<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI.2 TEIform="TEI.2">
<teiHeader type="text" status="new" TEIform="teiHeader">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Epistulae Rusticae</title>
<author TEIform="author">Aelian</author>
<editor role="editor" TEIform="editor">Rudolf Hercher</editor>
<funder n="org:Google" TEIform="funder">Google Digital Humanities Awards Program</funder>
</titleStmt>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Trustees of Tufts University</publisher>
<pubPlace TEIform="pubPlace">Medford, MA</pubPlace>
<authority TEIform="authority">Perseus Project</authority>
</publicationStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<biblStruct default="NO" TEIform="biblStruct">
<monogr TEIform="monogr">
<title TEIform="title">Claudii Aeliani de natura animalium libri xvii, varia historia, epistolae, fragmenta, Vol 2</title>
<author TEIform="author">Aelian</author>
<editor role="editor" TEIform="editor">Rudolf Hercher</editor>
<imprint TEIform="imprint">
<publisher TEIform="publisher">In Aedibus B.G. Teubneri</publisher>
<pubPlace TEIform="pubPlace">Lipsiae</pubPlace>
<date TEIform="date">1866</date>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
<p TEIform="p">Keyboarding</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<state unit="chapter" n="chunk" TEIform="state"/>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc TEIform="profileDesc">
<langUsage default="NO" TEIform="langUsage">
<language id="greek" TEIform="language">Greek</language>
</langUsage>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text TEIform="text">
<body TEIform="body">
<pb id="p.175" TEIform="pb"/>
<div1 type="chapter" n="1" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<opener TEIform="opener">Εὐθυκομίδης Βλεπαίῳ.</opener>
<p TEIform="p">
<lb TEIform="lb"/>Διαψύχοντί μοι πρὸς τὴν εἵλην τοὺς βότρυς ἡ 
<lb TEIform="lb"/>μανία προσελθοῦσα ἐθρύπτετο καὶ ὡραϊζομένη πολλοῖς
<lb TEIform="lb"/>ἔβαλλε τοῖς σκώμμασιν. ἐγὼ δὲ παλαιὸν δή τι
<lb TEIform="lb"/>ἐπιτεθυμμένος αὐτῆς διενοούμην τι δρᾶσαι θερμόν. 
<lb TEIform="lb"/>ὡς οὖν ἄσμενος ἐλαβόμην, πλησιάσας τὰς μὲν ῥᾶγας
<lb TEIform="lb"/>εἴασα, ἐφερπύσας δὲ καὶ μάλα ἀσμένως τῆς ὥρας
<lb TEIform="lb"/>ἐτρύγησα. ταῦτά σοι πρὸς τοῦ Πανὸς μυστήρια τὰ
<lb TEIform="lb"/>μεγάλα ἔστω.


</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="2" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<opener TEIform="opener">Κωμαρχίδης Δρωπαίῳ. </opener>
<p TEIform="p">
<lb TEIform="lb"/>ἡμέρων ὁ μαλακὸς φελλεῖ ἐπέκοψε τὸ σκέλος πάνυ 
<lb TEIform="lb"/>ἰσχυρῶς, καὶ θέρμη ἐπέλαβεν αὐτοῦ, καὶ βουβὼν
<lb TEIform="lb"/>ἐπήρθη. βουλοίμην δʼ ἂν αὐτὸν ἀναρρωσθῆναι ἤ μοι
<lb TEIform="lb"/>μεδίμνους ἰσχάδων ὑπάρξαι τέτταρας. τὴν οἶν τὴν
<lb TEIform="lb"/>τὰ μαλακὰ ἔρια, ἣν ἐπαινῶ πρὸς σέ, παρʼ ἐμοῦ πρόσειπε 
<lb TEIform="lb"/>καὶ τὼ βοϊδίω καὶ τὴν κύνα, καὶ τὴν Μανίαν καὶ
<lb TEIform="lb"/>αὐτὴν χαίρειν κέλευε.


</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<opener TEIform="opener">Εὐπειθίδης Τιμωνίδῃ.</opener>
<p TEIform="p">
<lb TEIform="lb"/>ἀδικεῖ με ἡ παρὰ σοὶ Σηκύλη παραιρουμένη τῶν 
<lb TEIform="lb"/>δραγμάτων καὶ παρακλέπτουσα. ἐὰν μὲν οὖν παύσηται, 
<pb id="p.176" TEIform="pb"/>
<lb TEIform="lb"/>καλά σοι καὶ μενοῦμεν φίλοι: ἐὰν δὲ ἔχηται
<lb TEIform="lb"/>ἔργου, δικάσομαί σε βλάβης. καὶ γὰρ ἂν εἰκότως μοι
<lb TEIform="lb"/>στενάζειε τὰ τῶν προγόνων ἠρία, εἰ Εὐπειθίδης ὁ
<lb TEIform="lb"/>Κορυδαλλεὺς ἐμαυτὸν περιόψομαι προσελούμενον, καὶ
<lb TEIform="lb"/> ταῦτα ὑπʼ ἀνδραπόδου ἴσως δυοῖν μναῖν ἀξίου.


</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<opener TEIform="opener">Ἀνθεμίων Δράκητι.</opener>
<p TEIform="p">
<lb TEIform="lb"/> τί σοι καλὸν εἴργασται καὶ τί σοι πεπόνηται χρηστόν;
<lb TEIform="lb"/>ἐγὼ γὰρ ἀμπελίδος ὄρχον ἐλάσας, εἶτα μοσχίδια
<lb TEIform="lb"/>συκίδων παραφυτεύσας ἁπαλά, καὶ ἐν κύκλῳ περὶ
<lb TEIform="lb"/> τὸ αὔλιον κατέπηξα ἐλᾷδας. εἶτά μοι δεῖπνον καὶ
<lb TEIform="lb"/>πίσινον ἔτνος, καὶ τρεῖς ἁδρὰς ἐξεκάναξα κύλικας,
<lb TEIform="lb"/>καὶ ἄσμενος κατέδαρθον.


</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<opener TEIform="opener">Βαίτων Ἀνθεμίωνι.</opener>
<p TEIform="p">
<lb TEIform="lb"/> τὰ σμήνη μοι τῶν μελιττῶν κενά, καὶ ἀπεφοίτησαν
<lb TEIform="lb"/> τῆς ἑστίας οὐκ οὖσαι τέως δραπέτιδες: ἀλλὰ γὰρ
<lb TEIform="lb"/>καὶ πισταὶ διέμενον καὶ ᾤκουν ὡς οἴκους τοὺς αὑτῶν
<lb TEIform="lb"/>σίμβλους, καὶ εἶχον λειμῶνα εὔδροσον καὶ δὴ καὶ ἀνθῶν
<lb TEIform="lb"/>εὔφορον, καὶ εἱστιῶμεν αὐτὰς πανδαισίᾳ: αἳ δὲ
<lb TEIform="lb"/>ὑπὸ τῆς φιλεργίας τῆς ἄγαν ἀνθειστίων ἡμᾶς πολλῷ
<lb TEIform="lb"/> καὶ καλῷ τῷ μέλιτι, κοὐδέποτε τῆσδε τῆς ὠδῖνος τῆς
<lb TEIform="lb"/>γλυκείας ἦσαν ἄγονοι. νῦν δὲ ᾤχοντο ἀπιοῦσαι, λυπηθεῖσαι
<lb TEIform="lb"/>πρὸς ἡμῶν οὐδὲ ἕν, οὐ μὰ τὸν Ἀρισταῖον
<lb TEIform="lb"/>καὶ τὸν Ἀπόλλω αὐτόν. καὶ αἳ μέν εἰσι φυγάδες, ὁ
<lb TEIform="lb"/>δὲ οἶκος αὐτῶν χῆρός ἐστι, καὶ τὰ ἄνθη τὰ ἐν τῷ
<lb TEIform="lb"/> λειμῶνι περὶ αὐτὰ γηρᾷ. ἐγὼ δὲ αὐτῶν ὅταν ὑπομνησθῶ
<lb TEIform="lb"/>τῆς πτήσεως καὶ τῆς εὐχαρίτου χορείας, οὐδὲν
<lb TEIform="lb"/>ἄλλο ἢ νομίζω θυγατέρας ἀφῃρῆσθαι. ὀργίζομαι μὲν
<lb TEIform="lb"/>οὖν αὐταῖς: τί γὰρ ἀπέλιπον τροφέα αὐτῶν καὶ ἀτεχνῶς
<pb id="p.177" TEIform="pb"/>
<lb TEIform="lb"/>πατέρα καὶ φρουρὸν καὶ μελεδωνὸν οὐκ ἀχάριτον;
<lb TEIform="lb"/>δεῖ δέ με ἀνιχνεῦσαι τὴν πλάνην αὐτῶν καὶ ὅποι
<lb TEIform="lb"/>ποτὲ ἀποδρᾶσαι κάθηνται, καὶ τίς αὐτὰς ὑπεδέξατο
<lb TEIform="lb"/>καὶ τοῦτο: ἔχει γάρ τοι τὰς μηδὲν προσηκούσας. εἶτα
<lb TEIform="lb"/>εὑρὼν ὀνειδιῶ πολλὰ τὰς ἀγνώμονας καὶ ἀπίστους. 


</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<opener TEIform="opener">Κάλλαρος Καλλικλεῖ.</opener>
<p TEIform="p">
<lb TEIform="lb"/>καὶ ποῖ τις ἀποτρέψει τὸ ῥεῦμα, εἰ μήτε ἐς τὴν 
<lb TEIform="lb"/>ὁδὸν ἐμβαλεῖ μήτε ἐς τὴν τῶν γειτόνων διαβήσεται;
<lb TEIform="lb"/>οὐ γὰρ δήπου κελεύσεις ἡμᾶς ἐκπιεῖν αὐτό. πάλαι
<lb TEIform="lb"/>μὲν οὖν λέλεκται κακὸν εἶναι γείτων κακός, πεπίστευται 
<lb TEIform="lb"/>δὲ νῦν οὐχ ἥκιστα ἐπὶ σοῦ. ἀλλʼ οὐδέν σοι πλέον
<lb TEIform="lb"/>τῆς βίας: οὐ γὰρ ἀποδωσόμεθά σοι τὸ χωρίον, δικάσεται
<lb TEIform="lb"/>δὲ πρότερον ὑπὲρ τούτων πρός σε ὁ δεσπότης,
<lb TEIform="lb"/>ἐάνπερ τὴν διάνοιαν ὑγιαίνῃ.


</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="7" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<opener TEIform="opener">Δερκύλλος Ὀπώρᾳ. </opener>
<p TEIform="p">
<lb TEIform="lb"/>οὐχ ὅτι καλὴ λέγεις εἶναι οὐδʼ ὅτι πολλοὺς ἐραστὰς 
<lb TEIform="lb"/>λέγεις ἔχειν, διὰ τοῦτο ἐπαινῶ σε: ἴσως μὲν γάρ σε
<lb TEIform="lb"/>ἐκεῖνοι διὰ τὸ εἶδος θαυμάζουσιν, ἐμὲ δὲ ἀρέσκεις
<lb TEIform="lb"/>διὰ τὸ ὄνομα, καί σε οὕτως ὡς καὶ τὴν γῆν τὴν πατρῴαν
<lb TEIform="lb"/>ἐπαινῶ, καὶ τεθαύμακα τὸν οὕτω σε καλέσαντα 
<lb TEIform="lb"/>τῆς ἐπινοίας, ἵνα μὴ μόνοι σε περιμαίνωνται δηλονότι
<lb TEIform="lb"/>οἱ ἐν τῇ πόλει, ἀλλὰ γὰρ καὶ ἀγροῖκος λεώς. τῆς
<lb TEIform="lb"/>ὀπώρας οὖν καταπειράσας τί ἀδικῶ; ἐπεὶ τά τε ἄλλα
<lb TEIform="lb"/>καὶ ἐφολκὸν ἐς ἔρωτα τὸ ὄνομα, καὶ ταῦτα ἀνδρὶ
<lb TEIform="lb"/>γεωργίᾳ ζῶντι. ἀπέστειλα οὖν σοι τῆς ὁμωνύμου 
<lb TEIform="lb"/>τῆς ἐν ἀγρῷ σῦκα καὶ βότρυς καὶ τρύγα ἀπὸ ληνῶν:
<lb TEIform="lb"/>ἦρος δὲ ἀποπέμψω καὶ ῥόδα, τὴν ἐκ τῶν λειμώνων ὀπώραν.
<pb id="p.178" TEIform="pb"/>
</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="8" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<opener TEIform="opener">Ὀπώρα Δερκύλλῳ.</opener>
<p TEIform="p">
<lb TEIform="lb"/> σὺ μὲν εἴτε σπουδάζεις ἐς τὸ ὄνομα τὸ ἐμὸν εἴτε
<lb TEIform="lb"/>παίζεις οἶσθα δήπου αὐτός, ἐγὼ δὲ οἷς πέμπεις οὐκ
<lb TEIform="lb"/>ἀξιῶ πρός με ὡραΐζεσθαι. καλὰ γάρ σου τὰ δῶρα
<lb TEIform="lb"/> ἀκρόδρυα δυοῖν ὀβολοῖν καὶ ὑβριστὴς οἶνος διὰ νεότητα:
<lb TEIform="lb"/>πίοι δʼ ἂν ἡ Φρυγία αὐτόν: ἐγὼ δὲ Λέσβιον
<lb TEIform="lb"/>πίνω καὶ Θάσιον καὶ ἀργυρίου δέομαι: ὀπώραν δὲ
<lb TEIform="lb"/>ὀπώρᾳ ἀποστέλλειν αὐτόχρημα πῦρ ἐπὶ πῦρ φέρειν
<lb TEIform="lb"/>ἐστί. κἀκεῖνο δέ σε οὐ χεῖρον εἰδέναι ταύτῃ ᾗπερ
<lb TEIform="lb"/> οὖν καὶ αὐτὴ νοῶ. τοῦ γὰρ χρηματίζεσθαι παρὰ τῶν
<lb TEIform="lb"/>βουλομένων μοι προσιέναι καὶ τὸ ὄνομα αἴτιον: παιδεύει
<lb TEIform="lb"/>γάρ με ὅτι καὶ τὸ κάλλος τῶν σωμάτων ὀπώρᾳ
<lb TEIform="lb"/>ἔοικεν. ἕως οὖν ἀκμάζει, καὶ τὴν ὑπὲρ αὐτοῦ χάριν
<lb TEIform="lb"/>προσῆκόν ἐστιν ἀνταπολαμβάνειν: ἐὰν δὲ ἀπορρεύσῃ,
<lb TEIform="lb"/> τί ἂν ἄλλο εἴη τὸ ἡμέτερον ἢ δένδρον καρπῶν ἅμα καὶ
<lb TEIform="lb"/>φύλλων γυμνόν; καίτοιγε ἐκείνοις μὲν ἡ φύσις δίδωσιν
<lb TEIform="lb"/>ἀναθῆλαι: ἑταίρας δὲ ὀπώρα μία. δεῖ τοίνυν ἐντεῦθεν
<lb TEIform="lb"/>ταμιεύεσθαι πρὸς τὸ γῆρας.


</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="9" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<opener TEIform="opener">Χρέμης Παρμένωνι.</opener>
<p TEIform="p">
<lb TEIform="lb"/> ὀψὲ ἔμαθον ὅτι μοι συνεβούλευες καλῶς, παιδεύων
<lb TEIform="lb"/>με ἀποδιδράσκειν τὰς ἑταίρας: λαβεῖν γὰρ
<lb TEIform="lb"/>κεχήνασι καὶ προσποιοῦνται φιλεῖν καὶ ἀποκλείουσι
<lb TEIform="lb"/>συνεχῶς καὶ τὸ πάντων μοι βαρύτατον πρὶν ὑπερπλησθῆναι
<lb TEIform="lb"/>καὶ γενέσθαι διακορεῖς οὐ βούλονται
<lb TEIform="lb"/> συγκαθεύδειν, ἀλλὰ ἀκκίζονται καὶ θρύπτονται, εἶτα
<lb TEIform="lb"/>μιστυλῶνται πάλιν, καὶ λάθρᾳ μὲν ἀλοῶσι πάντα καὶ
<lb TEIform="lb"/>καταπίνουσιν ὑπὲρ τοὺς ἐργαστῆρας τοὺς ἐν ἀγρῷ,
<lb TEIform="lb"/>παρόντων δὲ ἡμῶν ὡραΐζονται. ἐγὼ δὲ κατὰ χειρὸς
<lb TEIform="lb"/>ποιῶ πάντα καὶ σπεύδω καταλαβεῖν ἐς δύο τὰ σκέλη
﻿<pb id="p.179" TEIform="pb"/>
<lb TEIform="lb"/>ἄρας καὶ ὑποστρέφειν ἐπὶ τὰς αἶγας πάλιν. ἐμέλλησα
<lb TEIform="lb"/>δʼ ἂν τὴν κάκιστα ἀπολουμένην Θηβαΐδα αὐλουμένην
<lb TEIform="lb"/>πρός με ἀράμενος μέσην εἶτα ῥίψας ἐς τὸ κλινίδιον
<lb TEIform="lb"/>ἔχεσθαι τῆς σπουδῆς. ἀπόλοιτο δὲ ὁ στρατιώτης ὁ
<lb TEIform="lb"/>διακωλύσας με: Θρασυλέων, οἶμαι, ἦν ὄνομα αὐτῷ 
<lb TEIform="lb"/>ἢ ἄλλο τι τοιοῦτον συμπεπλεγμένον θηρίῳ.


</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="10" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<opener TEIform="opener">Φιλέριφος Σιμύλῳ.</opener>
<p TEIform="p">
<lb TEIform="lb"/>πέπυσμαί σου τὸν ὗν εἶναι λάγνην. τί οὖν αὐτὸν 
<lb TEIform="lb"/>οὐ βίᾳ συλλαβὼν τομίαν εἰργάσω, ὥσπερ εἰώθαμεν
<lb TEIform="lb"/>τοὺς τράγους ἡμεῖς; τοῦτο γάρ τοι καὶ τὰ ζῷα ἀναπείθει 
<lb TEIform="lb"/>ἡσυχίαν τε ἔχειν καὶ σωφρονεῖν εὖ μάλα. εἰμὶ
<lb TEIform="lb"/>δὲ ἐγὼ περὶ ταῦτα δήπου δεινός: ἀποφανῶ γὰρ παραχρῆμα
<lb TEIform="lb"/>ὁλόκληρον, σάξας ἁλῶν καὶ ἐπαλείψας πίτταν:
<lb TEIform="lb"/>εἶτα ὑγιεινότερος ἔσται Κρότωνος δήπου καὶ κολοκύντης,
<lb TEIform="lb"/>καὶ ἐρῶν παύσεται καὶ ἐπιτρίβων σοι τὴν 
<lb TEIform="lb"/>οὐσίαν. ἐνόρχην δὲ ἀκόλαστον ὑγιαίνων τρέφοι τίς ἄν;


</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="11" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<opener TEIform="opener">Λαμπρίας Τρύφῃ.</opener>
<p TEIform="p">
<lb TEIform="lb"/>ἀγαθὰς διώκειν οἱ νεανίσκοι τρέφουσι κύνας, 
<lb TEIform="lb"/>δρομικώτερον δὲ λαγὼν οὐδὲ ἀσαρκότερον οὐδεπώποτε
<lb TEIform="lb"/>ἐθεασάμην: θαῦμα γὰρ ὅπως καὶ κατέλαβον αὐτόν. 
<lb TEIform="lb"/>ἐπεὶ γὰρ ἐδάρη καὶ τὸ δέρμα ἀπεδύσατο, φανερὸς
<lb TEIform="lb"/>τηνικαῦτα ἐγένετο, μᾶλλον δὲ ʽοὐ γὰρ ὀρθῶς λέγὠ
<lb TEIform="lb"/>ἀφανής ἐστι νῦν ἔτι πλέον. σὺ δέ, ὦ Τρύφη, κιχλίζουσα
<lb TEIform="lb"/>παῦσαι πρός με: ἐὰν γάρ σε, ὦ κακόδαιμον,
<lb TEIform="lb"/>ὁ πατὴρ ἴδῃ, λήψῃ τι πάντως κακόν. ἐγὼ δὲ αὐτὸν 
<lb TEIform="lb"/>ὑποδέδοικα καίτοι παρόντα ὄντα: σὺ δὲ οὐκ οἶδα ὅπως
<lb TEIform="lb"/>διατέθρυψαι καὶ καταφρονεῖς αὐτοῦ.
<pb id="p.180" TEIform="pb"/>
</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="12" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<opener TEIform="opener">Τρύφη Λαμπρία.</opener>
<p TEIform="p">
<lb TEIform="lb"/> Προσπατταλεύσομεν, ὦ Λαμπρία, τοῦ λαγὼ τὴν
<lb TEIform="lb"/>δοράν, ἵνα σοι τῶν κυνηγεσίων ἄγαλμα ᾖ τοῦτο κατὰ
<lb TEIform="lb"/>τοὺς μεγάλους ἐκείνους δήπου θηρευτάς. ἔσται δὴ
<lb TEIform="lb"/> καὶ τὸ σὸν εὔθηρον ἀνάγραπτον. πότερον δὲ αὐτὸς
<lb TEIform="lb"/>ᾕρηκας ἢ δῶρον εἴληφας; πῶς δὲ καὶ ὤφθη τὴν ἀρχὴν
<lb TEIform="lb"/>διὰ σμικρότητα; εὔρινοι ἄρα ὄντως ἦσαν αἱ κύνες:
<lb TEIform="lb"/>οὐ γὰρ ἦν αὐτὸν ἰδεῖν, ἀλλʼ ᾔσθοντο αὐτοῦ. σὺ δὲ
<lb TEIform="lb"/>ἐξ οὗ θηρᾶν ἤρξω γέγονας ἡμῖν αὐτόχρημα Ἱππόλυτος.
<lb TEIform="lb"/> ὅρα δὴ τὴν Ἀφροδίτην μὴ καὶ σοὶ διὰ τὴν ὑπεροψίαν μηνίσῃ.


</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="13" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<opener TEIform="opener">Καλλιππίδης Κνήμωνι.</opener>
<p TEIform="p">
<lb TEIform="lb"/> ἀγροίκου βίου τά τε ἄλλα ἐστὶ καλὰ καὶ δὴ καὶ
<lb TEIform="lb"/>τὸ ἥμερον τοῦ τρόπου: ἡ γὰρ ἡσυχία καὶ τὸ ἄγειν
<lb TEIform="lb"/> σχολὴν τοῖς τῆς γῆς καλὴν πραότητα ἐνεργάζεται. σὺ
<lb TEIform="lb"/>δὲ οὐκ οἶδʼ ὅπως ἀγροῖκος εἶ καὶ γείτοσιν οὐκ ἀγαθὸς
<lb TEIform="lb"/>πάροικος. βάλλεις γοῦν ἡμᾶς ταῖς βώλοις καὶ ταῖς
<lb TEIform="lb"/>ἀχράσι καὶ μέγα κέκραγας ἰδὼν ἄνθρωπον ὡς διώκων
<lb TEIform="lb"/>λύκον, καὶ ἀργαλέος εἶ καὶ τοῦτο δὴ τὸ λεγόμενον
<lb TEIform="lb"/> ἁλμυρὸν γειτόνημα: ἐγὼ δὲ εἰ μὴ πατρῷον ἀγρὸν
<lb TEIform="lb"/>ἐγεώργουν, ἄσμενος ἂν αὐτὸν ἀπεδόμην φυγῇ φοβεροῦ
<lb TEIform="lb"/>γείτονος. ἀλλʼ, ὦ βέλτιστε Κνήμων, τὸ σκαιὸν τοῦ
<lb TEIform="lb"/>τρόπου κατάλυσον, μηδέ σε ὁ θυμὸς ἐς λήθην προαγέτω,
<lb TEIform="lb"/>μὴ καὶ μανεὶς σεαυτὸν λάθῃς. ταῦτά σοι φίλα
<lb TEIform="lb"/> παρὰ φίλου παραγγέλματα ἔστω καὶ ἴαμα τοῦ τρόπου.


</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="14" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<opener TEIform="opener">Κνήμων Καλλιππίδῃ.</opener>
<p TEIform="p">
<lb TEIform="lb"/> ἔδει μὲν μηδὲν ἀποκρίνασθαι: ἐπεὶ δὲ εἶ περίεργος
<lb TEIform="lb"/>καὶ βιάζῃ με ἄκοντά σοι προδιαλέγεσθαι, τοῦτο
<pb id="p.181" TEIform="pb"/>
<lb TEIform="lb"/>γοῦν κεκέρδαγκα τὸ διʼ ἀγγέλων σοι λαλεῖν, ἀλλὰ μὴ
<lb TEIform="lb"/>πρὸς αὐτόν σε. ἔστω σοι τοίνυν ἡ ἀπὸ Σκυθῶν λεγομένη
<lb TEIform="lb"/>ἀπόκρισις αὕτη. ἐγὼ μαίνομαι καὶ φονῶ
<lb TEIform="lb"/>καὶ μισῶ τὸ τῶν ἀνθρώπων γένος. ἔνθεν τοι βάλλω
<lb TEIform="lb"/>τοὺς ἐσφοιτῶντας ἐς τὸ χωρίον καὶ βώλοις καὶ λίθοις. 
<lb TEIform="lb"/>μακάριον δὲ ἥγημαι τὸν Περσέα κατὰ δύο τρόπους
<lb TEIform="lb"/>ἐκεῖνον, ὅτι τε πτηνὸς ἦν καὶ οὐδενὶ συνήντα, ὑπεράνω
<lb TEIform="lb"/>τε ἦν τοῦ προσαγορεύειν τινὰ καὶ ἀσπάζεσθαι.
<lb TEIform="lb"/>ζηλῶ δὲ αὐτὸν καὶ τοῦ κτήματος ἐκείνου εὖ μάλα, ᾧ
<lb TEIform="lb"/>τοὺς συναντῶντας ἐποίει λίθους: οὗπερ οὖν εἴ μοί τις 
<lb TEIform="lb"/>εὐμοιρία κατατυχεῖν ἐγένετο, οὐδὲν ἂν ἀφθονώτερον
<lb TEIform="lb"/>λιθίνων ἀνδριάντων, καὶ σὲ δʼ ἂν εἰργασάμην
<lb TEIform="lb"/>τοῦτο πρῶτον. τί γὰρ παθὼν ῥυθμίζεις με καὶ πρᾶον
<lb TEIform="lb"/>ἀποφῆναι γλίχῃ οὕτως ἐχθρὰ πᾶσι νοοῦντα; ἔνθεν
<lb TEIform="lb"/>τοι καὶ τοῦ χωρίου τὸ παρὰ τὴν ὁδὸν ἀργὸν εἴασα καὶ 
<lb TEIform="lb"/>τοῦτό μοι τῆς γῆς χῆρόν ἐστι καρπῶν. σὺ δὲ ἕνα
<lb TEIform="lb"/>σεαυτὸν τῶν ἀναγκαίων ἀποφαίνεις, καὶ σπεύδεις με
<lb TEIform="lb"/>φίλον ἔχειν μηδὲ ἐμαυτοῦ φίλον ὄντα. τί γὰρ καὶ
<lb TEIform="lb"/>μαθὼν εἰμὶ ἄνθωπος;


</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="15" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<opener TEIform="opener">Καλλιππίδης Κνήμωνι. </opener>
<p TEIform="p">
<lb TEIform="lb"/>σὺ μὲν τῶν ἀποφράδων διαφέρεις οὐδὲν οὕτως 
<lb TEIform="lb"/>ἄγριος ὢν καὶ μονήρης τὸν τρόπον, δεῖ δέ σε ὅμως
<lb TEIform="lb"/>καὶ μὴ βουλόμενον ἥμερον ἡμῖν γενέσθαι αἰδοῖ καὶ
<lb TEIform="lb"/>ταῦτα γειτνιάσεως καὶ θεῶν ὁρίων τιμῇ, οἵπερ οὖν
<lb TEIform="lb"/>εἰσι κοινοί. θύω τοίνυν τῷ Πανὶ καὶ Φυλασίων τοὺς 
<lb TEIform="lb"/>μάλιστα ἐπιτηδείους ἐς τὴν ἱερουργίαν παρακαλῶ. ἐν
<lb TEIform="lb"/>δὴ τούτοις καὶ σὲ ἀφικέσθαι βουλοίμην ἄν: σὺ δὲ καὶ
<lb TEIform="lb"/>ἐμπιὼν καὶ κοινωνήσας σπονδῶν ἔσῃ τι καὶ πραότερος.
<lb TEIform="lb"/>ὁ γάρ τοι Διόνυσος φιλεῖ τὰς μὲν ὀργὰς μαραίνειν
<lb TEIform="lb"/>τε καὶ κατακοιμίζειν, τὰς δὲ εὐφροσύνας ἐγείρειν: 
<pb id="p.182" TEIform="pb"/>
<lb TEIform="lb"/>ἔσται δέ σοι ὁ αὐτὸς οὗτος θεὸς καὶ Παιών, καὶ ἀπολύσει
<lb TEIform="lb"/>σε τῆς ἀκράτου χολῆς, οἴνῳ σβέσας τὸ τοῦ
<lb TEIform="lb"/>θυμοῦ ὑπέκκαυμα. καὶ αὐλητρίδος δὲ ἀκούσας ἴσως,
<lb TEIform="lb"/>ὦ Κνήμων, καὶ ἐς ᾠδὴν ἐμπεσὼν καὶ ἐς μέλος ὑπολισθὼν
<lb TEIform="lb"/> ἕξεις τι καὶ γαληνὸν ἐν τῇ ψυχῇ: οὐ χεῖρον δʼ
<lb TEIform="lb"/>ἂν εἴη οἰνωμένον σε καὶ μασχάλην ἆραι. εἰ δέ που
<lb TEIform="lb"/>καὶ μεθύων κόρῃ περιπέσοις ἅβραν ἀνακαλούσῃ ἢ τὴν
<lb TEIform="lb"/>τίτθην ὑπολειφθεῖσαν εὑρεῖν πειρωμένῃ, τάχα πού τι
<lb TEIform="lb"/>καὶ θερμὸν δράσεις καὶ νεανικὸν ἔργον. οὐδὲν ἂν
<lb TEIform="lb"/> ἀπεοικὸς εἴη καὶ τοιοῦτό τι πραχθῆναι ἐν τῇ τοῦ
<lb TEIform="lb"/>Πανὸς θυσίᾳ: καὶ γάρ τοι κἀκεῖνος ἐρωτικὸς εὖ μάλα
<lb TEIform="lb"/>καὶ οἷος ἐπανίστασθαι παρθένοις. λῦσον δὲ καὶ τὴν
<lb TEIform="lb"/>ὀφρύν, καὶ τὸ σκυθρωπὸν τοῦτο καὶ σύννεφες χάλασον
<lb TEIform="lb"/>εὐθυμίᾳ. φίλου ταῦτα παραίνεσις νοοῦντός
<lb TEIform="lb"/> σοι ἀγαθά.


</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="16" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<opener TEIform="opener">Κνήμων Καλλιππίδῃ.</opener>
<p TEIform="p">
<lb TEIform="lb"/> ἵνα σοι καὶ λοιδορήσωμαι ταῦτʼ ἀντεπιστέλλω καὶ
<lb TEIform="lb"/>ἀφῶ τι τῆς ὀργῆς ἐς σέ: μάλιστα γὰρ ἐδεόμην παρόντος,
<lb TEIform="lb"/>ἵνα σου καὶ αὐτόχειρ γένωμαι. τί γάρ με διαφθεῖραι
<lb TEIform="lb"/> γλίχῃ, τί δὲ σπεύδεις ἀπολέσαι με ἐς ἑστίασιν
<lb TEIform="lb"/>καὶ θοίνην παρακαλῶν; πρῶτον μὲν γὰρ τὸ πολλοὺς
<lb TEIform="lb"/>ὁρᾶν καὶ συνεῖναι πολλοῖς δεινῶς πέφρικα: φεύγω δὲ
<lb TEIform="lb"/>κοινὴν θυσίαν ὡς οἱ δειλοὶ τοὺς πολεμίους: ὑφορῶμαι
<lb TEIform="lb"/>δὲ καὶ τὸν οἶνον ὡς ἐπιβουλεῦσαι καὶ ἐπιθέσθαι
<lb TEIform="lb"/> γνώμῃ δεινῶς καρτερόν, τοὺς δὲ θεοὺς τούς τε ἄλλους
<lb TEIform="lb"/>καὶ τὸν Πᾶνα ἀσπάζομαί τε καὶ προσαγορεύω παριὼν
<lb TEIform="lb"/>μόνον, θύω δὲ οὐδέν, οὐδὲ γὰρ αὐτοὺς ἐνοχλεῖν
<lb TEIform="lb"/>ἐθέλω. σὺ δέ μοι καὶ αὐλητρίδας προσείεις καὶ ᾠδάς,
<lb TEIform="lb"/>ὦ καταγέλαστε. ἐπὶ μὲν δὴ τούτοις καινῶς οὐχ ἁψαίμην
<lb TEIform="lb"/> σου: καλὰ δέ σου κἀκεῖνα, ὀρχήσασθαι καὶ ὁμιλῆσαι
<pb id="p.183" TEIform="pb"/>
<lb TEIform="lb"/>κόρῃ θερμότατα. σὺ μέν μοι δοκεῖς κἂν ἐς πῦρ
<lb TEIform="lb"/>ἅλασθαι κἂν ἐς μαχαίρας κυβιστῆσαι, ἐμοὶ δὲ μήτε
<lb TEIform="lb"/>θύων εἴης φίλος μήτε ἄλλως.


</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="17" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<opener TEIform="opener">Δερκύλλος Αἰσχρέᾳ.</opener>
<p TEIform="p">
<lb TEIform="lb"/>οὐκ ἐγὼ ἔλεγον ὅτι Πλοῦτον ὁρῶντα ὀξὺ καὶ οὐ 
<lb TEIform="lb"/>τυφλὸν ἀνεῦρες, καὶ καταγελᾷς μου καὶ τῆς γῆς καὶ
<lb TEIform="lb"/>τῆς Τύχης, ἐπεὶ τῶν χρηστῶν καὶ ἐπιμέλειαν τίθεται;
<lb TEIform="lb"/>σὺ γοῦν ἀπεδείξω τῶν εὐδαιμόνων ἐκείνων εἷς ὤν,
<lb TEIform="lb"/>οὓς ἐπὶ Κρόνου φασὶν ἐκ τῆς γῆς αὐτόματα ἔχειν
<lb TEIform="lb"/>πάντα καὶ κοινωνίαν ἐν αὐτοῖς ἄφθονον πολιτεύεσθαι 
<lb TEIform="lb"/>καὶ ἀφέλειαν τρόπου καὶ ἕνα οἶκον οἰκεῖν τὸν ὑπʼ
<lb TEIform="lb"/>οὐρανῷ τόπον πάντα. Πλουτήσαντι γοῦν σοι τίς οὕτω
<lb TEIform="lb"/>φιλόμωμος ἢ κακός, ὡς ἄχθεσθαι καὶ ζηλότυπα νοεῖν;
<lb TEIform="lb"/>μήπω τοσαύτης κακίας ἀναπλησθείη γεωργῶν ἤθη,
<lb TEIform="lb"/>ὡς ζηλοτυπεῖν τε ἐς πλοῦτον καὶ ὑπὲρ χρημάτων φρονεῖν. 
<lb TEIform="lb"/>ἐς ἀγρίας αἶγας τραπείη ταῦτα καὶ ἐς τοὺς ἐν
<lb TEIform="lb"/>δικαστηρίοις ῥήτορας.


</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="18" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<opener TEIform="opener">Δημύλος Βλεψίᾳ.</opener>
<p TEIform="p">
<lb TEIform="lb"/>γεωργίαν καὶ γεωργεῖν ἀπολιπὼν ὁ γείτων Λάχης 
<lb TEIform="lb"/>ἐπέβη νεὼς καὶ πλεῖ τὸν Αἰγαῖόν φασι, καὶ ἄλλα πελάγη 
<lb TEIform="lb"/>μετρεῖ καὶ ἐπικυματίζει καὶ λάρου βίον ζῇ καὶ
<lb TEIform="lb"/>ἀνέμοις μάχεται διαφόροις: ἄκρα τε αὐτὸν ἐξ ἄκρας
<lb TEIform="lb"/>διαλαμβάνει, καὶ περιβλέπων ἁδρὸν κέρδος καὶ περινοῶν
<lb TEIform="lb"/>πλοῦτον ἀθρόον μακρὰ εἶπε χαίρειν αἰγιδίοις
<lb TEIform="lb"/>ἐκείνοις καὶ νομευτικῷ τῷ προτέρῳ βίῳ: γλισχρῶς 
<lb TEIform="lb"/>τε καὶ κατʼ ὀλίγον ἐκ τῶν ἀγρῶν ἀποζῆν δυνάμενος
<lb TEIform="lb"/>οὐδὲ ἀρκούμενος τοῖς παροῦσιν Αἰγυπτίους καὶ Σύρους
<lb TEIform="lb"/>φαντάζεται καὶ περιβλέπει τὸ δεῖγμα, καὶ πολύς
﻿<pb id="p.184" TEIform="pb"/>
<lb TEIform="lb"/>ἐστι νὴ Δία τόκους ἐπὶ τόκοις λογιζόμενος καὶ χρήματα
<lb TEIform="lb"/>ἐπὶ χρήμασιν ἀριθμῶν, καὶ διαφλέγει τὴν διάνοιαν
<lb TEIform="lb"/>αὐτοῦ καὶ ἐκκάει κέρδος ἀμφοτερόπλουν. χειμῶνας
<lb TEIform="lb"/>δὲ οὐκ ἐννοεῖ οὐδὲ ἐναντία πνεύματα οὐδὲ
<lb TEIform="lb"/> τῆς θαλάττης τὸ ἀστάθμητον οὐδὲ τῶν ὡρῶν τὰς
<lb TEIform="lb"/>ἀκαιρίας. ἡμεῖς δὲ εἰ καὶ μικρὰ κερδαίνομεν μεγάλα
<lb TEIform="lb"/>πονοῦντες, ἀλλὰ πολὺ ἡ γῆ τῆς θαλάττης ἑδραιότερον,
<lb TEIform="lb"/>καὶ αὕτη πιστοτέρα βεβαιοτέρας ἔχει τὰς παρʼ ἑαυτῆς ἐλπίδας.</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="19" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<opener TEIform="opener">Μορμίας Χρέμητι.</opener>
<p TEIform="p">
<lb TEIform="lb"/>ἐγὼ μὲν ἔθυον γάμους ὁ χρυσοῦς μάτην καὶ περιῄειν
<lb TEIform="lb"/>ἐστεφανωμένος οὐδὲν δέον, καὶ τούς τε ἔνδον
<lb TEIform="lb"/>καὶ τοὺς ἔξω θεοὺς ἐκολάκευον: ὁ δὲ παῖς κατήγαγε
<lb TEIform="lb"/>μὲν τὸ ζεῦγος ἐκ τῶν ἀγρῶν ὡς τὴν νύμφην ἐξ ἄστεος
<lb TEIform="lb"/> ἐς τὸ πατρῷον χωρίον ἐπανάξων: αὐλητρίδα δὲ λυσάμενος,
<lb TEIform="lb"/>ἧς ἔτυχεν ἐρῶν, νύμφης στολὴν αὐτῇ περιβαλὼν
<lb TEIform="lb"/>ἐπανήγαγέ μοι φάτταν ἀντὶ περιστερᾶς, φασίν,
<lb TEIform="lb"/>ἑταίραν ἀντὶ νύμφης. καὶ τὰ μὲν πρῶτα αἰδουμένη
<lb TEIform="lb"/>κορικῶς εὖ μάλα καὶ κατὰ τὸν τῶν γαμουμένων νόμον
<lb TEIform="lb"/> ὑπέκρυπτε τὴν τέχνην: μόλις δὲ ἀπερράγη ἡ σοφία
<lb TEIform="lb"/>τε αὐτῶν καὶ αἱ κατʼ ἐμοῦ μηχαναί. οὐ μὴν ἐς
<lb TEIform="lb"/>τὸ παντελές μου καταφρονήσουσιν ὥσπερ οὖν πλινθίνου,
<lb TEIform="lb"/>ἐπεί τοι τὸν μὲν καλὸν νυμφιον ἐς κόρακας
<lb TEIform="lb"/>ἀποκηρύξω, ἐὰν μὴ τῆς ὑπερβαλλούσης τρυφῆς παυσάμενος
<lb TEIform="lb"/> σὺν ἐμοὶ ταφρεύῃ καὶ βωλοκοπῇ: τὴν δὲ
<lb TEIform="lb"/>νύμφην ἀποδώσομαι κἀκείνην ἐπʼ ἐξαγωγῇ, ἐὰν μή
<lb TEIform="lb"/>τι καὶ αὐτὴ τῶν ἔργων τῇ Φρυγίᾳ τε καὶ τῇ Θρᾴττῃ συνεπιλαμβάνῃ.
<pb id="p.185" TEIform="pb"/>
</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="20" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<opener TEIform="opener">Φαιδρίας Σθένωνι.</opener>
<p TEIform="p">
<lb TEIform="lb"/>φύεται μὲν ἐν τοῖς ἀγροῖς καλὰ πάντα, κεκόσμηταί 
<lb TEIform="lb"/>τε ἡ γῆ τούτοις καὶ τρέφει πάντας: καὶ τὰ μέν
<lb TEIform="lb"/>ἐστι τῶν καρπῶν διετήσια, τὰ δὲ καὶ πρὸς ὀλίγον
<lb TEIform="lb"/>ἀντέχοντά ἐστι τρωκτὰ ὡραῖα: πάντων δὲ τούτων 
<lb TEIform="lb"/>θεοὶ μὲν ποιηταί, ἡ γῆ δὲ μήτηρ ἅμα καὶ τροφὸς
<lb TEIform="lb"/>αὕτη. φύεται δὲ καὶ δικαιοσύνη καὶ σωφροσύνη, καὶ
<lb TEIform="lb"/>ταῦτα ἐν τοῖς ἀγροῖς δένδρων τὰ κάλλιστα καρπῶν
<lb TEIform="lb"/>τὰ χρησιμώτατα. μὴ τοίνυν γεωργῶν καταφρόνει:
<lb TEIform="lb"/>ἔστι γάρ τις καὶ ἐνταῦθα σοφία: γλώττῃ μὲν οὐ πεποικιλμένη 
<lb TEIform="lb"/>οὐδὲ καλλωπιζομένη λόγων δυνάμει, σιγῶσα
<lb TEIform="lb"/>δὲ εὖ μάλα καὶ διʼ αὐτοῦ τοῦ βίου τὴν ἀρετὴν
<lb TEIform="lb"/>ὁμολογοῦσα. εἰ δὲ σοφώτερα ταῦτα ἐπέσταλταί σοι
<lb TEIform="lb"/>ἢ κατὰ τὴν τῶν ἀγρῶν χορηγίαν, μὴ θαυμάσῃς: οὐ
<lb TEIform="lb"/>γάρ ἐσμεν οὔτε Λίβυες οὔτε Λυδοὶ ἀλλʼ Ἀθηναῖοι γεωργοί. ¯

</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
