<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI  xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title xml:lang="grc">πῶς ἄν τις διακρίνειε τὸν κόλκακα τοῦ φίλου</title>
<!-- <title type="sub">Machine readable text</title> -->
<author>Plutarch</author>
<editor role="editor" n="Teubner">Gregorius N.
            Bernardakis</editor>
<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
<principal>Gregory Crane</principal>
<respStmt>
<resp>Prepared under the supervision of</resp>
<name>Bridget Almas</name>
<name>Lisa Cerrato</name>
<name>Rashmi Singhal</name>
</respStmt>
<funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
</titleStmt>
<!-- <extent/> -->
<publicationStmt>
<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
<authority>Perseus Project</authority>
<date type="release">2010-12-13'</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<!-- <analytic/> -->
<monogr>
<author>Plutarch</author>
<title>Moralia</title>
<editor role="editor">Gregorius N. Bernardakis</editor>
<imprint>
<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
<publisher>Teubner</publisher>
<date>1888</date>
</imprint>
<biblScope unit="volume">1</biblScope>
</monogr>
<ref target="https://archive.org/stream/moralia01plut#page/118/mode/2up">The Internet Archive</ref>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
   <quotation marks="none"/>
<correction method="silent">
<p>optical character recognition</p>
</correction>
</editorialDecl>
<p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture</p>
<refsDecl n="CTS">
<!-- <state unit="chapter" delim="."/>
<state unit="section"/> -->
<cRefPattern n="section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
<p>This pointer pattern extracts sections</p>
</cRefPattern>
</refsDecl>
<!-- <refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="stephpage" n="chunk"/>
</refsDecl> -->
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="eng">English</language>
<language ident="lat">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change who="RS" when="2010-05">tagged and parsed</change> 
<change who="EthanDR" when="2019-06-19">EpiDoc and CTS conversion</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text xml:lang="grc">
<body>

<div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0007.tlg070.perseus-grc2">
<pb xml:id="v.1.p.118"/> 
<div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent"> <milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-48e" n="48e"/> τῷ σφόδρα φιλεῖν ἔαυτόν, ὦ Ἄντίοχε Φιλόπαππε , φάσκοντι συγγνώμην μὲν ἅπαντας ὁ Πλάτων <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Πλάτων</foreign>] Legg. p. 731 d e</note> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-48f" n="48f"/> διδόναι φησί, κακίαν δὲ σὺν πολλαῖς; ἄλλαις ἐγγίγνεσθαι μεγίστην, ὑφʼ ἧς οὐκ ἔστιν αὑτοῦ κριτὴν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> δίκαιον οὐδʼ ἀδέκαστον εἶναι· <q>τυφλοῦται γὰρ τὸ φιλοῦν περὶ τὸ φιλούμενον</q> ἂν μή τις μαθὼν ἐθισθῇ τὰ καλὰ τιμᾶν καὶ διώκειν μᾶλλον ἢ τὰ συγγενῆ καὶ οἰκεῖα. τοῦτο τῷ κόλακι πολλὴν μεταξὺ τῆς φιλίας εὐρυχωρίαν δίδωσιν, ὁρμητήριον ἐφʼ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἡμᾶς εὐφυὲς ἔχοντι τὴν φιλαυτίαν, διʼ ἣν αὐτὸς 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-49a" n="49a"/> αὑτοῦ κόλαξ ἕκαστος ὢν πρῶτος καὶ μέγιστος οὐ χαλεπῶς προσίεται τὸν ἔξωθεν ὧν οἴεται καὶ βούλεται. μάρτυν ἅμʼ αὐτῷ καὶ βεβαιωτὴν προσγιγνόμενον. ὁ γὰρ λοιδορούμενος φιλοκόλαξ σφόδρα 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> φίλαυτός ἐστι, διʼ εὔνοιαν ἑαυτῷ πάντα μὲν ὑπάρχειν χειν βουλόμενος; πάντα δʼ οἰόμενος ὧν ἡ μὲν βούλησις οὐκ ἄτοπος ἡ δʼ οἴησις ἐπισφαλὴς καὶ δεομένη <pb xml:id="v.1.p.119"/> πολλῆς εὐλαβείας. εἰ δὲ δὴ θεῖον ἡ ἀλήθεια καὶ <q>πάντων μὲν ἀγαθῶν θεοῖς πάντων δʼ ἀνθρώποις</q> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-49b" n="49b"/> ἀρχὴ κατὰ Πλάτωνα, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Πλάτωνα</foreign>] Legg. p. 730 c</note> κινδυνεύει θεοῖς ἐχθρὸς ὁ κόλαξ εἶναι , τῷ δὲ Πυθίῳ διαφερόντως. ἀντιτάττεται 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> γὰρ ἀεὶ πρὸς τὸ <q>γνῶθι σαυτόν,</q> ἀπάτην ἑκάστῳ πρὸς ἑαυτὸν ἐμποιῶν καὶ ἄγνοιαν ἑαυτοῦ καὶ τῶν περὶ αὑτὸν ἀγαθῶν καὶ κακῶν, τὰ μὲν ἐλλιπῆ καὶ ἀτελῆ τὰ δʼ ὅλως ἀνεπανόρθωτα ποιῶν. </p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="2"><p rend="indent">εἰ μὲν οὖν, ὡς τὰ πλεῖστα τῶν ἄλλων κακῶν, 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> κόλαξ ἥπτετο μόνον ἢ μάλιστα τῶν ἀγεννῶν καὶ φαύλων, οὐκ ἂν ἦν οὕτω δεινὸν οὐδὲ δυσφύλακτον· ἐπεὶ δʼ ὥσπερ οἱ θρῖπες ἐνδύονται μάλιστα τοῖς ἁπαλοῖς καὶ γλυκέσι ξύλοις, οὕτω τὰ φιλότιμα τῶν ἠθῶν καὶ χρηστὰ καὶ ἐπιεικῆ τὸν κόλακα δέχεται 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-49c" n="49c"/> καὶ τρέφει προσφυόμενον, ἔτι δʼ ὥσπερ ὁ Σιμωνίδης <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Σιμωνίδης</foreign>] Bergk. 3 p. 393</note> τὴν <q>ἱπποτροφίαν</q> φησὶν <q>οὐ Ζακύνθῳ ὀπαδεῖν ἀλλʼ ἀρούραισι πυροφόροις,</q> οὕτω τὴν κολακείαν ὁρῶμεν οὐ πένησιν οὐδʼ ἀδόξοις οὐδʼ ἀδυνάτοις ἀκολουθοῦσαν, ἀλλʼ οἴκων τε καὶ πραγμάτων 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> μεγάλων ὀλίσθημα καὶ νόσημα γιγνομένην, πολλάκις δὲ καὶ βασιλείας καὶ ἡγεμονίας ἀνατρέπουσαν· οὐ μικρὸν ἔργον ἐστὶν οὐδὲ φαύλης δεόμενον προνοίας ἡ περὶ αὐτὴν ἐπίσκεψις, ὡς ἂν μάλιστα περίφωρος οὖσα μὴ βλάπτῃ μηδὲ διαβάλλῃ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">βλάπτῃ — διαβάλλῃ</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">βλάπτοι — διαβάλλοι</foreign> </note> τὴν φιλίαν. οἱ μὲν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> γὰρ φθεῖρες ἀπίασιν ἀπὸ τῶν τελευτώντων καὶ ἀπολείπουσι 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-49d" n="49d"/> τὰ σώματα σβεννυμένου τοῦ αἵματος ἐξ οὗ τρέφονται, τοὺς δὲ κόλακας οὐδʼ ὅλως ἰδεῖν ἔστι <pb xml:id="v.1.p.120"/> πράγμασι ξηροῖς καὶ κατεψυγμένοις προσιόντας, ἀλλὰ ταῖς δόξαις καὶ ταῖς δυνάμεσιν ἐπιτίθενται καὶ αὔξονται, ταχὺ δʼ ἐν ταῖς μεταβολαῖς ὑπορρέουσιν, ἀλλὰ τὴν τότε πεῖραν οὐ δεῖ περιμένειν ἀνωφελῆ, 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> μᾶλλον δὲ βλαβερὰν καὶ οὐκ ἀκίνδυνον οὖσαν. χαλεπὴ γὰρ ἐν καιρῷ δεομένῳ φίλων ἡ τῶν μὴ φίλων αἴσθησις, ἀντικαταλλαγὴν οὐκ ἔχουσα χρηστοῦ καὶ βεβαίου πρὸς ἀβέβαιον καὶ κίβδηλον. ἀλλʼ ὥσπερ νόμισμα δεῖ τὸν φίλον ἔχειν πρὸ τῆς χρείας 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-49e" n="49e"/> δεδοκιμασμένον, μὴ ὑπὸ τῆς χρείας ἐλεγχόμενον. οὐ γὰρ δεῖ βλαβέντας αἰσθέσθαι, ἀλλʼ ὅπως μὴ βλαβῶμεν ἐμπειρίαν λαβεῖν καὶ κατανόησιν τοῦ κόλακος· εἰ δὲ μὴ , ταὐτὸ πεισόμεθα τοῖς αἰσθανομένοις τῷ προγεγεῦσθαι τῶν θανασίμων φαρμάκων εἰς τὴν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> κρίσιν ἀπολλύντες ἑαυτοὺς καὶ διαφθείροντες. οὔτε γὰρ δὴ τούτους ἐπαινοῦμεν οὔθʼ ὅσοι τὸν φίλον εἰς τὸ καλὸν τιθέμενοι καὶ ὠφέλιμον οἴονται τοὺς κεχαρισμένως· ὁμιλοῦντας εὐθὺς ἔχειν ἐπʼ αὐτοφώρῳ κόλακας εἰλημμένους. οὐδὲ γὰρ ἀηδὴς ὁ φίλος οὐδʼ πο ἑὁ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἄκρατος, οὐδὲ τῷ πικρῷ σεμνὸν ἡ φιλία καὶ αὐστηρῷ, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-49f" n="49f"/> ἀλλʼ αὐτὸ δὴ τοῦτο τὸ καλὸν καὶ τὸ σεμνὸν αὐτῆς ἡδὺ καὶ ποθούμενόν ἐστι, <quote rend="blockquote"> <l>πὰρ δʼ αὐτῇ Χάριτές τε καὶ Ἵμερος οἰκίʼ ἔθεντο,</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Hesiod. Theog. 64</note> </quote> καὶ οὐ δυστυχοῦντι μόνον 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> <quote rend="blockquote"> <l>εἰς ὄμματʼ εὔνου φωτὸς ἐμβλέψαι γλυκὺ</l> </quote> κατʼ Εὐριπίδην, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Εὐριπίδην</foreign>] Ion. 732</note> ἀλλʼ οὐδὲν ἧττον τοῖς ἀγαθοῖς ἡδονὴν ἐπιφέρουσα καὶ χάριν ἢ τῶν κακῶν ἀφαιροῦσα <pb xml:id="v.1.p.121"/> τὰς λύπας καὶ τὰς ἀπορίας παρέπεται. καὶ καθάπερ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-50a" n="50a"/> ὁ Εὔηνος εἶπε, τῶν ἡδυσμάτων τὸ πῦρ εἶναι κράτιστον, οὕτω τῷ βίῳ μίξας τὴν φιλίαν ὁ θεὸς ἅπαντα φαιδρὰ καὶ γλυκέα καὶ προσφιλῆ ταύτης παρούσης 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καὶ συναπολαυούσης ἐποίησεν. ἐπεὶ πῶς ἂν ὁ κόλαξ ὑπεδύετο ταῖς ἡδοναῖς, εἰ τὴν φιλίαν ἑώρα τὸ ἡδὺ μηδαμοῦ προσιεμένην; οὐκ ἔστιν εἰπεῖν. ἀλλʼ ὥσπερ τὰ ψευδόχρυσα καὶ τὰ κίβδηλα τὴν λαμπρότητα τοῦ χρυσοῦ καὶ τὸ γάνωμα μιμεῖται μόνον, οὕτως ἔοικεν 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-50b" n="50b"/> ὁ κόλαξ τοῦ φίλου τὸ ἡδὺ καὶ κεχαρισμένον ἐκμιμούμενος ἀεὶ παρέχειν ἱλαρὸν καὶ ἀνθηρὸν καὶ πρὸς μηδὲν ἀντιβαίνοντα μηδʼ ὑπεναντιούμενον ἑαυτόν, ὅθεν οὐδὲ τοὺς ἐπαινοῦντας εὐθὺς ὡς κολακεύοντας ἁπλῶς ὑφορατέον ἔπαινος γὰρ οὐχ ἧττον ἐν καιρῷ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ψόγου φιλίᾳ προσήκει, μᾶλλον δὲ τὸ μὲν δύσκολον ὅλως καὶ μεμψίμοιρον ἄφιλον καὶ ἀνομίλητον, τῆς δʼ ἀφθόνως καὶ προθύμως τὸν ἐπὶ τοῖς καλοῖς ἀποδιδούσης ἔπαινον εὐνοίας καὶ τὸ νουθετοῦν αὖθις καὶ παρρησιαζόμενον ἐλαφρῶς καὶ ἀλύπως ὑπομένομεν, 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> πιστεύοντες καὶ ἀγαπῶντες ὡς ἀναγκαίως ψέγοντα τὸν ἡδέως ἐπαινοῦντα. 
<milestone unit="stephpage" xml:id="orgpage-50c" n="50c"/> </p></div> 
<div type="textpart" subtype="section" n="3"><p rend="indent">χαλεπὸν οὖν φαίη τις ἄν ἐστι διακρῖναι τὸν κόλακα καὶ τὸν φίλον, εἰ μήθʼ ἡδονῇ μήτʼ ἐπαίνῳ διαφέρουσι· καὶ γὰρ ἐν ὑπουργίαις καὶ διακονίαις 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> πολλάκις ἰδεῖν ἐστι τὴν φιλίαν ὑπὸ τῆς κολακείας παρατρεχομένην. τί δʼ οὐ μέλλει, φήσομεν, ἂν τὸν ἀληθινὸν κόλακα καὶ μετὰ δεινότητος καὶ τέχνης ἁπτόμενον τοῦ πράγματος διώκωμεν, ἀλλὰ μή, καθάπερ οἱ πολλοί, τοὺς αὐτοληκύθους τούτους <pb xml:id="v.1.p.122"/> λεγομένους καὶ τραπεζέας καὶ μετὰ τὸ κατὰ χειρὸς ὕδωρ ἀκουομένους ὥς τις εἶπε κόλακας νομίζωμεν, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-50d" n="50d"/> ὧν ἐν μιᾷ λοπάδι καὶ κύλικι μετὰ βωμολοχίας καὶ βδελυρίας ἡ ἀνελευθερία γίγνεται κατάδηλος; οὐ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> γὰρ δήπου Μελάνθιον ἔδει τὸν Ἀλεξάνδρου τοῦ Φεραίου παράσιτον ἐξελέγχειν, ὃς τοῖς ἐρωτῶσι πῶς Ἀλέξανδρος ἐσφάγη <q>διὰ τῆς· πλευρᾶς</q> ἔλεγεν <q>εἰς τὴν γαστέρα τὴν ἐμήν,</q> οὐδὲ τοὺς ἀμφὶ πλουσίαν τράπεζαν ἐγκυκλουμένους, οὓς οὐ πῦρ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">οὐ πῦρ</foreign>] p. 778 e: <foreign xml:lang="grc">οὔτε πῦρ</foreign>. Cf. Meinek. II p. 487</note> οὐ σίδαρος 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> οὐδὲ χαλκὸς εἴργει μὴ φοιτᾶν ἐπὶ δεῖπνον, οὐδὲ τὰς ἐν Κύπρῳ κολακίδας, ἐπειδὴ διέβησαν εἰς Συρίαν, κλιμακίδας προσαγορευθείσας, ὅτι ταῖς γυναιξὶ τῶν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-50e" n="50e"/> βασιλέων ἀναβαίνειν ἐπὶ τὰς ἁμάξας διʼ αὑτῶν ὑποκατακλινόμεναι παρεῖχον. 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> </p> </div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4"><p rend="indent">τίνα οὖν δεῖ φυλάττεσθαι; τὸν μὴ δοκοῦντα μηδʼ ὁμολογοῦντα κολακεύειν, ὃν οὐκ ἔστι λαβεῖν περὶ τοὐπτανεῖον, οὐδʼ ἁλίσκεται σκιὰν καταμετρῶν ἐπὶ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἐπι</foreign>] <foreign xml:lang="grc">τὴν ἐπὶ τὸ</foreign> H</note> δεῖπνον, οὐδʼ ἔρριπται μεθυσθεὶς; ὅπως ἔτυχεν, ἀλλὰ νήφει τὰ πολλὰ καὶ πολυπραγμονεῖ καὶ πράξεων 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> μετέχειν οἴεται δεῖν καὶ λόγων ἀπορρήτων βούλεται κοινωνὸς εἶναι, καὶ ὅλως τραγικός ἐστιν οὐ σατυρικὸς φιλίας ὑποκριτὴς οὐδὲ κωμικός. ὡς γὰρ ὁ Πλάτων <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Πλάτων</foreign>] Rep. p. 361 a</note> φησὶν <q>ἐσχάτης ἀδικίας εἶναι δοκεῖν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-50f" n="50f"/> δίκαιον μὴ ὄντα,</q> καὶ κολακείαν ἡγητέον χαλεπὴν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> τὴν λανθάνουσαν οὐ τὴν ὁμολογοῦσαν, οὐδὲ τὴν παίζουσαν ἀλλὰ τὴν σπουδάζουσαν αὕτη γὰρ ἀναπίμπλησι καὶ τὴν ἀληθινὴν φιλίαν ἀπιστίας, <pb xml:id="v.1.p.123"/> συνεμπίπτουσαν αὐτῇ πολλάκις, ἂν μὴ προσέχωμεν. ὁ μὲν οὖν Γωβρύης εἰς σκοτεινὸν οἴκημα τῷ μάγῳ φεύγοντι συνεισπεσὼν καὶ γενόμενος ἐν διαπάλαις ἐπιστάντα καὶ διαποροῦντα τὸν Δαρεῖον ἐκέλευσεν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ὠθεῖν καὶ διʼ ἀμφοτέρων· ἡμεῖς δέ, εἰ μηδαμῆ μηδαμῶς ἐπαινοῦμεν τὸ <q>ἐρρέτω <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἐρρέτω</foreign>] Nauck. p. 696</note> φίλος σὺν ἐχθρῷ,</q> διὰ πολλῶν ὁμοιοτήτων τὸν κόλακα τῷ φίλῳ συμπεπλεγμένον 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-51a" n="51a"/> ἀποσπάσαι ζητοῦντες ὀφείλομεν εὖ μάλα φοβεῖσθαι μή πως ἢ τῷ κακῷ τὸ χρήσιμον συνεκβάλωμεν 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἢ φειδόμενοι τοῦ οἰκείου τῷ βλάπτοντι περιπέσωμεν. ὥσπερ γὰρ οἶμαι τῶν ἀγρίων σπερμάτων ὅσα καὶ σχῆμα καὶ μέγεθος παραπλήσιον ἔχοντα τῷ πυρῷ συμμέμικται χαλεπὴν ἔχει τὴν ἀποκάθαρσιν γὰρ οὐ διεκπίπτει τῶν στενοτέρων 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> πόρων ἢ συνεκπίπτει διὰ τῶν ἀραιῶν, οὕτως ἡ κολακεία τῆς φιλίας εἰς πᾶν πάθος καὶ πᾶν κίνημα καὶ χρείαν καὶ συνήθειαν ἑαυτὴν καταμιγνύουσα δυσχώριστός ἐστιν. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" n="5"><p rend="indent">ὅτι μέντοι γε πάντων ἣδιστόν ἐστιν ἡ φιλία 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-51b" n="51b"/> καὶ οὐδὲν ἄλλο μᾶλλον εὐφραίνει, διὰ τοῦτο καὶ ὁ κόλαξ ἡδοναῖς ὑπάγεται καὶ περὶ ἡδονάς ἐστιν. ὅτι δʼ ἡ χάρις καὶ ἡ χρεία τῇ φιλίᾳ παρέπεται καθʼ ὃ δὴ καὶ λέγεται πυρὸς καὶ ὕδατος ὁ φίλος ἀναγκαιότερος εἶναι, διὰ τοῦτʼ ἐμβάλλων εἰς τὰς ὑπουργίας 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἑαυτὸν ὁ κόλαξ ἁμιλλᾶται σπουδαστικὸς ἀεὶ φαίνεσθαι καὶ ἄοκνος καὶ πρόθυμος. ἐπεὶ δὲ τὸ μάλιστα φιλίας ἀρχὴν συνέχον ὁμοιότης ἐστὶν ἐπιτηδευμάτων καὶ ἠθῶν, καὶ ὅλως τὸ χαίρειν τε τοῖς αὐτοῖς <pb xml:id="v.1.p.124"/> καὶ τὸ ταὐτὰ φεύγειν πρῶτον εἰς ταὐτὸ συνάγει καὶ συνίστησι διὰ τῆς ὁμοιοπαθείας, τοῦτο κατιδὼν ὁ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-51c" n="51c"/> κόλαξ αὑτὸν ὥσπερ ὕλην τινὰ ῥυθμίζει καὶ σχηματίζει, περιαρμόσαι καὶ περιπλάσαι ζητῶν οἷς ἂν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἐπιχειρῇ διὰ μιμήσεως, ὑγρὸς ὢν μεταβάλλεσθαι καὶ πιθανὸς; ἐπὶ τὰς ἐξομοιώσεις,· ὥστʼ εἰπεῖν <quote rend="blockquote"> <l>οὐ παῖς Ἀχιλλέως, ἀλλʼ ἐκεῖνος αὐτὸς εἶ</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 696</note> </quote> ὃ δὲ πάντων ἐστὶν αὐτοῦ πανουργότατον , αἰσθανόμενος τὴν παρρησίαν καὶ λεγομένην καὶ δοκοῦσαν 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἰδίαν εἶναι φωνὴν ὥσπερ τινὸς ζῴου τῆς φιλίας, τὸ δʼ ἀπαρρησίαστον ἄφιλον καὶ ἀγεννές, οὐδὲ ταύτην ἀμίμητον ἀπολέλοιπεν, ἀλλʼ ὥσπερ οἱ δεινοὶ τῶν ὀψοποιῶν τοῖς πικροῖς χυμοῖς καὶ αὐστηροῖς ἡδύσμασι χρῶνται, τῶν γλυκέων ἀφαιροῦντες τὸ πλήσμιον, 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-51d" n="51d"/> οὕτως οἱ κόλακες; οὐκ ἀληθινὴν οὐδʼ ὠφέλιμον ἀλλʼ οἷον ἐπιλλώπτουσαν ἐξ ὀφρύος καὶ γαργαλίζουσαν ἀτεχνῶς παρρησίαν προσφέρουσιν. ἔστι μὲν οὖν διὰ ταῦτα δυσφώρατος; ὁ ἀνήρ, ὥσπερ τῶν θηρίων ὅσα πεφυκότα τὴν χρόαν τρέπεσθαι συναφομοιοῦται 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τοῖς ὑποκειμένοις χρώμασι καὶ χωρίοις· ἐπεὶ δʼ ἐκεῖνος ἐξαπατᾷ τε καὶ περικαλύπτεται ταῖς ὁμοιότησιν, ἡμέτερον ἔργον ἐστὶ ταῖς διαφοραῖς ἀνακαλύπτειν καὶ ἀπογυμνοῦν αὐτὸν <q>ἀλλοτρίοις χρώμασι καὶ σχήμασιν,</q> φησιν ὁ Πλάτων, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Πλάτων</foreign>] Phaedr. p. 239 d</note> <q>χήτει οἰκείων 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> κοσμούμενον</q> </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" n="6"><p rend="indent">εὐθὺς οὖν ἀπὸ τῆς ἀρχῆς σκοπῶμεν. ἀρχὴν δὲ φιλίας; ἔφαμεν εἶναι τοῖς πλείστοις τὴν ταὐτὰ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-51e" n="51e"/> μὲν ἐπιεικῶς ἀσπαζομένην ἔθη καὶ ἤθη τοῖς δʼ <pb xml:id="v.1.p.125"/> αὐτοῖς χαίρουσαν ἐπιτηδεύμασι καὶ πράγμασι καὶ διατριβαῖς ὁμοιοπαθῆ διάθεσιν καὶ φύσιν, ἐφʼ ἧς καὶ ταῦτʼ εἴρηται <quote rend="blockquote"> <l> γέρων γέροντι γλῶσσαν ἡδίστην ἔχει, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 696</note> 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> </l> <l>παῖς παιδί, καὶ γυναικὶ πρόσφορον γυνή, </l> <l>νοσῶν τʼ ἀνὴρ νοσοῦντι, καὶ δυσπραξίᾳ </l> <l>ληφθεὶς ἐπῳδός ἐστι τῷ πειρωμένῳ</l> </quote> εἰδὼς οὖν ὁ κόλαξ ὅτι τὸ χαίρειν τοῖς ὁμοίοις καὶ τὸ χρῆσθαι καὶ ἀγαπᾶν ἔμφυτόν ἐστι, ταύτῃ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-51f" n="51f"/> πρῶτον ἐπιχειρεῖ πλησιάζειν ἑκάστῳ καὶ παρασκηνοῦν, ὥσπερ ἔν τισι νομαῖς τοῖς αὐτοῖς ἐπιτηδεύμασι καὶ διατριβαῖς περὶ ταὐτὰ καὶ σπουδαῖς καὶ διαίταις ἀτρέμα παραβάλλων καὶ προσαναχρωννύμενος, ἄχρι οὗ λαβὴν παραδῷ καὶ ψαύοντι τιθασὸς 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> γένηται καὶ συνήθης, ψέγων μὲν οἷς ἐκεῖνον αἰσθάνεται πράγμασι καὶ βίοις καὶ ἀνθρώποις ἀχθόμενον, ἐπαινέτης δὲ τῶν ἀρεσκόντων . οὐ μέτριος 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-52a" n="52a"/> ἀλλʼ ὥσθʼ ὑπερβάλλειν σὺν ἐκπλήξει καὶ θαύματι, φαινόμενος, βεβαιῶν δὲ τὸ φιλοῦν καὶ τὸ μισοῦν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ὡς κρίσει μᾶλλον ἢ πάθει γιγνόμενον. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" n="7"><p rend="indent">πῶς οὖν ἐλέγχεται καὶ τίσιν ἁλίσκεται διαφοραῖς, οὐκ ὢν ὅμοιος οὐδὲ γιγνόμενος ἀλλὰ μιμούμενος ὅμοιον; πρῶτον μὲν ὁρᾶν δεῖ τὴν ὁμαλότητα τῆς προαιρέσεως καὶ τὸ ἐνδελεχές, εἰ χαίρει τε τοῖς 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> αὐτοῖς ἀεὶ καὶ ταὐτὰ ἐπαινεῖ καὶ πρὸς ἓν ἀπευθύνει καὶ καθίστησι παράδειγμα τὸν ἑαυτοῦ βίον, ὥσπερ ἐλευθέρῳ φιλίας ὁμοιοτρόπου καὶ συνηθείας ἐραστῇ προσήκει. τοιοῦτος γὰρ ὁ φίλος. ὁ δὲ κόλαξ ἅτε <pb xml:id="v.1.p.126"/> δὴ μίαν ἑστίαν ἤθους οὐκ ἔχων μόνιμον οὐδʼ ἑαυτῷ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-52b" n="52b"/> βίον ζῶν αἱρετόν, ἀλλʼ ἑτέρῳ καὶ πρὸς ἕτερον πλάττων καὶ προσαρμόττων ἑαυτόν, οὐχ ἁπλοῦς οὐδʼ εἷς ἀλλὰ παντοδαπός ἐστι καὶ ποικίλος, εἰς ἄλλον ἐξ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἄλλου τόπον ὥσπερ τὸ μετερώμενον <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">μετερώμενον</foreign> Lobeckius: <foreign xml:lang="grc">μεταιρόμενον</foreign> </note> ὕδωρ περιρρέων ἀεὶ καὶ συσχηματιζόμενος τοῖς ὑποδεχομένοις. ὁ μὲν γὰρ πίθηκος, ὡς ἔοικε μιμεῖσθαι τὸν ἄνθρωπον ἐπιχειρῶν ἁλίσκεται συγκινούμενος καὶ συνορχούμενος, ὁ δὲ κόλαξ αὐτὸς ἑτέρους ἐπάγεται καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> παλεύει, μιμούμενος οὐχ ὁμοίως ἅπαντας ἀλλὰ τῷ μὲν συνορχούμενος καὶ συνᾴδων, τῷ δὲ συμπαλαίων καὶ συγκονιόμενος θηρατικοῦ δὲ καὶ κυνηγετικοῦ λαβόμενος μονονοὺ τὰ τῆς Φαίδρας ἀναβοῶν ἕπεται 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-52c" n="52c"/> <quote rend="blockquote"> <l>πρὸς θεῶν ἔραμαι κυσὶ θωΰξαι <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Eur. Hipp. 218</note> 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> </l> <l>βαλιαῖς ἐλάφοις ἐγχριπτόμενοσ̓,</l> </quote> καὶ οὐδὲν αὐτῷ πρᾶγμα πρὸς τὸ θηρίον, ἀλλʼ αὐτὸν ἐκσαγηνεύει καὶ περιβάλλεται τὸν κυνηγόν. ἂν δὲ θηρεύῃ φιλόλογον καὶ φιλομαθῆ νέον, αὖθις ἐν βιβλίοις ἐστὶ καὶ πώγων ποδήρης καθεῖται καὶ τριβωνοφορία τὸ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> χρῆμα καὶ ἀδιαφορία, καὶ διὰ στόματος οἵ τε ἀριθμοὶ καὶ τὰ ὀρθογώνια τρίγωνα Πλάτωνος. εἴ τε <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">εἴ τε</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">εἰτε</foreign> </note> ῥᾴθυμός τις ἐμπέπαικεν αὖθις καὶ φιλοπότης καὶ πλούσιος, <quote rend="blockquote"> <l>αὐτὰρ ὁ γυμνώθη ῥακέων πολύμητις Ὀδυσσεύς ,</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. <foreign xml:lang="grc">Χ</foreign> 1</note> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-52d" n="52d"/> ἔρριπται μὲν ὁ τρίβων, κατακείρεται δʼ ὁ πώγων ὥσπερ ἄκαρπον θέρος, ψυκτῆρες δὲ καὶ φιάλαι καὶ γέλωτες ἐν περιπάτοις καὶ σκώμματα πρὸς τοὺς <pb xml:id="v.1.p.127"/> φιλοσοφοῦντας, ὥσπερ ἐν Συρακούσαις φασίν, ὁπηνίκα Πλάτων ἀφίκετο, καὶ Διονύσιον ζῆλος ἔσχε περιμανὴς φιλοσοφίας, τὰ βασίλεια κονιορτοῦ γέμειν ὑπὸ πλήθους τῶν γεωμετρούντων· ἐπεὶ δὲ προσέκρουσε 
<milestone unit="tlnum" n="5"/>Πλάτων, καὶ Διονύσιος ἐκπεσὼν φιλοσοφίας πάλιν εἰς πότους καὶ γύναια καὶ τὸ ληρεῖν καὶ ἀκολασταίνειν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-52e" n="52e"/> ἧκε φερόμενος, ἀθρόως; ἅπαντας ὥσπερ ἐν Κίρκης μεταμορφωθέντας ἀμουσία καὶ λήθη καὶ εὐήθεια κατέσχε. μαρτυρεῖ δὲ καὶ τὰ τῶν μεγάλων 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἔργα κολάκων καὶ τὰ τῶν δημαγωγῶν, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">καὶ τὰ τῶν δημαγωγῶν</foreign>] del. H. <foreign xml:lang="grc">τῶν δημαγωγῶν</foreign> Sauppius. Mihi sana videntur</note> ὧν ὁ μέγιστος Ἀλκιβιάδης, Ἀθήνησι μὲν σκώπτων καὶ ἱπποτροφῶν καὶ μετʼ εὐτραπελίας ζῶν καὶ χάριτος, ἐν δὲ Λακεδαίμονι, κειρόμενος ἐν χρῷ καὶ τριβωνοφορῶν καὶ ψυχρολουτῶν, ἐν δὲ Θρᾴκῃ πολεμῶν καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> πίνων, ἐπεὶ δὲ πρὸς Τισσαφέρνην ἀφίκετο, τρυφῇ καὶ ἁβρότητι καὶ ἀλαζονείᾳ χρώμενος, ἐδημαγώγει καὶ καθωμίλει τῷ συναφομοιοῦν καὶ συνοικειοῦν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-52f" n="52f"/> ἑαυτὸν ἅπασιν. οὐ μὴν τοιοῦτος Ἐπαμεινώνδας οὐδʼ Ἀγησίλαος, ἀλλὰ πλείστοις ὁμιλήσαντες ἀνθρώποις καὶ πόλεσι καὶ βίοις τὸ προσῆκον ἦθος 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> αὑτοῖς πανταχοῦ καὶ στολῇ καὶ διαίτῃ καὶ λόγῳ καὶ βίῳ διεφύλαττον. οὕτω καὶ Πλάτων ἐν Συρακούσαις οἷος ἐν Ἀκαδημείᾳ, καὶ πρὸς Διονύσιον οἷος πρὸς Δίωνα. 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" n="8"><p rend="indent">τὰς δὲ τοῦ κόλακος ὥσπερ πολύποδος τροπὰς ῥᾷστα φωράσειεν ἄν τις αὐτὸς ἐπὶ πολλὰ δοκῶν τρέπεσθαι, καὶ ψέγων μὲν ὃν ἐπῄνει πρότερον βίον, <pb xml:id="v.1.p.128"/> οἷς δʼ ἤχθετο πράγμασιν ἢ διαίταις ἢ λόγοις ὡς 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-53a" n="53a"/> ἀρέσκοντας ἐξαίφνης; προσιέμενος. ὄψεται γὰρ αὐτὸν οὐδαμοῦ βέβαιον οὐδʼ ἴδιον οὐδʼ οἰκείῳ πάθει φιλοῦντα καὶ μισοῦντα καὶ χαίροντα καὶ λυπούμενον, 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἀλλὰ δίκην κατόπτρου παθῶν ὀθνείων καὶ βίων καὶ κινημάτων εἰκόνας ἀναδεχόμενον. τοιοῦτος γὰρ οἷος, εἰ ψέγοις τινὰ τῶν φίλων πρὸς αὐτόν, εἰπεῖν <q>βραδέως πεφώρακας τὸν ἄνθρωπον· ἐμοὶ μὲν γὰρ οὐδὲ πρότερον ἤρεσκεν</q> ἂν. δʼ αὖ πάλιν ἐπαινῇς 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> μεταβαλόμενος, νὴ Δία φήσει συνήδεσθαι καὶ χάριν ἔχειν αὐτὸς ὑπὲρ τοῦ ἀνθρώπου καὶ πιστεύειν. ἂν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-53b" n="53b"/> δὲ βίον ἀλλακτέον ἕτερον <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἑτερον</foreign>] del. Hirschigius</note> εἴπῃς, οἷον εἰς ἀπραγμοσύνην καὶ ἡσυχίαν ἐκ πολιτείας μεταβαλόμενος, <q>πάλαι γʼ ἐχρῆν</q> φησὶ <q>θορύβων ἡμᾶς ἀπηλλάχθαι 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> καὶ φθόνων</q> ἂν δὲ πάλιν ὁρμᾶν δοκῆς ἐπὶ τὸ πράττειν καὶ λέγειν, ὑπεφώνησεν <q>ἄξια σαυτοῦ φρονεῖς· ἡ δʼ ἀπραγμοσύνη γλυκὺ μέν, ἀλλʼ ἄδοξον καὶ ταπεινόν</q> εὐθὺς οὖν λέγειν χρὴ πρὸς τὸν τοιοῦτον <quote rend="blockquote"> <l>ἀλλοῖός; μοι , ξεῖνε, φάνης <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ξεῖνε φάνης</foreign> Homerus <foreign xml:lang="grc">π</foreign> 181: <foreign xml:lang="grc">ξεῖνʼ ἐφάνης</foreign> </note> νέον ἠὲ πάροιθεν</l> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> οὐ δέομαι φίλου συμμεθισταμένου καὶ συνεπινεύοντος γὰρ σκιὰ ταῦτα ποιεῖ μᾶλλον, ἀλλὰ συναληθεύοντος καὶ συνεπικρίνοντος;. εἷς μὲν οὖν τῶν ἐλέγχων τρόπος τοιοῦτός ἐστιν· 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-53c" n="53c"/> </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" n="9"><p rend="indent"> ἑτέραν δὲ δεῖ ταῖς ὁμοιώσεσι τοιαύτην παραφυλάττειν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> διαφοράν; ὁ μὲν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ὁ μὲν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ὁ μὲν γὰρ</foreign>?</note> ἀληθὴς φίλος οὔτε μιμητής; ἐστι πάντων οὔτʼ ἐπαινέτης πρόθυμος, ἀλλὰ τῶν ἀρίστων μόνων· <pb xml:id="v.1.p.129"/> <quote rend="blockquote"> <l>οὐ γὰρ συνέχθειν ἀλλὰ συμφιλεῖν ἔφυ</l> </quote> κατὰ τὸν Σοφοκλέα, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Σοφοκλέα</foreign>] Antig. 533</note> καὶ νὴ Δία συγκατορθοῦν καὶ συμφιλοκαλεῖν, οὐ συναμαρτάνειν οὐδὲ συρρᾳδιουργεῖν, ἂν μή τις οἷον ὀφθαλμίας ἀπορροὴ καὶ ἀνάχρωσις 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἄκοντα διʼ ὁμιλίαν καὶ συνήθειαν ἀναπλήσῃ φαυλότητος ἢ πλημμελείας τινός. ὥς που καὶ Πλάτωνος ἀπομιμεῖσθαί φασι τοὺς συνήθεις τὸ ἐπίκυρτον, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-53d" n="53d"/>Ἀριστοτέλους δὲ τὸν τραυλισμόν, Ἀλεξάνδρου δὲ τοῦ βασιλέως; τὴν ἔγκλισιν τοῦ τραχήλου 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ τὴν ἐν τῷ διαλέγεσθαι τραχύτητα τῆς φωνῆς· τὰ γὰρ πολλὰ λανθάνουσιν ἔνιοι καὶ ἀπὸ τῶν ἠθῶν καὶ ἀπὸ τῶν βίων ἀναλαμβάνοντες. ὁ δὲ κόλαξ ἀτεχνῶς τὸ τοῦ χαμαιλέοντος πέπονθεν. ἐκεῖνός τε γὰρ ἁπάσῃ χρόᾳ πλὴν τοῦ λευκοῦ συναφομοιοῦται, 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> καὶ ὁ κόλαξ ἐν τοῖς ἀξίοις σπουδῆς· ὅμοιον ἑαυτὸν ἐξαδυνατῶν παρέχειν οὐδὲν ἀπολείπει τῶν αἰσχρῶν ἀμίμητον, ἀλλʼ ὥσπερ οἱ φαῦλοι ζῳγράφοι τῶν καλῶν ἐφικνεῖσθαι μὴ δυνάμενοι διʼ ἀσθένειαν ἐν ῥυτίσι καὶ φακοῖς καὶ οὐλαῖς τὰς ὁμοιότητας ἀναφέρουσιν, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἀναφαίνουσιν</foreign> H malim <foreign xml:lang="grc">εἶναι τὸ αἰσχρὸν</foreign> </note> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-53e" n="53e"/> 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> οὕτως ἐκεῖνος ἀκρασίας γίγνεται μιμητής, ε δεισιδαιμονίας ἀκροχολίας, πικρίας πρὸς οἰκέτας, ἀπιστίας πρὸς οἰκείους καὶ συγγενεῖς. φύσει τε γὰρ ἀφʼ ἑαυτοῦ πρὸς τὰ χείρονα κατάντης ἐστί, καὶ δοκεῖ πορρωτάτω τοῦ ψέγειν τὸ αἰσχρὸν εἶναι μιμούμενος. 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ὕποπτοι γὰρ οἱ τὰ βελτίω ζηλοῦντες <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ζηλοῦντες</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">ζητοῦντες</foreign> </note> καὶ δοκοῦντες ἄχθεσθαι καὶ δυσκολαίνειν τοῖς ἁμαρτήμασι τῶν φίλων· ὃ δὴ καὶ Διονυσίῳ Δίωνα καὶ <pb xml:id="v.1.p.130"/> Σάμιον Φιλίππῳ καὶ Κλεομένη Πτολεμαίῳ διέβαλε καὶ ἀπώλεσεν. ὁ δὲ βουλόμενος εἶναι καὶ δοκεῖν ὁμοίως ἡδὺς ἅμα καὶ πιστὸς τοῖς χείροσι μᾶλλον ὑποκρίνεται χαίρειν, ὡς ὑπὸ τοῦ σφόδρα φιλεῖν οὐδὲ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-53f" n="53f"/> τὰ φαῦλα δυσχεραίνων, ἀλλὰ συμπαθὴς πᾶσι καὶ συμφυὴς γιγνόμενος. ὅθεν οὐδὲ τῶν ἀβουλήτων καὶ τυχηρῶν ἀμοιρεῖν ἀξιοῦσιν, ἀλλὰ καὶ νοσεῖν ὅμοια προσποιοῦνται, κολακεύοντες τοὺς νοσώδεις, καὶ μήτε βλέπειν ὀξὺ μήτʼ ἀκούειν, ἂν ὑποτύφλοις ἢ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ὑποκώφοις συνῷσιν, ὥσπερ οἱ Διονυσίου κόλακες ἀμβλυωποῦντες ἐμπίπτοντες ἀλλήλοις καὶ τὰς παροψίδας ἐν τῷ δειπνεῖν καταβάλλοντες ἔνιοι δὲ καὶ μᾶλλον ἁπτόμενοι τῶν παθῶν ἐνδοτέρω ποιοῦσιν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-54a" n="54a"/> ἑαυτούς, καὶ καταμιγνύουσιν ἄχρι τῶν ἀπορρήτων 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τὰς ὁμοιοπαθείας. αἰσθόμενοι γὰρ ἢ περὶ γάμον δυστυχοῦντας ἢ πρὸς υἱοὺς ὴ πρὸς οἰκείους ὑπόπτως ἔχοντας αὐτοὶ σφῶν αὐτῶν ἀφειδοῦσι καὶ ἀποδύρονται περὶ τέκνων ἰδίων ἢ γυναικὸς ἢ συγγενῶν ἢ οἰκείων, αἰτίας τινὰς ἀπορρήτους ἐξαγορεύοντες 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἡ γὰρ ὁμοιότης συμπαθεστέρους ποιεῖ , καὶ μᾶλλον ὥσπερ ὅμηρα δεδεγμένοι προΐενταί τι τῶν ἀπορρήτων αὐτοῖς, προέμενοι δὲ χρῶνται καὶ δεδίασιν ἐγκαταλιπεῖν τὴν πίστιν. ἐγὼ δʼ οἶδά τινα συνεκβαλόντα γαμετήν, ὡς ὁ φίλος ἀπεπέμψατο τὴν ἑαυτοῦ· 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-54b" n="54b"/> κρύφα δὲ φοιτῶν πρὸς αὐτὴν καὶ διαπεμπόμενος ἐφωράθη; συναισθομένης τῆς τοῦ φίλου γυναικός. οὕτως ἄπειρος ἦν κόλακος ὁ νομίζων τὰ ἰαμβεῖα ταυτὶ· τῷ καρκίνῳ μᾶλλον ἢ τῷ κόλακι προσήκειν <pb xml:id="v.1.p.131"/> <quote rend="blockquote"> <l> γαστὴρ ὅλον τὸ σῶμα, πανταχῆ βλέπων </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Meinek. II p. 489. Bergk. 3 p. 669</note> <l>ὀφθαλμός, ἕρπον τοῖς ὀδοῦσι θηρίον</l> </quote> παρασίτου γὰρ ὁ τοιοῦτος εἰκονισμός ἐστι <quote rend="blockquote"> <l> τῶν περὶ τάγηνον καὶ μετʼ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">μετʼ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">παρʼ</foreign> Herwerden.</note> ἄριστον φίλων,</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Meinek. II p. 489</note> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ὡς Εὔπολίς φησιν. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" n="10"><p rend="indent">οὐ μὴν ἀλλὰ ταῦτα μὲν εἰς τὸν οἰκεῖον ἀναθώμεθα τοῦ λόγου τόπον· ἐκεῖνο δὲ μὴ παρῶμεν ἐν ταῖς μιμήσεσι τὸ σόφισμα τοῦ κόλακος, ὅτι κἂν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-54c" n="54c"/> τῶν καλῶν τι μιμῆται τοῦ κολακευομένου, διαφυλάττει 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τὴν ὑπεροχὴν ἐκείνῳ. τοῖς μὲν γὰρ ἀληθῶς φίλοις οὔτε ζῆλος; οὐδείς ἐστι πρὸς ἀλλήλους οὔτε φθόνος, ἀλλὰ κἂν ἴσον ἔχωσιν ἐν τῷ κατορθοῦν κἂν ἔλαττον, ἀνεπαχθῶς καὶ μετρίως; φέρουσιν. ὁ δὲ κόλαξ ἀεὶ μνημονεύων τοῦ τὰ δεύτερα λέγειν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ὑφίεται τῇ ὁμοιότητι τῆς ἰσότητος, ἡττᾶσθαι πανταχοῦ καὶ ἀπολείπεσθαι πλὴν τῶν φαύλων ὁμολογῶν. ἐν δὲ τοῖς φαύλοις οὐ παρίησι τὸ πρωτεῖον, ἀλλά φησιν, ἂν ἐκεῖνος δύσκολος, αὑτὸν εἶναι μελαγχολικὸν ἂν ἐκεῖνος δεισιδαίμων, αὑτὸν θεοφόρητον· 
   <milestone unit="tlnum" n="20"/> ἐρᾶν ἐκεῖνον, μαίνεσθαι δʼ αὑτόν. <q>ἀκαίρως </q>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-54d" n="54d"/> φησὶν <q>ἐγέλας, ἐγὼ δʼ ἐξέθνῃσκον ὑπὸ τοῦ γέλωτος.</q> ἀλλʼ ἔν γε τοῖς χρηστοῖς τοὐναντίον. αὐτός φησι ταχέως τρέχειν, ἵπτασθαι δʼ ἐκεῖνον· αὐτὸς ἱππεύειν ἐπιεικῶς, <q>ἀλλὰ τί πρὸς τὸν ἱπποκένταυρον 
   <milestone unit="tlnum" n="25"/> τοῦτον; εὐφυής; εἰμι ποιητὴς καὶ στίχον οὐ φαυλότατον γράφω, <quote rend="blockquote"> <l> βροντᾶν δʼ οὐκ ἐμὸν ἀλλὰ Διός.</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Bergk. 3 p. 736</note> </quote></q> <pb xml:id="v.1.p.132"/> ἅμα γὰρ αὐτοῦ δοκεῖ καὶ τὴν προαίρεσιν ἀποφαίνειν καλὴν μιμούμενος καὶ τὴν δύναμιν ἀνέφικτον ἡττώμενος. ἐν μὲν οὖν ταῖς ἐξομοιώσεσι τοιαῦταί τινὲς εἰσιν αἱ τοῦ κόλακος διαφοραὶ πρὸς τὸν φίλον. 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" n="11"><p rend="indent">ἐπεὶ δʼ ὥσπερ εἴρηται καὶ τὸ τῆς ἡδονῆς κοινόν ἐστι χαίρει γὰρ οὐχ ἧττον τοῖς φίλοις ὁ χρηστὸς ἢ τοῖς κόλαξιν ὁ φαῦλος; , φέρε καὶ τοῦτο διορίσωμεν. ἔστι δὲ διορισμὸς ἡ πρὸς τὸ τέλος ἀναφορὰ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-54e" n="54e"/> τῆς ἡδονῆς. σκόπει δʼ οὕτως. ἔνεστι μέν που 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τῷ μύρῳ τὸ εὐῶδες, ἔνεστι δʼ ἐν ἀντιδότῳ. διαφέρει δʼ ὅτι τοῦτο μὲν πρὸς ἡδονὴν καὶ πρὸς οὐδὲν ἕτερον γέγονεν, ἐκεῖ δὲ τὸ καθαῖρον ἢ τὸ θερμαῖνον ἢ τὸ σαρκοῦν τῆς δυνάμεως ἄλλως εὐῶδές ἐστι. πάλιν οἱ γραφεῖς ἀνθηρὰ. χρώματα καὶ βάμματα 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> μιγνύουσιν, ἔστι δὲ καὶ τῶν ἰατρικῶν φαρμάκων ἔνια τὴν ὄψιν ἀνθηρὰ καὶ τὴν χρόαν οὐκ ἀπάνθρωπον ἔχοντα. τί τοίνυν διαφέρει; ἦ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἦ</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">ἢ</foreign> </note> δῆλον ὅτι τῷ τέλει τῆς χρείας διακρινοῦμεν. οὐκοῦν ὁμοίως 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-54f" n="54f"/> αἱ μὲν τῶν φίλων χάριτες ἐπὶ καλῷ τινι καὶ ὠφελίμῳ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τὸ εὐφραῖνον ὥσπερ ἐπανθοῦν ἔχουσιν, ἔστι δʼ ὅτε καὶ παιδιᾷ καὶ τραπέζῃ καὶ οἴνῳ καὶ νὴ Δία γέλωτι καὶ φλυάρῳ πρὸς ἀλλήλους οἷον ἡδύσμασιν ἐχρήσαντο τῶν καλῶν καὶ σπουδαίων. πρὸς ὃ δὴ καὶ λέλεκται τὸ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> <quote rend="blockquote"> <l> μύθοισιν τέρποντο πρὸς ἀλλήλους ἐνέποντες</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. <foreign xml:lang="grc">Λ</foreign> 643</note> </quote> καὶ τὸ οὐδέ κεν ἄλλο <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">δ</foreign> 178</note> ἄμμε διέκρινεν φιλέοντέ τε τερπομένω τε <pb xml:id="v.1.p.133"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-55a" n="55a"/> τοῦ δὲ κόλακος τοῦτʼ ἔργον ἐστὶ καὶ τέλος, ἀεί τινα παιδιὰν ἢ πρᾶξιν ἢ λόγον ἐφʼ ἡδονῇ καὶ πρὸς ἡδονὴν ὀψοποιεῖν καὶ καρυκεύειν. συνελόντι δʼ εἰπεῖν ὁ μὲν ἵνʼ ἡδὺς πάντα δεῖν οἴεται ποιεῖν, ὁ δ̓ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἀεὶ ποιῶν ἃ δεῖ πολλάκις μὲν ἡδὺς πολλάκις δʼ ἀηδής ἐστιν, οὐ τοῦτο βουλόμενος, εἰ δὲ βέλτιον εἴη, μηδὲ τοῦτο φεύγων. ὥσπερ γὰρ ἰατρός, ἂν συμφέρῃ, κρόκον ἢ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἢ</foreign> Duebnerus: <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> </note> νάρδον ἐπέβαλε καὶ νὴ Δία πολλάκις ἔλουσε προσηνῶς καὶ ἔθρεψε φιλανθρώπως, 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἔστι δʼ ὅπου ταῦτʼ ἐάσας καστόριον ἐνέσεισεν <quote rend="blockquote"> <l>ἢ πόλιον βαρύοσμον ὃ δὴ ῥίγιστον ὄδωδεν </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nicander Ther. 64</note> </quote> ὅτε σὺν ἐπαἱνῳ καὶ χάριτι μεγαλύνων καὶ εὐφραίνων ἄγει πρὸς τὸ καλόν, ὥσπερ οὗτος <quote rend="blockquote"> <l>Τεῦκρε, φίλη κεφαλή, Τελαμώνιε, κοίρανε λαῶν, </l> <l>βάλλʼ οὕτω</l> </quote> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-55b" n="55b"/> ἤ τινα ἐλλέβορον ἐκπιεῖν τρίψας ἠνάγκασεν, οὔτʼ ἐνταῦθα τὸ ἀηδὲς οὔτʼ ἐκεῖ τὸ ἡδὺ ποιούμενος τέλος ἀλλʼ ἐφʼ ἓν διʼ ἀμφοτέρων ἐπὶ τὸ συμφέρον 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἄγων τὸν θεραπευόμενον, οὕτως ὁ φίλος ἔστι μὲν ὅτε σὺν ἐπαίνῳ καὶ χάριτι μεγαλύνων <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">μεγαλύνων</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">μεγαλύνων ἀεὶ</foreign> </note> καὶ εὐφραίνων ἄγει πρὸς τὸ καλόν, ὥσπερ οὗτος 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> καὶ <quote rend="blockquote">Τ̔εῦκρε, φίλη κεφαλή, Τελαμώνιε, κοίρανε λαῶν, βάλλʼ οὕτωʼ</quote> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer, <foreign xml:lang="grc">Θ</foreign> 281</note> <quote rend="blockquote"> <l> πῶς ἂν ἔπειτʼ Ὀδυσῆος ἐγὼ θείοιο λαθοίμην;</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. K 243</note> </quote> ὅπου δʼ αὖ πάλιν ἐπιστροφῆς δεῖται, λόγῳ δήκτῃ καὶ παρρησίᾳ κηδεμονικῇ καθαπτόμενος 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-55c" n="55c"/> <quote rend="blockquote"> <l>ἀφραίνεις, Μενέλαε διοτρεφές, οὐδὲ τί σε χρὴ </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. H 109</note> <l> 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ταύτης ἀφροσύνης </l> </quote>ἔστι δʼ ὅπου καὶ τὸ ἔργον ἅμα τῷ λόγῳ συνῆψεν, ὡς Μενέδημος Ἀσκληπιάδου τοῦ φίλου τὸν υἱὸν <pb xml:id="v.1.p.134"/> ἄσωτον ὄντα καὶ ἄτακτον ἀποκλείων καὶ μὴ προσαγορεύων ἐσωφρόνισε, καὶ Βάτωνι <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Βάτωνι</foreign> Meinekius: <foreign xml:lang="grc">βάτῳ</foreign> </note> τὴν σχολὴν ἀπεῖπεν Ἀρκεσίλαος, ὅτε πρὸς Κλεάνθην στίχον ἐποίησεν ἐν κωμῳδίᾳ, πείσαντος δὲ τὸν Κλεάνθην καὶ μεταμελομένου 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> διηλλάγη. δεῖ γὰρ ὠφελοῦντα λυπεῖν τὸν φίλον, οὐ δεῖ δὲ λυποῦντα τὴν φιλίαν ἀναιρεῖν, ἀλλʼ ὡς φαρμάκῳ τῷ δάκνοντι χρῆσθαι, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-55d" n="55d"/>σῴζοντι καὶ φυλάττοντι τὸ θεραπευόμενον. ὅθεν ὥσπερ ἁρμονικὸς ὁ φίλος τῇ πρὸς τὸ καλὸν καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> συμφέρον μεταβολῇ τὰ μὲν ἐνδιδοὺς ἃ δʼ ἐπιτείνων πολλάκις μὲν ἡδὺς ἀεὶ δʼ ὠφέλιμός ἐστι. ὁ δὲ κόλαξ ἀφʼ ἑνὸς διαγράμματος ἀεὶ τὸ ἡδὺ καὶ τὸ πρὸς χάριν εἰωθὼς ὑποκρέκειν οὔτʼ ἔργον οἶδεν ἀντιτεῖνον οὔτε ῥῆμα λυποῦν, ἀλλὰ μόνῳ παρέπεται 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τῷ βουλομένῳ, συνᾴδων ἀεὶ καὶ συμφθεγγόμενος ὥσπερ οὖν τὸν Ἀγησίλαον ὁ Ξενοφῶν ἡδέως ἐπαινεῖσθαί φησιν ὑπὸ τῶν καὶ ψέγειν ἐθελόντων, οὕτω δεῖ τὸ εὐφραῖνον καὶ χαριζόμενον ἡγεῖσθαι φιλικόν, ἂν καὶ λυπεῖν ποτε δύνηται καὶ ἀντιτείνειν, τὴν δὲ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-55e" n="55e"/> συνεχῆ ταῖς ἡδοναῖς καὶ τὸ πρὸς; χάριν ἔχουσαν ἄκρατον ἀεὶ καὶ ἄδηκτον ὁμιλίαν ὑπονοεῖν, καὶ νὴ Δία τὸ τοῦ Λάκωνος ἔχειν πρόχειρον, ὃς ἐπαινουμένου Χαρίλλου τοῦ βασιλέως <q>πῶς· οὗτος</q> ἔφη <q>χρηστός, ὃς,· οὐδὲ τοῖς πονηροῖς πικρός ἐστι;</q> </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" n="12"><p rend="indent">τοῖς μὲν οὖν ταύροις τὸν οἶστρον ἐνδύεσθαι παρὰ τὸ οὖς λέγουσι, καὶ τοῖς κυσὶ τὸν κρότωνα· τῶν δὲ φιλοτίμων ὁ κόλαξ τὰ ὦτα κατέχων τοῖς ἐπαίνοις καὶ προσπεφυκὼς δυσαπότριπτός ἐστιν. <pb xml:id="v.1.p.135"/> ὅθεν ἐνταῦθα δεῖ μάλιστα τὴν κρίσιν ἔχειν ἐγρηγορυῖαν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-55f" n="55f"/> καὶ παραφυλάττουσαν πότερον τοῦ πράγματος ἢ τοῦ ἀνδρὸς 5 ἔπαινός ἐστιν. ἔστι δὲ τοῦ πράγματος , ἂν ἀπόντας μᾶλλον ἢ παρόντας ἐπαινῶσιν, 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἂν καὶ αὐτοὶ ταὐτὰ βουλόμενοι καὶ ζηλοῦντες μὴ μόνους ἡμᾶς ἀλλὰ πάντας ἐπὶ τοῖς ὁμοίοις ἐπαινῶσιν, ἂν μὴ νῦν μὲν ταῦτα νῦν δὲ τἀναντία πράττοντες καὶ λέγοντες φαίνωνται· <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">φαίνωνται</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">φαίνοιντο</foreign> </note> τὸ δὲ μέγιστον, ἂν αὐτοὶ γιγνώσκωμεν ἑαυτοὺς μὴ μεταμελομένους 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἐφʼ οἷς ἐπαινούμεθα μηδʼ αἰσχυνομένους μηδὲ μᾶλλον ἡμῖν τἀναντία τούτων πεπρᾶχθαι καὶ λελέχθαι βουλομένους;. ἡ γὰρ οἴκοθεν κρίσις ἀντιμαρτυροῦσα 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-56a" n="56a"/> καὶ μὴ προσδεχομένη τὸν ἔπαινον ἀπαθής ἐστι καὶ ἄθικτος καὶ ὑπὸ τοῦ κολακεύοντος ἀνάλωτος. ἀλλʼ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> οὐκ οἶδʼ ὅπως· οἱ πολλοὶ τὰς μὲν ἐπὶ τοῖς ἀτυχήμασι παρηγορίας οὐχ ὑπομένουσιν, ἀλλὰ μᾶλλον ὑπὸ τῶν συνεπιθρηνούντων ἄγονται καὶ συνοδυρομένων ὅταν δʼ ἁμαρτάνωσι καὶ πλημμελῶσιν, ὁ μὲν ἐλέγχῳ καὶ ψόγῳ δηγμὸν ἐμποιῶν καὶ μετάνοιαν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἐχθρὸς δοκεῖ καὶ κατήγορος, τὸν δʼ ἐπαινοῦντα καὶ κατευλογοῦντα τὰ πεπραγμένα ἀσπάζονται καὶ νομίζουσιν εὔνουν καὶ φίλον. ὅσοι μὲν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-56b" n="56b"/> οὖν ἢ πρᾶξιν ἢ λόγον ἢ σπουδάσαντος ὁτιοῦν ἢ σκώψαντος εὐχερῶς ἐπαινοῦσι καὶ συνεπικροτοῦσιν, 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> εἰς τὸ παρὸν εἰσιν οὗτοι καὶ τὰ ὑπὸ χεῖρα βλαβεροὶ μόνον· ὅσοι δὲ πρὸς τὸ ἦθος ἐξικνοῦνται τοῖς ἐπαίνοις καὶ νὴ Δία τοῦ τρόπου τῇ κολακείᾳ θιγγάνουσι, ταὐτὸ ποιοῦσι τῶν οἰκετῶν τοῖς μὴ ἀπὸ <pb xml:id="v.1.p.136"/> τοῦ σωροῦ κλέπτουσιν ἀλλʼ ἀπὸ τοῦ σπέρματος σπέρμα γὰρ τῶν πράξεων οὖσαν τὴν διάθεσιν καὶ τὸ ἦθος ἀρχὴν καὶ πηγὴν τοῦ βίου διαστρέφουσι, τὰ τῆς ἀρετῆς ὀνόματα τῇ κακίᾳ περιτιθέντες. ἐν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> μὲν γὰρ ταῖς στάσεσι καὶ τοῖς πολέμοις ὁ Θουκυδίδης <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Θουκυδίδης</foreign>] III 82</note> φησὶν ὅτι <q>τὴν εἰωθυῖαν ἀξίωσιν τῶν ὀνομάτων ἐς τὰ ἔργα ἀντήλλαξαν τῇ δικαιώσει. τόλμα μὲν γὰρ ἀλόγιστος ἀνδρεία φιλέταιρος ἐνομίσθη, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-56c" n="56c"/> μέλλησις δὲ προμηθὴς δειλία εὐπρεπής, τὸ δὲ σῶφρον 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τοῦ ἀνάνδρου πρόσχημα, καὶ τὸ πρὸς ἅπαν συνετὸν ἐπὶ πᾶν ἀργόν</q> ἐν δὲ ταῖς κολακείαις ὁρᾶν χρὴ καὶ παραφυλάττειν ἀσωτίαν μὲν ἐλευθεριότητα καλουμένην καὶ δειλίαν ἀσφάλειαν, ἐμπληξίαν δʼ ὀξύτητα, μικρολογίαν δὲ σωφροσύνην, τὸν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> δʼ ἐρωτικὸν φιλοσυνήθη καὶ φιλόστοργον, ἀνδρεῖον δὲ τὸν ὀργίλον καὶ ὑπερήφανον, φιλάνθρωπον δὲ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-56d" n="56d"/> τὸν εὐτελῆ καὶ ταπεινόν. ὥς που καὶ Πλάτων <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Πλάτων</foreign>] Rep. p. 474 e</note> φησὶ τὸν ἐραστὴν κόλακα τῶν ἐρωμένων ὄντα τὸν μὲν σιμὸν καλεῖν ἐπίχαριν, τὸν δὲ γρυπὸν βασιλικόν, 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> μέλανας δʼ ἀνδρικούς, λευκοὺς δὲ θεῶν παῖδας· τὸ δὲ μελίχρουν ὅλως ἐραστοῦ ποίημα <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ποίημα</foreign> Plato: <foreign xml:lang="grc">προσπόημα</foreign> </note> εἶναι ὑποκοριζομένου καὶ εὐκόλως φέροντος τὴν ὠχρότητα. καίτοι καλὸς μὲν εἶναι πεισθεὶς ὁ αἰσχρὸς ἢ μέγας ὁ μικρὸς οὔτε χρόνον πολὺν τῇ ἀπάτῃ σύνεστι καὶ βλάπτεται 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-56e" n="56e"/> βλάβην ἐλαφρὰν καὶ οὐκ ἀνήκεστον. ὁ δὲ ταῖς 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> κακίαις ἐθίζων ἔπαινος ὡς ἀρεταῖς μὴ ἀχθόμενον ἀλλὰ χαίροντα χρῆσθαι, καὶ τὸ αἰδεῖσθαι τῶν <pb xml:id="v.1.p.137"/> ἁμαρτανομένων ἀφαιρῶν, οὗτος ἐπέτριψε Σικελιώτας, τὴν Διονυσίου καὶ Φαλάριδος ὠμότητα μισοπονηρίαν προσαγορεύων, οὗτος Αἴγυπτον ἀπώλεσε, τὴν Πτολεμαίου θηλύτητα καὶ θεοληψίαν καὶ ὀλολυγμοὺς 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καὶ τυμπάνων ἐγχαράξεις <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">χαράξεις</foreign> L. Dindorfius</note> εὐσέβειαν ὀνομάζων καὶ θεῶν λατρείαν, οὗτος τὰ Ῥωμαίων ἤθη τηνικαῦτα παρʼ οὐδὲν ἦλθεν ἀνατρέψαι καὶ ἀνελεῖν, τὰς Ἀντωνίου τρυφὰς καὶ ἀκολασίας καὶ πανηγυρισμοὺς ἱλαρὰ πράγματα <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">πράγματα</foreign>] <foreign xml:lang="grc">παίγματα</foreign> H</note> καὶ φιλάνθρωπα χρωμένης ἀφθόνως 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-56f" n="56f"/> αὐτῷ δυνάμεως καὶ τύχης ὑποκοριζόμενος Πτολεμαίῳ δὲ τί περιῆψεν ἄλλο φορβειὰν καὶ αὐλούς, τί δὲ Νέρωνι τραγικὴν ἐπήξατο σκηνὴν καὶ προσωπεῖα· καὶ κοθόρνους περιέθηκεν; οὐχ ὁ τῶν κολακευόντων ἔπαινος; οἱ δὲ πολλοὶ τῶν βασιλέων 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> οὐκ Ἀπόλλωνες μὲν ἂν μινυρίσωσι, Διόνυσοι δʼ ἂν μεθυσθῶσιν, Ἡρακλεῖς δʼ ἂν παλαίσωσι προσαγορευόμενοι καὶ χαίροντες εἰς ἅπασαν αἰσχύνην ὑπὸ τῆς κολακείας ἐξάγονται; </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" n="13"><p rend="indent">διὸ φυλακτέον ἐστὶ μάλιστα τὸν κόλακα 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> περὶ τοὺς ἐπαίνους. ὅπερ οὐδʼ αὐτὸν ἐκεῖνον λέληθεν, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-57a" n="57a"/> ἀλλὰ δεινὸς ὢν φυλάττεσθαι τὸ ὕποπτον, ἂν μὲν εὐπαρύφου τινὸς <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τινὸς ἢ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">τινὸς</foreign> </note> ἢ ἀγροίκου λάβηται φορίνην παχεῖαν φέροντος, ὅλῳ τῷ μυκτῆρι χρῆται, καθάπερ ὁ Στρουθίας ἐμπεριπατῶν τῷ Βίαντι καὶ κατορχούμενος 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> τῆς ἀναισθησίας αὐτοῦ τοῖς ἐπαίνοις <quote rend="blockquote"> <l>Ἀλεξάνδρου <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Ἀλεξάνδρου - πέπωκας</foreign> Menander apid Meinek. IV p. 152: <foreign xml:lang="grc">ἀλεξάνδρου τοῦ βασιλέως πλεέον πέπωκας</foreign> </note> πλέον </l> <l> τοῦ βασιλέως πέπωκας</l> </quote> <pb xml:id="v.1.p.138"/> καὶ <quote rend="blockquote"> <l> γελῶ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">γελῶ τὸ</foreign> Cobetus: <foreign xml:lang="grc">γέλωτι</foreign> </note> τὸ πρὸς τὸν Κύπριον ἐννοούμενος <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἐννοούμενος</foreign> id.: <foreign xml:lang="grc">ἐνηθούμενος</foreign> </note> </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Meinek. IV p. 153</note> </quote> τοὺς δὲ κομψοτέρους ὁρῶν ἐνταῦθα μάλιστα προσέχοντας αὐτῷ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">αὐτῷ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">αὐτοῖς</foreign> R</note> καὶ φυλαττομένους τὸ χωρίον τοῦτο 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καὶ τὸν τόπον οὐκ ἀπʼ εὐθείας ἐπάγει τὸν ἔπαινον, ἀλλʼ ἀπαγαγὼν πόρρω κυκλοῦται καὶ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-57b" n="57b"/> <quote rend="blockquote"> <l> πρόσεισιν, οἷον ἀψοφητὶ θρέμματος</l> </quote> ἐπιψαύων καὶ ἀποπειρώμενος. νῦν μὲν γὰρ ἑτέρων περὶ αὐτοῦ τινων ἐπαίνους ἀπαγγέλλει, καθάπερ οἱ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ῥήτορες, ἀλλοτρίῳ προσχρώμενος προσώπῳ, ξένοις λέγων ἢ πρεσβυτέροις ἐν ἀγορᾷ μάλʼ ἡδέως παραγενέσθαι πολλὰ κἀγαθὰ μεμνημένοις αὐτοῦ καὶ θαυμάζουσι· νῦν δʼ αὖ πάλιν αἰτίας ἐλαφρὰς; καὶ ψευδεῖς πλασάμενος καὶ συνθεὶς ἐπʼ αὐτόν, ὡς ἀκηκοὼς 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἑτέρων ἀφῖκται μετὰ σπουδῆς, πυνθανόμενος ποῦ τοῦτʼ εἶπεν ἢ ποῦ τοῦτʼ ἔπραξεν. ἀρνουμένου δʼ, ὡς εἰκός, αὐτόθεν ἑλὼν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἑλὼν</foreign> Courierus: <foreign xml:lang="grc">ἔχων</foreign> </note> ἐμβέβληκεν εἰς 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-57c" n="57c"/> τοὺς ἐπαίνους τὸν ἄνθρωπον <q>ἐγὼ δʼ ἐθαύμαζον εἰ σὺ κακῶς τινα τῶν συνήθων εἶπας ὁ μηδὲ τοὺς 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἐχθροὺς πεφυκώς, εἰ σὺ τοῖς ἀλλοτρίοις ἐπεχείρησας ὁ τοσαῦτα τῶν ἰδίων δωρούμενος</q> </p> </div>

<div type="textpart" subtype="section" n="14"><p rend="indent">ἕτεροι τοίνυν, ὥσπερ οἱ ζῳγράφοι τὰ φωτεινὰ καὶ λαμπρὰ τοῖς σκιεροῖς καὶ σκοτεινοῖς ἐπιτείνουσιν ἐγγὺς παρατιθεμένοις, οὕτω τῷ ψέγειν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> τἀναντία καὶ λοιδορεῖν ἢ διασύρειν καὶ καταγελᾶν λανθάνουσι τὰ προσόντα κακὰ τοῖς κολακευομένοις ἐπαινοῦντες καὶ τρέφοντες. σωφροσύνην τε γὰρ ὡς <pb xml:id="v.1.p.139"/> ἀγροικίαν ψέγουσιν ἐν ἀσώτοις, κἀν <note xml:lang="lat" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">κάν</foreign> scripsi: <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> </note> πλεονέκταις καὶ κακούργοις καὶ πλουτοῦσιν ἀπὸ πραγμάτων 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-57d" n="57d"/> αἰσχρῶν καὶ πονηρῶν αὐτάρκειάν τε <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τε</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">δὲ</foreign> </note> καὶ δικαιοσύνην ὡς ἀτολμίαν καὶ ἀρρωστίαν πρὸς τὸ πράττειν· 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ὅταν δὲ ῥᾳθύμοις σχολασταῖς καὶ τὰ μέσα φεύγουσι τῶν πόλεων ὁμιλῶσιν, οὐκ αἰσχύνονται πολιτείαν μὲν ἀλλοτριοπραγίαν ἐπίπονον, φιλοτιμίαν δὲ κενοδοξίαν ἄκαρπον ὀνομάζοντες. ἤδη δὲ καὶ ῥήτορος ἔστιν ὅτε κολακεία διασύρει φιλόσοφον, καὶ παρὰ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> γυναιξὶν ἀκολάστοις εὐδοκιμοῦσιν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">εὐδοκιμοῦσιν οἱ</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">εὐδοκιμοῦσι</foreign> </note> οἱ τὰς μονολεχεῖς καὶ φιλάνδρους ἀναφροδίτους καὶ ἀγροίκους ἀποκαλοῦντες. ὑπερβάλλει δὲ μοχθηρίᾳ τὸ μηδʼ ἑαυτῶν ἀπέχεσθαι τοὺς κόλακας. ὡς γὰρ οἱ παλαισταὶ τὸ σῶμα ποιοῦσι ταπεινόν, ὅπως ἑτέρους καταβάλωσιν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-57e" n="57e"/> , οὕτω τῷ ψέγειν ἑαυτοὺς εἰς τὸ θαυμάζειν τοὺς πλησίον ὑπορρέουσιν. ἀνδράποδόν <q>εἰμι δειλὸν ἐν θαλάσσῃ, πρὸς τοὺς πόνους ἀπαγορεύω, μαίνομαι κακῶς ἀκούσας ὑπʼ ὀργῆς ἀλλὰ τούτῳ</q> φησὶν <q>οὐδέν ἐστι δεινόν, οὐδὲν πονηρόν, ἀλλʼ ἴδιος 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἄνθρωπος, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἄνθρωπος</foreign> H</note> πάντα πράως φέρει, πάντʼ ἀλύπως.</q> ἂν δʼ ᾖ τις οἰόμενος πολὺν ἔχειν νοῦν καὶ βουλόμενος αὐστηρὸς εἶναι καὶ αὐθέκαστος ὑπὸ δή τινος ὀρθότητος ἀεὶ προβάλληται τὸ <quote rend="blockquote"> <l>Τυδείδη, μήτʼ ἄρ με μάλʼ αἴνεε μήτε τι νείκει,</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer, K 249</note> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-57f" n="57f"/> οὐ ταύτῃ πρόσεισιν ὁ τεχνίτης κόλαξ, ἀλλʼ ἔστι τις ἑτέρα μηχανὴ πρὸς τὸν τοιοῦτον. ἣκει γὰρ αὐτῷ περὶ πραγμάτων ἰδίων ὡς δὴ φρονήσει περισσοτέρῳ <pb xml:id="v.1.p.140"/> συμβουλευσόμενος, καί φησι μᾶλλον μὲν ἑτέρους ἔχειν συνήθεις, ἐνοχλεῖν δʼ ἀναγκαίως ἐκείνῳ· ποῖ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ποῖ</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">ποῦ</foreign> </note> <q>γὰρ καταφύγωμεν οἱ γνώμης δεόμενοι, τίνι δὲ πιστεύσωμεν;</q> εἶτʼ ἀκούσας ὅ τι ἂν εἴπῃ , χρησμὸν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> εἰληφέναι φήσας οὐ γνώμην ἄπεισιν. ἂν δὲ καὶ λόγων 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-58a" n="58a"/> τινὸς ἐμπειρίας ὁρᾷ μεταποιούμενον, ἔδωκέ τι τῶν αὑτῷ γεγραμμένων, ἀναγνῶναι καὶ διορθῶσαι κελεύσας. Μιθριδάτῃ δὲ τῷ βασιλεῖ φιλιατροῦντι καὶ τεμεῖν ἔνιοι καὶ καῦσαι παρέσχον αὑτοὺς τῶν ἑταίρων, 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἔργῳ κολακεύοντες οὐ λόγῳ· μαρτυρεῖσθαι γὰρ ἐμπειρίαν ἐδόκει πιστευόμενος ὑπʼ αὐτῶν. <quote rend="blockquote"> <l> πολλαὶ μορφαὶ τῶν δαιμονίων,</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Eurip. Alc. 1159 <foreign xml:lang="lat">et passim</foreign></note> </quote> τὸ δὲ γένος τοῦτο τῶν ἀρνουμένων ἐπαίνων πανουργοτέρας δεόμενον εὐλαβείας ἐλεγκτέον ἐπίτηδες 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἀτόπους ἐκτάττοντα <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἐκτάττοντα</foreign>] <foreign xml:lang="grc">πλάττοντα</foreign> Hirschigius</note> συμβουλίας καὶ ὑποθήκας, καὶ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-58b" n="58b"/> διορθώσεις ποιούμενον ἀλόγους. πρὸς μηδὲν γὰρ ἀντιλέγων, ἀλλὰ πᾶσι συνεπινεύων καὶ δεχόμενος <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἀποδεχόμενος ρ</foreign> </note> 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> πάντα καὶ βοῶν παρʼ ἕκαστον ὡς εὖ καὶ καλῶς, γίγνεται καταφανὴς <quote rend="blockquote"> <l>σύνθημʼ ἐρωτῶν, ἄλλο μαστεύων χρέος,</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 297</note> </quote> ἐπαινέσαι καὶ συνεπιτυφῶσαι βουλόμενος </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" n="15"><p rend="indent">ἔτι τοίνυν ὥσπερ ἔνιοι τὴν ζῳγραφίαν σιωπῶσαν ἀπεφήναντο ποιητικήν, οὕτως ἔστι τις κολακείας σιωπώσης ἔπαινος. ὥσπερ γὰρ οἱ θηρεύοντες 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἂν μὴ τοῦτο ποιεῖν ἀλλʼ ὁδοιπορεῖν ἢ νέμειν ἢ γεωργεῖν δοκῶσι, μᾶλλον τὰ θηρευόμενα <pb xml:id="v.1.p.141"/> λανθάνουσιν, οὕτως οἱ κόλακες ἅπτονται μάλιστα τοῖς ἐπαίνοις, ὅταν ἐπαινεῖν μὴ δοκῶσιν ἀλλʼ ἕτερόν τι πράττειν. ὁ γὰρ ἕδρας εἴκων καὶ κλισίας ἐπιόντι 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-58c" n="58c"/> καὶ λέγων πρὸς δῆμον ἢ βουλὴν ἂν αἴσθηταί τινα 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τῶν πλουσίων βουλόμενον εἰπεῖν, ἀποσιωπῶν μεταξὺ καὶ παραδιδοὺς τὸ βῆμα καὶ τὸν λόγον ἐνδείκνυται σιωπῶν μᾶλλον τοῦ βοῶντος ὅτι κρείττονα νομίζει καὶ διαφέροντα τῷ φρονεῖν ἐκεῖνον. ὅθεν ὁρᾶν ἔστιν αὐτοὺς ἕδρας τε τὰς πρώτας ἐν ἀκροάσεσι καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> θεάτροις καταλαμβάνοντας, οὐχ ὅτι τούτων ἀξιοῦσιν αὑτούς, ἀλλʼ ὅπως ὑπεξιστάμενοι τοῖς πλουσίοις κολακεύωσι· καὶ λόγου κατάρχοντας ἐν συνόδοις καὶ συνεδρίοις, εἶτα παραχωροῦντας ὡς κρείττοσι καὶ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-58d" n="58d"/> μετατιθεμένους ῥᾷστα πρὸς τοὐναντίον, ἄνπερ ᾖ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> δυνατὸς ἢ πλούσιος· ἢ ἔνδοξος ὁ ἀντιλέγων. ᾧ καὶ μάλιστα δεῖ τὰς τοιαύτας ὑποκατακλίσεις καὶ ἀναχωρήσεις ἐξελέγχειν, οὐκ ἐμπειρίαις οὐδʼ ἀρεταῖς οὐδʼ ἡλικίαις ὑφιεμένων ἀλλὰ πλούτοις καὶ δόξαις. Ἀπελλῆς μὲν γὰρ ὁ ζωγράφος, Μεγαβύζου παρακαθίσαντος 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> αὐτῷ καὶ περὶ γραμμῆς τι καὶ σκιᾶς βουλομένου λαλεῖν, <q>ὁρᾷς</q> ἔφη <q>τὰ παιδάρια ταυτὶ τὰ τὴν μηλίδα τρίβοντα; πάνυ σοι προσεῖχε τὸν νοῦν σιωπῶντι, καὶ τὴν πορφύραν ἐθαύμαζε καὶ τὰ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-58e" n="58e"/> χρυσία· νῦν δέ σου καταγελᾷ περὶ ὧν οὐ μεμάθηκας 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἀρξαμένου λαλεῖν</q> καὶ Σόλων, Κροίσου περὶ εὐδαιμονίας πυνθανομένου , Τέλλον τινὰ τῶν οὐκ ἐπιφανῶν Ἀθήνησι καὶ Κλέοβιν καὶ Βίτωνα ἀπέφηνεν εὐποτμοτέρους. οἱ δὲ κόλακες τοὺς βασιλεῖς καὶ πλουσίους καὶ ἄρχοντας οὐκ ὀλβίους μόνον καὶ <pb xml:id="v.1.p.142"/> μακαρίους ἀλλὰ καὶ φρονήσει καὶ τέχνῃ καὶ ἀρετῇ πάσῃ πρωτεύοντας ἀναγορεύουσιν. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" n="16"><p rend="indent">εἶτα τῶν μὲν Στωϊκῶν οὐδʼ ἀκούειν ἔνιοι ὑπομένουσι τὸν σοφὸν ὁμοῦ πλούσιον καλὸν εὐγενῆ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> βασιλέα προσαγορευόντων, οἱ δὲ κόλακες τὸν πλούσιον ὁμοῦ καὶ ῥήτορα καὶ ποιητήν, ἂν δὲ βούληται, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-58f" n="58f"/> καὶ ζῳγράφον καὶ αὐλητὴν ἀποφαίνουσι καὶ ποδώκη καὶ ῥωμαλέον, ὑποπίπτοντες ἐν τῷ παλαίειν καὶ ἀπολειπόμενοι θεόντων, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">θέοντος</foreign> H</note> ὥσπερ Κρίσων ὁ Ἱμεραῖος 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἀπελείφθη διαθέων πρὸς Ἀλέξανδρον, ὁ δʼ αἰσθόμενος ἠγανάκτησε. Καρνεάδης δʼ ἔλεγε ὅτι πλουσίων καὶ βασιλέων παῖδες ἱππεύειν μόνον, ἄλλο δʼ οὐδὲν εὖ καὶ καλῶς μανθάνουσι; κολακεύει γὰρ αὐτοὺς ἐν ταῖς διατριβαῖς ὁ διδάσκαλος ἐπαινῶν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> καὶ ὁ προσπαλαίων ὑποκατακλινόμενος, ὁ δʼ ἵππος, οὐκ εἰδὼς οὐδὲ φροντίζων ὅστις ἰδιώτης ἢ ἄρχων ἢ πλούσιος ἢ πένης, ἐκτραχηλίζει τοὺς μὴ δυναμένους 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-59a" n="59a"/> ὀχεῖσθαι. εὐήθη τοίνυν καὶ ἀβέλτερα τὰ τοῦ Βίωνος <q>εἰ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">εἰ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">εἴ τις</foreign> Meziriacus</note> τὸν ἀγρὸν ἔμελλεν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἔμελλεν ὁ</foreign>?</note> ἐγκωμιάζων εὔφορον 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ποιεῖν καὶ εὔκαρπον, εἶτʼ οὐκ ἂν ἁμαρτάνειν ἐδόκει τοῦτο μὴ ποιῶν μᾶλλον ἢ σκάπτων καὶ πράγματα ἔχων; οὐ τοίνυν οὐδʼ ἄνθρωπος <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἀνθρωπους</foreign> Dobraeus</note> ἄτοπος ἂν ἐπαίνων <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ὁ ἐπαινῶν</foreign>?</note> εἴη, εἰ τοῖς ἐπαινουμένοις ὠφέλιμός ἐστι καὶ πάμφορος</q> .<note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">πρόσφορος</foreign> Iaegerus</note> ὁ μὲν γὰρ ἀγρὸς οὐ γίγνεται χείρων ἐπαινούμενος, 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἄνθρωπον δὲ τυφοῦσι καὶ ἀπολλύουσιν οἱ ψευδῶς καὶ παρʼ ἀξίαν ἐπαινοῦντες. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" n="17"><p rend="indent">ταῦτα μὲν οὖν ἀπόχρη περὶ τούτων· ἐφεξῆς <pb xml:id="v.1.p.143"/> δὲ τὸ τῆς παρρησίας ἴδωμεν. ἔδει μὲν γάρ, ὡς ὁ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-59b" n="59b"/>Πάτροκλος τοῦ Ἀχιλλέως τὰ ὅπλα περιβαλλόμενος καὶ τοὺς ἵππους ἐξελαύνων ἐπὶ τὴν μάχην μόνης οὐκ ἐτόλμησε τῆς Πηλιάδος; θιγεῖν ἀλλʼ ἀφῆκεν, 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> οὕτω τὸν κόλακα τοῖς τοῦ φίλου σκευοποιούμενον καὶ ἀναπλαττόμενον ἐπισήμοις καὶ συμβόλοις μόνην τὴν παρρησίαν ὥσπερ ἐξαίρετον βάσταγμα φιλίας <quote rend="blockquote"> <l>βριθὺ μέγα στιβαρὸν</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. <foreign xml:lang="grc">Π</foreign> 131</note> </quote> καταλείπειν ἄθικτον καὶ ἀμίμητον. ἐπεὶ δὲ φεύγοντες 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τὸν ἐν γέλωτι καὶ ἀκράτῳ καὶ σκώμμασι καὶ παιδιαῖς ἔλεγχον εἰς ὀφρῦν αἴρουσιν ἤδη τὸ πρᾶγμα καὶ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-59c" n="59c"/> κολακεύουσιν ἐσκυθρωπακότες καὶ ψόγον τινὰ καὶ νουθεσίαν παραμιγνύουσι, φέρε μηδὲ τοῦτο παραλίπωμεν ἀβασάνιστον. οἶμαι δέ, ὥσπερ ἐν κωμῳδίᾳ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/>Μενάνδρου Ψευδηρακλῆς πρόσεισι ῥόπαλον <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ρ9όπαλον</foreign>] Meinek. IV p. 225</note> οὐ στιβαρὸν κομίζων οὐδʼ ἰσχυρὸν ἀλλὰ χαῦνόν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">κενόν</foreign> Winckelmannus</note> τι πλάσμα καὶ διάκενον, οὕτω τὴν τοῦ κόλακος παρρησίαν φανεῖσθαι πειρωμένοις <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">πειρωμένοις</foreign>] sc. <foreign xml:lang="grc">ἡμῖν</foreign> </note> μαλακὴν καὶ ἀβαρῆ καὶ τόνον οὐκ ἔχουσαν, ἀλλὰ ταὐτὰ τοῖς τῶν γυναικῶν προσκεφαλαίοις 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> δρῶσαν, ἃ δοκοῦντα ταῖς κεφαλαῖς ἀντερείδειν καὶ ἀντέχειν ἐνδίδωσι καὶ ὑπείκει μᾶλλον 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-59d" n="59d"/> ὥσπερ ἡ κίβδηλος αὕτη παρρησία κενὸν ἔχουσα καὶ ψευδῆ καὶ ὕπουλον ὄγκον ἐξήρθη καὶ ᾤδησεν, ἵνα συσταλεῖσα καὶ συμπεσοῦσα δέξηται καὶ συνεπισπάσηται 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> τὸν καταφερόμενον εἰς αὐτήν. ἡ μὲν γὰρ ἀληθὴς καὶ φιλικὴ παρρησία τοῖς· ἁμαρτανομένοις ἐπιφύεται, σωτήριον ἔχουσα καὶ κηδεμονικὸν τὸ <pb xml:id="v.1.p.144"/> λυποῦν, ὥσπερ τὸ μέλι τὰ ἡλκωμένα δάκνουσα καὶ καθαίρουσα, τἄλλα δʼ ὠφέλιμος οὖσα καὶ γλυκεῖα, περὶ ἧς ἴδιος ἔσται λόγος. ὁ δὲ κόλαξ πρῶτον μὲν ἐνδείκνυται τὸ πικρὸς εἶναι καὶ περισπερχὴς καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἀπαραίτητος ἐν τοῖς πρὸς ἑτέρους οἰκέταις γὰρ αὑτοῦ χαλεπός ἐστι καὶ συγγενῶν καὶ οἰκείων ἐπεμβῆναι δεινὸς ἁμαρτήμασι καὶ μηδένα θαυμάσαι μηδὲ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-59e" n="59e"/> σεμνῦναι τῶν ἐκτὸς ἀλλʼ ὑπερορᾶν, ἀσυγγνώμων δὲ καὶ διάβολος ἐν τῷ πρὸς ὀργὴν ἑτέρους παροξύνειν, 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> θηρώμενος μισοπονηρίας δόξαν, ὡς οὐκ ἂν ἑκὼν ὑφέμενος παρρησίας αὐτοῖς οὐδὲ ποιήσας οὐδὲν οὐδʼ εἰπὼν πρὸς χάριν, ἔπειτα δὲ τῶν μὲν ἀληθινῶν καὶ μεγάλων ἁμαρτημάτων οὐδὲν εἰδέναι προσποιούμενος οὐδὲ γιγνώσκειν, πρὸς δὲ τὰ μικρὰ καὶ τὰ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἐκτὸς ἐλλείμματα δεινὸς ᾆξαι καὶ μετὰ τόνου καθάψασθαι καὶ σφοδρότητος, ἂν σκεῦος ἀμελῶς ἴδῃ κείμενον, ἂν οἰκοῦντα φαύλως, ἂν ὀλιγωροῦντα 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-59f" n="59f"/> κουρᾶς ἢ ἀμπεχόνης ἢ κυνός τινος ἢ ἵππου μὴ κατʼ ἀξίαν ἐπιμελόμενον· <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="lat">post</foreign> <foreign xml:lang="grc">ἐπιμελόμενον</foreign> <foreign xml:lang="lat">lacunam indicavit</foreign> H</note> γονέων δὲ ὀλιγωρία καὶ παίδων 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἀμέλεια καὶ ἀτιμία γαμετῆς καὶ πρὸς οἰκείους ὑπεροψία καὶ χρημάτων ὄλεθρος οὐδέν ἐστι πρὸς αὐτόν, ἀλλʼ ἄφωνος ἐν τούτοις καὶ ἄτολμος, ὥσπερ ἀθλητὴν ἀλείπτης ἐῶν μεθύειν καὶ ἀκολασταίνειν, εἶτα περὶ ληκύθου χαλεπὸς ὢν καὶ στλεγγίδος, ἢ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> γραμματικὸς ἐπιπλήττων παιδὶ περὶ δέλτου καὶ γραφείου, σολοικίζοντος δὲ καὶ βαρβαρίζοντος οὐ δοκῶν ἀκούειν. τοιοῦτος γὰρ ὁ κόλαξ, οἷος ῥήτορος; φαύλου καὶ καταγελάστου μηδὲν εἰπεῖν πρὸς τὸν <pb xml:id="v.1.p.145"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-60a" n="60a"/> λόγον, ἀλλὰ περὶ τῆς φωνῆς αἰτιᾶσθαι καὶ χαλεπῶς ἐγκαλεῖν ὅτι τὴν ἀρτηρίαν διαφθείρει ψυχροποτῶν, 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καὶ σύγγραμμα κελευσθεὶς ἄθλιον διελθεῖν αἰτιᾶσθαι τὸ χαρτίον ὡς δασὺ καὶ τὸν γραφέα μιαρὸν καὶ ὀλίγωρον ἀποκαλεῖν. οὕτω δὲ καὶ Πτολεμαίῳ φιλομαθεῖν δοκοῦντι περὶ γλώττης καὶ στιχιδίου μαχόμενοι καὶ ἱστορίας μέχρι μέσων νυκτῶν ἀπέτεινον 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-60b" n="60b"/> ὠμότητι δὲ χρωμένου καὶ ὕβρει καὶ τυμπανίζοντος <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἀποτυμπανίζοντος</foreign> H</note> καὶ τελοῦντος <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τελοῦντος</foreign>] <foreign xml:lang="grc">στρεβλοῦντος</foreign> Gatakerus</note> οὐδεὶς ἐνέστη τῶν τοσούτων. ὥσπερ οὖν εἴ τις ἀνθρώπου φύματα καὶ σύριγγας ἔχοντος; ἰατρικῷ σμιλίῳ τὰς τρίχας τέμνοι καὶ τοὺς ὄνυχας, οὕτως οἱ κόλακες τὴν παρρησίαν πρὸς τὰ μὴ λυπούμενα μέρη μηδʼ ἀλγοῦντα προσφέρουσιν. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" n="18"><p rend="indent">ἔτι δὲ τούτων ἕτεροι πανουργότεροι καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> πρὸς ἡδονὴν χρῶνται τῷ παρρησιάζεσθαι καὶ ψέγειν. καθάπερ Ἆγις ὁ Ἀργεῖος, Ἀλεξάνδρου γελωτοποιῷ τινι μεγάλας δωρεὰς διδόντος, ὑπὸ φθόνου καὶ λύπης ἐξέκραγεν <q>ὢ τῆς πολλῆς ἀτοπίας,</q> ἐπιστρέψαντος; δὲ τοῦ βασιλέως πρὸς αὐτὸν ὀργῇ καί <q>τί 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> δὴ σὺ λέγεις;</q> εἰπόντος <q>ὁμολογῶ</q> φησὶν ἄχθεσθαι <q>καὶ ἀγανακτεῖν, ὁρῶν ὑμᾶς τοὺς ἐκ Διὸς γεγονότας 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-60c" n="60c"/> ἅπαντας ὁμοίως κόλαξιν ἀνθρώποις καὶ καταγελάστοις χαίροντας· καὶ γὰρ Ἡρακλῆς Κέρκωψί τισι, καὶ Σειληνοῖς ὁ Διόνυσος ἐτέρπετο, καὶ παρὰ σοὶ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> τοιούτους ἰδεῖν ἔστιν εὐδοκιμοῦντας.</q> Τιβερίου δὲ Καίσαρος εἰς τὴν σύγκλητόν ποτε παρελθόντος εἷς τῶν κολάκων ἀναστὰς ἔφη δεῖν ἐλευθέρους ὄντας παρρησιάζεσθαι καὶ μηδὲν ὑποστέλλεσθαι μηδʼ <pb xml:id="v.1.p.146"/> ἀποσιωπᾶν τῶν συμφερόντων ἀνατείνας δὲ πάντας οὕτως, γενομένης αὐτῷ σιωπῆς καὶ τοῦ Τιβερίου προσέχοντος, <q>ἄκουσον</q> ἔφη <q>Καῖσαρ. ἅ σοι πάντες ἐγκαλοῦμεν, οὐδεὶς δὲ τολμᾷ φανερῶς λέγειν. ἀμελεῖς 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> σεαυτοῦ καὶ προΐεσαι τὸ σῶμα καὶ κατατρύχεις ἀεὶ φροντίσι καὶ πόνοις ὑπὲρ ἡμῶν, οὔτε μεθʼ ἡμέραν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-60d" n="60d"/>οὔτε νυκτὸς ἀναπαυόμενος.</q> πολλὰ δʼ αὐτοῦ τοιαῦτα συνείροντος, εἰπεῖν φασι τὸν ῥήτορα Κάσσιον Σευῆρον <q>αὕτη τοῦτον ἡ παρρησία τὸν ἄνθρωπον 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἀποκτενεῖ</q> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">οὐκ ἀποκτενεῖ</foreign> Sauppius</note> </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" n="19"><p rend="indent">καὶ ταυτὶ μὲν ἐλάττονά ἐστιν. ἐκεῖνα δʼ ἢδη χαλεπὰ καὶ λυμαινόμενα τοὺς ἀνοήτους, ὅταν εἰς τἀναντία πάθη καὶ νοσήματα κατηγορῶσιν ὥσπερ Ἱμέριος ὁ κόλαξ τῶν πλουσίων τινὰ τὸν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τὸν</foreign> add. H</note> ἀνελευθερώτατον 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> καὶ φιλαργυρώτατον Ἀθήνησιν ὡς ἄσωτον ἐλοιδόρει καὶ ἀμελῆ καὶ πεινήσοντα κακῶς μετὰ τῶν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-60e" n="60e"/> τέκνων ἢ τοὺς ἀσώτους αὖ πάλιν καὶ πολυτελεῖς εἰς μικρολογίαν καὶ ῥυπαρίαν ὀνειδίζωσιν ὥσπερ Νέρωνα Τίτος Πετρώνιος ἢ τοὺς ὠμῶς καὶ ἀγρίως 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> προσφερομένους ἄρχοντας ὑπηκόοις ἀποθέσθαι κελεύωσι τὴν πολλὴν ἐπιείκειαν καὶ τὸν ἄκαιρον ἔλεον καὶ ἀσύμφορον. ὅμοιος δὲ τούτοις καὶ ὁ τὸν εὐήθη καὶ βλᾶκα καὶ ἀβέλτερον ὡς δεινὸν τινα καὶ πανοῦργον καὶ φυλάττεσθαι καὶ δεδιέναι προσποιούμενος, 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> καὶ ὁ τοῦ βασκάνου δὲ καὶ τῷ κακολογεῖν ἀεὶ καὶ ψέγειν χαίροντος, ἄν ποτε προαχθεὶς ἐπαινέσῃ τινὰ τῶν ἐνδόξων, καθαπτόμενος καὶ ἀντιλέγων 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-60f" n="60f"/> ὡς νόσημα τοῦτʼ ἔχοντος, ἀνθρώπους ἐπαινεῖν <pb xml:id="v.1.p.147"/> καὶ μηδενὸς ἀξίους. <q>τίς γὰρ οὗτός ἐστιν ἢ τί λαμπρὸν εἴρηκεν ἢ πεποίηκε;</q> μάλιστα δὲ περὶ τοὺς ἔρωτας τοῖς κολακευομένοις ἐπιτίθενται καὶ προσεκκάουσιν. ἀδελφοῖς μὲν γὰρ ὁρῶντες διαφερομένους 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> γονέων ὑπερφρονοῦντας <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ὑπερόπτως</foreign> W</note> ἢ πρὸς γυναῖκας αὐτῶν ὑπεροπτικῶς ἔχοντας οὔτε νουθετοῦσιν οὔτʼ ἐγκαλοῦσιν, ἀλλὰ καὶ προσεπιτείνουσι τὰς ὀργάς;. <q>οὐ γὰρ αἰσθάνῃ σαυτοῦ</q> καὶ <q>σὺ τούτων αἴτιος, ἀεὶ θεραπευτικῶς προσφερόμενος καὶ ταπεινῶς.</q> ἂν 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-61a" n="61a"/> δὲ πρὸς ἑταίραν ἢ μοιχεύτριαν ἐρωμένην κνησμός τις ἐξ ὀργῆς καὶ· ζηλοτυπίας ἐγγένηται, πάρεστιν εὐθὺς μετὰ παρρησίας λαμπρᾶς ἡ κολακεία, πῦρ ἐπὶ πῦρ εἰσφέρουσα καὶ δικαιολογουμένη καὶ κατηγοροῦσα τοῦ 1 ἐρῶντος ὡς ἀνέραστα πολλὰ καὶ σκληρὰ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> καὶ νεμεσητὰ ποιοῦντος· <quote rend="blockquote"> <l>ὦ δυσχάριστε, τῶν πυκνῶν φιλημάτων.</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 32</note> </quote> οὕτως Ἀντώνιον οἱ φίλοι τῆς Αἰγυπτίας ἐρῶντα καὶ καόμενον ἀνέπειθον ὡς ὑπʼ ἐκείνης ἐρῷτο, καὶ λοιδοροῦντες ἐκάλουν ἀπαθῆ καὶ ὑπερήφανον. <q>ἡ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> μὲν γὰρ γυνὴ καταλιποῦσα βασιλείαν τοσαύτην καὶ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-61b" n="61b"/> διατριβὰς εὐδαίμονας φθείρεται μετὰ σοῦ στρατευομένη , σχῆμα παλλακίδος ἔχουσα· <quote rend="blockquote"> <l> σοὶ δέ τις ἐν στήθεσσιν ἀκήλητος νόος ἐστί</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. <foreign xml:lang="grc">κ</foreign> 329</note> </quote> καὶ περιορᾷς αὐτὴν ἀνιωμένην</q> ὁ δʼ ἡδέως ἐλεγχόμενος 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ὡς ἀδικῶν καὶ τοῖς κατηγοροῦσι χαίρων ὡς οὐδὲ τοῖς ἐπαινοῦσιν ἐλάνθανε τῷ νουθετεῖν δοκοῦντι προσδιαστρεφόμενος. ἔοικε γὰρ ἡ τοιαύτη παρρησία τοῖς τῶν ἀκολάστων δήγμασι γυναικῶν, <pb xml:id="v.1.p.148"/> ἐγείρουσα καὶ γαργαλίζουσα τῷ δοκοῦντι λυπεῖν τὸ ἡδόμενον. καὶ καθάπερ τὸν ἄκρατον ἄλλως βοηθοῦντα πρὸς τὸ κώνειον ἂν ἐμμίξωσι προσεμβαλόντες 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-61c" n="61c"/> αὐτῷ, κομιδῇ ποιοῦσι τὴν τοῦ φαρμάκου 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> δύναμιν ἀβοήθητον, ὀξέως ἀναφερομένην ἐπὶ τὴν καρδίαν ὑπὸ θερμότητος, οὕτω τὴν παρρησίαν ἐπιστάμενοι μέγα βοήθημα πρὸς τὴν κολακείαν οὖσαν οἱ πονηροὶ διʼ αὐτῆς κολακεύουσι τῆς παρρησίας. ὅθεν οὐδʼ ὁ Βίας ἀπεκρίνατο καλῶς τῷ πυθομένῳ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τί τῶν ζῴων χαλεπώτατόν ἐστιν, ἀποκρινάμενος ὅτι τῶν μὲν ἀγρίων ὁ τύραννος, τῶν δʼ ἡμέρων ὁ κόλαξ. ἀληθέστερον γὰρ ἦν εἰπεῖν ὅτι τῶν κολάκων ἣμεροι μὲν εἰσιν , οἱ περὶ τὸ βαλανεῖον καὶ περὶ τὴν τράπεζαν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-61d" n="61d"/> , ὁ δʼ εἰς τὰ δωμάτια καὶ τὴν γυναικωνῖτιν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἐκτείνων ὥσπερ πλεκτάνας τὸ πολύπραγμον καὶ διάβολον καὶ κακόηθες ἄγριος καὶ θηριώδης καὶ δυσμεταχείριστος. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" n="20"><p rend="indent">εἷς δέ τις ἔοικε τρόπος εἶναι φυλακῆς τὸ γιγνώσκειν καὶ μνημονεύειν ἀεὶ ὅτι τῆς ψυχῆς τὸ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> μὲν ἀληθινὸν καὶ φιλόκαλον καὶ λογικὸν ἐχούσης, τὸ δʼ ἄλογον καὶ φιλοψευδὲς καὶ παθητικόν, ὁ μὲν φίλος ἀεὶ τῷ κρείττονι πάρεστι σύμβουλος καὶ συνήγορος, ὥσπερ ἰατρὸς τὸ ὑγιαῖνον αὔξων καὶ διαφυλάττων, ὁ δὲ κόλαξ τῷ παθητικῷ καὶ ἀλόγῳ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-61e" n="61e"/> παρακάθηται, καὶ τοῦτο κνᾷ καὶ γαργαλίζει καὶ ἀναπείθει, καὶ ἀφίστησι τοῦ λογισμοῦ, μηχανώμενος αὐτῷ πονηράς τινας ἡδυπαθείας. ὥσπερ οὖν τῶν σιτίων ἔστιν ἃ μήθʼ αἵματι προσφύεται μήτε πνεύματι, μηδὲ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">μηδὲ</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">μήτε</foreign> </note> <pb xml:id="v.1.p.149"/> νεύροις τινὰ τόνον ἢ μυελοῖς προστίθησιν, ἀλλʼ αἰδοῖα παρακινεῖ καὶ κοιλίαν ἐγείρει καὶ σάρκα ποιεῖ σαθρὰν καὶ ὕπουλον, οὕτως ὁ τοῦ· κόλακος λόγος οὐδὲν τῷ φρονοῦντι καὶ λογιζομένῳ προστίθησιν, 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἀλλʼ ἡδονήν τινα τιθασεύων ἔρωτος ἢ θυμὸν ἐντείνων ἀνόητον ἢ διερεθίζων φθόνον ἢ φρονήματος ὄγκον ἐμποιῶν ἐπαχθῆ καὶ κενὸν ἢ λύπῃ συνεπιθρηνῶν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-61f" n="61f"/> ἢ τὸ κακόηθες καὶ ἀνελεύθερον καὶ ἄπιστον ἀεί τισι διαβολαῖς καὶ προαισθήσεσι <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">προσθέσεσι</foreign> Emperius</note> δριμὺ καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ψοφοδεὲς ποιῶν καὶ ὕποπτον οὐ διαφεύξεται τοὺς προσέχοντας. ἀεὶ γὰρ ὑφορμεῖ τινι πάθει καὶ τοῦτο πιαίνει, καὶ πάρεστι βουβῶνος; δίκην ἑκάστοτε τοῖς ὑπούλοις καὶ φλεγμαίνουσι τῆς ψυχῆς ἐπιγιγνόμενος. <q>ὀργίζῃ; κόλασον. ἐπιθυμεῖς; ὤνησαι. φοβῇ; φύγωμεν. 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ὑπονοεῖς; πίστευσον</q> ἂν δὲ περὶ ταῦτα δυσφώρατος τὰ πάθη, διὰ σφοδρότητα καὶ μέγεθος ἐκκρουομένου τοῦ λογισμοῦ, περὶ τὰ μικρὰ λαβὴν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-62a" n="62a"/> παρέξει μᾶλλον, ὅμοιος ὤν. καὶ γὰρ ἐν ὑποψίᾳ κραιπάλης τινὸς ἢ πλησμονῆς γενόμενον καὶ διστάζοντα 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> περὶ λουτροῦ καὶ τροφῆς; ὁ μὲν φίλος ἐφέξει, φυλάττεσθαι καὶ προσέχειν παραινῶν, ὁ δὲ κόλαξ εἰς τὸ βαλανεῖον ἕλκει, καὶ κελεύει νεαρόν τι παρατιθέναι καὶ μὴ κακοῦν ἀνατάσει τὸ σῶμα. καὶ πρὸς ὁδὸν ἢ πλοῦν ἤ τινα πρᾶξιν ὁρῶν ἀπομαλακιζόμενον 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> οὐ φήσει κατεπείγειν τὸν καιρόν, ἀλλὰ ταὐτὸ ποιήσειν ὑπερθεμένους ἢ πέμψαντας ἕτερον. ἂν δʼ ὑπεσχημένος ἀργύριον οἰκείῳ τινὶ δανείσειν ἢ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-62b" n="62b"/> ἐπιδώσειν μεταμέληται μὲν αἰδῆται δέ, τῇ χείρονι <pb xml:id="v.1.p.150"/> ῥοπῇ προστιθεὶς ἑαυτὸν ὁ κόλαξ ἐπέρρωσε τὴν εἰς τὸ βαλλάντιον γνώμην καὶ τὸ δυσωπούμενον ἐξέκοψεν, ὡς ἀναλίσκοντα πολλὰ καὶ πολλοῖς ἀρκεῖν ὀφείλοντα φείδεσθαι κελεύων. ὅθεν εἰ μὴ λανθάνομεν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἑαυτοὺς ἐπιθυμοῦντες ἀναισχυντοῦντες ἀποδειλιῶντες, ὁ κόλαξ ἡμᾶς οὐ λήσεται. ἔστι γὰρ συνηγορῶν ἀεὶ τούτοις τοῖς πάθεσι καὶ περὶ τὰς τούτων ἐκβάσεις <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἐκβάσεις</foreign>]<foreign xml:lang="grc">ἐντάσεις</foreign> W</note> παρρησιαζόμενος. ταῦτα μὲν οὖν ἱκανὰ περὶ τούτων. 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" n="21"><p rend="indent">ἐπὶ δὲ τὰς χρείας καὶ τὰς ὑπουργίας ἴωμεν ἢδη· καὶ γὰρ ἐν ταύταις πολλὴν ἀπεργάζεται σύγχυσιν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-62c" n="62c"/> καὶ ἀσάφειαν ὁ κόλαξ τῆς πρὸς τὸν φίλον διαφορᾶς, ἄοκνος δοκῶν εἶναι καὶ πρόθυμος ἐν πᾶσι καὶ ἀπροφάσιστος. ὁ μὲν γὰρ τοῦ φίλου τρόπος 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ὥσπερ ὁ τῆς ἀληθείας μῦθος ἁπλοῦς ἐστι κατʼ Εὐριπίδην <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Εὐριπίδην</foreign>] Phoen. 472</note> καὶ ἀφελὴς καὶ ἄπλαστος, ὁ δὲ τοῦ κόλακος ὄντως <quote rend="blockquote"> <l>νοσῶν ἐν αὑτῷ φαρμάκων δεῖται σοφῶν</l> </quote> καὶ πολλῶν νὴ Δία καὶ περιττῶν. ὥσπερ οὖν ἐν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ταῖς ἀπαντήσεσιν ὁ μὲν φίλος ἔστιν ὅτε μήτʼ εἰπὼν μήτʼ ἀκούσας μηδὲν ἀλλὰ προσβλέψας καὶ μειδιάσας τὸ εὐμενὲς καὶ τὸ οἰκεῖον ἔνδοθεν δοὺς ταῖς ὄψεσι 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-62d" n="62d"/> καὶ δεξάμενος παρῆλθεν, ὁ δὲ κόλαξ τρέχει καταδιώκει δεξιοῦται πόρρωθεν, ἂν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἂν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">κὰν</foreign> H</note> προσαγορευθῇ πρότερον 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ὀφθείς, ἀπολογεῖται μετὰ μαρτύρων καὶ ὅρκων πολλάκις, οὕτως ἐν ταῖς πράξεσι πολλὰ παραλείπουσιν οἱ φίλοι τῶν μικρῶν, οὐκ ἐξακριβοῦντες οὐδὲ <pb xml:id="v.1.p.151"/> πολυπραγμονοῦντες οὐδέν, οὐδʼ ἑαυτοὺς εἰς πᾶσαν ὑπουργίαν ἐμβάλλοντες. ἀλλʼ ἐκεῖνος ἐνταῦθα συνεχὴς καὶ ἐνδελεχὴς καὶ ἄτρυτος, οὐ διδοὺς ἑτέρῳ τόπον οὐδὲ χώραν διακονίας, ἀλλὰ βουλόμενος κελεύεσθαι, 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> κἂν μὴ κελευσθῇ, δακνόμενος, μᾶλλον δʼ ὅλως ἐξαθυμῶν καὶ ποτνιώμενος. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" n="22"><p rend="indent">ἔστι μὲν οὖν καὶ ταῦτα δηλώματα τοῖς 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-62e" n="62e"/> νοῦν ἔχουσιν οὐκ ἀληθινῆς φιλίας οὐδὲ σώφρονος ἀλλʼ ἑταιρούσης καὶ περιπλεκομένης ἑτοιμότερον τῶν 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> δεομένων. <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τῶν δεομένων</foreign>] <foreign xml:lang="grc">τοῦ δέοντος</foreign> Meziriacus</note> οὐ μὴν ἀλλὰ δεῖ πρῶτον ἐν ταῖς ἐπαγγελίαις σκοπεῖν τὴν διαφοράν. εὖ γὰρ εἴρηται καὶ τοῖς πρὸ ἡμῶν φίλου μὲν ἐκείνην εἶναι τὴν ἐπαγγελίαν <quote rend="blockquote"> <l>εἰ δύναμαι τελέσαι γε καὶ εἰ τετελεσμένον ἐστί,</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. <foreign xml:lang="grc">Ξ</foreign> 196. <foreign xml:lang="grc">Σ</foreign> 427 <foreign xml:lang="grc">ε</foreign> 90</note> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> κόλακος δὲ ταύτην <quote rend="blockquote"> <l> αὔδα ὅ τι φρονέεις </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">Ξ</foreign> 195. <foreign xml:lang="grc">Σ</foreign> 426. <foreign xml:lang="grc">ε</foreign> 89</note> </quote> καὶ γὰρ οἱ κωμικοὶ τοιούτους εἰσάγουσιν <quote rend="blockquote"> <l> ἐμέ, Νικόμαχε, πρὸς τὸν στρατιώτην τάξατε, </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Meinek. IV p. 669</note> <l>ἂν μὴ ποιήσω πέπονα μαστιγῶν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">μαστιγῶν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">μαστίγου μʼ</foreign> Madvigius</note> ὅλον, 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> </l> <l>ἂν μὴ ποιήσω σπογγιᾶς μαλακώτερον </l> <l>τὸ πρόσωπον</l> </quote> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-62f" n="62f"/> ἔπειτα τῶν μὲν φίλων οὐδεὶς γίγνεται συνεργός, εἰ μὴ γεγένηται <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">γεγένηται</foreign> Pflugkius: <foreign xml:lang="grc">γένηται</foreign> vel <foreign xml:lang="grc">γίγνεται</foreign> </note> σύμβουλος πρότερον, ἀλλʼ ὅταν δοκιμάσῃ καὶ. συγκαταστήσῃ τὴν πρᾶξιν εἰς τὸ πρέπον 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἢ τὸ συμφέρον ὁ δὲ κόλαξ, κἂν ἀποδῷ τις αὐτῷ τὸ συνδοκιμάσαι καὶ συναποφήνασθαι περὶ τοῦ <pb xml:id="v.1.p.152"/> πράγματος, οὐ μόνον ὑπείκειν καὶ χαρίζεσθαι βουλόμενος, ἀλλὰ καὶ δεδιὼς ὑποψίαν ὀκνοῦντος παρέχειν καὶ φεύγοντος τὸ ἔργον, ἐνδίδωσι καὶ συνεξορμᾷ τὴν ἐπιθυμίαν. <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τὴν ἐπιθυμίαν</foreign> Pflugkius: <foreign xml:lang="grc">τῇ ἐπιθυμίᾳ</foreign> </note> οὐδεὶς γάρ ἐστι ῥᾳδίως 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> πλούσιος οὐδὲ βασιλεὺς οἷος εἰπεῖν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-63a" n="63a"/> <quote rend="blockquote"> <l>ἐμοὶ γὰρ εἴη πτωχός, εἰ δὲ βούλεται, </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 386</note> <l>πτωχοῦ κακίων, ὅστις ὢν εὔνους ἐμοὶ </l> <l>φόβον παρελθὼν τἀπὸ καρδίας ἐρεῖ,</l> </quote> ἀλλʼ ὥσπερ οἱ τραγῳδοὶ χοροῦ δέονται φίλων συνᾳδόντων 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἢ θεάτρου συνεπικροτοῦντος. ὅθεν ἡ μὲν τραγικὴ Μερόπη παραινεῖ <quote rend="blockquote"> <l> φίλους δὲ τοὺς μὲν μὴ χαλῶντας ἐν λόγοις </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. p. 373</note> <l>κέκτησο, τοὺς δὲ πρὸς χάριν σὺν ἡδονῇ </l> <l>τῇ σῇ πονηροὺς κλῇθρον εἰργέτω στέγης,</l> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-63b" n="63b"/> οἱ δὲ τοὐναντίον δρῶσι, <q>τοὺς μὲν μὴ χαλῶντας ἐν λόγοις</q> ἀλλʼ ἀντιβαίνοντας ὑπὲρ τοῦ συμφέροντος ἀφοσιοῦνται, <q>τοὺς δὲ πρὸς χάριν πονηροὺς</q> καὶ ἀνελευθέρους καὶ γόητας οὐ μόνον <q>κλῄθρων καὶ στέγης</q> ἐντὸς ἀλλὰ καὶ παθῶν καὶ πραγμάτων ἀπορρήτων λαμβάνουσιν. 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ὧν ὁ μὲν ἁπλούστερος οὐκ οἴεται δεῖν οὐδʼ ἀξιοῖ σύμβουλος εἶναι πραγμάτων τηλικούτων ἀλλʼ ὑπουργὸς καὶ διάκονος, ὁ δὲ πανουργότερος ἔστη μὲν ἐν τῷ συνδιαπορεῖν καὶ τὰς ὀφρῦς συνάγειν καὶ συνδιανεύειν τῷ προσώπῳ, λέγει δʼ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> οὐδέν· ἂν δʼ ἐκεῖνος εἴπῃ τὸ φαινόμενον, <q>ὦ Ἡράκλεις, ἔφθης με</q> φησὶ <q>μικρὸν εἰπών, ἐγὼ γὰρ αὐτὸ τοῦτο λέγειν ἔμελλον</q> ὡς γὰρ οἱ μαθηματικοὶ τὰς <pb xml:id="v.1.p.153"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-63c" n="63c"/> ἐπιφανείας καὶ τὰς γραμμὰς λέγουσι μήτε κάμπτεσθαι μήτε διατείνεσθαι μήτε κινεῖσθαι καθʼ ἑαυτάς, νοητὰς καὶ ἀσωμάτους οὔσας, συγκάμπτεσθαι δὲ καὶ συνδιατείνεσθαι καὶ συμμεθίστασθαι τοῖς σώμασιν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ὧν πέρατὰ εἰσιν, οὕτω τὸν κόλακα φωράσεις ἀεὶ συνεπιφάσκοντα καὶ συναποφαινόμενον καὶ συνηδόμενον νὴ Δία καὶ συνοργιζόμενον , ὥστε παντελῶς ἔν γε τούτοις εὐφώρατον εἶναι τὴν διαφοράν. ἔτι δὲ μᾶλλον ἐν τῷ τρόπῳ τῆς ὑπουργίας. ἡ μὲν 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> γὰρ παρὰ τοῦ φίλου χάρις ὥσπερ ζῷον ἐν βάθει 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-63d" n="63d"/> τὰς κυριωτάτας ἔχει δυνάμεις, ἐπιδεικτικὸν δὲ καὶ πανηγυρικὸν οὐδὲν ἔπεστιν ἀλλὰ πολλάκις, ὥσπερ ἰατρὸς λαθὼν ἐθεράπευσε , καὶ φίλος ὠφέλησεν ἐντυχὼν ἢ διαλυσάμενος, ἀγνοοῦντος ἐπιμεληθείς 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τοιοῦτος Ἀρκεσίλαος περί τε τἄλλα καὶ νοσοῦντος Ἀπελλοῦ τοῦ Χίου τὴν πενίαν καταμαθὼν ἐπανῆλθεν αὖθις ἔχων εἴκοσι δραχμάς, καὶ καθίσας πλησίον <q>ἐνταῦθα μέν</q> εἶπεν <q>οὐδὲν ἢ τὰ Ἐμπεδοκλέους <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Εμπεδοκλέους</foreign>] Mullach. vol. 1 p. 3</note> στοιχεῖα ταυτὶ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> <quote rend="blockquote"> <l> πῦρ καὶ ὕδωρ καὶ γαῖα καὶ αἰθέρος ἤπιον ὕψος</l> </quote> ἀλλʼ οὐδὲ κατάκεισαι σὺ δεξιῶς,</q> ἅμα δὲ διακινῶν τὸ προσκεφάλαιον αὐτοῦ, λαθὼν ὑπέβαλε τὸ κερμάτιον. 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-63e" n="63e"/> ὡς οὖν ἡ διακονοῦσα πρεσβῦτις εὗρε καὶ θαυμάσασα τῷ Ἀπελλῇ προσήγγειλε, γελάσας ἐκεῖνος 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> <q>Ἀρκεσιλάου</q> εἶπε <q>τοῦτο τὸ κλέμμα</q> καὶ μὴν ἐοικότα γε τέκνα φύεται γονεῦσιν ἐν φιλοσοφίᾳ. Λακύδης γοῦν ὁ Ἀρκεσιλάου γνώριμος ἀπʼ εἰσαγγελίας φεύγοντι δίκην Κηφισοκράτει μετὰ τῶν <pb xml:id="v.1.p.154"/> ἄλλων φίλων παρειστήκει. τοῦ δὲ· κατηγόρου τὸν δακτύλιον αἰτήσαντος, ὁ μὲν ἡσυχῇ παρακαθῆκεν, αἰσθόμενος δʼ ὁ Λακύδης ἐπέβη τῷ ποδὶ καὶ ἐπέκρυψεν ἦν γὰρ ὁ ἔλεγχος ἐν ἐκείνῳ. μετὰ δὲ τὴν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἀπόφασιν τοῦ Κηφισοκράτους δεξιουμένου τοὺς δικαστὰς 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-63f" n="63f"/> εἷς τις ὡς ἔοικεν ἑωρακὼς τὸ γενόμενον ἐκέλευσε Λακύδῃ χάριν ἔχειν καὶ τὸ πρᾶγμα διηγήσατο, τοῦ Λακύδου πρὸς μηδένα φράσαντος οὕτως οἶμαι καὶ τοὺς θεοὺς εὐεργετεῖν τὰ πολλὰ λανθάνοντας, 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> αὐτῷ τῷ χαρίζεσθαι καὶ εὖ ποιεῖν φύσιν ἔχοντας; ἣδεσθαι. τὸ δὲ τοῦ κόλακος ἔργον οὐδὲν ἔχει δίκαιον οὐδʼ ἀληθινὸν οὐδʼ ἁπλοῦν οὐδʼ·ʼ ἐλευθέριον, ἀλλʼ ἱδρῶτα καὶ κραυγὴν διαδρομὴν καὶ σύντασιν προσώπου. ποιοῦσαν ἔμφασιν καὶ δόκησιν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-64a" n="64a"/> ἐπιπόνου χρείας καὶ κατεσπευσμένης, ὥσπερ ζῳγράφημα περίεργον ἀναιδέσι φαρμάκοις καὶ κεκλασμέναις στολίσι καὶ ῥυτίσι καὶ γωνίαις ἐναργείας φαντασίαν ἐπαγόμενον. ἔστι δὲ καὶ διηγούμενος ἐπαχθὴς ὡς ἔπραξε πλάνας τινὰς ἐπʼ αὐτῷ καὶ φροντίδας, εἶτʼ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἀπεχθείας πρὸς ἑτέρους εἶτα πράγματα μυρία καὶ μεγάλα πάθη διεξιών, ὥστʼ εἰπεῖν οὐκ ἄξια ταῦτʼ ἐκείνων· πᾶσα μὲν γὰρ ὀνειδιζομένη χάρις ἐπαχθὴς καὶ ἄχαρις· καὶ οὐκ ἀνεκτὴ , ταῖς; δὲ· τῶν κολάκων οὐχ ὕστερον ἀλλὰ πραττομέναις ἔνεστιν εὐθὺς τὸ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-64b" n="64b"/> ἐπονείδιστον καὶ δυσωποῦν. ὁ δὲ φίλος, ἂν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἂν</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">κἂν</foreign> </note> εἰπεῖν δεήσῃ τὸ πρᾶγμα; μετρίως ἀπήγγειλε, περὶ αὑτοῦ δʼ εἶπεν οὐδέν. δὴ καὶ Λακεδαιμόνιοι Σμυρναίοις δεομένοις σῖτον πέμψαντες, ὡς ἐθαύμαζον <pb xml:id="v.1.p.155"/> ἐκεῖνοι τὴν χάριν, <q>οὐδὲν</q> ἔφασαν <q>μέγα μίαν γὰρ ἡμέραν ψηφισάμενοι τὸ ἄριστον ἀφελεῖν ἑαυτῶν καὶ τῶν ὑποζυγίων·ν ταῦτʼ ἠθροίσαμεν</q> . οὐ γὰρ μόνον ἐλευθέριος ἡ τοιαύτη χάρις, ἀλλὰ καὶ τοῖς λαμβάνουσιν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἡδίων, ὅτι τοὺς ὠφελοῦντας οὐ μεγάλα βλάπτεσθαι νομίζουσιν. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" n="23"><p rend="indent">οὐ τοίνυν μάλιστα τῷ περὶ τὰς ὑπουργίας ἐπαχθεῖ τοῦ κόλακος οὐδὲ τῇ περὶ τὰς ἐπαγγελίας 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-64c" n="64c"/> εὐχερείᾳ γνοίη τις ἂν τὴν φύσιν, ἀλλὰ μᾶλλον ἐν 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τῷ καλῷ τῆς χρείας ἢ αἰσχρῷ καὶ διαφέροντι πρὸς ἡδονὴν ἢ ὠφέλειαν. ὁ μὲν γὰρ φίλος οὐχ, ὥσπερ ἀπεφαίνετο Γοργίας, αὑτῷ μὲν ἀξιώσει τὰ δίκαια τὸν φίλον ὑπουργεῖν, ἐκείνῳ δʼ αὐτὸς ὑπηρετήσει πολλὰ καὶ τῶν μὴ δικαίων· 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> <quote rend="blockquote"> <l>συσσωφρονεῖν γάρ , οὐχὶ συννοσεῖν ἔφυ.</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Eur. Iph. A. 407</note> </quote> μᾶλλον οὖν κἀκεῖνον ἀποτρέψει τῶν μὴ προσηκόντων ἂν δὲ μὴ πείθῃ, καλὸν τὸ Φωκίωνος πρὸς Ἀντίπατρον, <q>ονʼ οὐ δύνασαί μοι καὶ φίλῳ χρῆσθαι καὶ κόλακι,</q> τουτέστι καὶ φίλῳ καὶ μὴ,φίλῳ. · συνεργεῖν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> γὰρ δεῖ τῷ φίλῳ μὴ συμπανουργεῖν; καὶ συμβουλεύειν μὴ συνεπιβουλεύειν; καὶ συμμαρτυρεῖν· μὴ συνεξαπατᾶν, καὶ συνατυχεῖν νὴ Δία συναδικεῖν. 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-64d" n="64d"/> οὐδὲ γὰρ· τὸ συνειδέναι τοῖς φίλοις τὰ αἰσχρά, πόθεν γε· δὴ τὸ συμπράττειν καὶ συνασχημονεῖν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> αἱρετόν ἐστιν; ὥσπερ οὖν Λακεδαιμόνιοι μάχῃ κρατηθέντες ὑπʼ Ἀντιπάτρου καὶ ποιούμενοι διαλύσεις ἠξίουν ὅ τι βούλεται ζημιῶδες, αἰσχρὸν δὲ μηδὲν ἐπιτάττειν αὐτοῖς, οὕτως ὁ φίλος, ἄν τις ἢ δαπάνην <pb xml:id="v.1.p.156"/> ἢ κίνδυνον ἢ πόνον ἔχουσα χρεία καταλαμβάνῃ, πρῶτος ἀξιῶν καλεῖσθαι καὶ μετέχειν ἀπροφασίστως καὶ προθύμως, ὅπου δὲ πρόσεστιν αἰσχύνη, μόνον ἐᾶν καὶ φείδεσθαι παραιτούμενος. ἀλλʼ ἥ γε κολακεία 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τοὐναντίον ἐν μὲν ταῖς ἐπιπόνοις καὶ κινδυνώδεσιν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-64e" n="64e"/> ὑπουργίαις ἀπαγορεύει, κἂν διαπειρώμενος κρούσῃς, σαθρὸν ἔκ τινος προφάσεως ὑπηχεῖ καὶ ἀγεννές· ἐν δὲ ταῖς αἰσχραῖς καὶ ταπειναῖς καὶ ἀδόξοις διακονίαις ἀπόχρησαι πάτησον, οὐδὲν ἡγεῖται 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> δεινὸν οὐδʼ ὑβριστικόν. ὁρᾷς τὸν πίθηκον; οὐ δύναται τὴν οἰκίαν φυλάττειν ὡς ὁ κύων, οὐδὲ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> βαστάζειν ὡς ὁ ἵππος, οὐδʼ ἀροῦν τὴν γῆν ὡς οἱ βόες· ὕβριν οὖν φέρει καὶ βωμολοχίαν καὶ παιδιὰς ἀνέχεται, γέλωτος ὄργανον ἐμπαρέχων ἑαυτόν. οὕτω δὴ καὶ ὁ κόλαξ οὐ συνειπεῖν οὐ συνεισενεγκεῖν οὐ συναγωνίσασθαι δυνάμενος, πόνου τε καὶ σπουδῆς ἁπάσης ἀπολειπόμενος, ἐν ταῖς ὑπὸ μάλης πράξεσιν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-64f" n="64f"/> ἀπροφάσιστός ἐστι, καὶ πιστὸς ἔρωτος ὑπηρέτης καὶ περὶ λύσιν πόρνης ἀκριβὴς· καὶ πότου δαπάνης ἐκκαθῆραι 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> λογισμὸν οὐκ ἀμελής, οὐδὲ ῥᾴθυμος ἐν δείπνων παρασκευαῖς, θεραπευτικὸς δὲ παλλακίδων, πρὸς δὲ κηδεστὰς ἀποθρασύνεσθαι κελευσθεὶς καὶ συνεκβαλεῖν γαμετὴν ἄτεγκτος καὶ ἀδυσώπητος. ὥστε 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-65a" n="65a"/> μηδὲ ταύτῃ δυσφώρατον εἶναι τὸν ἄνδρα· προσταττόμενος 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> γὰρ ὅ τι βούλει τῶν ἀδόξων καὶ μὴ καλῶν ἕτοιμος ἀφειδεῖν ἑαυτοῦ, τῷ προστάττοντι χαριζόμενος. </p> </div>

<div type="textpart" subtype="section" n="24"><p rend="indent">οὐχ ἥκιστα δʼ ἄν τις αὐτὸν ἐν τῇ πρὸς τοὺς ἄλλους φίλους διαθέσει καταμάθοι πολὺ τοῦ <pb xml:id="v.1.p.157"/> φίλου διαφέροντα. τῷ μὲν γὰρ ἣδιστόν ἐστι μετὰ πολλῶν φιλεῖν καὶ φιλεῖσθαι, καὶ τοῦτο πράττων ἀεὶ διατελεῖ περὶ τὸν φίλον ὅπως πολύφιλος καὶ πολυτίμητος ἔσται· κοινὰ γὰρ τὰ φίλων ἡγούμενος 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> οὐδὲν οὕτως οἴεται δεῖν κοινὸν ὡς τοὺς φίλους 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-65b" n="65b"/> ὑπάρχειν· ὁ δὲ ψευδὴς καὶ νόθος καὶ ὑπόχαλκος; ὤν , ἅτε δὴ μάλιστα γιγνώσκων ἑαυτὸν ἀδικοῦντα τὴν φιλίαν ὥσπερ νόμισμα παράσημον ὑπʼ αὐτοῦ γενομένην, ἔστι μὲν καὶ φύσει φθονερός, ἀλλὰ τῷ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> φθόνῳ χρῆται πρὸς τοὺς ὁμοίους, διαμιλλώμενος ὑπερβαλέσθαι βωμολοχίᾳ καὶ σπερμολογίᾳ, τὸν δὲ κρείττονα τρέμει καὶ δέδοικεν, οὐ μὰ Δία παρὰ Λύδιον ἅρμα πεζὸς οἰχνεύων, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">οἰχνέων</foreign> id.</note> ἀλλὰ <q>παρὰ χρυσὸν ἑφθόν,</q> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Bergk. 1 p. 450</note> ὥς φησι Σιμωνίδης, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Σιμωνίδης</foreign>] id. 3 p. 417</note> <q>ἀκήρατον οὐδὲ μόλυβδον 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἔχων</q> .<note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἑφθόν - ἔχων</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἀκήρατον ἑφθόν Οὑλομόλυβδος ἐών</foreign> id.</note> ὅταν οὖν ἐλαφρὸς ὢν καὶ ἐπίτηκτος <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἐπίτηκτος</foreign> Iacobsius:<foreign xml:lang="grc">ἐπίκτητος</foreign> </note> καὶ ἀπατηλὸς ἐγγύθεν ἀντεξετάζηται πρὸς ἀληθινὴν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-65c" n="65c"/> καὶ ἐμβριθῆ φιλίαν καὶ σφυρήλατον, οὐκ ἀναφέρων ἀλλʼ ἐξελεγχόμενος ταὐτὸ ποιεῖ τῷ ζῳγραφήσαντι τοὺς ἀλεκτρυόνας ἀθλίως. ἐκεῖνός τε γὰρ ἐκέλευε 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τὸν παῖδα τοὺς ἀληθινοὺς ἀλεκτρυόνας ἀποσοβεῖν ἀπωτάτω τοῦ πίνακος, οὗτός τε τοὺς ἀληθινοὺς ἐξ ἀποσοβεῖ φίλους καὶ οὐκ ἐᾷ πλησιάζειν ἂν δὲ μὴ δύνηται, φανερῶς, μὲν ὑποσαίνει καὶ περιέπει καί τέθηπεν ὡς ἀμείνονας, λάθρᾳ δʼ ὑφίησί τινας καὶ 25ὑποσπείρει διαβολάς. κρυφίου δὲ λόγου κνήσαντος ἕλκος, κἂν μὴ παντελῶς εὐθὺς ἐργάσηται, τὸ τοῦ Μηδίου φυλάττει μεμνημένος. ἦν δʼ ὁ Μήδιος τοῦ <pb xml:id="v.1.p.158"/> περὶ τὸν Ἀλέξανδρον χοροῦ τῶν κολάκων οἷον ἔξαρχος 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-65d" n="65d"/> καὶ σοφιστὴς κορυφαῖος ἐπὶ τοὺς ἀρίστους συντεταγμένος. ἐκέλευεν οὖν θαρροῦντας ἅπτεσθαι καὶ δάκνειν, ταῖς διαβολαῖς, διδάσκων ὅτι, κἂν θεραπεύσῃ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τὸ ἕλκος ὁ δεδηγμένος, ἡ οὐλὴ μενεῖ τῆς διαβολῆς. ταύταις μέντοι ταῖς οὐλαῖς, μᾶλλον δὲ γαγγραίναις καὶ καρκινώμασι διαβρωθεὶς Ἀλέξανδρος ἀπώλεσε καὶ Καλλισθένη καὶ Παρμενίωνα καὶ Φιλώταν· Ἅγνωσι δὲ καὶ Βαγώαις καὶ Ἀγησίαις <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Ἀγησίαις</foreign>] <foreign xml:lang="grc">Ἄγισι</foreign> W</note> 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ Δημητρίοις ἀφειδῶς ἐνέδωκεν ἑαυτὸν ὑποσκελίζεσθαι, προσκυνούμενον καὶ καταστολιζόμενον καὶ ἀναπλαττόμενον ὑπʼ αὐτῶν ὥσπερ ἄγαλμα βαρβαρικόν. 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-65e" n="65e"/> οὕτω μεγάλην ἔχει τὸ πρὸς χάριν δύναμιν, καὶ μεγίστην ὡς ἔοικεν ἐν τοῖς μεγίστοις εἶναι 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> δοκοῦσι τὸ γὰρ οἴεσθαι τὰ κάλλιστα μετὰ τοῦ βούλεσθαι πίστιν ἅμα τῷ κόλακι καὶ θάρσος δίδωσι. τῶν μὲν γὰρ τόπων τὰ ὑψηλὰ δυσπρόσοδα καὶ δυσέφικτα γίγνεται τοῖς ἐπιβουλεύουσι, τὸ δʼ ἐν ψυχῇ νοῦν οὐκ ἐχούσῃ διʼ εὐτυχίαν ἢ διʼ εὐφυΐαν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἢ διʼ εὐφυίαν</foreign>] del. W</note> 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ὕψος καὶ φρόνημα τοῖς μικροῖς καὶ ταπεινοῖς μάλιστα βάσιμόν. ἐστιν. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" n="25"><p rend="indent">ὅθεν ἀρχόμενοί τε τοῦ λόγου παρεκελευσάμεθα καὶ νῦν παρακελευόμεθα τὸ φίλαυτον ἐκκόπτειν ἑαυτῶν καὶ τὴν οἴησιν· αὕτη γὰρ ἡμᾶς προκολακεύουσα μαλακωτέρους ποιεῖ τοῖς θυραίοις 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-65f" n="65f"/> κόλαξιν, ὡς ἑτοίμους ὄντας. ἂν δὲ πειθόμενοι τῷ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> θεῷ καὶ τὸ <q>γνῶθι σαυτὸν</q> ὡς ἑκάστῳ τοῦ παντὸς ἄξιόν ἐστι μαθόντες ἅμα καὶ φύσιν καὶ τροφὴν καὶ <pb xml:id="v.1.p.159"/> παίδευσιν ἑαυτῶν ἀναθεωρῶμεν ἐλλείμματα μυρία τοῦ καλοῦ καὶ πολὺ τὸ φαύλως καὶ εἰκῇ συμμεμιγμένον ἔχουσαν ἐν πράξεσιν ἐν λόγοις ἐν πάθεσιν, οὐ πάνυ ῥᾳδίως ἐμπεριπατεῖν τοῖς· κόλαξιν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἑαυτοὺς παρέξομεν. Ἀλέξανδρος μὲν γὰρ ἀπιστεῖν ἔφη τοῖς θεὸν αὐτὸν ἀναγορεύουσιν ἐν τῷ καθεύδειν μάλιστα καὶ ἀφροδισιάζειν, ὡς ἀγεννέστερος· περὶ ταῦτα καὶ παθητικώτερος αὑτοῦ γιγνόμενος· 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-66a" n="66a"/> ἡμεῖς δὲ πολλὰ πολλαχοῦ τῶν ἰδίων αἰσχρὰ καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> λυπηρὰ καὶ ἀτελῆ καὶ ἡμαρτημένα καθορῶντες ἀεὶ φωράσομεν ἑαυτοὺς οὐκ ἐπαινοῦντος φίλου καὶ κατευλογοῦντος δεομένους, ἀλλʼ ἐλέγχοντος καὶ παρρησιαζομένου καὶ ψέγοντος ἡμᾶς νὴ Δία κακῶς πράττοντας.-. ὀλίγοι μὲν γὰρ ἐκ πολλῶν εἰσιν οἱ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> παρρησιάζεσθαι μᾶλλον ἢ χαρίζεσθαι τοῖς; φίλοις τολμῶντες· ἐν δὲ τοῖς ὀλίγοις αὖθις οὐ ῥᾳδίως; ἂν εὕροις ἐπισταμένους τοῦτο ποιεῖν, ἀλλʼ οἰομένους, ἂν λοιδορῶσι καὶ ψέγωσι, παρρησίᾳ χρῆσθαι. καίτοι 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-66b" n="66b"/> καθάπερ ἄλλῳ τινὶ φαρμάκῳ, καὶ τῷ παρρησιάζεσθαι 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> μὴ τυχόντι καιροῦ τὸ λυπεῖν ἀχρήστως καὶ ταράττειν περίεστι καὶ ποιεῖν τρόπον τινὰ μετʼ ἀλγηδόνος ὃ ποιεῖ μεθʼ ἡδονῆς τὸ κολακεύειν. βλάπτονται γὰρ οὐκ ἐπαινούμενοι μόνον ἀκαίρως ἀλλὰ καὶ ψεγόμενοι· καὶ τοῦτο μάλιστα τοῖς κόλαξιν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> εὐλήπτους καὶ πλαγίους παραδίδωσιν , ἀπὸ τῶν σφόδρα προσάντων καὶ ἀντιτύπων ὥσπερ ἐπὶ τὰ κοῖλα καὶ μαλακὰ δίκην ὕδατος ἀπολισθάνοντας. διὸ δεῖ τὴν παρρησίαν ἤθει κεκρᾶσθαι καὶ λόγον ἔχειν ἀφαιροῦντα τὸ ἄγαν καὶ τὸ ἄκρατον αὐτῆς ὥσπερ <pb xml:id="v.1.p.160"/> φωτός, ἵνα μὴ ταραττόμενοι μηδʼ ἀλγοῦντες ὑπὸ τῶν ἅπαντα μεμφομένων καὶ πᾶσιν ἐγκαλούντων καταφεύγωσιν εἰς τὴν τοῦ κόλακος σκιάν, καὶ πρὸς 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-66c" n="66c"/> τὸ μὴ λυποῦν ἀποστρέφωνται. πᾶσαν μὲν γάρ, ὦ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/>Φιλόπαππε , κακίαν φευκτέον ἐστὶ διʼ ἀρετῆς, οὐχὶ διὰ τῆς ἐναντίας κακίας , ὥσπερ ἔνιοι δοκοῦσιν αἰσχυντηλίαν μὲν ἀναισχυντίᾳ φεύγειν ἀγροικίαν δὲ βωμολοχίᾳ, δειλίας δὲ καὶ μαλακίας ἀπωτάτω τίθεσθαι τὸν τρόπον ἂν ἔγγιστα φαίνωνται λαμυρίας 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ θρασύτητος. ἔνιοι δὲ καὶ δεισιδαιμονίας ἀθεότητα καὶ πανουργίαν ἀβελτερίας ἀπολόγημα ποιοῦνται, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-66d" n="66d"/> καθάπερ ξύλον τὸ ἦθος ἐκ καμπῆς εἰς τοὐναντίον ἀπειρίᾳ τοῦ κατορθοῦν διαστρέφοντες αἰσχίστη δὲ κολακείας ἄρνησις ἀνωφελῶς λυπηρὸν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> εἶναι, καὶ κομιδῇ τινος ἀμούσου καὶ ἀτέχνου πρὸς εὔνοιαν ὁμιλίας ἀηδίᾳ καὶ χαλεπότητι φεύγειν τὸ ἀγεννὲς ἐν φιλίᾳ καὶ ταπεινόν, ὥσπερ ἀπελεύθερον ἐν κωμῳδίᾳ τὴν κατηγορίαν ἰσηγορίας ἀπόλαυσιν ἡγούμενον. ἐπεὶ τοίνυν αἰσχρὸν μέν ἐστι κολακείᾳ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> περιπεσεῖν διώκοντα τὸ πρὸς χάριν, αἰσχρὸν δὲ φεύγοντα κολακείαν παρρησίας ἀμετρίᾳ διαφθεῖραι τὸ φιλικὸν καὶ κηδεμονικόν, δεῖ δὲ μηδέτερον παθεῖν ἀλλʼ ὥσπερ ἄλλῳ τινὶ καὶ τῇ παρρησίᾳ τὸ καλὸν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-66e" n="66e"/> ἐκ τοῦ μετρίου λαβεῖν, αὐτὸς ἔοικεν ὁ λόγος ὁ τὸ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἐφεξῆς ἀπαιτῶν ἐπιτιθέναι τὴν κορωνίδα τῷ συγγράμματι. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" n="26"><p rend="indent"> ʼ· · ὥσπερ οὖν κῆράς τινας ἐπούσας τῇ παρρησίᾳ πλείονας ὁρῶντες πρῶτον ἀφαιρῶμεν αὐτῆς τὴν φιλαυτίαν, εὖ μάλα φυλαττόμενοι μὴ διά τι τῶν <pb xml:id="v.1.p.161"/> ἰδίων οἷον ἀδικούμενοι καὶ ἀλγοῦντες; ἐξονειδίζειν δοκῶμεν. οὔτε γὰρ ὑπʼ εὐνοίας ἀλλʼ ὑπʼ ὀργῆς οἴονται γίγνεσθαι τὸν ὑπὲρ αὐτοῦ τοῦ λέγοντος; γιγνόμενον λόγον, οὔτε νουθεσίαν ἀλλὰ μέμψιν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> εἶναι. φιλικὸν γὰρ ἡ παρρησία καὶ σεμνόν, ἡ δὲ μέμψις καὶ φίλαυτον καὶ μικρολόγον. ὅθεν αἰδοῦνται τοὺς παρρησιαζομένους καὶ θαυμάζουσι, τοῖς δὲ μεμφομένοις ἀντεγκαλοῦσι καὶ καταφρονοῦσιν. ὥσπερ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-66f" n="66f"/> ὁ Ἀγαμέμνων τὸν Ἀχιλλέα παρρησιάζεσθαι δοκοῦντα 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> μετρίως οὐχ ὑπέμεινε, τοῦ δʼ Ὀδυσσέως· καθαπτομένου πικρῶς καὶ λέγοντος <quote rend="blockquote"> <l> οὐλόμενʼ, ἁ%2ʼθʼ ὤφελλες ἀεικελίου στρατοῦ ἄλλου </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. <foreign xml:lang="grc">Ξ</foreign> 84</note> <l> σημαίνειν </l> </quote> εἴκει καὶ καρτερεῖ, τῷ κηδεμονικῷ τοῦ λόγου καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> νοῦν ἔχοντι συστελλόμενος. οὗτος μὲν γὰρ οὐκ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-67a" n="67a"/> ἔχων ἰδίας πρόφασιν ὀργῆς ἐπαρρησιάζετο πρὸς αὐτὸν ὑπὲρ τῆς Ἑλλάδος, ἐκεῖνος δὲ διʼ αὑτὸν ἐδόκει μάλιστα χαλεπαίνειν. αὐτός γε μὴν ὁ Ἀχιλλεύς, καίπερ οὐ γλυκύθυμος ὢν οὐδʼ ἀγανόφρων ἀλλὰ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> <quote rend="blockquote"> <l> δεινὸς ἀνήρ, οἷος καὶ ἀναίτιον αἰτιάασθαι </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">Λ</foreign> 652. N 775</note> </quote>παρεῖχε τῷ Πατρόκλῳ σιωπῇ καταφέρειν αὐτοῦ πολλὰ τοιαῦτα <quote rend="blockquote"> <l> νηλεές, οὐκ ἄρα σοί γε πατὴρ ἦν ἱππότα Πηλεὺς </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">Π</foreign> 33</note> <l> οὐδὲ Θέτις μήτηρ· γλαυκὴ δέ σε τίκτε θάλασσα 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> </l> <l> πέτραι τʼ ἠλίβατοι, ὅτι τοι νόος ἐστὶν ἀπηνής </l> </quote> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-67b" n="67b"/> ὥσπερ γὰρ Ὑπερείδης ὁ ῥήτωρ ἠξίου σκοπεῖν Ἀθηναίους μὴ μόνον εἰ πικρός ἐστιν, ἀλλʼ εἰ προῖκα πικρός, οὕτως ἡ τοῦ φίλου νουθεσία καθαρεύουσα <pb xml:id="v.1.p.162"/> παντὸς ἰδίου πάθους αἰδεστόν ἐστι καὶ σεμνὸν καὶ ἀναντίβλεπτον. ἐὰν δὲ δὴ καὶ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">δὴ καὶ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">δὴ</foreign> </note> φανερός τις ἐν τῷ παρρησιάζεσθαι τὰ μὲν εἰς αὑτὸν ἁμαρτήματα τοῦ φίλου κομιδῇ προϊέμενος καὶ ἀπολείπων, ἄλλας 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> δέ τινας αὐτοῦ πλημμελείας ἐλέγχων καὶ δάκνων ἐφʼ ἑτέροις καὶ μὴ φειδόμενος, ἄμαχος ὁ τόνος τῆς παρρησίας οὗτός ἐστι καὶ τῇ γλυκύτητι τοῦ νουθετοῦντος ἐπιτείνων τὸ πικρὸν καὶ αὐστηρὸν τῆς νουθεσίας. ὅθεν εὖ μὲν εἴρηται τὸ δεῖν ἐν ταῖς ὀργαῖς 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-67c" n="67c"/> καὶ ταῖς διαφοραῖς ταῖς πρὸς τοὺς φίλους μάλιστα πράττειν τι καὶ σκοπεῖν τῶν ἐκείνοις συμφερόντων ἢ πρεπόντων, οὐχ ἧττον δὲ τούτου φιλικόν ἐστι τὸ παρορᾶσθαι καὶ ἀμελεῖσθαι δοκοῦντας αὐτοὺς ὑπὲρ ἄλλων ἀμελουμένων παρρησιάζεσθαι καὶ ὑπομιμνῄσκειν. 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ὡς Πλάτων ἐν ταῖς πρὸς Διονύσιον ὑποψίαις <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ὑποψίαις</foreign> Graeco-Latina a. 1624: <foreign xml:lang="grc">ὑπεροψίαις</foreign> </note> καὶ διαφοραῖς ᾐτήσατο καιρὸν ἐντυχίας· εἶθʼ· ὁ μὲν ἔδωκεν, οἰόμενος ὑπὲρ αὑτοῦ τι ἔχειν μέμψασθαι τὸν Πλάτωνα καὶ διελθεῖν, ὁ δὲ Πλάτων οὕτω πως διελέχθη πρὸς αὐτόν. <q>εἴ τινα αἴσθοιο, Διονύσιε, 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-67d" n="67d"/> δυσμενῆ πεπλευκότα εἰς Σικελίαν, κακὸν τί σε ποιῆσαι βουλόμενον οὐκ ἔχοντα δὲ καιρόν, ἆρʼ ἂν ἐάσειας αὐτὸν ἐκπλεῦσαι καὶ περιίδοις ἀθῷον ἀπαλλαγέντα;</q> <q>πολλοῦ δέω</q> εἶπεν ὁ Διονύσιος <q>ὦ Πλάτων δεῖ γὰρ οὐ τὰ ἔργα τῶν ἐχθρῶν μόνον ἀλλὰ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> καὶ τὴν προαίρεσιν μισεῖν καὶ κολάζειν</q> <q>εἰ τοίνυν</q> εἶπεν ὁ Πλάτων <q>ἐπʼ εὐνοίᾳ τις ἀφιγμένος τῇ σῇ δεῦρο βούλεται μὲν ἀγαθοῦ τινος αἴτιός σοι <pb xml:id="v.1.p.163"/> γενέσθαι, σὺ δὲ καιρὸν οὐ παρέχεις, ἄξιόν ἐστι τοῦτον ἀχαρίστως προέσθαι καὶ ὀλιγώρως;</q> ἐρωτήσαντος δὲ τοῦ Διονυσίου τίς ἐστιν οὗτος, <q>Αἰσχίνης</q> εἶπεν <q>ἀνὴρ τῷ τε ἤθει παρʼ ὁντινοῦν τῶν Σωκράτους 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἑταίρων ἐπιεικὴς καὶ τῷ λόγῳ δυνατὸς ἐπανορ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-67e" n="67e"/> θοῦν οἷς συνείη· <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">συνείη</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἂν συνῂ</foreign> </note> πλεύσας δὲ δεῦρο πολλὴν θάλατταν, ὡς συγγένοιτό σοι διὰ φιλοσοφίας, ἠμέληται</q> ταῦθʼ οὕτως ἐκίνησε τὸν Διονύσιον, ὥστε τὰς μὲν χεῖρας τῷ Πλάτωνι εὐθὺς περιβαλεῖν καὶ κατασπάζεσθαι, τὴν εὐμένειαν καὶ τὴν μεγαλοφροσύνην ἀγάμενον, 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τοῦ δʼ Αἰσχίνου καλῶς καὶ μεγαλοπρεπῶς ἐπιμεληθῆναι. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" n="27"><p rend="indent">δεύτερον τοίνυν ὥσπερ ἐκκαθαίροντες ὕβριν ἅπασαν καὶ γέλωτα καὶ σκῶμμα καὶ βωμολοχίαν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἡδύσματα πονηρὰ τῆς παρρησίας ἀφαιρῶμεν. ὥσπερ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-67f" n="67f"/> γὰρ ἰατροῦ σάρκα τέμνοντος εὐρυθμίαν τινὰ δεῖ καὶ καθαριότητα τοῖς ἔργοις ἐπιτρέχειν, ὀρχηστικὴν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> δὲ καὶ παράβολον καὶ περιτρέχουσαν ὑγρότητα καὶ περιεργίαν ἀπεῖναι τῆς χειρός, οὕτως ἡ παρρησία δέχεται τὸ ἐπιδέξιον καὶ τὸ ἀστεῖον, ἂν ἡ χάρις τὴν σεμνότητα σῴζῃ, θρασύτης δὲ καὶ βδελυρία καὶ ὕβρις προσοῦσα πάνυ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">πάνυ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">πάντα</foreign> R</note> διαφθείρει καὶ ἀπόλλυσιν. ὃθεν ὁ μὲν ψάλτης οὐκ ἀπιθάνως οὐδʼ ἀμούσως ἐπεστόμισε τὸν Φίλιππον ἐπιχειροῦντα περὶ κρουμάτων 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> διαφέρεσθαι πρὸς αὐτόν, εἰπὼν <q>μὴ γένοιτὸ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-68a" n="68a"/> σοι οὕτως ὦ βασιλεῦ κακῶς, ἵνʼ ἐμοῦ ταῦτα σὺ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">σὺ ταῦτα</foreign> H ex p. 634 d</note> βέλτιον εἰδῇς.</q> Ἐπίχαρμος δʼ οὐκ ὀρθῶς, τοῦ <pb xml:id="v.1.p.164"/> Ἱέρωνος ἀνελόντος ἐνίους τῶν συνήθων καὶ μεθʼ ἡμέρας ὀλίγας καλέσαντος ἐπὶ δεῖπνον αὐτόν, <q>ἀλλὰ πρῴην</q> ἔφη <q>θύων τοὺς φίλους οὐκ ἐκάλεσας</q> κακῶς δὲ καὶ Ἀντιφῶν, παρὰ Διονυσίῳ ζητήσεως 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> οὔσης καὶ λόγου <q>ποῖος χαλκὸς ἄριστος, <q type="unspecified"/> ἐκεῖνος</q> εἶπεν, <q>ἐξ οὗ Ἀθήνησι κατεσκεύασαν τὰς Ἁρμοδίου καὶ Ἀριστογείτονος εἰκόνας.</q> οὔτε γὰρ ὠφελεῖ τούτων τὸ λυπηρὸν καὶ πικρόν, οὔτε τέρπει τὸ βωμολόχον καὶ παιδιῶδες, ἀλλʼ ἔστι κακοηθείᾳ καὶ ὕβρει 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-68b" n="68b"/> μεμιγμένης; ἀκρασίας μετʼ ἔχθρας τὸ τοιοῦτον εἶδος, ᾧ χρώμενοι προσαπολλύουσιν αὑτούς, τὴν περὶ τὸ φρέαρ ὄρχησιν ἀτεχνῶς ὀρχούμενοι. καὶ γὰρ Ἀντιφῶν ἀπέθανεν ὑπὸ Διονυσίου καὶ Τιμαγένης ἐξέπεσε τῆς Καίσαρος φιλίας, ἐλευθέρᾳ μὲν οὐδέποτε 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> φωνῇ χρησάμενος, ἐν δὲ τοῖς συμποσίοις καὶ τοῖς περιπάτοις ἑκάστοτε πρὸς οὐδʼ ἡντινοῦν σπουδὴν <quote rend="blockquote"> <l> ἀλλʼ ὅ τι οἱ εἴσαιτο γελοίιον Ἀργείοισιν</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. B 215</note> </quote> αἰτίαν φιλίας ὥσπερ σόφισμα λοιδορίας προφερόμενος. ἐπεὶ καὶ τοῖς κωμικοῖς πολλὰ πρὸς τὸ θέατρον 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> αὐστηρὰ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">αὐστρηρῶς</foreign> H</note> καὶ πολιτικὰ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">πολιτικὰ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">πληκτικῶς</foreign> H</note> πεποίητο· <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἐπεποίητο</foreign> H</note> συμμεμιγμένον 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-68c" n="68c"/> δὲ τὸ γελοῖον αὐτοῖς καὶ βωμολόχον, ὥσπερ σιτίοις ὑπότριμμα μοχθηρόν, ἐξίτηλον ἐποίει τὴν παρρησίαν καὶ ἄχρηστον, ὥστε περιῆν κακοηθείας δόξα καὶ βδελυρίας τοῖς λέγουσι, χρήσιμον δὲ τοῖς ἀκούουσιν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> οὐδὲν ἀπὸ τῶν λεγομένων. ἄλλως μὲν οὖν προσοιστέον ἐστὶ καὶ παιδιὰν καὶ γέλωτα τοῖς φίλοις· ἡ δὲ παρρησία σπουδὴν ἐχέτω καὶ ἦθος. ἂν δʼ <pb xml:id="v.1.p.165"/> ὑπὲρ μειζόνων , καὶ πάθει καὶ σχήματι καὶ τόνῳ φωνῆς ὁ λόγος ἀξιόπιστος ἔστω καὶ κινητικός ὁ δὲ καιρὸς ἐν παντὶ μὲν παρεθεὶς μεγάλα βλάπτει, μάλιστα δὲ τῆς παρρησίας διαφθείρει τὸ χρήσιμον. 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ὅτι μὲν οὖν ἐν οἴνῳ καὶ μέθῃ τὸ τοιοῦτο φυλακτέον, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-68d" n="68d"/> εὔδηλόν ἐστιν. εὐδίᾳ γὰρ ἐπάγει νέφος ὁ κινῶν ἐν παιδιᾷ καὶ φιλοφροσύνῃ λόγον ὀφρῦν ἀνασπῶντα καὶ συνιστάντα τὸ πρόσωπον , ὥσπερ ἀντιταττόμενον τῷ Λυαίῳ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Λυαίῳ</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">Λυδίῳ</foreign> </note> θεῷ καὶ <q>λύοντι τὸ τῶν 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> δυσφόρων <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">δυσφόρων</foreign>] <foreign xml:lang="grc">δυσφρόνων</foreign> Nauck.</note> σκύνιον <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">σκύνιον</foreign> idem: <foreign xml:lang="grc">σχοινίον</foreign> </note> μεριμνᾶν</q> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">μεριμνᾶν</foreign> idem: <foreign xml:lang="grc">μεριμνῶν</foreign> </note> κατὰ Πίνδαρον.<note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Πίνδαρον</foreign>] Bergk. 1 p. 460</note> ἔχει δὲ καὶ κίνδυνον ἡ ἀκαιρία μέγαν. ἀκροσφαλεῖς γάρ εἰσιν αἱ ψυχαὶ πρὸς; ὀργὴν διὰ τὸν οἶνον, καὶ πολλάκις ἡ μέθη παραλαβοῦσα τὴν παρρησίαν ἔχθραν ἐποίησε. καὶ ὅλως οὐκ ἔστι γενναῖον οὐδὲ θαρραλέον 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἀλλʼ ἄνανδρον ἐν τῷ νήφειν ἀπαρρησιάστου τὸ παρρησιάζεσθαι παρὰ τράπεζαν ὥσπερ οἱ δειλοὶ κύνες. οὐδὲν οὖν δεῖ περὶ τούτων λέγοντα μηκύνειν. 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-68e" n="68e"/> </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" n="28"><p rend="indent">ἐπεὶ δὲ πολλοὶ τοὺς φίλους εὖ φερομένους ἐν τοῖς πράγμασιν οὔτʼ ἀξιοῦσιν οὔτε τολμῶσι ῥυθμίζειν, 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἀλλʼ ὅλως ἀπρόσιτον καὶ ἀνέφικτον ἡγοῦνται νουθεσίᾳ τὸ εὐτυχοῦν εἶναι, σφαλλομένοις δὲ καὶ πταίουσιν ἐπιτίθενται καὶ πατοῦσιν ὑπὸ χεῖρα καὶ ταπεινοὺς γεγενημένους, ὥσπερ ῥεῦμα κεκρατημένον παρὰ φύσιν τὴν παρρησίαν ἀθρόως ἐφιέντες αὐτοῖς 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> καὶ ἀπολαύοντες ἄσμενοι τῆς μεταβολῆς διὰ τὴν πρόσθεν ὑπεροψίαν ἐκείνων αὑτῶν δʼ ἀσθένειαν, <pb xml:id="v.1.p.166"/> οὐ χεῖρόν ἐστι καὶ περὶ τούτων διελθεῖν καὶ ἀποκρίνασθαι τῷ Εὐριπίδῃ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Εὐριπίδῃ</foreign> Or. 667</note> λέγοντι <quote rend="blockquote"> <l> ὅταν δʼ ὁ δαίμων εὖ διδῷ, τί δεῖ φίλων;</l> </quote> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-68f" n="68f"/> ὅτι δεῖ μάλιστα παρρησιαζομένων φίλων τοῖς εὐτυχοῦσι 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καὶ τὸ ἄγαν ὑφιέντων τοῦ φρονήματος. ὀλίγοι γάρ εἰσιν οἷς μετὰ τοῦ εὐτυχεῖν παραγίγνεται τὸ φρονεῖν· οἱ δὲ πολλοὶ φρενῶν ἐπεισάκτων δέονται καὶ λογισμῶν πιεζόντων ἔξωθεν αὐτοὺς ὑπὸ τῆς τύχης φυσωμένους καὶ σαλευομένους. ὅταν δʼ ὁ δαὶμων 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καταβάλῃ καὶ περιέλῃ τὸν ὄγκον, αὐτοῖς τοῖς πράγμασιν ἔνεστι τὸ νουθετοῦν καὶ μετάνοιαν ἐμποιοῦν. ὅθεν οὐδὲν ἔργον τότε παρρησίας φιλικῆς οὐδὲ λόγων βάρος ἐχόντων καὶ δηγμόν, ἀλλʼ ὡς ἀληθῶς ἐν ταῖς τοιαύταις μεταβολαῖς 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-69a" n="69a"/> <quote rend="blockquote"> <l> εἰς ὄμματʼ εὔνου φωτὸς ἐμβλέψαι γλυκὺ </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Eurip. Ion 732</note> </quote> παρηγοροῦντος καὶ παραθαρρύνοντος, ὥσπερ τοῦ Κλεάρχου τὸ πρόσωπον ὁ Ξενοφῶν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Ξενοφῶν</foreign>] Anab. II 6, 11</note> ἐν ταῖς μάχαις καὶ παρὰ τὰ δεινά φησιν ὁρώμενον εὐμενὲς καὶ φιλάνθρωπον εὐθαρσεστέρους ποιεῖν τοὺς κινδυνεύοντας. 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ὁ δὲ παρρησίαν καὶ δηγμὸν ἀνθρώπῳ δυστυχοῦντι προσάγων ὥσπερ ὀξυδορκικὸν ὄμματι ταρασσομένῳ καὶ φλεγμαίνοντι, θεραπεύει μὲν οὐδὲν οὐδʼ ἀφαιρεῖ τοῦ λυποῦντος, ὀργὴν δὲ τῇ λύπῃ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-69b" n="69b"/> προστίθησι καὶ παροξύνει τὸν ἀνιώμενον. αὐτίκα 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> γοῦν ὑγιαίνων μέν τις οὐ χαλεπός ἐστιν οὐδʼ ἄγριος παντάπασιν ἀνδρὶ φίλῳ ψέγοντι μὲν συνουσίας καὶ πότους αὐτοῦ ψέγοντι δʼ ἀργίαν καὶ ἀγυμνασίαν <pb xml:id="v.1.p.167"/> καὶ λουτρὰ συνεχῆ καὶ πλησμονὰς ἀκαίρους· νοσοῦντι δʼ οὐκ ἀνεκτὸν ἀλλὰ μείζων νόσος ἀκούειν ὅτι ταῦτά σοι γέγονεν ἐξ ἀκρασίας καὶ μαλακίας; καὶ διʼ ὄψα καὶ γυναῖκας. ὢ τῆς ἀκαιρίας, ἄνθρωπε· 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> διαθήκην γράφω καὶ παρασκευάζεταί μοι καστόριον ἢ σκαμώνιον ὑπὸ τῶν ἰατρῶν, σὺ δὲ νουθετεῖς καὶ φιλοσοφεῖς. οὕτω τοίνυν καὶ τὰ πράγματα τῶν δυστυχούντων οὐ παρρησίαν ἐνδέχεται καὶ γνωμολογίαν, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-69c" n="69c"/> ἀλλʼ ἐπιεικείας δεῖται καὶ βοηθείας. καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> γὰρ αἱ τίτθαι τοῖς παιδίοις πεσοῦσιν οὐ λοιδορησόμεναι προστρέχουσιν, ἀλλʼ ἤγειραν καὶ περιέπλυναν καὶ κατέστειλαν, εἶθʼ οὕτως ἐπιπλήττουσι καὶ κολάζουσι. λέγεται δὲ καὶ Δημήτριος ὁ Φαληρεὺς ὅτε τῆς πατρίδος ἐξέπεσε καὶ περὶ Θήβας ἀδοξῶν καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ταπεινὰ πράττων διῆγεν, οὐχ ἡδέως ἰδεῖν προσιόντα Κράτητα, παρρησίαν κυνικὴν καὶ λόγους τραχεῖς προσδεχόμενος· ἐντυχόντος δὲ πράως αὐτῷ τοῦ Κράτητος καὶ διαλεχθέντος περὶ φυγῆς ὡς οὐδὲν ἔχοι 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-69d" n="69d"/> κακὸν οὐδʼ ἄξιον φέρειν βαρέως πραγμάτων σφαλερῶν 
   <milestone unit="tlnum" n="20"/> καὶ ἀβεβαίων ἀπηλλαγμένον, ἅμα δὲ θαρρεῖν ἑαυτῷ καὶ τῇ διαθέσει παρακαλοῦντος, ἡδίων γενόμενος καὶ ἀναθαρρήσας; πρὸς τοὺς φίλους εἶπε <q>φεῦ τῶν πράξεων ἐκείνων καὶ ἀσχολιῶν διʼ ἃς ἄνδρα τοιοῦτον οὐκ ἔγνωμεν</q> 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> <quote rend="blockquote"> <l> λυπουμένῳ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">λυπουμένῳ</foreign>] Nauck. p. 524</note> γὰρ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">γὰρ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">μὲν</foreign> H</note> μῦθος εὐμενὴς φίλων, </l> <l> ἄγαν δὲ μωραίνοντι νουθετήματα.</l> </quote> Οὗτος ὁ τρόπος τῶν γενναίων φίλων· οἱ δʼ ἀγεννεῖς καὶ ταπεινοὶ τῶν εὐτυχούντων κόλακες, <q>ὥσπερ τὰ <pb xml:id="v.1.p.168"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-69e" n="69e"/> ῥήγματα καὶ τὰ σπάσματά</q> φησι Δημοσθένης <q>ὅταν τι κακὸν τὸ σῶμα λάβῃ τότε κινεῖσθαι,</q> καὶ οὗτοι ταῖς μεταβολαῖς ἐπιφύονται, καθάπερ ἡδόμενοι καὶ ἀπολαύοντες. καὶ γὰρ ἂν δέηταί τινος ὑπομνήσεως ἐν οἷς 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> διʼ αὑτὸν ἔπταισε βουλευσάμενος κακῶς, ἱκανόν ἐστι τὸ <quote rend="blockquote"> <l> οὔ τι καθʼ ἡμέτερόν γε νόον· μάλα γάρ τοι ἔγωγε </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. I 108</note> <l> πόλλʼ ἀπεμυθεόμην </l> </quote> </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" n="29"><p rend="indent">ἐν τίσιν οὖν σφοδρὸν εἶναι δεῖ τὸν φίλον καὶ πότε τῷ τόνῳ χρῆσθαι τῆς παρρησίας; ὅταν ἡδονῆς 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἢ ὀργῆς ἢ ὕβρεως ἐπιλαβέσθαι φερομένης οἱ καιροὶ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-69f" n="69f"/> παρακαλῶσιν ἢ κολοῦσαι φιλαργυρίαν ἢ ἀπροσεξίαν ἀνασχεῖν ἀνόητον. οὕτως ἐπαρρησιάζετο Σόλων πρὸς Κροῖσον ὑπʼ εὐτυχίας ἀβεβαίου διεφθορότα καὶ τρυφῶντα, τὸ τέλος ὁρᾶν κελεύσας· οὕτω Σωκράτης 
<milestone unit="tlnum" n="15"/>Ἀλκιβιάδην ἐκόλουε, καὶ δάκρυον ἐξῆγεν ἀληθινὸν ἐξελεγχομένου καὶ τὴν καρδίαν ἔστρεφε. <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἔστρεφε</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">ἀνέστρεφε</foreign> </note> τοιαῦτα τὰ Κύρου πρὸς Κυαξάρην καὶ τὰ πρὸς Δίωνα Πλάτωνος, ὅτε λαμπρότατος ἦν καὶ πάντας εἰς ἑαυτὸν ἀνθρώπους ἐπέστρεφε διὰ τὸ κάλλος τῶν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> πράξεων καὶ τὸ μέγεθος, παρακελευομένου φυλάττεσθαι 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-70a" n="70a"/> καὶ δεδιέναι τὴν <q>αὐθάδειαν, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">αὐθάδειαν</foreign>] Plat. Ep. IV p. 321 b</note> ὡς ἐρημίᾳ ξύνοικον</q> ἔγραφε δὲ καὶ Σπεύσιππος αὐτῷ μὴ μέγα φρονεῖν εἰ πολὺς αὐτοῦ λόγος ἐστὶν ἐν παιδαρίοις καὶ γυναίοις, ἀλλʼ ὁρᾶν ὅπως ὁσιότητι καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> δικαιοσύνῃ καὶ νόμοις ἀρίστοις κοσμήσας Σικελίαν <q>εὐκλεᾶ θήσει</q> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">εὐκλεᾶ θήσει</foreign>] Eurip. Phoen. 1732</note> τὴν Ἀκαδήμειαν. Εὖκτος δὲ καὶ Εὐλαῖος, ἑταῖροι Περσέως·, εὐτυχοῦντι, μὲν ἀεὶ πρὸς <pb xml:id="v.1.p.169"/> χάριν ὁμιλοῦντες καὶ συνεπινεύοντες ὥσπερ οἱ λοιποὶ παρηκολούθουν· ἐπεὶ δὲ Ῥωμαίοις συμβαλὼν περὶ Πύδναν ἔπταισε καὶ ἔφυγε, προσπεσόντες ἐπετίμων πικρῶς καὶ ἀνεμίμνησκον ὧν ἐξήμαρτεν ἢ παρεῖδεν, 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἕκαστον ἐξονειδίζοντες, ἄχρι οὗ διαλγήσας ὁ ἄνθρωπος 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-70b" n="70b"/> ὑπὸ λύπης καὶ ὀργῆς ἀμφοτέρους τῷ ξιφιδίῳ παίων ἀνεῖλεν. </p> </div>

<div type="textpart" subtype="section" n="30"><p rend="indent">ὁ μὲν οὖν κοινὸς οὕτω προωρίσθω καιρός· οὓς δὲ παρέχουσιν αὐτοὶ πολλάκις οὐ χρὴ προΐεσθαι 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τὸν κηδόμενον φίλων <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">φιλων</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">φίλον</foreign> </note> ἀλλὰ χρῆσθαι· καὶ γὰρ ἐρώτησις ἐνίοις καὶ διήγησις καὶ ψόγος; ὁμοίων ἐφʼ ἑτέροις ἢ ἔπαινος ὥσπερ ἐνδόσιμον εἰς παρρησίαν ἐστίν. οἷον ἐλθεῖν Δημάρατον εἰς Μακεδονίαν λέγουσι καθʼ ὃν χρόνον ἐν διαφορᾷ πρὸς τὴν γυναῖκα 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-70c" n="70c"/> καὶ τὸν υἱὸν ὁ Φίλιππος; ἦν· ἀσπασαμένου δʼ αὐτὸν τοῦ Φιλίππου καὶ πυθομένου πῶς πρὸς ἀλλήλους ἔχουσιν ὁμονοίας οἱ Ἕλληνες, εἰπεῖν τὸν Δημάρατον εὔνουν ὄντα καὶ συνήθη <q>πάνυ γοῦν ὦ Φίλιππε καλὸν ἐστί σοι πυνθάνεσθαι μὲν περὶ τῆς Ἀθηναίων 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> καὶ Πελοποννησίων ὁμοφροσύνης, τὴν δʼ οἰκίαν περιορᾶν τὴν σεαυτοῦ τοσαύτης στάσεως καὶ διχονοίας γέμουσαν</q> εὖ δὲ καὶ Διογένης, ὃς ἐπεὶ παρελθὼν εἰς τὸ τοῦ Φιλίππου στρατόπεδον, ὅτε τοῖς Ἕλλησιν ἐβάδιζε μαχούμενος, ἀνήχθη πρὸς αὐτόν, ὁ δʼ ἀγνοῶν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἠρώτησεν εἰ κατάσκοπός ἐστι, <q>πάνυ μὲν οὖν</q> ἔφη <q>κατάσκοπος ὦ Φίλιππε τῆς <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τῆς</foreign>add. H</note> ἀβουλίας σου καὶ τῆς 
   <milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-70d" n="70d"/> ἀνοίας, διʼ ἣν οὐδενὸς ἀναγκάζοντος ἔρχῃ περὶ τῆς βασιλείας καὶ τοῦ σώματος ὥρᾳ μιᾷ διακυβεύσων</q> <pb xml:id="v.1.p.170"/> Τοῦτο μὲν οὖν ἴσως σφοδρότερον·</p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" n="31"><p rend="indent">ἕτερος δὲ καιρός ἐστι νουθεσίας ὅταν ὑπʼ ἄλλων λοιδορηθέντες ἐφʼ οἷς ἁμαρτάνουσι ταπεινοί τε γένωνται καὶ συσταλῶσιν. ᾧ χρῷτʼ ἂν ἐμμελῶς χαρίεις τοὺς μὲν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> λοιδοροῦντας ἀνακόπτων καὶ διακρουόμενος, ἰδίᾳ δʼ αὐτὸς ἁπτόμενος τοῦ φίλου καὶ ὑπομιμνῄσκων ὡς εἰ διὰ μηδὲν ἄλλο προσεκτέον αὐτῷ, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">αὑτῷ</foreign> <foreign xml:lang="lat">scripsi</foreign>: <foreign xml:lang="grc">αὐτῷ</foreign> </note> ὅπως γε μὴ θρασεῖς ὦσιν οἱ ἐχθροί. <q>ποῦ γὰρ ἔστι τούτοις τὸ στόμα διᾶραι, τί δὲ προσειπεῖν, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">προσειπεῖν]</foreign> <foreign xml:lang="grc">προφέρειν</foreign> R. Malim <foreign xml:lang="grc">προσεπειπεῖν</foreign> </note> ἂν ἀφῇς; ταῦτα 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-70e" n="70e"/> καὶ ῥίψῃς ἐφʼ οἷς κακῶς ἀκούεις;</q> γίγνεται γὰρ οὕτω τὸ μὲν λυπηρὸν τοῦ λοιδοροῦντος, τὸ δʼ ὠφέλιμον τοῦ νουθετοῦντος. ἔνιοι δὲ κομψότερον, ἄλλους ψέγοντες, ἐπιστρέφουσι τοὺς συνήθεις· κατηγοροῦσι γὰρ ἑτέρων ἃ πράττοντας; ἐκείνους ἴσασιν. 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ὁ δʼ ἡμέτερος καθηγητὴς Ἀμμώνιος ἐν δειλινῇ διατριβῇ τῶν γνωρίμων τινὰς αἰσθόμενος ἠριστηκότας οὐχ ἁπλοῦν ἄριστον ἐκέλευσεν ἰδίῳ παιδὶ πληγὰς ἐμβαλεῖν τὸν ἀπελεύθερον, ἐπειπὼν ὅτι χωρὶς ὄξους ἀριστᾶν οὐ δύναται. καὶ ἅμα πρὸς ἡμᾶς ἀπέβλεψεν, 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ὥστε τῶν ἐνόχων ἅψασθαι τὴν ἐπιτίμησιν, </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" n="32"><p rend="indent">ἔτι τοίνυν εὐλαβητέον ἐστὶν ἐν πολλοῖς παρρησίᾳ χρῆσθαι πρὸς φίλον, ἐνθυμούμενον τὸ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-70f" n="70f"/> τοῦ Πλάτωνος. ἐπεὶ γὰρ ὁ Σωκράτης ἣψατό τινος τῶν συνήθων σφοδρότερον ἐπὶ ταῖς τραπέζαις διαλεγόμενος, 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> <q>οὐκ ἄμεινον ἦν</q> ὁ Πλάτων ἔφη ἰδίᾳ <q>ταῦτα λελέχθαι;</q> καὶ ὁ Σωκράτης; <q>σὺ δʼ οὐκ ἄμεινον</q> εἶπεν <q>ἐποίησας ἂν ἰδίᾳ πρὸς ἐμὲ τοῦτʼ εἰπών;</q> <pb xml:id="v.1.p.171"/> Πυθαγόρου δὲ τραχύτερον ἐν πολλοῖς γνωρίμῳ προσενεχθέντος ἀπάγξασθαι τὸ μειράκιον λέγουσιν, ἐκ τούτου δὲ μηδέποτε τὸν Πυθαγόραν αὖθις ἄλλου παρόντος ἄλλου νουθετῆσαι. δεῖ γὰρ ὡς νοσήματος 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> οὐκ εὐπρεποῦς τῆς ἁμαρτίας τὴν νουθέτησιν καὶ ἀνακάλυψιν ἀπόρρητον εἶναι καὶ μὴ πανηγυρικὴν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-71a" n="71a"/> μηδʼ ἐπιδεικτικὴν μηδὲ μάρτυρας καὶ θεατὰς συνάγουσαν. οὐ γὰρ φιλικὸν ἀλλὰ σοφιστικὸν ἀλλοτρίοις ἐνευδοκιμεῖν σφάλμασι, καλλωπιζόμενον πρὸς 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τοὺς παρόντας, ὥσπερ οἱ χειρουργοῦντες ἐν τοῖς θεάτροις ἰατροὶ πρὸς ἐργολαβίαν. ἄνευ δὲ τῆς ὕβρεως, ἣν οὐδεμιᾷ θεραπείᾳ προσεῖναι δίκαιόν ἐστι, καὶ τὸ τῆς κακίας σκεπτέον φιλόνεικον καὶ αὔθαδες, οὐ γὰρ ἁπλῶς νουθετούμενος ἔρως μᾶλλον 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> πιέζει κατʼ Εὐριπίδην, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">εὐριπίδην</foreign>] Nauck. p. 449</note> ἀλλʼ ἂν νουθετῇ τις ἐν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-71b" n="71b"/> πολλοῖς καὶ μὴ φειδόμενος, πᾶν νόσημα καὶ πᾶν πάθος; εἰς τὸ ἀναίσχυντον καθίστησιν. ὥσπερ οὖν ὁ Πλάτων <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Πλάτων</foreign>] Legg. p. 729 c</note> τοὺς παρασκευάζοντας ἐν τοῖς νέοις αἰσχύνην γέροντας αὐτοὺς ἀξιοῖ πρῶτον αἰσχύνεσθαι τοὺς 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> νέους,· οὕτω τῶν φίλων ἡ δυσωπουμένη παρρησία δυσωπεῖ μάλιστα, καὶ τὸ μετʼ εὐλαβείας ἀτρέμα προσιέναι καὶ ἅπτεσθαι τοῦ ἁμαρτάνοντος ὑπερείπει καὶ διεργάζεται τὴν κακίαν ἀναπιμπλαμένην τοῦ αἰδεῖσθαι τὸ αἰδούμενον. ὅθεν ἄριστα μὲν ἔχει τὸ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> <quote rend="blockquote"> <l> ἄγχι σχὼν κεφαλήν, ἵνα μὴ πευθοίαθʼ οἱ ἄλλοι,</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. <foreign xml:lang="grc">α</foreign> 157</note> </quote> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-71c" n="71c"/> ἣκιστα δὲ πρέπει γαμετῆς ἀκουούσης ἄνδρα καὶ παίδων ἐν ὄψει πατέρα καὶ ἐραστὴν ἐρωμένου παρόντος <pb xml:id="v.1.p.172"/> ἢ γνωρίμων διδάσκαλον ἀποκαλύπτειν· ἐξίστανται γὰρ ὑπὸ λύπης καὶ ὀργῆς ἐλεγχόμενοι παρʼ οἷς εὐδοκιμεῖν ἀξιοῦσιν. οἶμαι δὲ καὶ Κλεῖτος οὐχ οὕτω παρώξυνε <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">παρώξυνε</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">παροξύναι</foreign> </note> διὰ τὸν οἶνον, ὡς ὅτι πολλῶν παρόντων 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἐδόκει κολούειν Ἀλέξανδρον. καὶ Ἀριστομένης ὁ Πτολεμαίου καθηγητὴς ὅτι νυστάζοντα πρεσβείας παρούσης ἐπάταξεν ἐξεγείρων, λαβήν τινα παρέσχε τοῖς κόλαξι, προσποιουμένοις ἀγανακτεῖν ὑπὲρ τοῦ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-71d" n="71d"/> βασιλέως καὶ λέγουσιν <q>εἰ τοσαῦτα κοπιῶν καὶ ἀγρυπνῶν 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> κατηνέχθης, ἰδίᾳ σε νουθετεῖν ὀφείλομεν, οὐκ ἐναντίον ἀνθρώπων τοσούτων προσφέρειν τὰς χεῖρας</q> ὁ δὲ φαρμάκου κύλικα πέμψας ἐκέλευσεν ἐκπιεῖν τὸν ἄνθρωπον. Ἀριστοφάνης δὲ καὶ τὸν Κλέωνα τοῦτʼ ἐγκαλεῖν φησιν ὅτι 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> <quote rend="blockquote"> <l> ξένων παρόντων τὴν πόλιν κακῶς λέγει</l> </quote> καὶ παροξύνει τοὺς Ἀθηναίους. διὸ δεῖ φυλάττεσθαι καὶ τοῦτο μετὰ τῶν ἄλλων τοὺς μὴ παρεπιδείκνυσθαι μηδὲ δημαγωγεῖν ἀλλʼ ὀνησιφόρως καὶ θεραπευτικῶς χρῆσθαι τῇ παρρησίᾳ βουλομένους καὶ μὴν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-71e" n="71e"/> ὅπερ ὁ Θουκυδίδης <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Θουκυδίδης</foreign>] I 70</note> τοὺς Κορινθίους λέγοντας περὶ αὑτῶν πεποίηκεν, ὡς <q>ἄξιοὶ</q> εἰσιν ἑτέροις <q>ἐπενεγκεῖν ψόγον,</q> οὐ κακῶς εἰρημένον, ἔδει παρεῖναι τοῖς παρρησιαζομένοις. Λύσανδρος μὲν γὰρ ὡς ἔοικε πρὸς τὸν ἐκ Μεγάρων ἐν τοῖς συμμάχοις παρρησιαζόμενον 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ὑπὲρ τῆς Ἑλλάδος ἔφη τοὺς λόγους αὐτοῦ πόλεως δεῖσθαι· παρρησία δὲ παντὸς ἀνδρὸς ἤθους ἴσως δεῖται, καὶ τοῦτʼ ἀληθέστατόν ἐστιν ἐπὶ τῶν ἑτέρους νουθετούντων καὶ σωφρονιζόντων λεγόμενον. <pb xml:id="v.1.p.173"/> ὁ γοῦν Πλάτων ἔλεγε νουθετεῖν τῷ βίῳ τὸν Σπεύσιππον, ὥσπερ ἀμέλει καὶ Πολέμωνα Ξενοκράτης 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-71f" n="71f"/> ὀφθεὶς μόνον ἐν τῇ διατριβῇ καὶ ἀποβλέψας πρὸς αὐτὸν ἐτρέψατο καὶ μετέθηκεν. ἐλαφροῦ δὲ καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> φαύλου τὸ ἦθος ἀνθρώπου λόγῳ παρρησίας ἁπτομένῳ περίεστι προσακοῦσαι τὸ <quote rend="blockquote"> <l> ἄλλων ἰατρὸς αὐτὸς ἕλκεσιν βρύων</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 545</note> </quote> </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" n="33"><p rend="indent">οὐ μὴν ἀλλʼ ἐπεὶ φαύλους γε ὄντας αὐτοὺς ἑτέροις τε τοιούτοις ὁμιλοῦντας ἐξάγει τὸ πράγματα 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> πολλάκις εἰς τὸ νουθετεῖν, ἐπιεικέστατος ἂν εἴη τρόπος ὁ συνεμπλέκων καὶ συμπεριλαμβάνων ἁμηγέπη τῷ ἐγκλήματι τὸν παρρησιαζόμενον· ἐφʼ ᾧ λέλεκται καὶ τὸ <quote rend="blockquote"> <l>Τυδείδη, τί παθόντε λελάσμεθα θούριδος ἀλκῆς;ʼ</l> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-72a" n="72a"/> καὶ τὸ <quote rend="blockquote"> <l> ʼνῦν δʼ οὐδʼ ἑνὸς ἄξιοί εἰμεν </l> <l>Ἕκτορος</l> </quote> καὶ ὁ Σωκράτης οὕτως ἀτρέμα τοὺς νέους ἤλεγχεν, ὡς μηδʼ αὐτὸς ἀπηλλαγμένος ἀμαθίας, ἀλλὰ μετʼ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἐκείνων οἰόμενος; δεῖν ἀρετῆς; ἐπιμέλεσθαι καὶ ζητεῖν τἀληθές. καὶ γὰρ εὔνοιαν καὶ πίστιν ἔχουσιν οἱ ταὐτὰ μὲν ἁμαρτάνειν, ἐπανορθοῦσθαι δὲ τοὺς φίλους ὥσπερ αὑτοὺς δοκοῦντες. ὁ δὲ σεμνύνων ἑαυτὸν ἐν τῷ κολούειν ἕτερον, ὡς δή τις εἰλικρινὴς 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> καὶ ἀπαθής, ἂν μὴ πολὺ καθʼ ἡλικίαν προήκων μηδʼ ἔχων ἀρετῆς ὁμολογούμενον ἀξίωμα καὶ δόξης, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-72b" n="72b"/> ἐπαχθὴς φανεὶς καὶ βαρὺς οὐδὲν ὠφέλησεν. ὅθεν οὐχ ἁπλῶς ὁ Φοῖνιξ ἐνέβαλε τὰ περὶ αὑτὸν ἀτυχὴ <pb xml:id="v.1.p.174"/> ματα, διʼ ὀργὴν ἐπιχειρήσαντος ἀνελεῖν τὸν πατέρα καὶ ταχὺ μεταγνόντος, <quote rend="blockquote"> <l> ὡς μὴ πατροφόνος μετʼ Ἀχαιοῖσιν καλεοίμην, </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. I 461</note> </quote> ἵνα μὴ δοκῇ νουθετεῖν ἐκεῖνον ὡς αὐτὸς ἀπαθὴς ὢν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ὑπʼ ὀργῆς καὶ ἀναμάρτητος. ἐνδύεται γὰρ ἠθικῶς τὰ τοιαῦτα, καὶ μᾶλλον εἴκουσι τοῖς ὁμοιοπαθεῖν ἀλλὰ μὴ περιφρονεῖν δοκοῦσιν. ἐπεὶ δʼ οὔτε φῶς λαμπρὸν ὄμματι φλεγμαίνοντι προσοιστέον, οὔτʼ ἐμπαθὴς ψυχὴ παρρησίαν ἀναδέχεται καὶ νουθεσίαν 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-72c" n="72c"/> ἄκρατον, ἐν τοῖς χρησιμωτάτοις ἐστὶ τῶν βοηθημάτων ὁ παραμιγνύμενος ἐλαφρὸς; ἔπαινος, ὥσπερ ἐν τούτοις <quote rend="blockquote"> <l> ὑμεῖς δʼ οὐκέτι καλὰ μεθίετε θούριδος ἀλκῆς </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. N 116</note> <l>πάντες ἄριστοι ἐόντες ἀνὰ στρατόν. οὐδʼ ἂν ἔγωγε 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> </l> <l> ἀνδρὶ μαχεσσαίμην ὅστις πολέμοιο μεθείη </l> <l>λυγρὸς ἐών· ὑμῖν δὲ νεμεσσῶμαι περὶ κῆρι </l> </quote> καὶ <quote rend="blockquote"> <l>Πάνδαρε, ποῦ τοι τόξον ἰδὲ πτερόεντες ὀιστοὶ </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. E 171</note> <l> καὶ κλέος, ᾧ οὒ τίς τοι ἐρίζεται ἐνθάδε γʼ ἀνήρ;ʼ</l> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> σφόδρα δʼ ἐμφανῶς ἀνακαλεῖται καὶ τὰ τοιαῦτα τοὺς ὑποφερομένους παι <quote rend="blockquote"> <l> ὁ δʼ Οἰδίπους ποῦ καὶ τὰ κλείνʼ αἰνίγματα;ʼ </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Eurip. Phoen. 168</note> </quote> <quote rend="blockquote"> <l> ὁ πολλὰ δὴ τλὰς Ἡρακλῆς λέγει τάδε;ʼ </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. Herc. f. 1250</note> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-72d" n="72d"/> οὐ γὰρ μόνον ἀνίησι τοῦ ψόγου τὸ τραχὺ καὶ κολαστικόν, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">κολαστικόν</foreign> <foreign xml:lang="lat">scripsi</foreign>: <foreign xml:lang="grc">κελευστικόν</foreign> </note> ἀλλὰ καὶ ζῆλον ἐμποιεῖ πρὸς ἑαυτὸν αἰδουμένῳ τὰ αἰσχρὰ τῇ τῶν καλῶν ὑπομνήσει καὶ <pb xml:id="v.1.p.175"/> παράδειγμα ποιουμένῳ τῶν βελτιόνων ἑαυτόν. ὅταν δʼ ἑτέρους οἷον ἥλικας ἢ πολίτας ἢ συγγενεῖς παραβάλλωμεν, ἄχθεται καὶ διαγριαίνεται τὸ φιλόνεικον τῆς κακίας, καὶ τοῦτο πολλάκις εἴωθεν ὑποφωνεῖν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> μετʼ ὀργῆς <q>τί οὖν οὐκ ἄπει πρὸς τοὺς ἐμοῦ κρείττονας, ἐμοὶ δὲ μὴ παρέχεις πράγματα;</q> φυλακτέον οὖν ἑτέρους <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">εΤέρους</foreign>] <foreign xml:lang="grc">τὸ ἑτέρους</foreign> R</note> ἐπαινεῖν παρρησιαζόμενον πρὸς ἑτέρους, ἂν μὴ νὴ Δία γονεῖς ὦσιν. ὡς Ἀγαμέμνων 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-72e" n="72e"/> <quote rend="blockquote"> <l> ἦ ὀλίγον οἱ παῖδα ἐοικότα γείνατο Τυδεύς, </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. E 800</note> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ ὁ ἐν τοῖς Σκυρίοις Ὀδυσσεὺς <quote rend="blockquote"> <l> σὺ δʼ, ὦ τὸ λαμπρὸν φῶς καταισχύνων γένους, </l> <l> ξαίνεις, ἀρίστου πατρὸς Ἑλλήνων γεγώς;</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 653</note> </quote> </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" n="34"><p rend="indent">ἥκιστα δὲ προσήκει νουθετούμενον ἀντινουθετεῖν καὶ παρρησίᾳ παρρησίαν ἀντεκφέρειν· ταχὺ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> γὰρ ἐκκάει καὶ ποιεῖ διαφοράν, καὶ ὅλως οὐκ ἀντιπαρρησιαζομένου δόξειεν ἂν ἀλλὰ παρρησίαν μὴ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-72f" n="72f"/> φέροντος ὁ τοιοῦτος ὠθισμὸς εἶναι. βέλτιον οὖν ὑπομένειν τὸν νουθετεῖν δοκοῦντα φίλον· ἂν γὰρ ὕστερον αὐτὸς ἁμαρτάνῃ καὶ δέηται νουθεσίας, αὐτὸ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τοῦτο τῇ παρρησίᾳ τρόπον τινὰ παρρησίαν δίδωσιν. ὑπομιμνῃσκόμενος γὰρ ἄνευ μνησικακίας ὅτι τοὺς φίλους καὶ αὐτὸς εἰώθει μὴ περιορᾶν ἁμαρτάνοντας ἀλλʼ ἐξελέγχειν καὶ διδάσκειν, μᾶλλον ἐνδώσει καὶ παραδέξεται τὴν ἐπανόρθωσιν, ὡς οὖσαν εὐνοίας καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> χάριτος οὐ μέμψεως ἀνταπόδοσιν οὐδʼ ὀργῆς. 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-73a" n="73a"/> </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" n="35"><p rend="indent">ἔτι τοίνυν ὁ μὲν Θουκυδίδης <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Θουκυδίδης</foreign>] II 64</note> φησὶν <q>ὅστις ἐπὶ μεγίστοις τὸ ἐπίφθονον λαμβάνει, ὀρθῶς <pb xml:id="v.1.p.176"/> βουλεύεται·</q> τῷ δὲ φίλῳ προσήκει τὸ ἐκ τοῦ νουθετεῖν ἐπαχθὲς ὑπὲρ μεγάλων ἀναδέχεσθαι καὶ σφόδρα διαφερόντων. ἂν δʼ ἐπὶ πᾶσι καὶ πρὸς πάντα δυσκολαίνῃ καὶ μὴ φιλικῶς ἀλλὰ παιδαγωγικῶς προσφέρηται 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τοῖς συνήθεσιν, ἀμβλὺς ἐν τοῖς μεγίστοις νουθετῶν ἔσται καὶ ἄπρακτος, ὥσπερ ἰατρὸς δριμὺ φάρμακον ἢ πικρὸν ἀναγκαῖον δὲ καὶ πολυτελὲς εἰς 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-73b" n="73b"/> πολλὰ καὶ μικρὰ καὶ οὐκ ἀναγκαῖα διελὼν τῇ παρρησίᾳ κατακεχρημένος. αὐτὸς μὲν οὖν σφόδρα φυλάξεται 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τὸ συνεχὲς καὶ φιλαίτιον· <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">καὶ φιλαίτιον</foreign>] <foreign xml:lang="grc">τοῦ φιλαιτίου</foreign> R</note> ἑτέρου δὲ μικρολογουμένου περὶ πάντα καὶ παρασυκοφαντοῦντος ὥσπερ ἐνδόσιμον ἕξει πρὸς τὰ μείζονα τῶν ἁμαρτημάτων. καὶ γὰρ ἰατρὸς Φιλότιμος ἐμπύου τὸ ἧπαρ ἀνθρώπου δείξαντος αὐτῷ τὸν δάκτυλον ἡλκωμένον 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> <q>οὐκ ἔστι σοι</q> εἶπεν <q>ὦ τᾶν περὶ παρωνυχίας ὁ λόγος.</q> οὐκοῦν καὶ τῷ φίλῳ δίδωσιν ὁ καιρὸς εἰπεῖν πρὸς τὸν ἐπὶ μικροῖς καὶ μηδενὸς ἀξίοις ἐγκαλοῦντα <q>τί παιδιὰς καὶ πότους καὶ φλυάρους λέγομεν; οὗτος, ὦ τᾶν, ἀποπεμψάσθω τὴν ἑταίραν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἢ παυσάσθω κυβεύων, καὶ τἄλλα θαυμαστὸς ἡμῖν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-73c" n="73c"/> ἄνθρωπός ἐστιν</q> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἐστιν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἔσται</foreign> H</note> ὁ γὰρ εἰς τὰ μικρὰ συγγνώμην λαβὼν οὐκ ἀηδῶς εἰς τὰ μείζονα τῷ φίλῳ παρρησίαν δίδωσιν· ὁ δʼ ἐγκείμενος ἀεὶ καὶ πανταχοῦ πικρὸς καὶ ἀτερπὴς καὶ πάντα γιγνώσκων καὶ πολυπραγμονῶν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> οὐδὲ παισὶν ἀνεκτὸς οὐδʼ ἀδελφοῖς, ἀλλὰ καὶ δούλοις ἀφόρητος. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" n="36"><p rend="indent">ἐπεὶ δʼ οὔτε τῷ γήρᾳ πάντα πρόσεστι κακὰ <pb xml:id="v.1.p.177"/> κατʼ Εὐριπίδην <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Εὐριπίδην</foreign>] Phoen. 532</note> οὔτε τῇ τῶν φίλων ἀβελτερίᾳ, δεῖ μὴ μόνον ἁμαρτάνοντας ἀλλὰ καὶ κατορθοῦντας ἐπιτηρεῖν τοὺς φίλους, καὶ νὴ Δία προθύμως ἐπαινεῖν τὸ πρῶτον· εἶθʼ ὥσπερ ὁ σίδηρος πυκνοῦται τῇ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-73d" n="73d"/> περιψύξει καὶ δέχεται τὴν στόμωσιν ἀνεθεὶς πρῶτον ὑπὸ θερμότητος καὶ μαλακὸς γενόμενος, οὕτω τοῖς φίλοις διακεχυμένοις καὶ θερμοῖς οὖσιν ὑπὸ τῶν ἐπαίνων ὥσπερ βαφὴν ἀτρέμα τὴν παρρησίαν ἐπάγειν. δίδωσι γὰρ καιρὸς εἰπεῖν ἆρʼ ἄξιον ἐκεῖνα 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τούτοις παραβάλλειν; ὁρᾷς τὸ καλὸν οἵους καρποὺς ἀποδίδωσι; ταῦτʼ ἀπαιτοῦμεν οἱ φίλοι, ταῦτʼ ἐστὶν οἰκεῖα, πρὸς ταῦτα πέφυκας· ἐκεῖνα δʼ ἀποδιοπομπητέον <quote rend="blockquote"> <l>εἰς ὄρος ἢ ἐς κῦμα πολυφλοίσβοιο θαλάσσης </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. Z 347</note> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ὡς γὰρ ἰατρὸς εὐγνώμων βούλοιτʼ ἂν ὕπνῳ καὶ τροφῇ μᾶλλον ἢ καστορίῳ καὶ σκαμωνίῳ τὸ νόσημα λῦσαι τοῦ κάμνοντος, οὕτω καὶ φίλος ἐπιεικὴς καὶ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-73e" n="73e"/> πατὴρ χρηστὸς καὶ διδάσκαλος ἐπαίνῳ μᾶλλον ἢ ψόγῳ χαίρει πρὸς ἐπανόρθωσιν ἤθους χρώμενος 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> οὐδὲν γὰρ ἄλλο ποιεῖ τὸν παρρησιαζόμενον ἣκιστα λυπεῖν καὶ μάλιστα θεραπεύειν ἢ τὸ φειδόμενον ὀργῆς ἐν ἤθει καὶ μετʼ εὐνοίας προσφέρεσθαι τοῖς ἁμαρτάνουσιν. ὅθεν οὔτʼ ἀρνουμένους δεῖ πικρῶς ἐξελέγχειν οὔτε κωλύειν ἀπολογουμένους, ἀλλὰ καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> προφάσεις εὐσχήμονας ἁμωσγέπως συνεκπορίζειν καὶ τῆς χείρονος αἰτίας ἀφισταμένοις <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἀφισταμένοις</foreign> Hauptius: <foreign xml:lang="grc">ἀφισταμένους</foreign> </note> αὐτοὺς ἐνδιδόναι μετριωτέραν, ὡς ὁ Ἕκτωρ <pb xml:id="v.1.p.178"/> <quote rend="blockquote"> <l>δαιμόνιʼ, οὐ μὲν καλὰ χόλον τόνδʼ ἔνθεο θυμῷ </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. Z 326</note> </quote> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-73f" n="73f"/> πρὸς τὸν ἀδελφόν, ὡς οὐκ ἀπόδρασιν οὐδὲ δειλίαν οὖσαν ἀλλʼ ὀργὴν τὴν ἐκ τῆς μάχης ἀναχώρησιν αὐτοῦ. καὶ πρὸς τὸν Ἀγαμέμνονα ὁ Νέστωρ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> <quote rend="blockquote"> <l>σὺ δὲ σῷ μεγαλήτορι θυμῷ </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. I 109</note> <l> εἴξας. </l> </quote> ἠθικώτερον γὰρ οἶμαι τοῦ <q>ἠδίκησας</q> καὶ <q>ἠσχημόνησας</q> τὸ <q>οὐκ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τὸ οὐκ</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">καὶ οὐκ</foreign> </note> ἐπέστησας</q> καὶ <q>ἠγνόησας</q> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">καὶ ἠγνόησας</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">τοῦ ἠγνόησας</foreign> </note>, καὶ τὸ <q>μὴ φιλονείκει πρὸς τὸν ἀδελφὸν</q> ἢ τὸ <q>μὴ φθόνει τῷ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-74a" n="74a"/> ἀδελφῷ</q> καὶ τὸ <q>φύγε τὴν γυναῖκα διαφθείρουσαν</q> ἢ τὸ <q>παῦσαι τὴν γυναῖκα διαφθείρων.</q> τοιοῦτον γὰρ ἡ θεραπευτικὴ παρρησία ζητεῖ τρόπον, ἡ δὲ πρακτικὴ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἡ δὲ πρακτικὴ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἡ δʼ ἐπακτικὴ</foreign>?</note> τὸν ἐναντίον. ὅταν γὰρ ἢ μέλλοντας; ἁμαρτάνειν ἐκκροῦσαι δεήσῃ πρὸς <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">πρὸς</foreign> <foreign xml:lang="lat">scripsi</foreign>: <foreign xml:lang="grc">ἢ πρὸς</foreign> </note> ὁρμήν τινα βίαιον 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἐνισταμένους <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἐνισταμένους</foreign> <foreign xml:lang="lat">scripsi</foreign>: <foreign xml:lang="grc">ἱσταμένους</foreign> </note> ἐξ ἐναντίας φερομένην ἢ πρὸς τὰ καλὰ μαλακῶς καὶ ἀπροθύμως ἔχοντας· ἐντεῖναι καὶ παρορμῆσαι θελήσωμεν, εἰς αἰτίας δεῖ περιφέρειν ἀτόπους καὶ μὴ πρεπούσας τὸ γιγνόμενον. ὡς ὁ παρὰ Σοφοκλεῖ τὸν Ἀχιλλέα παροξύνων Ὀδυσσεὺς οὒ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> φησιν ὀργίζεσθαι διὰ τὸ δεῖπνον, ἀλλʼ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="orgpage-74b" n="74b"/> <quote rend="blockquote"> <l>ἤδη φησὶ τὰ Τροίας εἰσορῶν ἑδώλια </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 129</note> <l> δέδοικας,</l> </quote> καὶ πρὸς ταῦτα πάλιν τοῦ Ἀχιλλέως διαγανακτοῦντος καὶ ἀποπλεῖν λέγοντος 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> <quote rend="blockquote"> <l> ἐγᾦδʼ ὃ φεύγεις, οὐ τὸ μὴ κλύειν κακῶς, </l> <l> ἀλλʼ ἐγγὺς Ἕκτωρ ἐστί· οὐ μένειν καλόν </l> </quote> <pb xml:id="v.1.p.179"/> τὸν μὲν οὖν θυμοειδῆ καὶ ἀνδρώδη δειλίας δόξῃ, τὸν δὲ σώφρονα καὶ κόσμιον ἀκολασίας, τὸν δʼ ἐλευθέριον καὶ μεγαλοπρεπῆ μικρολογίας καὶ φιλαργυρίας δεδιττόμενοι παρορμῶσι πρὸς τὰ καλὰ καὶ τῶν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> αἰσχρῶν ἀπελαύνουσι, μέτριοι μὲν ἐν τοῖς ἀνηκέστοις 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-74c" n="74c"/> ἐξεταζόμενοι καὶ τὸ λυπούμενον καὶ τὸ συναλγοῦν πλέον ἐν τῷ παρρησιάζεσθαι τοῦ ψέγοντος ἔχοντες, ἐν δὲ ταῖς κωλύσεσι τῶν ἁμαρτανομένων καὶ πρὸς τὰ πάθη διαμάχαις σφοδροὶ καὶ ἀπαραίτητοι 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ συνεχεῖς ὄντες οὗτος γὰρ ὁ καιρὸς εὐνοίας ἀθρύπτου καὶ παρρησίας ἀληθινῆς ἐστι. τῷ δὲ ψέγειν τὰ πραχθέντα καὶ τοὺς ἐχθροὺς κατʼ ἀλλήλων ὁρῶμεν χρωμένους, ὥσπερ Διογένης ἔλεγεν ὅτι τῷ μέλλοντι σῴζεσθαι δεῖ φίλους ἀγαθοὺς ἢ διαπύρους 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἐχθροὺς ὑπάρχειν οἱ μὲν γὰρ διδάσκουσιν, οἱ δʼ ἐλέγχουσι. βέλτιον δὲ τὰς ἁμαρτίας φυλάττεσθαι τοῖς συμβουλεύουσι πειθόμενον ἢ μετανοεῖν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-74d" n="74d"/> ἁμαρτάνοντα διὰ τσὺς κακῶς λέγοντας. καὶ διὰ τοῦτο δεῖ καὶ περὶ τὴν παρρησίαν φιλοτεχνεῖν, ὅσῳ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> μέγιστόν ἐστι καὶ κράτιστον ἐν φιλίᾳ φάρμακον, εὐστοχίας τε καιροῦ μάλιστα καὶ κράσεως μέτρον ἐχούσης ἀεὶ δεομένη. </p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="37"><p rend="indent">ἐπεὶ τοίνυν, ὥσπερ εἴρηται, πολλάκις ἡ παρρησία τῷ θεραπευομένῳ λυπηρὰ πέφυκε, δεῖ μιμεῖσθαι 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> τοὺς ἰατρούς οὔτε γὰρ ἐκεῖνοι τέμνοντες ἐν τῷ πονεῖν καὶ ἀλγεῖν καταλείπουσι τὸ πεπονθός, ἀλλʼ ἐνέβρεξαν προσηνῶς καὶ κατῃόνησαν, οὔθʼ οἱ νουθετοῦντες ἀστείως τὸ πικρὸν καὶ δηκτικὸν προσβαλόντες ἀποτρέχουσιν, ἀλλʼ ὁμιλίαις ἑτέραις καὶ 12· <pb xml:id="v.1.p.180"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-74e" n="74e"/> λόγοις ἐπιεικέσιν ἐκπραΰνουσι καὶ διαχέουσιν, ὥσπερ οἱ λιθοξόοι τὰ πληγέντα καὶ περικοπέντα τῶν ἀγαλμάτων ἐπιλεαίνοντες καὶ γανοῦντες;. ὁ δὲ πληγεὶς μὲν τῇ παρρησίᾳ καὶ χαραχθείς, ἀφεθεὶς δὲ τραχὺς 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καὶ οἰδῶν καὶ ἀνώμαλος ὑπʼ ὀργῆς δυσανάκλητος αὖθίς ἐστι καὶ δυσπαρηγόρητος. διὸ καὶ τοῦτο δεῖ παραφυλάττειν ἐν τοῖς μάλιστα τοὺς νουθετοῦντας καὶ μὴ προαπολείπειν, μηδὲ ποιεῖσθαι πέρας ὁμιλίας καὶ συνουσίας τὸ λυποῦν καὶ παροξῦνον τοὺς 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> συνήθεις. </p>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
