<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Library </title>
            <title type="sub">Machine readable text</title>
            <author>Apollodorus</author>
            <editor role="editor">Sir James George Frazer</editor>
            <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
            <principal>Gregory Crane</principal>
            <respStmt>
               <resp>Prepared under the supervision of</resp>
               <name>Lisa Cerrato</name>
               <name>William Merrill</name>
               <name>Elli Mylonas</name>
               <name>David Smith</name>
            </respStmt>
            <funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
            <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
            <authority>Perseus Project</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Apollodorus</author>
               <title>Apollodorus, The Library, with an English Translation by Sir James George
						Frazer, F.B.A., F.R.S. in 2 Volumes.</title>
               <publisher>Cambridge, MA, Harvard University Press; London, William Heinemann
						Ltd.</publisher>
               <date>1921</date> Includes Frazer's notes. </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern matchPattern="(\\w+).(\\w+).(\\w+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n=\'$1\']/tei:div[@n=\'$2\']/tei:div[@n=\'$3\'])">
               <p>This pointer pattern extracts book and chapter and section</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern matchPattern="(\\w+).(\\w+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n=\'$1\']/tei:div[@n=\'$2\'])">
               <p>This pointer pattern extracts book and chapter</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern matchPattern="(\\w+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n=\'$1\'])">
               <p>This pointer pattern extracts book</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="grc">Greek </language>
            <language ident="eng">English </language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc><!--
      <change><date>1991</date>
	<respStmt><resp>tagging</resp><name>Lauren Burka</name><name>Chiara Thayer</name></respStmt>
	<item>Data keyboarded in the Philippines. Basic SGML tagging done by Lauren Burka and Chiara Thayer</item>
      </change>
      <change><date>8/91</date>
	<respStmt><resp>ed.</resp><name>Elli Mylonas</name></respStmt>
	<item>Revise DTDs and recheck texts.</item>
      </change>
    	<change><date>5/27/09</date><respStmt><name>RS</name><resp>(n/a)</resp></respStmt>
    		<item>  
    			$Log: apollod_gk.xml,v $
    			Revision 1.5  2013-09-13 11:21:28  balmas01
    			reverting texts back to pre_cts_reorg tagged version

    			Revision 1.3  2013-01-22 19:58:21  lcerrato
    			incorrect spacing around page breaks causing problems with words

    			Revision 1.2  2011-01-13 03:38:22  gcrane
    			more refinements making these files SDL compatible

    			Revision 1.1  2010-12-31 23:14:18  gcrane
    			quo; tags replaced
    			add and del tags added

    			Revision 1.1  2010/12/31 23:20:38  gcrane
    			Initial revision

    			Revision 1.1  2009/10/07 21:00:36  rsingh04
    			began reorganizing texts module by collection.  created separate work directory in texts module to keep hopper files separate from in progress files

    			Revision 1.4  2009/06/19 19:02:02  lcerrato
    			fixed bad bibls

    			Revision 1.3  2009/05/27 15:55:12  rsingh04
    			added cvs log keyword

    		</item>
    	</change>
    <change><date>July 2014</date>
    <respStmt><name>Stella Dee</name><resp>ed.</resp></respStmt>
    <item>split composite text and converted to unicode</item>
      </change>-->
         <change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
         <change when="2016-02-12" who="TDBuck">CTS and epidoc work</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="grc">
      <body>
      	<div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg0548.tlg001.perseus-grc2" xml:lang="grc">
         <div n="1" subtype="book" type="textpart">
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <milestone unit="volume" n="1"/>
                  <pb n="2"/>
                  <p>Οὐρανὸς πρῶτος τοῦ παντὸς ἐδυνάστευσε κόσμου. γήμας δὲ Γῆν ἐτέκνωσε πρώτους τοὺς
					ἑκατόγχειρας προσαγορευθέντας, Βριάρεων Γύην<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
					Κόττον, οἳ μεγέθει τε ἀνυπέρβλητοι καὶ δυνάμει καθειστήκεσαν, χεῖρας μὲν ἀνὰ
					ἑκατὸν κεφαλὰς δὲ ἀνὰ πεντήκοντα ἔχοντες. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>μετὰ
					τούτους δὲ <pb n="4"/>αὐτῷ τεκνοῖ Γῆ Κύκλωπας,
					Ἄργην<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Στερόπην Βρόντην, ὧν ἕκαστος εἶχεν ἕνα
					ὀφθαλμὸν ἐπὶ τοῦ μετώπου. ἀλλὰ τούτους μὲν Οὐρανὸς δήσας εἰς Τάρταρον ἔρριψε
					(τόπος δὲ οὗτος ἐρεβώδης ἐστὶν ἐν Ἅιδου, τοσοῦτον ἀπὸ γῆς ἔχων διάστημα ὅσον ἀπʼ
					οὐρανοῦ γῆ), </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                  <p>τεκνοῖ δὲ αὖθις ἐκ Γῆς παῖδας μὲν
					τοὺς Τιτᾶνας προσαγορευθέντας, Ὠκεανὸν Κοῖον Ὑπερίονα Κρεῖον Ἰαπετὸν καὶ
					νεώτατον<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἁπάντων Κρόνον, θυγατέρας δὲ τὰς
					κληθείσας Τιτανίδας, Τηθὺν Ῥέαν Θέμιν Μνημοσύνην Φοίβην Διώνην Θείαν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                  <p>ἀγανακτοῦσα δὲ Γῆ ἐπὶ τῇ ἀπωλείᾳ τῶν εἰς Τάρταρον
					ῥιφέντων<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> παίδων πείθει τοὺς Τιτᾶνας ἐπιθέσθαι
					τῷ πατρί, καὶ δίδωσιν ἀδαμαντίνην ἅρπην Κρόνῳ. οἱ δὲ Ὠκεανοῦ χωρὶς ἐπιτίθενται,
					καὶ Κρόνος ἀποτεμὼν τὰ αἰδοῖα τοῦ πατρὸς εἰς τὴν θάλασσαν ἀφίησεν. ἐκ δὲ τῶν
					σταλαγμῶν τοῦ ῥέοντος αἵματος ἐρινύες ἐγένοντο, Ἀληκτὼ Τισιφόνη Μέγαιρα. τῆς δὲ
					ἀρχῆς ἐκβαλόντες <pb n="6"/>τούς τε καταταρταρωθέντας ἀνήγαγον ἀδελφοὺς καὶ τὴν
					ἀρχὴν Κρόνῳ παρέδοσαν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                  <p>ὁ δὲ τούτους μὲν <add>ἐν</add> τῷ Ταρτάρῳ πάλιν δήσας καθεῖρξε, τὴν δὲ ἀδελφὴν
					Ῥέαν γήμας, ἐπειδὴ Γῆ τε καὶ Οὐρανὸς ἐθεσπιῴδουν αὐτῷ λέγοντες ὑπὸ παιδὸς ἰδίου
					τὴν ἀρχὴν ἀφαιρεθήσεσθαι, κατέπινε τὰ γεννώμενα. καὶ πρώτην μὲν γεννηθεῖσαν
					Ἑστίαν κατέπιεν, εἶτα Δήμητραν καὶ Ἥραν, μεθʼ ἃς Πλούτωνα καὶ Ποσειδῶνα.
						</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                  <p>ὀργισθεῖσα δὲ ἐπὶ τούτοις Ῥέα παραγίνεται
					μὲν εἰς Κρήτην, ὁπηνίκα τὸν Δία ἐγκυμονοῦσα ἐτύγχανε, γεννᾷ δὲ ἐν ἄντρῳ τῆς
					Δίκτης Δία. καὶ τοῦτον μὲν δίδωσι τρέφεσθαι Κούρησί τε καὶ ταῖς
					Μελισσέως<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> παισὶ νύμφαις, Ἀδραστείᾳ τε καὶ
					Ἴδῃ. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="7">
                  <p>αὗται μὲν οὖν τὸν παῖδα ἔτρεφον τῷ τῆς
					Ἀμαλθείας γάλακτι, οἱ δὲ Κούρητες ἔνοπλοι ἐν <pb n="8"/>τῷ ἄντρῳ τὸ βρέφος
					φυλάσσοντες τοῖς δόρασι τὰς ἀσπίδας συνέκρουον, ἵνα μὴ τῆς τοῦ παιδὸς φωνῆς ὁ
					Κρόνος ἀκούσῃ. Ῥέα δὲ λίθον σπαργανώσασα δέδωκε Κρόνῳ καταπιεῖν ὡς τὸν
					γεγεννημένον παῖδα. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>ἐπειδὴ δὲ Ζεὺς ἐγενήθη<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τέλειος, λαμβάνει Μῆτιν
					τὴν Ὠκεανοῦ συνεργόν, ἣ δίδωσι Κρόνῳ καταπιεῖν φάρμακον, ὑφʼ οὗ ἐκεῖνος
					ἀναγκασθεὶς πρῶτον μὲν ἐξεμεῖ τὸν λίθον, ἔπειτα τοὺς παῖδας οὓς κατέπιε· μεθʼ ὧν
					Ζεὺς τὸν πρὸς Κρόνον καὶ Τιτᾶνας ἐξήνεγκε πόλεμον. μαχομένων δὲ αὐτῶν <pb n="10"/>ἐνιαυτοὺς δέκα ἡ Γῆ τῷ Διὶ ἔχρησε τὴν νίκην, τοὺς καταταρταρωθέντας ἂν ἔχῃ
					συμμάχους· ὁ δὲ τὴν φρουροῦσαν αὐτῶν τὰ δεσμὰ Κάμπην ἀποκτείνας ἔλυσε. καὶ
					Κύκλωπες τότε Διὶ μὲν διδόασι βροντὴν καὶ ἀστραπὴν καὶ κεραυνόν, Πλούτωνι δὲ
					κυνέην,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Ποσειδῶνι δὲ τρίαιναν· οἱ δὲ τούτοις
					ὁπλισθέντες κρατοῦσι Τιτάνων, καὶ καθείρξαντες αὐτοὺς ἐν τῷ Ταρτάρῳ τοὺς
					ἑκατόγχειρας κατέστησαν<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> φύλακας. αὐτοὶ δὲ
					διακληροῦνται περὶ τῆς ἀρχῆς, καὶ λαγχάνει Ζεὺς μὲν τὴν ἐν οὐρανῷ δυναστείαν,
					Ποσειδῶν δὲ τὴν ἐν θαλάσσῃ, Πλούτων δὲ τὴν ἐν Ἅιδου. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>ἐγένοντο δὲ Τιτάνων ἔκγονοι Ὠκεανοῦ μὲν καὶ Τηθύος
					Ὠκεανίδες,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> Ἀσία Στὺξ Ἠλέκτρα Δωρὶς <pb n="12"/>Εὐρονόμη <del>Ἀμφιτρίτη</del> Μῆτις, Κοίου δὲ καὶ Φοίβης Ἀστερία καὶ Λητώ,
					Ὑπερίονος δὲ καὶ Θείας Ἠὼς Ἥλιος Σελήνη, Κρείου δὲ καὶ Εὐρυβίας τῆς Πόντου
					Ἀστραῖος Πάλλας Πέρσης, </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                  <p>Ιαπετοῦ δὲ καὶ
					Ἀσίας<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Ἄτλας, ὃς ἔχει τοῖς ὤμοις τὸν οὐρανόν,
					καὶ Προμηθεὺς καὶ Ἐπιμηθεὺς καὶ Μενοίτιος, ὃν κεραυνώσας ἐν τῇ τιτανομαχία Ζεὺς
					κατεταρτάρωσεν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                  <p>ἐγένετο δὲ καὶ Κρόνου καὶ
					Φιλύρας Χείρων διφυὴς Κένταυρος, Ἠοῦς δὲ καὶ Ἀστραίου ἄνεμοι καὶ ἄστρα, Πέρσου
					δὲ καὶ Ἀστερίας Ἑκάτη, Πάλλαντος δὲ καὶ
					Στυγὸς<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Νίκη Κράτος Ζῆλος Βία. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                  <p>τὸ δὲ τῆς Στυγὸς ὕδωρ ἐκ πέτρας ἐν Ἅιδου ῥέον Ζεὺς
					ἐποίησεν ὅρκον, ταύτην αὐτῇ τιμὴν διδοὺς ἀνθʼ ὧν αὐτῷ κατὰ Τιτάνων μετὰ τῶν
					τέκνων συνεμάχησε. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                  <p>Πόντου δὲ καὶ Γῆς Φόρκος<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Θαύμας Νηρεὺς <pb n="14"/>Εὐρυβία Κητώ. Θαύμαντος μὲν οὖν καὶ
					Ἠλέκτρας<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Ἶρις καὶ ἅρπυιαι, Ἀελλὼ
						<add>καὶ</add> Ὠκυπέτη, Φόρκου δὲ καὶ Κητοῦς Φορκίδες <add>καὶ</add>
					Γοργόνες, περὶ ὧν ἐροῦμεν ὅταν τὰ κατὰ Περσέα λέγωμεν, </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="7">
                  <p>Νηρέως δὲ καὶ Δωρίδος<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Νηρηίδες, ὧν
					τὰ ὀνόματα Κυμοθόη Σπειὼ Γλαυκονόμη Ναυσιθόη Ἁλίη, Ἐρατὼ Σαὼ Ἀμφιτρίτη Εὐνίκη
					Θέτις, Εὐλιμένη Ἀγαύη Εὐδώρη Δωτὼ Φέρουσα, Γαλάτεια Ἀκταίη Ποντομέδουσα Ἱπποθόη
					Λυσιάνασσα, Κυμὼ Ἠιόνη Ἁλιμήδη Πληξαύρη Εὐκράντη, Πρωτὼ Καλυψὼ Πανόπη Κραντὼ
					Νεόμηρις, Ἱππονόη Ἰάνειρα Πολυνόμη Αὐτονόη
					Μελίτη,<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Διώνη Νησαίη Δηρὼ Εὐαγόρη Ψαμάθη,
					Εὐμόλπη Ἰόνη Δυναμένη Κητὼ Λιμνώρεια. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>Ζεὺς δὲ γαμεῖ μὲν Ἥραν, καὶ τεκνοῖ Ἥβην Εἰλείθυιαν
					Ἄρην,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> μίγνυται δὲ πολλαῖς θνηταῖς τε καὶ
					ἀθανάτοις γυναιξίν. ἐκ μὲν οὖν Θέμιδος τῆς<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> -->
					Οὐρανοῦ γεννᾷ θυγατέρας ὥρας. Εἰρήνην Εὐνομίαν Δίκην, μοίρας, Κλωθὼ Λάχεσιν
					Ἄτροπον, ἐκ Διώνης δὲ Ἀφροδίτην, ἐξ Εὐρυνόμης <pb n="16"/>δὲ τῆς Ὠκεανοῦ
					χάριτας, Ἀγλαΐην Εὐφροσύνην Θάλειαν, ἐκ δὲ Στυγὸς Περσεφόνην, ἐκ δὲ Μνημοσύνης
					μούσας, πρώτην μὲν Καλλιόπην, εἶτα Κλειὼ Μελπομένην Εὐτέρπην Ἐρατὼ Τερψιχόρην
					Οὐρανίαν Θάλειαν Πολυμνίαν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>Καλλιόπης μὲν οὖν καὶ Οἰάγρου, κατʼ ἐπίκλησιν δὲ Ἀπόλλωνος, Λίνος, ὃν Ἡρακλῆς
					ἀπέκτεινε, καὶ Ὀρφεὺς ὁ ἀσκήσας κιθαρῳδίαν, ὃς ᾁδων ἐκίνει λίθους τε καὶ δένδρα.
					ἀποθανούσης δὲ Εὐρυδίκης τῆς γυναικὸς αὐτοῦ, δηχθείσης ὑπὸ ὄφεως, κατῆλθεν εἰς
					Ἅιδου θέλων ἀνάγειν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> αὐτήν, <pb n="18"/>καὶ
					Πλούτωνα ἔπεισεν ἀναπέμψαι. ὁ δὲ ὑπέσχετο τοῦτο ποιήσειν, ἂν μὴ πορευόμενος
					Ὀρφεὺς ἐπιστραφῇ πρὶν εἰς τὴν οἰκίαν αὑτοῦ παραγενέσθαι· ὁ δὲ ἀπιστῶν
					ἐπιστραφεὶς ἐθεάσατο τὴν γυναῖκα, ἡ δὲ πάλιν ὑπέστρεψεν. εὗρε δὲ Ὀρφεὺς καὶ τὰ
					Διονύσου μυστήρια, καὶ τέθαπται περὶ τὴν Πιερίαν διασπασθεὶς ὑπὸ τῶν μαινάδων.
						</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                  <p>Κλειὼ δὲ Πιέρου τοῦ Μάγνητος ἠράσθη κατὰ
					μῆνιν Ἀφροδίτης (ὠνείδισε γὰρ αὐτῇ τὸν τοῦ Ἀδώνιδος ἔρωτα), συνελθοῦσα δὲ
					ἐγέννησεν ἐξ αὐτοῦ παῖδα Ὑάκινθον, οὗ Θάμυρις ὁ Φιλάμμωνος καὶ Ἀργιόπης νύμφης
					ἔσχεν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἔρωτα, πρῶτος ἀρξάμενος ἐρᾶν ἀρρένων.
					ἀλλʼ Ὑάκινθον μὲν ὕστερον Ἀπόλλων ἐρώμενον ὄντα δίσκῳ <pb n="20"/>βαλὼν ἄκων
					ἀπέκτεινε, Θάμυρις δὲ κάλλει διενεγκὼν καὶ κιθαρῳδίᾳ περὶ μουσικῆς ἤρισε
					μούσαις, συνθέμενος, ἂν μὲν κρείττων εὑρεθῇ, πλησιάσειν πάσαις, ἐὰν δὲ ἡττηθῇ,
					στερηθήσεσθαι οὗ ἂν ἐκεῖναι θέλωσι. καθυπέρτεραι δὲ αἱ μοῦσαι γενόμεναι καὶ τῶν
					ὀμμάτων αὐτὸν καὶ τῆς κιθαρῳδίας ἐστέρησαν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                  <p>Εὐτέρπης δὲ καὶ ποταμοῦ Στρυμόνος Ῥῆσος, ὃν ἐν Τροίᾳ Διομήδης ἀπέκτεινεν· ὡς
					δὲ ἔνιοι λέγουσι, Καλλιόπης ὑπῆρχεν. Θαλείας δὲ καὶ Ἀπόλλωνος ἐγένοντο
					Κορύβαντες, Μελπομένης δὲ καὶ Ἀχελῴου Σειρῆνες, περὶ ὧν ἐν τοῖς περὶ Ὀδυσσέως
					ἐροῦμεν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                  <p>Ἥρα δὲ χωρὶς εὐνῆς ἐγέννησεν Ἥφαιστον· ὡς δὲ Ὅμηρος λέγει, καὶ τοῦτον ἐκ Διὸς
					ἐγέννησε. <pb n="22"/>ῥίπτει δὲ αὐτὸν ἐξ οὐρανοῦ Ζεὺς Ἥρα δεθείσῃ βοηθοῦντα·
					ταύτην γὰρ ἐκρέμασε<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Ζεὺς ἐξ Ὀλύμπου χειμῶνα
					ἐπιπέμψασαν Ἡρακλεῖ, ὅτε Τροίαν ἑλὼν ἔπλει. πεσόντα δʼ Ἥφαιστον ἐν Λήμνῳ καὶ
					πηρωθέντα τὰς βάσεις διέσωσε Θέτις. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                  <p>μίγνυται δὲ Ζεὺς Μήτιδι,<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> μεταβαλλούσῃ εἰς
					πολλὰς ἰδέας ὑπὲρ τοῦ μὴ συνελθεῖν, καὶ αὐτὴν γενομένην ἔγκυον καταπίνει φθάσας,
					ἐπείπερ <pb n="24"/>ἔλεγε <add>Γῆ</add>
					γεννήσειν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> παῖδα μετὰ τὴν μέλλουσαν ἐξ αὐτῆς
					γεννᾶσθαι<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> κόρην, ὃς οὐρανοῦ δυνάστης
					γενήσεται. τοῦτο φοβηθεὶς κατέπιεν αὐτήν· ὡς δʼ ὁ τῆς
					γεννήσεως<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ἐνέστη χρόνος, πλήξαντος αὐτοῦ τὴν
					κεφαλὴν πελέκει Προμηθέως ἢ καθάπερ ἄλλοι λέγουσιν Ἡφαίστου, ἐκ κορυφῆς, ἐπὶ
					ποταμοῦ Τρίτωνος, Ἀθηνᾶ σὺν ὅπλοις ἀνέθορεν. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>τῶν δὲ Κοίου θυγατέρων Ἀστερία μὲν ὁμοιωθεῖσα ὄρτυγι ἑαυτὴν εἰς θάλασσαν ἔρριψε,
					φεύγουσα τὴν πρὸς Δία συνουσίαν· καὶ πόλις ἀπʼ ἐκείνης Ἀστερία πρότερον
					κληθεῖσα, ὕστερον δὲ Δῆλος. Λητὼ δὲ συνελθοῦσα Διὶ κατὰ τὴν γῆν ἅπασαν ὑφʼ Ἥρας
					ἠλαύνετο, μέχρις εἰς Δῆλον ἐλθοῦσα γεννᾷ πρώτην Ἄρτεμιν, ὑφʼ ἧς μαιωθεῖσα
					ὕστερον Ἀπόλλωνα ἐγέννησεν. <pb n="26"/>
                  </p>
                  <p>Ἄρτεμις μὲν οὖν τὰ περὶ θήραν ἀσκήσασα παρθένος ἔμεινεν, Ἀπόλλων δὲ τὴν μαντικὴν
					μαθὼν παρὰ Πανὸς τοῦ Διὸς καὶ Ὕβρεως<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἧκεν εἰς
					Δελφούς, χρησμῳδούσης τότε Θέμιδος· ὡς δὲ ὁ φρουρῶν τὸ μαντεῖον Πύθων ὄφις
					ἐκώλυεν αὐτὸν παρελθεῖν ἐπὶ τὸ χάσμα, τοῦτον ἀνελὼν τὸ μαντεῖον παραλαμβάνει.
					κτείνει δὲ μετʼ οὐ πολὺ καὶ Τιτυόν, ὃς ἦν Διὸς υἱὸς καὶ τῆς Ὀρχομενοῦ θυγατρὸς
					Ἐλάρης,<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἣν Ζεύς, ἐπειδὴ συνῆλθε, <pb n="28"/>δείσας Ἥραν ὑπὸ γῆν ἔκρυψε, καὶ τὸν κυοφορηθέντα παῖδα Τιτυὸν ὑπερμεγέθη εἰς
					φῶς ἀνήγαγεν. οὗτος ἐρχομένην<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> εἰς Πυθὼ Λητὼ
					θεωρήσας, πόθῳ κατασχεθεὶς ἐπισπᾶται· ἡ δὲ τοὺς παῖδας ἐπικαλεῖται καὶ
					κατατοξεύουσιν αὐτόν. κολάζεται δὲ καὶ μετὰ θάνατον· γῦπες γὰρ αὐτοῦ τὴν καρδίαν
					ἐν Ἅιδου ἐσθίουσιν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>ἀπέκτεινε δὲ Ἀπόλλων καὶ τὸν Ὀλύμπου παῖδα Μαρσύαν. οὗτος γὰρ εὑρὼν αὐλούς, οὓς
					ἔρριψεν Ἀθηνᾶ διὰ τὸ τὴν ὄψιν αὐτῆς ποιεῖν <pb n="30"/>ἄμορφον, ἦλθεν εἰς ἔριν
					περὶ μουσικῆς Ἀπόλλωνι. συνθεμένων δὲ αὐτῶν ἵνα ὁ νικήσας ὃ βούλεται διαθῇ τὸν
					ἡττημένον, τῆς κρίσεως γινομένης τὴν κιθάραν στρέψας ἠγωνίζετο ὁ Ἀπόλλων, καὶ
					ταὐτὸ ποιεῖν ἐκέλευσε<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τὸν Μαρσύαν· τοῦ δὲ
					ἀδυνατοῦντος εὑρεθεὶς κρείσσων ὁ Ἀπόλλων, κρεμάσας τὸν Μαρσύαν ἔκ τινος
					ὑπερτενοῦς πίτυος, ἐκτεμὼν τὸ δέρμα οὕτως διέφθειρεν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                  <p>Ὠρίωνα δὲ Ἄρτεμις ἀπέκτεινεν ἐν Δήλῳ. τοῦτον γηγενῆ λέγουσιν ὑπερμεγέθη τὸ σῶμα·
					Φερεκύδης δὲ αὐτὸν Ποσειδῶνος καὶ Εὐρυάλης λέγει. ἐδωρήσατο δὲ αὐτῷ Ποσειδῶν
					διαβαίνειν τὴν θάλασσαν. οὗτος
					<add>πρώτην</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> μὲν ἔγημε Σίδην, ἣν ἔρριψεν
					εἰς Ἅιδου περὶ μορφῆς ἐρίσασαν Ἥρα·<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> αὖθις δὲ
					ἐλθὼν εἰς Χίον Μερόπην <pb n="32"/>τὴν Οἰνοπίωνος ἐμνηστεύσατο. μεθύσας δὲ
					Οἰνοπίων αὐτὸν κοιμώμενον ἐτύφλωσε καὶ παρὰ τοῖς αἰγιαλοῖς ἔρριψεν. ὁ δὲ ἐπὶ τὸ
						<add>Ἡφαίστου</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> χαλκεῖον ἐλθὼν καὶ
					ἁρπάσας παῖδα ἕνα, ἐπὶ τῶν ὤμων ἐπιθέμενος ἐκέλευσε ποδηγεῖν πρὸς τὰς ἀνατολάς.
					ἐκεῖ δὲ παραγενόμενος ἀνέβλεψεν ἐξακεσθεὶς<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> -->
					ὑπὸ τῆς ἡλιακῆς ἀκτῖνος, καὶ διὰ ταχέων ἐπὶ τὸν Οἰνοπίωνα ἔσπευδεν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                  <p>ἀλλὰ τῷ μὲν Ποσειδῶν ἡφαιστότευκτον ὑπὸ γῆν
					κατεσκεύασεν οἶκον, Ὠρίωνος δʼ Ἠὼς ἐρασθεῖσα ἥρπασε καὶ ἐκόμισεν εἰς Δῆλον·
					ἐποίει γὰρ αὐτὴν Ἀφροδίτη συνεχῶς ἐρᾶν, ὅτι Ἄρει συνευνάσθη. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                  <p>ὁ δʼ Ὠρίων, ὡς μὲν ἔνιοι λέγουσιν, ἀνῃρέθη δισκεύειν
					Ἄρτεμιν προκαλούμενος, ὡς δέ τινες, βιαζόμενος Ὦπιν μίαν τῶν ἐξ Ὑπερβορέων
					παραγενομένων παρθένων ὑπʼ Ἀρτέμιδος ἐτοξεύθη. <pb n="34"/>
                  </p>
                  <p>Ποσειδῶν δὲ Ἀμφιτρίτην <del>τὴν Ὠκεανοῦ</del> γαμεῖ, καὶ αὐτῷ γίνεται Τρίτων καὶ
					Ῥόδη, ἣν Ἥλιος ἔγημε. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>Πλούτων δὲ Περσεφόνης ἐρασθεὶς Διὸς συνεργοῦντος ἥρπασεν αὐτὴν κρύφα. Δημήτηρ δὲ
					μετὰ λαμπάδων νυκτός τε καὶ ἡμέρας κατὰ πᾶσαν τὴν γῆν ζητοῦσα περιῄει· μαθοῦσα
					δὲ παρʼ Ἑρμιονέων ὅτι Πλούτων αὐτὴν ἥρπασεν, <pb n="36"/>ὀργιζομένη θεοῖς
					κατέλιπεν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> οὐρανόν, εἰκασθεῖσα δὲ γυναικὶ ἧκεν
					εἰς Ἐλευσῖνα. καὶ πρῶτον μὲν ἐπὶ τὴν ἀπʼ ἐκείνης κληθεῖσαν Ἀγέλαστον ἐκάθισε
					πέτραν παρὰ τὸ Καλλίχορον φρέαρ καλούμενον, ἔπειτα πρὸς Κελεὸν ἐλθοῦσα τὸν
					βασιλεύοντα τότε Ἐλευσινίων, ἔνδον οὐσῶν γυναικῶν, καὶ λεγουσῶν τούτων παρʼ
					αὑτὰς καθέζεσθαι, γραῖά τις Ἰάμβη σκώψασα τὴν θεὸν ἐποίησε μειδιᾶσαι. διὰ τοῦτο
					ἐν τοῖς θεσμοφορίοις τὰς γυναῖκας σκώπτειν λέγουσιν. </p>
                  <p>ὄντος δὲ τῇ τοῦ Κελεοῦ γυναικὶ Μετανείρᾳ παιδίου, τοῦτο ἔτρεφεν ἡ Δημήτηρ
					παραλαβοῦσα· βουλομένη δὲ αὐτὸ ἀθάνατον ποιῆσαι, τὰς νύκτας εἰς πῦρ κατετίθει τὸ
					βρέφος καὶ περιῄρει τὰς θνητὰς σάρκας αὐτοῦ. καθʼ ἡμέραν δὲ παραδόξως
					αὐξανομένου τοῦ Δημοφῶντος (τοῦτο γὰρ ἦν <pb n="38"/>ὄνομα τῷ παιδί) ἐπετήρησεν
					ἡ Πραξιθέα,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> καὶ καταλαβοῦσα εἰς πῦρ
					ἐγκεκρυμμένον ἀνεβόησε· διόπερ τὸ μὲν βρέφος ὑπὸ τοῦ πυρὸς ἀνηλώθη, ἡ θεὰ δὲ
					αὑτὴν ἐξέφηνε. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>Τριπτολέμῳ δὲ τῷ πρεσβυτέρῳ τῶν
					Μετανείρας<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> παίδων δίφρον κατασκευάσασα πτηνῶν
					δρακόντων τὸν πυρὸν ἔδωκεν, ᾧ τὴν ὅλην οἰκουμένην διʼ οὐρανοῦ αἰρόμενος
					κατέσπειρε. Πανύασις δὲ Τριπτόλεμον Ἐλευσῖνος λέγει· φησὶ γὰρ Δήμητρα πρὸς αὐτὸν
					ἐλθεῖν. Φερεκύδης δέ φησιν αὐτὸν Ὠκεανοῦ καὶ Γῆς. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                  <p>Διὸς δὲ Πλούτωνι τὴν Κόρην ἀναπέμψαι κελεύσαντος, ὁ Πλούτων, ἵνα μὴ πολὺν χρόνον
					παρὰ τῇ μητρὶ καταμείνῃ, ῥοιᾶς ἔδωκεν αὐτῇ φαγεῖν <pb n="40"/>κόκκον. ἡ δὲ οὐ
					προϊδομένη τὸ συμβησόμενον κατηνάλωσεν αὐτόν. καταμαρτυρήσαντος δὲ αὐτῆς
					Ἀσκαλάφου τοῦ Ἀχέροντος καὶ Γοργύρας, τούτῳ μὲν Δημήτηρ ἐν Ἅιδου βαρεῖαν ἐπέθηκε
					πέτραν, Περσεφόνη δὲ καθʼ ἕκαστον ἐνιαυτὸν τὸ μὲν τρίτον μετὰ Πλούτωνος
					ἠναγκάσθη μένειν, τὸ δὲ λοιπὸν παρὰ τοῖς θεοῖς. <pb n="42"/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>περὶ μὲν οὖν Δήμητρος ταῦτα λέγεται· Γῆ δὲ περὶ Τιτάνων ἀγανακτοῦσα γεννᾷ
					Γίγαντας ἐξ Οὐρανοῦ, μεγέθει μὲν σωμάτων ἀνυπερβλήτους, δυνάμει δὲ
					ἀκαταγωνίστους, οἳ φοβεροὶ μὲν ταῖς ὄψεσι κατεφαίνοντο, καθειμένοι βαθεῖαν κόμην
					ἐκ κεφαλῆς καὶ γενείων, εἶχον δὲ τὰς βάσεις φολίδας δρακόντων. ἐγένοντο δέ, ὡς
					μέν τινες λέγουσιν, ἐν Φλέγραις, ὡς δὲ ἄλλοι, ἐν Παλλήνῃ. ἠκόντιζον δὲ εἰς
					οὐρανὸν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> πέτρας καὶ δρῦς ἡμμένας. διέφερον δὲ
					πάντων Πορφυρίων τε καὶ Ἀλκυονεύς, ὃς δὴ καὶ ἀθάνατος ἦν ἐν ᾗπερ ἐγεννήθη γῇ
					μαχόμενος. οὗτος δὲ καὶ τὰς Ἡλίου βόας ἐξ Ἐρυθείας ἤλασε. τοῖς δὲ θεοῖς λόγιον
					ἦν ὑπὸ θεῶν μὲν μηδένα τῶν Γιγάντων ἀπολέσθαι δύνασθαι, συμμαχοῦντος δὲ θνητοῦ
					τινος τελευτήσειν. αἰσθομένη δὲ Γῆ τοῦτο ἐζήτει φάρμακον, ἵνα μηδʼ ὑπὸ θνητοῦ
					δυνηθῶσιν ἀπολέσθαι. Ζεὺς <pb n="44"/>δʼ ἀπειπὼν φαίνειν Ἠοῖ τε καὶ Σελήνῃ καὶ
					Ἡλίῳ τὸ μὲν φάρμακον αὐτὸς ἔτεμε<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> φθάσας,
					Ἡρακλέα δὲ σύμμαχον διʼ Ἀθηνᾶς ἐπεκαλέσατο. κἀκεῖνος πρῶτον μὲν ἐτόξευσεν
					Ἀλκυονέα· πίπτων δὲ ἐπὶ τῆς γῆς μᾶλλον ἀνεθάλπετο· Ἀθηνᾶς δὲ ὑποθεμένης ἔξω τῆς
					Παλλήνης<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> εἵλκυσεν αὐτόν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>κἀκεῖνος μὲν οὕτως ἐτελεύτα, Πορφυρίων δὲ Ἡρακλεῖ κατὰ
					τὴν μάχην ἐφώρμησε καὶ Ἥρᾳ. Ζεὺς δὲ αὐτῷ πόθον Ἥρας ἐνέβαλεν, ἥτις καὶ
					καταρρηγνύντος αὐτοῦ τοὺς πέπλους καὶ βιάζεσθαι θέλοντος βοηθοὺς ἐπεκαλεῖτο· καὶ
					Διὸς κεραυνώσαντος αὐτὸν Ἡρακλῆς τοξεύσας ἀπέκτεινε. τῶν δὲ λοιπῶν Ἀπόλλων μὲν
					Ἐφιάλτου τὸν ἀριστερὸν ἐτόξευσεν ὀφθαλμόν, Ἡρακλῆς δὲ τὸν δεξιόν· Εὔρυτον δὲ
					θύρσῳ Διόνυσος ἔκτεινε, Κλυτίον δὲ δᾳσὶν<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> -->
					Ἑκάτη, Μίμαντα<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> δὲ Ἥφαιστος βαλὼν μύδροις.
					Ἀθηνᾶ δὲ Ἐγκελάδῳ φεύγοντι Σικελίαν ἐπέρριψε τὴν νῆσον, Πάλλαντος δὲ τὴν δορὰν
					ἐκτεμοῦσα ταύτῃ κατὰ τὴν μάχην <pb n="46"/>τὸ ἴδιον ἐπέσκεπε σῶμα. Πολυβώτης δὲ
					διὰ τῆς θαλάσσης διωχθεὶς ὑπὸ τοῦ Ποσειδῶνος ἧκεν εἰς Κῶ· Ποσειδῶν δὲ τῆς νήσου
					μέρος ἀπορρήξας ἐπέρριψεν αὐτῷ, τὸ λεγόμενον Νίσυρον. Ἑρμῆς δὲ τὴν Ἄιδος κυνῆν
					ἔχων κατὰ τὴν μάχην Ἱππόλυτον ἀπέκτεινεν, Ἄρτεμις δὲ †
					Γρατίωνα,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> μοῖραι δʼ Ἄγριον καὶ Θόωνα χαλκέοις
					ῥοπάλοις μαχόμεναι<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τοὺς δὲ ἄλλους κεραυνοῖς
					Ζεὺς βαλὼν διέφθειρε· πάντας δὲ Ἡρακλῆς ἀπολλυμένους ἐτόξευσεν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                  <p>ὡς δʼ ἐκράτησαν οἱ θεοὶ τῶν Γιγάντων, Γῆ μᾶλλον χολωθεῖσα μίγνυται Ταρτάρῳ, καὶ
					γεννᾷ Τυφῶνα ἐν Κιλικίᾳ,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> μεμιγμένην ἔχοντα
					φύσιν ἀνδρὸς καὶ θηρίου. οὗτος μὲν καὶ μεγέθει καὶ δυνάμει πάντων διήνεγκεν
					ὅσους ἐγέννησε Γῆ, ἦν δὲ αὐτῷ τὰ μὲν ἄχρι μηρῶν ἄπλετον μέγεθος ἀνδρόμορφον,
					ὥστε ὑπερέχειν μὲν πάντων τῶν ὀρῶν, ἡ δὲ κεφαλὴ πολλάκις καὶ τῶν ἄστρων ἔψαυε·
					χεῖρας δὲ εἶχε τὴν μὲν ἐπὶ τὴν ἑσπέραν ἐκτεινομένην τὴν δὲ ἐπὶ τὰς ἀνατολάς· ἐκ τούτων<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --><pb n="48"/>δὲ ἐξεῖχον ἑκατὸν κεφαλαὶ δρακόντων. τὰ δὲ ἀπὸ μηρῶν σπείρας εἶχεν
					ὑπερμεγέθεις ἐχιδνῶν, ὧν ὁλκοὶ πρὸς αὐτὴν ἐκτεινόμενοι κορυφὴν συριγμὸν πολὺν
					ἐξίεσαν. πᾶν δὲ αὐτοῦ τὸ σῶμα κατεπτέρωτο, αὐχμηραὶ δὲ ἐκ κεφαλῆς καὶ γενύων
					τρίχες ἐξηνέμωντο, πῦρ δὲ ἐδέρκετο τοῖς ὄμμασι. τοιοῦτος ὢν ὁ Τυφὼν καὶ
					τηλικοῦτος ἡμμένας βάλλων πέτρας ἐπʼ αὐτὸν τὸν οὐρανὸν μετὰ συριγμῶν ὁμοῦ καὶ
					βοῆς ἐφέρετο· πολλὴν δὲ ἐκ τοῦ στόματος πυρὸς ἐξέβρασσε ζάλην. θεοὶ δʼ ὡς εἶδον
					αὐτὸν ἐπʼ οὐρανὸν ὁρμώμενον, εἰς Αἴγυπτον φυγάδες ἐφέροντο, καὶ διωκόμενοι τὰς
					ἰδέας μετέβαλον<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> εἰς ζῷα. Ζεὺς δὲ πόρρω μὲν
					ὄντα Τυφῶνα ἔβαλλε κεραυνοῖς, πλησίον δὲ γενόμενον ἀδαμαντίνῃ
					κατέπληττεν<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἅρπῃ, καὶ φεύγοντα ἄχρι τοῦ
					Κασίου ὄρους συνεδίωξε· τοῦτο δὲ ὑπέρκειται Συρίας. κεῖθι δὲ αὐτὸν
					κατατετρωμένον ἰδὼν εἰς χεῖρας συνέβαλε. Τυφὼν δὲ ταῖς σπείραις περιπλεχθεὶς
					κατέσχεν αὐτόν, καὶ τὴν ἅρπην περιελόμενος τά τε τῶν χειρῶν καὶ ποδῶν διέτεμε
					νεῦρα, ἀράμενος δὲ ἐπὶ τῶν ὤμων διεκόμισεν αὐτὸν διὰ τῆς θαλάσσης εἰς
					Κιλικίαν<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> καὶ παρελθὼν εἰς τὸ Κωρύκιον ἄντρον
					κατέθετο. ὁμοίως δὲ καὶ τὰ νεῦρα κρύψας ἐν ἄρκτου δορᾷ κεῖθι ἀπέθετο, καὶ
					κατέστησε φύλακα<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> Δελφύνην δράκαιναν· ἡμίθηρ
					δὲ ἦν αὕτη ἡ κόρη. Ἑρμῆς δὲ <pb n="50"/>καὶ Αἰγίπαν ἐκκλέψαντες τὰ νεῦρα ἥρμοσαν
					τῷ Διὶ λαθόντες. Ζεὺς δὲ τὴν ἰδίαν ἀνακομισάμενος ἰσχύν, ἐξαίφνης ἐξ οὐρανοῦ ἐπὶ
					πτηνῶν ὀχούμενος ἵππων ἅρματι, βάλλων κεραυνοῖς ἐπʼ ὄρος ἐδίωξε Τυφῶνα τὸ
					λεγόμενον Νῦσαν, ὅπου μοῖραι αὐτὸν διωχθέντα ἠπάτησαν· πεισθεὶς γὰρ ὅτι
					ῥωσθήσεται μᾶλλον, ἐγεύσατο τῶν ἐφημέρων καρπῶν. διόπερ ἐπιδιωκόμενος αὖθις ἧκεν
					εἰς Θρᾴκην, καὶ μαχόμενος περὶ τὸν Αἷμον ὅλα ἔβαλλεν ὄρη. τούτων δὲ ἐπʼ αὐτὸν
					ὑπὸ τοῦ κεραυνοῦ πάλιν ὠθουμένων πολὺ ἐπὶ τοῦ ὄρους ἐξέκλυσεν αἷμα· καί φασιν ἐκ
					τούτου τὸ ὄρος κληθῆναι Αἷμον. φεύγειν δὲ ὁρμηθέντι
					αὐτῷ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> διὰ τῆς Σικελικῆς θαλάσσης Ζεὺς
					ἐπέρριψεν Αἴτνην ὄρος ἐν Σικελίᾳ· τοῦτο δὲ ὑπερμέγεθές ἐστιν, ἐξ οὗ μέχρι δεῦρό
					φασιν ἀπὸ τῶν βληθέντων κεραυνῶν γίνεσθαι πυρὸς ἀναφυσήματα. ἀλλὰ περὶ μὲν
					τούτων μέχρι τοῦ δεῦρο ἡμῖν λελέχθω. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>Προμηθεὺς δὲ ἐξ ὕδατος καὶ γῆς ἀνθρώπους πλάσας ἔδωκεν αὐτοῖς καὶ πῦρ, λάθρᾳ Διὸς
					ἐν νάρθηκι κρύψας. ὡς δὲ ᾔσθετο Ζεύς, ἐπέταξεν <pb n="52"/>Ἡφαίστῳ τῷ Καυκάσῳ
					ὄρει τὸ σῶμα αὐτοῦ προσηλῶσαι· τοῦτο δὲ Σκυθικὸν ὄρος ἐστίν. ἐν δὴ τούτῳ
					προσηλωθεὶς Προμηθεὺς πολλῶν ἐτῶν ἀριθμὸν ἐδέδετο· καθʼ ἑκάστην δὲ ἡμέραν ἀετὸς
					ἐφιπτάμενος αὐτῷ τοὺς λοβοὺς ἐνέμετο τοῦ ἥπατος
					αὐξανομένου<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> διὰ νυκτός. καὶ Προμηθεὺς μὲν
					πυρὸς κλαπέντος δίκην ἔτινε ταύτην, μέχρις Ἡρακλῆς αὐτὸν ὕστερον ἔλυσεν, ὡς ἐν
					τοῖς καθʼ Ἡρακλέα δηλώσομεν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>Προμηθέως δὲ παῖς Δευκαλίων ἐγένετο. οὗτος βασιλεύων τῶν περὶ τὴν Φθίαν τόπων
					γαμεῖ Πύρραν τὴν Ἐπιμηθέως καὶ Πανδώρας, ἣν ἔπλασαν θεοὶ πρώτην γυναῖκα. ἐπεὶ δὲ
					ἀφανίσαι Ζεὺς <pb n="54"/>τὸ χαλκοῦν ἠθέλησε<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
					γένος, ὑποθεμένου Προμηθέως Δευκαλίων τεκτηνάμενος λάρνακα, καὶ τὰ ἐπιτήδεια
					ἐνθέμενος, εἰς ταύτην μετὰ Πύρρας εἰσέβη.<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> -->
					Ζεὺς δὲ πολὺν ὑετὸν ἀπʼ οὐρανοῦ χέας τὰ πλεῖστα μέρη τῆς Ἑλλάδος κατέκλυσεν,
					ὥστε διαφθαρῆναι πάντας ἀνθρώπους, ὀλίγων χωρὶς οἳ
					συνέφυγον<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> εἰς τὰ πλησίον ὑψηλὰ ὄρη. τότε δὲ
					καὶ τὰ κατὰ Θεσσαλίαν ὄρη διέστη, καὶ τὰ ἐκτὸς Ἰσθμοῦ καὶ Πελοποννήσου
					συνεχέθη<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> πάντα. Δευκαλίων δὲ ἐν τῇ λάρνακι
					διὰ τῆς θαλάσσης φερόμενος <add>ἐφʼ</add> ἡμέρας ἐννέα καὶ νύκτας <add>τὰς</add>
					ἴσας τῷ Παρνασῷ προσίσχει, κἀκεῖ τῶν ὄμβρων παῦλαν λαβόντων ἐκβὰς θύει Διὶ
					φυξίῳ. Ζεὺς δὲ πέμψας Ἑρμῆν πρὸς αὐτὸν ἐπέτρεψεν
					αἱρεῖσθαι<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> ὅ τι βούλεται· ὁ δὲ αἱρεῖται
					ἀνθρώπους αὐτῷ γενέσθαι. καὶ Διὸς εἰπόντος ὑπὲρ κεφαλῆς ἔβαλλεν αἴρων λίθους,
					καὶ οὓς μὲν ἔβαλε Δευκαλίων, ἄνδρες ἐγένοντο, οὓς δὲ Πύρρα, γυναῖκες. ὅθεν καὶ
					λαοὶ μεταφορικῶς ὠνομάσθησαν ἀπὸ τοῦ λᾶας ὁ λίθος. </p>
                  <p>γίνονται δὲ ἐκ Πύρρας Δευκαλίωνι παῖδες <pb n="56"/>Ἕλλην μὲν πρῶτος, ὃν ἐκ Διὸς γεγεννῆσθαι<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --><add>ἔνιοι</add> λέγουσι, <add>δεύτερος
					δὲ</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Ἀμφικτύων ὁ μετὰ Κραναὸν βασιλεύσας
					τῆς Ἀττικῆς, θυγάτηρ δὲ Πρωτογένεια, ἐξ ἧς καὶ Διὸς Ἀέθλιος. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                  <p>Ἕλληνος δὲ καὶ νύμφης
					Ὀρσηίδος<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> Δῶρος Ξοῦθος Αἴολος. αὐτὸς μὲν οὖν
					ἀφʼ αὑτοῦ τοὺς καλουμένους Γραικοὺς προσηγόρευσεν Ἕλληνας, τοῖς δὲ παισὶν
					ἐμέρισε τὴν χώραν· καὶ Ξοῦθος μὲν λαβὼν τὴν Πελοπόννησον ἐκ Κρεούσης τῆς
					Ἐρεχθέως Ἀχαιὸν ἐγέννησε καὶ Ἴωνα, ἀφʼ ὧν Ἀχαιοὶ καὶ Ἴωνες καλοῦνται, Δῶρος δὲ
					τὴν πέραν χώραν Πελοποννήσου λαβὼν τοὺς κατοίκους ἀφʼ ἑαυτοῦ Δωριεῖς ἐκάλεσεν,
					Αἴολος δὲ βασιλεύων τῶν περὶ τὴν Θεσσαλίαν τόπων τοὺς ἐνοικοῦντας Αἰολεῖς
					προσηγόρευσε, καὶ γήμας Ἐναρέτην τὴν Δηιμάχου παῖδας μὲν ἐγέννησεν ἑπτά, Κρηθέα
					Σίσυφον Ἀθάμαντα Σαλμωνέα Δηιόνα Μάγνητα Περιήρην, θυγατέρας δὲ πέντε, Κανάκην
					Ἀλκυόνην Πεισιδίκην Καλύκην Περιμήδην. </p>
                  <p>Περιμήδης μὲν οὖν καὶ Ἀχελῴου Ἱπποδάμας καὶ Ὀρέστης, Πεισιδίκης δὲ καὶ Μυρμιδόνος
					Ἄντιφος καὶ Ἄκτωρ. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                  <p>Ἀλκυόνην δὲ Κῆυξ ἔγημεν <pb n="58"/>Ἑωσφόρου παῖς. οὗτοι δὲ διʼ ὑπερηφάνειαν ἀπώλοντο· ὁ μὲν γὰρ τὴν
					γυναῖκα ἔλεγεν Ἥραν, ἡ δὲ τὸν ἄνδρα Δία, Ζεὺς δὲ αὐτοὺς ἀπωρνέωσε, καὶ τὴν μὲν
					ἀλκυόνα ἐποίησε τὸν δὲ κήυκα. </p>
                  <p>Κανάκη δὲ ἐγέννησεν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἐκ Ποσειδῶνος Ὁπλέα καὶ
					Νιρέα καὶ Ἐπωπέα καὶ Ἀλωέα καὶ Τρίοπα. Ἀλωεὺς μὲν οὖν ἔγημεν Ἰφιμέδειαν τὴν
					Τρίοπος, ἥτις Ποσειδῶνος ἠράσθη, καὶ συνεχῶς φοιτῶσα ἐπὶ τὴν θάλασσαν, χερσὶν
					ἀρυομένη τὰ κύματα τοῖς κόλποις ἐνεφόρει. συνελθὼν δὲ αὐτῇ Ποσειδῶν δύο ἐγέννησε
					παῖδας, Ὦτον καὶ Ἐφιάλτην, τοὺς Ἀλωάδας λεγομένους. οὗτοι κατʼ ἐνιαυτὸν ηὔξανον
					πλάτος μὲν πηχυαῖον μῆκος δὲ ὀργυιαῖον· ἐννέα δὲ ἐτῶν γενόμενοι, καὶ τὸ μὲν
					πλάτος πηχῶν ἔχοντες ἐννέα τὸ δὲ μέγεθος ὀργυιῶν ἐννέα, πρὸς
					θεοὺς<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> μάχεσθαι διενοοῦντο, καὶ τὴν μὲν Ὄσσαν
					ἐπὶ τὸν Ὄλυμπον ἔθεσαν, ἐπὶ δὲ τὴν Ὄσσαν θέντες τὸ Πήλιον διὰ τῶν ὀρῶν τούτων
					ἠπείλουν εἰς οὐρανὸν ἀναβήσεσθαι, καὶ τὴν μὲν θάλασσαν χώσαντες τοῖς ὄρεσι
					ποιήσειν<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ἔλεγον ἤπειρον, τὴν δὲ γῆν θάλασσαν,
					ἐμνῶντο δὲ Ἐφιάλτης μὲν Ἥραν Ὦτος δὲ Ἄρτεμιν. ἔδησαν δὲ καὶ Ἄρην. <pb n="60"/>τοῦτον μὲν οὖν Ἑρμῆς ἐξέκλεψεν, ἀνεῖλε δὲ τοὺς Ἀλωάδας ἐν Νάξῳ Ἄρτεμις διʼ
					ἀπάτης· ἀλλάξασα γὰρ τὴν ἰδέαν εἰς ἔλαφον διὰ
					μέσων<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> αὐτῶν ἐπήδησεν, οἱ δὲ βουλόμενοι
					εὐστοχῆσαι τοῦ θηρίου<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἐφʼ ἑαυτοὺς ἠκόντισαν.
						</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                  <p>Καλύκης δὲ καὶ Ἀεθλίου παῖς Ἐνδυμίων γίνεται, ὅστις ἐκ Θεσσαλίας Αἰολέας ἀγαγὼν
					Ἦλιν ᾤκισε. λέγουσι δὲ αὐτόν τινες ἐκ Διὸς γενέσθαι. τούτου κάλλει διενεγκόντος
					ἠράσθη Σελήνη, Ζεὺς δὲ αὐτῷ δίδωσιν ὃ βούλεται ἑλέσθαι· ὁ δὲ αἱρεῖται κοιμᾶσθαι
					διὰ παντὸς ἀθάνατος καὶ ἀγήρως μένων. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                  <p>Ἐνδυμίωνος δὲ καὶ νηίδος νύμφης,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ἢ ὥς τινες
					Ἰφιανάσσης, Αἰτωλός, ὃς ἀποκτείνας Ἆπιν τὸν Φορωνέως καὶ φυγὼν εἰς τὴν Κουρήτιδα
					χώραν, κτείνας τοὺς ὑποδεξαμένους Φθίας καὶ Ἀπόλλωνος υἱούς, Δῶρον καὶ Λαόδοκον
					καὶ Πολυποίτην, ἀφʼ ἑαυτοῦ τὴν χώραν Αἰτωλίαν ἐκάλεσεν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="7">
                  <p>Αἰτωλοῦ δὲ καὶ Προνόης τῆς Φόρβου Πλευρὼν καὶ Καλυδὼν ἐγένοντο, ἀφʼ ὧν αἱ ἐν
					Αἰτωλίᾳ πόλεις ὠνομάσθησαν. Πλευρὼν μὲν οὖν γήμας Ξανθίππην τὴν Δώρου παῖδα
					ἐγέννησεν Ἀγήνορα, θυγατέρας δὲ Στερόπην καὶ Στρατονίκην καὶ
					Λαοφόντην·<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> Καλυδῶνος δὲ καὶ Αἰολίας τῆς
					Ἀμυθάονος Ἐπικάστη <add>καὶ</add> Πρωτογένεια, ἐξ ἧς καὶ Ἄρεος Ὄξυλος. Ἀγήνωρ δὲ
					ὁ Πλευρῶνος γήμας Ἐπικάστην τὴν Καλυδῶνος ἐγέννησε Πορθάονα <pb n="62"/>καὶ
					Δημονίκην, ἧς καὶ Ἄρεος Εὔηνος Μῶλος Πύλος Θέστιος. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="8">
                  <p>Εὔηνος μὲν οὖν ἐγέννησε Μάρπησσαν, ἣν Ἀπόλλωνος μνηστευομένου Ἴδας ὁ Ἀφαρέως
					ἥρπασε, λαβὼν παρὰ Ποσειδῶνος ἅρμα ὑπόπτερον. διώκων δὲ Εὔηνος ἐφʼ ἅρματος ἐπὶ
					τὸν Λυκόρμαν ἦλθε ποταμόν, καταλαβεῖν δʼ οὐ δυνάμενος τοὺς μὲν ἵππους ἀπέσφαξεν,
					ἑαυτὸν δʼ εἰς τὸν ποταμὸν ἔβαλε· καὶ καλεῖται Εὔηνος ὁ ποταμὸς ἀπʼ ἐκείνου.
						</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="9">
                  <p>Ἴδας δὲ εἰς Μεσσήνην παραγίνεται, καὶ αὐτῷ
					ὁ Ἀπόλλων περιτυχὼν ἀφαιρεῖται τὴν κόρην. μαχομένων δὲ αὐτῶν περὶ τῶν τῆς παιδὸς
					γάμων, Ζεὺς διαλύσας ἐπέτρεψεν αὐτῇ τῇ παρθένῳ ἑλέσθαι ὁποτέρῳ βούλεται
					συνοικεῖν· ἡ δὲ δείσασα, ὡς ἂν μὴ γηρῶσαν αὐτὴν Ἀπόλλων καταλίπῃ, τὸν Ἴδαν
					εἵλετο ἄνδρα. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="10">
                  <p>Θεστίῳ δὲ ἐξ Εὐρυθέμιδος τῆς Κλεοβοίας ἐγένοντο θυγατέρες μὲν Ἀλθαία Λήδα
					Ὑπερμνήστρα, ἄρρενες δὲ Ἴφικλος Εὔιππος Πλήξιππος Εὐρύπυλος. </p>
                  <p>Πορθάονος δὲ καὶ Εὐρύτης <add>τῆς</add> Ἱπποδάμαντος ἐγένοντο παῖδες Οἰνεὺς
					Ἄγριος Ἀλκάθοος Μέλας Λευκωπεύς, θυγάτηρ δὲ Στερόπη, ἐξ ἧς καὶ Ἀχελῴου Σειρῆνας
					γενέσθαι λέγουσιν. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>Οἰνεὺς δὲ βασιλεύων Καλυδῶνος παρὰ <pb n="64"/>Διονύσου φυτὸν ἀμπέλου
					πρῶτος<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἔλαβε. γήμας δὲ Ἀλθαίαν τὴν Θεστίου
					γεννᾷ Τοξέα, ὃν αὐτὸς ἔκτεινεν ὑπερπηδήσαντα τὴν τάφρον, καὶ παρὰ τοῦτον Θυρέα
					καὶ Κλύμενον,<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> καὶ θυγατέρα Γόργην, ἣν
					Ἀνδραίμων ἔγημε, καὶ Δηιάνειραν, ἣν Ἀλθαίαν λέγουσιν ἐκ Διονύσου γεννῆσαι. αὕτη
					δʼ ἡνιόχει καὶ τὰ κατὰ πόλεμον ἤσκει, καὶ περὶ τῶν γάμων αὐτῆς Ἡρακλῆς πρὸς
					Ἀχελῷον ἐπάλαισεν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>ἐγέννησε δὲ Ἀλθαία παῖδα ἐξ
					Οἰνέως Μελέαγρον, ὃν ἐξ Ἄρεος γεγεννῆσθαί φασι. τούτου δʼ ὄντος ἡμερῶν ἑπτὰ
					παραγενομένας τὰς μοίρας φασὶν εἰπεῖν,
					<add>ὅτι</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> τότε τελευτήσει
					Μελέαγρος,<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> ὅταν ὁ καιόμενος ἐπὶ τῆς ἐσχάρας
					δαλὸς κατακαῇ. τοῦτο ἀκούσασα τὸν δαλὸν ἀνείλετο Ἀλθαία καὶ κατέθετο εἰς
					λάρνακα. Μελέαγρος δὲ ἀνὴρ ἄτρωτος καὶ γενναῖος γενόμενος τόνδε τὸν τρόπον
					ἐτελεύτησεν. ἐτησίων καρπῶν ἐν τῇ χώρᾳ γενομένων τὰς ἀπαρχὰς <pb n="66"/>Οἰνεὺς
					θεοῖς πᾶσι θύων μόνης Ἀρτέμιδος ἐξελάθετο. ἡ δὲ μηνίσασα κάπρον ἐφῆκεν ἔξοχον
					μεγέθει τε καὶ ῥώμῃ, ὃς τήν τε γῆν ἄσπορον ἐτίθει καὶ τὰ βοσκήματα καὶ τοὺς
					ἐντυγχάνοντας διέφθειρεν. ἐπὶ τοῦτον τὸν κάπρον τοὺς ἀρίστους ἐκ τῆς Ἑλλάδος
					πάντας συνεκάλεσε, καὶ τῷ κτείναντι τὸν θῆρα τὴν δορὰν δώσειν ἀριστεῖον
					ἐπηγγείλατο. οἱ δὲ συνελθόντες ἐπὶ τὴν τοῦ κάπρου θήραν ἦσαν οἵδε· Μελέαγρος
					Οἰνέως, Δρύας<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Ἄρεος, ἐκ Καλυδῶνος οὗτοι, Ἴδας
					καὶ Λυγκεὺς Ἀφαρέως ἐκ Μεσσήνης, Κάστωρ καὶ Πολυδεύκης Διὸς καὶ Λήδας ἐκ
					Λακεδαίμονος, Θησεὺς Αἰγέως ἐξ Ἀθηνῶν, Ἄδμητος Φέρητος ἐκ Φερῶν, Ἀγκαῖος
						<add>καὶ</add> Κηφεὺς Λυκούργου ἐξ Ἀρκαδίας, Ἰάσων Αἴσονος ἐξ Ἰωλκοῦ,
					Ἰφικλῆς Ἀμφιτρύωνος ἐκ Θηβῶν, Πειρίθους Ἰξίονος ἐκ Λαρίσης, Πηλεὺς Αἰακοῦ ἐκ
					Φθίας, Τελαμὼν Αἰακοῦ ἐκ Σαλαμῖνος, Εὐρυτίων Ἄκτορος ἐκ Φθίας, Ἀταλάντη Σχοινέως
					ἐξ Ἀρκαδίας, Ἀμφιάραος Ὀικλέους<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἐξ Ἄργους·
					μετὰ τούτων καὶ οἱ Θεστίου παῖδες. συνελθόντας δὲ αὐτοὺς Οἰνεὺς ἐπὶ ἐννέα ἡμέρας
					ἐξένισε· τῇ δεκάτῃ δὲ Κηφέως καὶ Ἀγκαίου καί τινων ἄλλων ἀπαξιούντων μετὰ
					γυναικὸς ἐπὶ τὴν θήραν<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ἐξιέναι, Μελέαγρος
					ἔχων γυναῖκα Κλεοπάτραν τὴν Ἴδα καὶ Μαρπήσσης θυγατέρα, βουλόμενος δὲ καὶ ἐξ
					Ἀταλάντης τεκνοποιήσασθαι, συνηνάγκασεν αὐτοὺς ἐπὶ τὴν θήραν μετὰ ταύτης
					ἐξιέναι. <pb n="68"/>περιστάντων δὲ αὐτῶν τὸν κάπρον,
					Ὑλεὺς<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> μὲν καὶ Ἀγκαῖος ὑπὸ τοῦ θηρὸς
					διεφθάρησαν, Εὐρυτίωνα δὲ Πηλεὺς ἄκων κατηκόντισε. τὸν δὲ κάπρον πρώτη μὲν
					Ἀταλάντη εἰς τὰ νῶτα ἐτόξευσε, δεύτερος δὲ Ἀμφιάραος εἰς τὸν ὀφθαλμόν· Μελέαγρος
					δὲ αὐτὸν εἰς τὸν κενεῶνα πλήξας ἀπέκτεινε, καὶ λαβὼν τὸ δέρας ἔδωκεν Ἀταλάντῃ.
					οἱ δὲ Θεστίου παῖδες, ἀδοξοῦντες εἰ παρόντων ἀνδρῶν γυνὴ τὰ ἀριστεῖα λήψεται, τὸ
					δέρας αὐτῆς<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἀφείλοντο, κατὰ γένος αὑτοῖς
					προσήκειν λέγοντες, εἰ Μελέαγρος λαμβάνειν μὴ προαιροῖτο. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                  <p>ὀργισθεὶς δὲ Μελέαγρος τοὺς μὲν Θεστίου παῖδας ἀπέκτεινε, τὸ δὲ δέρας ἔδωκε τῇ
					Ἀταλάντῃ. Ἀλθαία δὲ λυπηθεῖσα ἐπὶ τῇ τῶν ἀδελφῶν ἀπωλείᾳ τὸν δαλὸν ἧψε, καὶ ὁ
					Μελέαγρος ἐξαίφνης ἀπέθανεν. </p>
                  <p/>
                  <p>οἱ δέ φασιν οὐχ οὕτω Μελέαγρον τελευτῆσαι, ἀμφισβητούντων δὲ τῆς
					δορᾶς<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> τῶν Θεστίου παίδων ὡς Ἰφίκλου πρώτου
					βαλόντος, Κούρησι καὶ Καλυδωνίοις πόλεμον ἐνστῆναι, ἐξελθόντος δὲ Μελεάγρου καί
					τινας τῶν Θεστίου παίδων φονεύσαντος Ἀλθαίαν ἀράσασθαι κατʼ αὐτοῦ· τὸν δὲ
					ὀργιζόμενον οἴκοι μένειν. ἤδη δὲ τῶν πολεμίων τοῖς τείχεσι προσπελαζόντων καὶ
					τῶν πολιτῶν ἀξιούντων μεθʼ ἱκετηρίας βοηθεῖν, μόλις πεισθέντα ὑπὸ τῆς γυναικὸς
					ἐξελθεῖν, καὶ τοὺς λοιποὺς <pb n="70"/>κτείναντα τῶν Θεστίου παίδων ἀποθανεῖν
					μαχόμενον. μετὰ δὲ τὸν Μελεάγρου θάνατον Ἀλθαία καὶ Κλεοπάτρα ἑαυτὰς ἀνήρτησαν,
					αἱ δὲ θρηνοῦσαι τὸν νεκρὸν γυναῖκες ἀπωρνεώθησαν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                  <p>Ἀλθαίας δὲ ἀποθανούσης ἔγημεν Οἰνεὺς Περίβοιαν τὴν Ἱππονόου. ταύτην δὲ ὁ μὲν
					γράψας τὴν Θηβαΐδα πολεμηθείσης Ὠλένου λέγει λαβεῖν Οἰνέα γέρας, Ἡσίοδος δὲ ἐξ
					Ὠλένου τῆς Ἀχαΐας, ἐφθαρμένην ὑπὸ Ἱπποστράτου τοῦ Ἀμαρυγκέως, Ἱππόνουν τὸν
					πατέρα πέμψαι πρὸς Οἰνέα πόρρω τῆς Ἑλλάδος ὄντα, ἐντειλάμενον ἀποκτεῖναι.<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --></p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                  <p>εἰσὶ δὲ οἱ λέγοντες Ἱππόνουν ἐπιγνόντα τὴν
					ἰδίαν θυγατέρα ἐφθαρμένην ὑπὸ Οἰνέως, ἔγκυον αὐτὴν πρὸς τοῦτον ἀποπέμψαι.
					ἐγεννήθη δὲ ἐκ ταύτης Οἰνεῖ Τυδεύς. Πείσανδρος δὲ αὐτὸν ἐκ Γόργης γενέσθαι
					λέγει· τῆς γὰρ θυγατρὸς Οἰνέα κατὰ τὴν βούλησιν Διὸς ἐρασθῆναι. </p>
                  <p>Τυδεὺς δὲ ἀνὴρ γενόμενος γενναῖος ἐφυγαδεύθη, κτείνας, ὡς μέν τινες λέγουσιν,
					ἀδελφὸν Οἰνέως Ἀλκάθοον, ὡς δὲ ὁ τὴν Ἀλκμαιωνίδα γεγραφώς, τοὺς Μέλανος παῖδας
					ἐπιβουλεύοντας Οἰνεῖ, Φηνέα <pb n="72"/>Εὐρύαλον Ὑπέρλαον Ἀντίοχον Εὐμήδην
					Στέρνοπα Ξάνθιππον Σθενέλαον, ὡς δὲ Φερεκύδης φησίν, Ὠλενίαν ἀδελφὸν ἴδιον.
					Ἀγρίου δὲ δίκας ἐπάγοντος αὐτῷ φυγὼν εἰς Ἄργος ἧκε πρὸς Ἄδραστον, καὶ τὴν τούτου
					γήμας θυγατέρα Δηιπύλην ἐγέννησε Διομήδην. </p>
                  <p>Τυδεὺς μὲν οὖν ἐπὶ Θήβας μετʼ Ἀδράστου στρατευσάμενος ὑπὸ Μελανίππου τρωθεὶς
					ἀπέθανεν· </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                  <p>οἱ δὲ Ἀγρίου παῖδες, Θερσίτης
					Ὀγχηστὸς Πρόθοος Κελεύτωρ Λυκωπεὺς Μελάνιππος, ἀφελόμενοι τὴν Οἰνέως βασιλείαν
					τῷ πατρὶ ἔδοσαν, καὶ προσέτι ζῶντα τὸν Οἰνέα καθείρξαντες ᾐκίζοντο. ὕστερον δὲ
					Διομήδης ἐξ Ἄργους παραγενόμενος μετʼ
					Ἀλκμαίωνος<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> κρύφα τοὺς μὲν Ἀγρίου παῖδας,
					χωρὶς Ὀγχηστοῦ καὶ Θερσίτου, πάντας ἀπέκτεινεν (οὗτοι γὰρ φθάσαντες εἰς
					Πελοπόννησον ἔφυγον), τὴν δὲ βασιλείαν, ἐπειδὴ γηραιὸς ἦν ὁ Οἰνεύς, Ἀνδραίμονι
					τῷ τὴν θυγατέρα τοῦ Οἰνέως γήμαντι δέδωκε, τὸν δὲ Οἰνέα εἰς Πελοπόννησον ἦγεν.
					οἱ δὲ διαφυγόντες Ἀγρίου παῖδες ἐνεδρεύσαντες περὶ τὴν Τηλέφου ἑστίαν τῆς
					Ἀρκαδίας τὸν πρεσβύτην ἀπέκτειναν. Διομήδης δὲ τὸν νεκρὸν εἰς Ἄργος κομίσας
					ἔθαψεν ἔνθα νῦν πόλις ἀπʼ ἐκείνου Οἰνόη καλεῖται, καὶ <pb n="74"/>γήμας
					Αἰγιάλειαν τὴν Ἀδράστου, <add>ἢ</add> ὡς ἔνιοι φασι τὴν Αἰγιαλέως, ἐπί τε Θήβας
					καὶ Τροίαν ἐστράτευσε. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>τῶν δὲ Αἰόλου παίδων Ἀθάμας, Βοιωτίας δυναστεύων, ἐκ Νεφέλης τεκνοῖ παῖδα μὲν
					Φρίξον θυγατέρα δὲ Ἕλλην. αὖθις δὲ Ἰνὼ γαμεῖ, ἐξ ἧς αὐτῷ Λέαρχος καὶ Μελικέρτης
					ἐγένοντο. ἐπιβουλεύουσα δὲ Ἰνὼ τοῖς Νεφέλης τέκνοις ἔπεισε τὰς γυναῖκας τὸν
					πυρὸν φρύγειν. λαμβάνουσαι δὲ κρύφα τῶν ἀνδρῶν τοῦτο ἔπρασσον. γῆ δὲ
					πεφρυγμένους πυροὺς δεχομένη καρποὺς ἐτησίους οὐκ ἀνεδίδου. διὸ πέμπων ὁ Ἀθάμας
					εἰς Δελφοὺς ἀπαλλαγὴν ἐπυνθάνετο τῆς ἀφορίας. Ἰνὼ δὲ τοὺς πεμφθέντας ἀνέπεισε
					λέγειν ὡς εἴη κεχρησμένον παύσεσθαι<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τὴν
					ἀκαρπίαν, ἐὰν σφαγῇ Διὶ ὁ Φρίξος. τοῦτο ἀκούσας Ἀθάμας, συναναγκαζόμενος ὑπὸ τῶν
					τὴν γῆν κατοικούντων, τῷ βωμῷ παρέστησε Φρίξον. Νεφέλη δὲ μετὰ τῆς θυγατρὸς
					αὐτὸν ἀνήρπασε, καὶ παρʼ Ἑρμοῦ λαβοῦσα χρυσόμαλλον κριὸν ἔδωκεν,
					ὑφʼ<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> οὗ φερόμενοι διʼ οὐρανοῦ γῆν ὑπερέβησαν
					καὶ θάλασσαν. ὡς δὲ <pb n="76"/>ἐγένοντο κατὰ τὴν μεταξὺ κειμένην θάλασσαν
					Σιγείου καὶ Χερρονήσου, ὤλισθεν εἰς τὸν βυθὸν ἡ Ἕλλη, κἀκεῖ θανούσης αὐτῆς ἀπʼ
					ἐκείνης Ἑλλήσποντος ἐκλήθη τὸ πέλαγος. Φρίξος δὲ ἦλθεν εἰς Κόλχους, ὧν Αἰήτης
					ἐβασίλευε παῖς Ἡλίου καὶ Περσηίδος, ἀδελφὸς δὲ Κίρκης καὶ Πασιφάης, ἣν Μίνως
					ἔγημεν. οὗτος αὐτὸν ὑποδέχεται, καὶ μίαν τῶν θυγατέρων Χαλκιόπην δίδωσιν. ὁ δὲ
					τὸν χρυσόμαλλον κριὸν Διὶ θύει φυξίῳ, τὸ δὲ τούτου δέρας Αἰήτῃ δίδωσιν· ἐκεῖνος
					δὲ αὐτὸ περὶ δρῦν ἐν Ἄρεος ἄλσει καθήλωσεν. ἐγένοντο δὲ ἐκ Χαλκιόπης Φρίξῳ
					παῖδες Ἄργος Μέλας Φρόντις Κυτίσωρος. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>Ἀθάμας δὲ ὕστερον διὰ μῆνιν Ἥρας καὶ τῶν ἐξ Ἰνοῦς ἐστερήθη παίδων· αὐτὸς μὲν γὰρ
					μανεὶς ἐτόξευσε Λέαρχον, Ἰνὼ δὲ Μελικέρτην μεθʼ ἑαυτῆς εἰς πέλαγος ἔρριψεν.
					ἐκπεσὼν δὲ τῆς Βοιωτίας ἐπυνθάνετο τοῦ θεοῦ ποῦ κατοικήσει· χρησθέντος δὲ αὐτῷ
					κατοικεῖν ἐν ᾧπερ ἂν τόπῳ ὑπὸ ζῴων ἀγρίων ξενισθῇ, πολλὴν χώραν διελθὼν ἐνέτυχε
					λύκοις προβάτων μοίρας νεμομένοις· οἱ δέ, θεωρήσαντες αὐτόν, ἃ διῃροῦντο
					ἀπολιπόντες ἔφυγον. Ἀθάμας δὲ κτίσας τὴν χώραν Ἀθαμαντίαν ἀφʼ ἑαυτοῦ
					προσηγόρευσε, καὶ γήμας Θεμιστὼ τὴν Ὑψέως ἐγέννησε Λεύκωνα Ἐρύθριον Σχοινέα
					Πτῶον. <pb n="78"/>
                  </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                  <p>Σίσυφος δὲ ὁ Αἰόλου κτίσας Ἐφύραν τὴν νῦν λεγομένην Κόρινθον γαμεῖ Μερόπην τὴν
					Ἄτλαντος. ἐξ αὐτῶν παῖς γίνεται Γλαῦκος, ᾧ παῖς Βελλεροφόντης ἐξ Εὐρυμέδης
					ἐγεννήθη, ὃς ἔκτεινε τὴν πυρίπνουν Χίμαιραν. κολάζεται δὲ Σίσυφος ἐν Ἅιδου
					πέτρον ταῖς χερσὶ καὶ τῇ κεφαλῇ κυλίων, καὶ τοῦτον ὑπερβάλλειν θέλων· οὗτος δὲ
					ὠθούμενος ὑπʼ αὐτοῦ ὠθεῖται πάλιν εἰς τοὐπίσω. τίνει δὲ ταύτην τὴν δίκην διὰ τὴν
					Ἀσωποῦ θυγατέρα Αἴγιναν· ἁρπάσαντα γὰρ αὐτὴν κρύφα Δία Ἀσωπῷ μηνῦσαι ζητοῦντι
					λέγεται. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                  <p>Δηιὼν δὲ βασιλεύων τῆς Φωκίδος Διομήδην τὴν Ξούθου γαμεῖ, καὶ αὐτῷ γίνεται
					θυγάτηρ μὲν Ἀστεροδία,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> παῖδες δὲ Αἰνετὸς
					Ἄκτωρ Φύλακος Κέφαλος, ὃς γαμεῖ Πρόκριν<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τὴν
					Ἐρεχθέως. αὖθις δὲ ἡ Ἠὼς αὐτὸν ἁρπάζει ἐρασθεῖσα. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                  <p>Περιήρης δὲ Μεσσήνην κατασχὼν Γοργοφόνην τὴν Περσέως ἔγημεν, ἐξ ἧς Ἀφαρεὺς αὐτῷ
					καὶ Λεύκιππος καὶ Τυνδάρεως ἔτι τε Ἰκάριος παῖδες <pb n="80"/>ἐγένοντο. πολλοὶ
					δὲ τὸν Περιήρην λέγουσιν οὐκ Αἰόλου παῖδα ἀλλὰ
					Κυνόρτα<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τοῦ Ἀμύκλα· διόπερ τὰ περὶ τῶν
					Περιήρους ἐκγόνων ἐν τῷ Ἀτλαντικῷ γένει δηλώσομεν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                  <p>Μάγνης δὲ<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> γαμεῖ νύμφην νηίδα, καὶ γίνονται
					αὐτῷ παῖδες Πολυδέκτης<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> καὶ Δίκτυς· οὗτοι
					Σέριφον ᾤκισαν.<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --></p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="7">
                  <p>Σαλμωνεὺς δὲ τὸ μὲν πρῶτον περὶ Θεσσαλίαν
					κατῴκει, παραγενόμενος δὲ αὖθις εἰς Ἦλιν ἐκεῖ πόλιν ἔκτισεν. ὑβριστὴς δὲ ὢν καὶ
					τῷ Διὶ ἐξισοῦσθαι θέλων διὰ τὴν ἀσέβειαν ἐκολάσθη· ἔλεγε γὰρ ἑαυτὸν εἶναι Δία,
					καὶ τὰς ἐκείνου θυσίας ἀφελόμενος ἑαυτῷ προσέτασσε θύειν, καὶ βύρσας μὲν
					ἐξηραμμένας ἐξ ἅρματος μετὰ λεβήτων χαλκῶν σύρων ἔλεγε βροντᾶν, βάλλων δὲ εἰς
					οὐρανὸν αἰθομένας λαμπάδας ἔλεγεν ἀστράπτειν. Ζεὺς δὲ αὐτὸν κεραυνώσας τὴν
					κτισθεῖσαν ὑπʼ αὐτοῦ πόλιν καὶ τοὺς οἰκήτορας ἠφάνισε πάντας. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="8">
                  <p>Τυρὼ δὲ ἡ Σαλμωνέως θυγάτηρ καὶ Ἀλκιδίκης παρὰ Κρηθεῖ <del>τῷ Σαλμωνέως
						ἀδελφῷ</del> τρεφομένη ἔρωτα ἴσχει Ἐνιπέως τοῦ ποταμοῦ, καὶ συνεχῶς ἐπὶ τὰ
					τούτου ῥεῖθρα φοιτῶσα τούτοις ἐπωδύρετο.<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --><pb n="82"/>Ποσειδῶν δὲ εἰκασθεὶς Ἐνιπεῖ συγκατεκλίθη αὐτῇ· ἡ δὲ γεννήσασα κρύφα
					διδύμους παῖδας ἐκτίθησιν. ἐκκειμένων δὲ τῶν βρεφῶν, παριόντων
					ἱπποφορβῶν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἵππος μία προσαψαμένη τῇ
					χηλῇ<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> θατέρου τῶν βρεφῶν πέλιόν τι τοῦ
					προσώπου μέρος ἐποίησεν. ὁ δὲ ἱπποφορβὸς ἀμφοτέρους τοὺς παῖδας ἀνελόμενος
					ἔθρεψε, καὶ τὸν μὲν πελιωθέντα Πελίαν ἐκάλεσε, τὸν δὲ ἕτερον Νηλέα. τελειωθέντες
					δὲ ἀνεγνώρισαν τὴν μητέρα, καὶ τὴν μητρυιὰν ἀπέκτειναν Σιδηρώ· κακουμένην γὰρ
					γνόντες ὑπʼ αὐτῆς τὴν μητέρα ὥρμησαν ἐπʼ αὐτήν, ἡ δὲ φθάσασα εἰς τὸ τῆς Ἥρας
					τέμενος κατέφυγε, <pb n="84"/>Πελίας δὲ ἐπʼ αὐτῶν τῶν βωμῶν αὐτὴν κατέσφαξε, καὶ
					καθόλου διετέλει τὴν Ἥραν ἀτιμάζων. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="9">
                  <p>ἐστασίασαν
					δὲ ὕστερον πρὸς ἀλλήλους, καὶ Νηλεὺς μὲν ἐκπεσὼν ἧκεν εἰς Μεσσήνην καὶ Πύλον
					κτίζει, καὶ γαμεῖ Χλωρίδα τὴν Ἀμφίονος, ἐξ ἧς αὐτῷ γίνεται θυγάτηρ μὲν Πηρώ,
					ἄρρενες δὲ Ταῦρος Ἀστέριος Πυλάων Δηίμαχος Εὐρύβιος Ἐπίλαος Φράσιος Εὐρυμένης
					Εὐαγόρας Ἀλάστωρ Νέστωρ Περικλύμενος, ᾧ δὴ καὶ Ποσειδῶν δίδωσι μεταβάλλειν τὰς
					μορφάς, καὶ μαχόμενος ὅτε Ἡρακλῆς ἐξεπόρθει Πύλον, γινόμενος ὁτὲ μὲν λέων ὁτὲ δὲ
					ὄφις ὁτὲ δὲ μέλισσα, ὑφʼ Ἡρακλέους μετὰ τῶν ἄλλων Νηλέως παίδων ἀπέθανεν. ἐσώθη
					δὲ Νέστωρ μόνος, ἐπειδὴ παρὰ Γερηνίοις ἐτρέφετο· ὃς γήμας Ἀναξιβίαν τὴν Κρατιέως
					θυγατέρας μὲν Πεισιδίκην καὶ Πολυκάστην ἐγέννησε, παῖδας δὲ Περσέα Στράτιχον
					Ἄρητον Ἐχέφρονα Πεισίστρατον Ἀντίλοχον Θρασυμήδην. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="10">
                  <p>Πελίας δὲ περὶ Θεσσαλίαν κατῴκει, καὶ γήμας Ἀναξιβίαν τὴν Βίαντος, ὡς δὲ
					ἔνιοι<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Φυλομάχην τὴν Ἀμφίονος, ἐγέννησε παῖδα
					μὲν Ἄκαστον, θυγατέρας δὲ Πεισιδίκην Πελόπειαν Ἱπποθόην Ἄλκηστιν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="11">
                  <p>Κρηθεὺς δὲ κτίσας Ἰωλκὸν γαμεῖ Τυρὼ τὴν <pb n="86"/>Σαλμωνέως, ἐξ ἧς αὐτῷ
					γίνονται παῖδες Αἴσων Ἀμυθάων Φέρης. Ἀμυθάων μὲν οὖν οἰκῶν
					Πύλον<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Εἰδομένην γαμεῖ τὴν Φέρητος, καὶ
					γίνονται παῖδες αὐτῷ Βίας καὶ Μελάμπους, ὃς ἐπὶ τῶν χωρίων διατελῶν, οὔσης πρὸ
					τῆς οἰκήσεως αὐτοῦ δρυὸς ἐν ᾗ φωλεὸς ὄφεων ὑπῆρχεν, ἀποκτεινάντων τῶν θεραπόντων
					τοὺς ὄφεις τὰ μὲν ἑρπετὰ ξύλα συμφορήσας ἔκαυσε, τοὺς δὲ τῶν ὄφεων νεοσσοὺς
					ἔθρεψεν. οἱ δὲ γενόμενοι τέλειοι παραστάντες<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> -->
					αὐτῷ κοιμωμένῳ τῶν ὤμων ἐξ ἑκατέρου τὰς ἀκοὰς ταῖς γλώσσαις ἐξεκάθαιρον. ὁ δὲ
					ἀναστὰς καὶ γενόμενος περιδεὴς τῶν ὑπερπετομένων ὀρνέων τὰς φωνὰς συνίει, καὶ
					παρʼ ἐκείνων μανθάνων προύλεγε τοῖς ἀνθρώποις τὰ μέλλοντα. προσέλαβε δὲ καὶ τὴν
					διὰ τῶν ἱερῶν μαντικήν, περὶ δὲ τὸν Ἀλφειὸν συντυχὼν Ἀπόλλωνι τὸ λοιπὸν ἄριστος
					ἦν μάντις. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="12">
                  <p>Βίας δὲ<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ἐμνηστεύετο Πηρὼ τὴν Νηλέως· ὁ δὲ
					πολλῶν αὐτῷ μνηστευομένων τὴν θυγατέρα <pb n="88"/>δώσειν ἔφη τῷ τὰς
					Φυλάκου<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> βόας κομίσαντι αὐτῷ. αὗται δὲ ἦσαν ἐν
					Φυλάκῃ, καὶ κύων ἐφύλασσεν αὐτὰς οὗ οὔτε ἄνθρωπος οὔτε θηρίον πέλας ἐλθεῖν
					ἠδύνατο. ταύτας ἀδυνατῶν Βίας τὰς βόας κλέψαι παρεκάλει τὸν ἀδελφὸν συλλαβέσθαι.
					Μελάμπους δὲ ὑπέσχετο, καὶ προεῖπεν ὅτι φωραθήσεται κλέπτων καὶ δεθεὶς ἐνιαυτὸν
					οὕτω τὰς βόας λήψεται. μετὰ δὲ τὴν ὑπόσχεσιν εἰς Φυλάκην ἀπῄει καί, καθάπερ
					προεῖπε, φωραθεὶς ἐπὶ τῇ κλοπῇ δέσμιος<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἐν
					οἰκήματι ἐφυλάσσετο. λειπομένου δὲ τοῦ ἐνιαυτοῦ βραχέος χρόνου, τῶν κατὰ τὸ
					κρυφαῖον<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> τῆς στέγης σκωλήκων ἀκούει, τοῦ μὲν
					ἐρωτῶντος πόσον ἤδη μέρος τοῦ δοκοῦ διαβέβρωται, τῶν δὲ
					ἀποκρινομένων<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> λοιπὸν ἐλάχιστον εἶναι. καὶ
					ταχέως ἐκέλευσεν αὑτὸν εἰς ἕτερον οἴκημα μεταγαγεῖν, γενομένου δὲ τούτου μετʼ οὐ
					πολὺ συνέπεσε τὸ οἴκημα. θαυμάσας δὲ Φύλακος, καὶ μαθὼν ὅτι ἐστὶ μάντις ἄριστος,
					λύσας παρεκάλεσεν εἰπεῖν ὅπως αὐτοῦ τῷ παιδὶ Ἰφίκλῳ παῖδες γένωνται. ὁ δὲ
					ὑπέσχετο ἐφʼ ᾧ τὰς βόας λήψεται. καὶ καταθύσας ταύρους δύο καὶ μελίσας τοὺς
					οἰωνοὺς προσεκαλέσατο· παραγενομένου δὲ αἰγυπιοῦ, παρὰ τούτου μανθάνει δὴ ὅτι
					Φύλακός ποτε κριοὺς τέμνων ἐπὶ τῶν αἰδοίων<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> -->
					παρὰ τῷ Ἰφίκλῳ τὴν μάχαιραν ᾑμαγμένην ἔτι κατέθετο, δείσαντος δὲ τοῦ παιδὸς καὶ
					φυγόντος αὖθις κατὰ τῆς ἱερᾶς δρυὸς αὐτὴν ἔπηξε, καὶ ταύτην <pb n="90"/>ἀμφιτροχάσας<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἐκάλυψεν ὁ φλοιός. ἔλεγεν οὖν,
					εὑρεθείσης τῆς μαχαίρας εἰ ξύων τὸν ἰὸν ἐπὶ ἡμέρας δέκα Ἰφίκλῳ δῷ πιεῖν, παῖδα
					γεννήσειν. ταῦτα μαθὼν παρʼ αἰγυπιοῦ Μελάμπους τὴν μὲν μάχαιραν εὗρε, τῷ δὲ
					Ἰφίκλῳ τὸν ἰὸν ξύσας ἐπὶ ἡμέρας δέκα δέδωκε πιεῖν, καὶ παῖς αὐτῷ Ποδάρκης
					ἐγένετο. τὰς δὲ βόας εἰς Πύλον ἤλασε, καὶ τῷ ἀδελφῷ τὴν Νηλέως θυγατέρα λαβὼν
					ἔδωκε. καὶ μέχρι μέν τινος ἐν Μεσσήνῃ κατῴκει, ὡς δὲ τὰς ἐν Ἄργει γυναῖκας
					ἐξέμηνε Διόνυσος, ἐπὶ<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> μέρει
					τῆς<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> βασιλείας ἰασάμενος αὐτὰς ἐκεῖ μετὰ
					Βίαντος κατῴκησε. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="13">
                  <p>Βίαντος δὲ καὶ Πηροῦς Ταλαός, οὗ καὶ Λυσιμάχης τῆς Ἄβαντος τοῦ Μελάμποδος
					Ἄδραστος Παρθενοπαῖος Πρῶναξ Μηκιστεὺς Ἀριστόμαχος Ἐριφύλη, ἣν Ἀμφιάραος γαμεῖ.
					Παρθενοπαίου δὲ Πρόμαχος ἐγένετο, ὃς μετὰ τῶν ἐπιγόνων ἐπὶ Θήβας ἐστρατεύθη,
					Μηκιστέως δὲ Εὐρύαλος, ὃς ἧκεν εἰς Τροίαν. Πρώνακτος δὲ ἐγένετο Λυκοῦργος,
					Ἀδράστου δὲ καὶ Ἀμφιθέας τῆς Πρώνακτος θυγατέρες μὲν Ἀργεία Δηιπύλη Αἰγιάλεια,
					παῖδες δὲ Αἰγιαλεὺς <add>καὶ</add> Κυάνιππος. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="14">
                  <p>Φέρης δὲ ὁ Κρηθέως Φερὰς ἐν Θεσσαλίᾳ κτίσας ἐγέννησεν Ἄδμητον καὶ Λυκοῦργον.
					Λυκοῦργος μὲν οὖν περὶ Νεμέαν κατῴκησε, γήμας δὲ Εὐρυδίκην, ὡς δὲ ἔνιοί φασιν
					Ἀμφιθέαν, ἐγέννησεν Ὀφέλτην <add>τὸν
					ὕστερον</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> κληθέντα Ἀρχέμορον. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="15">
                  <p>Ἀδμήτου δὲ βασιλεύοντος τῶν Φερῶν, ἐθήτευσεν Ἀπόλλων
					αὐτῷ μνηστευομένῳ τὴν <pb n="92"/>Πελίου θυγατέρα Ἄλκηστιν.
					ἐκείνου<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> δὲ δώσειν
					ἐπαγγειλαμένου<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τὴν θυγατέρα τῷ καταζεύξαντι
					ἅρμα λέοντος καὶ κάπρου,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> Ἀπόλλων ζεύξας
					ἔδωκεν· ὁ δὲ κομίσας πρὸς Πελίαν Ἄλκηστιν λαμβάνει. θύων δὲ ἐν τοῖς γάμοις
					ἐξελάθετο Ἀρτέμιδι θῦσαι· διὰ τοῦτο τὸν θάλαμον ἀνοίξας εὗρε δρακόντων
					σπειράμασι<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> πεπληρωμένον. Ἀπόλλων δὲ εἰπὼν
					ἐξιλάσκεσθαι τὴν θεόν, ᾐτήσατο παρὰ<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> μοιρῶν
					ἵνα, ὅταν Ἄδμητος μέλλῃ τελευτᾶν, ἀπολυθῇ τοῦ θανάτου, ἂν ἑκουσίως τις ὑπὲρ
					αὐτοῦ θνήσκειν ἕληται.<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> ὡς δὲ ἦλθεν ἡ τοῦ
					θνήσκειν ἡμέρα, μήτε τοῦ πατρὸς μήτε τῆς μητρὸς ὑπὲρ αὐτοῦ θνήσκειν θελόντων,
					Ἄλκηστις ὑπεραπέθανε. καὶ αὐτὴν πάλιν ἀνέπεμψεν ἡ Κόρη, ὡς δὲ ἔνιοι λέγουσιν,
					Ἡρακλῆς <add>πρὸς αὐτὸν ἀνεκόμισε</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">7</NOTE> -->
					μαχεσάμενος Ἅιδῃ. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="16">
                  <p>Αἴσονος δὲ τοῦ Κρηθέως καὶ Πολυμήδης τῆς Αὐτολύκου Ἰάσων. οὗτος ᾤκει ἐν Ἰωλκῷ,
					τῆς <pb n="94"/>δὲ Ἰωλκοῦ Πελίας ἐβασίλευσε μετὰ Κρηθέα, ᾧ χρωμένῳ περὶ τῆς
					βασιλείας ἐθέσπισεν ὁ θεὸς τὸν μονοσάνδαλον φυλάξασθαι. τὸ μὲν οὖν πρῶτον ἠγνόει
					τὸν χρησμόν, αὖθις δὲ ὕστερον αὐτὸν ἔγνω. τελῶν γὰρ ἐπὶ τῇ θαλάσσῃ Ποσειδῶνι
					θυσίαν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἄλλους τε πολλοὺς ἐπὶ ταύτῃ καὶ τὸν
					Ἰάσονα μετεπέμψατο. ὁ δὲ πόθῳ γεωργίας ἐν τοῖς χωρίοις διατελῶν ἔσπευσεν ἐπὶ τὴν
					θυσίαν· διαβαίνων δὲ ποταμὸν Ἄναυρον ἐξῆλθε μονοσάνδαλος, τὸ ἕτερον ἀπολέσας ἐν
					τῷ ῥείθρῳ πέδιλον. θεασάμενος δὲ Πελίας αὐτὸν καὶ τὸν χρησμὸν συμβαλὼν ἠρώτα
					προσελθών, τί<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἂν ἐποίησεν ἐξουσίαν ἔχων, εἰ
					λόγιον ἦν αὐτῷ πρός τινος φονευθήσεσθαι τῶν πολιτῶν. ὁ δέ, εἴτε ἐπελθὸν ἄλλως,
					εἴτε διὰ μῆνιν Ἥρας, ἵνʼ ἔλθοι κακὸν Μήδεια Πελίᾳ (τὴν γὰρ Ἥραν οὐκ ἐτίμα),
						<q>τὸ χρυσόμαλλον δέρας</q> ἔφη <q>προσέταττον ἂν φέρειν αὐτῷ.</q> τοῦτο
					Πελίας ἀκούσας εὐθὺς ἐπὶ τὸ δέρας ἐλθεῖν<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> -->
					ἐκέλευσεν αὐτόν. τοῦτο δὲ ἐν Κόλχοις ἦν <add>ἐν</add> Ἄρεος ἄλσει κρεμάμενον ἐκ
					δρυός, ἐφρουρεῖτο δὲ ὑπὸ δράκοντος ἀύπνου. </p>
                  <p>ἐπὶ τοῦτο πεμπόμενος Ἰάσων Ἄργον παρεκάλεσε τὸν Φρίξου, κἀκεῖνος Ἀθηνᾶς
					ὑποθεμένης <pb n="96"/>πεντηκόντορον ναῦν κατεσκεύασε τὴν προσαγορευθεῖσαν ἀπὸ
					τοῦ κατασκευάσαντος Ἀργώ· κατὰ δὲ τὴν πρῷραν ἐνήρμοσεν Ἀθηνᾶ
					φωνῆεν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> φηγοῦ τῆς Δωδωνίδος ξύλον. ὡς δὲ ἡ
					ναῦς κατεσκευάσθη, χρωμένῳ ὁ θεὸς αὐτῷ πλεῖν ἐπέτρεψε συναθροίσαντι τοὺς
					ἀρίστους τῆς Ἑλλάδος. οἱ δὲ συναθροισθέντες εἰσὶν οἵδε· Τῖφυς
					Ἁγνίου,<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ὃς ἐκυβέρνα τὴν ναῦν, Ὀρφεὺς Οἰάγρου,
					Ζήτης καὶ Κάλαϊς Βορέου, Κάστωρ καὶ Πολυδεύκης Διός, Τελαμὼν καὶ Πηλεὺς Αἰακοῦ,
					Ἡρακλῆς Διός, Θησεὺς Αἰγέως,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> Ἴδας καὶ Λυγκεὺς
					Ἀφαρέως, Ἀμφιάραος Ὀικλέους,<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> Καινεὺς
					Κορώνου<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> Παλαίμων Ἡφαίστου ἢ Αἰτωλοῦ, Κηφεὺς
					Ἀλεοῦ, Λαέρτης Ἀρκεισίου, Αὐτόλυκος Ἑρμοῦ, Ἀταλάντη Σχοινέως, Μενοίτιος Ἄκτορος,
					Ἄκτωρ Ἱππάσου, Ἄδμητος Φέρητος, Ἄκαστος Πελίου, Εὔρυτος Ἑρμοῦ, Μελέαγρος Οἰνέως,
					Ἀγκαῖος Λυκούργου, Εὔφημος Ποσειδῶνος, Ποίας Θαυμάκου, Βούτης Τελέοντος, Φᾶνος
					καὶ Στάφυλος Διονύσου, Ἐργῖνος Ποσειδῶνος, Περικλύμενος Νηλέως, Αὐγέας Ἡλίου,
					Ἴφικλος Θεστίου, Ἄργος Φρίξου, Εὐρύαλος Μηκιστέως, Πηνέλεως
					Ἱππάλμου,<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> Λήιτος
					Ἀλέκτορος,<!-- <NOTE ED="Frazer">7</NOTE> --> Ἴφιτος <pb n="98"/>Ναυβόλου,
					Ἀσκάλαφος καὶ Ἰάλμενος<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Ἄρεος, Ἀστέριος
					Κομήτου, Πολύφημος Ἐλάτου. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="17">
                  <p>οὗτοι ναυαρχοῦντος Ἰάσονος ἀναχθέντες προσίσχουσι Λήμνῳ. ἔτυχε δὲ ἡ Λῆμνος ἀνδρῶν
					τότε οὖσα ἔρημος, βασιλευομένη δὲ ὑπὸ Ὑψιπύλης τῆς Θόαντος διʼ αἰτίαν τήνδε. αἱ
					Λήμνιαι τὴν Ἀφροδίτην οὐκ ἐτίμων· ἡ δὲ αὐταῖς ἐμβάλλει δυσοσμίαν, καὶ διὰ τοῦτο
					οἱ γήμαντες αὐτὰς ἐκ τῆς πλησίον Θρᾴκης λαβόντες αἰχμαλωτίδας συνευνάζοντο
					αὐταῖς. ἀτιμαζόμεναι δὲ αἱ Λήμνιαι τούς τε πατέρας καὶ τοὺς ἄνδρας φονεύουσι·
					μόνη δὲ ἔσωσεν Ὑψιπύλη τὸν ἑαυτῆς πατέρα κρύψασα Θόαντα. προσσχόντες οὖν τότε
					γυναικοκρατουμένῃ τῇ Λήμνῳ μίσγονται ταῖς γυναιξίν. Ὑψιπύλη δὲ Ἰάσονι
					συνευνάζεται, καὶ γεννᾷ παῖδας Εὔνηον καὶ Νεβροφόνον. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="18">
                  <p>ἀπὸ Λήμνου δὲ προσίσχουσι Δολίοσιν,<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ὧν
					ἐβασίλευε Κύζικος. οὗτος αὐτοὺς ὑπεδέξατο φιλοφρόνως. νυκτὸς δὲ ἀναχθέντες
					ἐντεῦθεν καὶ περιπεσόντες ἀντιπνοίαις, ἀγνοοῦντες πάλιν τοῖς <pb n="100"/>Δολίοσι προσίσχουσιν. οἱ δὲ νομίζοντες Πελασγικὸν εἶναι στρατόν (ἔτυχον γὰρ
					ὑπὸ Πελασγῶν συνεχῶς πολεμούμενοι) μάχην τῆς νυκτὸς συνάπτουσιν ἀγνοοῦντες πρὸς
					ἀγνοοῦντας. κτείναντες δὲ πολλοὺς οἱ Ἀργοναῦται, μεθʼ ὧν καὶ Κύζικον, μεθʼ
					ἡμέραν, ὡς ἔγνωσαν, ἀποδυράμενοι τάς τε κόμας ἐκείραντο καὶ τὸν Κύζικον
					πολυτελῶς ἔθαψαν. καὶ μετὰ τὴν ταφὴν πλεύσαντες Μυσίᾳ προσίσχουσιν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="19">
                  <p>ἐνταῦθα δὲ Ἡρακλέα καὶ Πολύφημον κατέλιπον. Ὕλας γὰρ ὁ Θειοδάμαντος παῖς,
					Ἡρακλέους δὲ ἐρώμενος, ἀποσταλεὶς ὑδρεύσασθαι διὰ κάλλος ὑπὸ νυμφῶν ἡρπάγη.
					Πολύφημος δὲ ἀκούσας αὐτοῦ βοήσαντος, σπασάμενος τὸ ξίφος
					ἐδίωκεν,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ὑπὸ λῃστῶν ἄγεσθαι νομίζων. καὶ
					δηλοῖ συντυχόντι Ἡρακλεῖ. ζητούντων δὲ ἀμφοτέρων τὸν Ὕλαν ἡ ναῦς ἀνήχθη, καὶ
					Πολύφημος μὲν ἐν Μυσίᾳ κτίσας πόλιν Κίον<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> -->
					ἐβασίλευσεν, Ἡρακλῆς δὲ ὑπέστρεψεν εἰς Ἄργος.
					Ἡρόδωρος<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> δὲ αὐτὸν οὐδὲ τὴν ἀρχήν φησι πλεῦσαι
					τότε, ἀλλὰ παρʼ Ὀμφάλῃ δουλεύειν. Φερεκύδης δὲ αὐτὸν ἐν Ἀφεταῖς τῆς Θεσσαλίας
					ἀπολειφθῆναι λέγει, τῆς Ἀργοῦς φθεγξαμένης μὴ δύνασθαι φέρειν τὸ <pb n="102"/>τούτου βάρος. Δημάρατος δὲ αὐτὸν εἰς Κόλχους πεπλευκότα παρέδωκε· Διονύσιος
					μὲν γὰρ αὐτὸν καὶ ἡγεμόνα φησὶ τῶν Ἀργοναυτῶν γενέσθαι. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="20">
                  <p>ἀπὸ δὲ Μυσίας ἀπῆλθον εἰς τὴν Βεβρύκων γῆν, ἧς ἐβασίλευεν Ἄμυκος Ποσειδῶνος παῖς
					καὶ <add>νύμφης</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Βιθυνίδος. γενναῖος δὲ
					ὢν οὗτος τοὺς προσσχόντας ξένους ἠνάγκαζε πυκτεύειν καὶ τοῦτον τὸν τρόπον
					ἀνῄρει. παραγενόμενος οὖν καὶ τότε ἐπὶ τὴν Ἀργὼ τὸν ἄριστον αὐτῶν εἰς πυγμὴν
					προεκαλεῖτο.<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Πολυδεύκης δὲ ὑποσχόμενος
					πυκτεύσειν πρὸς αὐτόν, πλήξας κατὰ τὸν ἀγκῶνα ἀπέκτεινε. τῶν δὲ Βεβρύκων
					ὁρμησάντων πρὸς αὐτόν, ἁρπάσαντες οἱ ἀριστεῖς τὰ ὅπλα πολλοὺς φεύγοντας
					φονεύουσιν αὐτῶν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="21">
                  <p>ἐντεῦθεν ἀναχθέντες καταντῶσιν εἰς τὴν τῆς Θρᾴκης Σαλμυδησσόν, ἔνθα ᾤκει Φινεὺς
					μάντις τὰς ὄψεις πεπηρωμένος. τοῦτον οἱ μὲν <pb n="104"/>Ἀγήνορος εἶναι
					λέγουσιν, οἱ δὲ Ποσειδῶνος υἱόν· καὶ πηρωθῆναί φασιν αὐτὸν οἱ μὲν ὑπὸ θεῶν, ὅτι
					προέλεγε τοῖς ἀνθρώποις τὰ μέλλοντα, οἱ δὲ ὑπὸ Βορέου καὶ τῶν Ἀργοναυτῶν, ὅτι
					πεισθεὶς μητρυιᾷ τοὺς ἰδίους ἐτύφλωσε παῖδας, τινὲς δὲ ὑπὸ Ποσειδῶνος, ὅτι τοῖς
					Φρίξου παισὶ τὸν ἐκ Κόλχων εἰς τὴν Ἑλλάδα πλοῦν ἐμήνυσεν. ἔπεμψαν δὲ αὐτῷ καὶ
					τὰς ἁρπυίας οἱ θεοί· πτερωταὶ δὲ ἦσαν αὗται, καὶ
					ἐπειδὴ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τῷ Φινεῖ παρετίθετο τράπεζα, ἐξ
					οὐρανοῦ καθιπτάμεναι τὰ μὲν πλείονα ἀνήρπαζον, ὀλίγα δὲ ὅσα ὀσμῆς ἀνάπλεα
					κατέλειπον, ὥστε μὴ δύνασθαι προσενέγκασθαι. βουλομένοις δὲ τοῖς Ἀργοναύταις τὰ
					περὶ τοῦ πλοῦ μαθεῖν ὑποθήσεσθαι τὸν πλοῦν ἔφη, τῶν ἁρπυιῶν αὐτὸν ἐὰν
					ἀπαλλάξωσιν. οἱ δὲ παρέθεσαν αὐτῷ τράπεζαν ἐδεσμάτων, ἅρπυιαι δὲ ἐξαίφνης σὺν
					βοῇ καταπτᾶσαι τὴν τροφὴν ἥρπασαν.<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> θεασάμενοι
					δὲ οἱ Βορέου παῖδες Ζήτης καὶ Κάλαϊς, ὄντες πτερωτοί, σπασάμενοι τὰ ξίφη διʼ
					ἀέρος ἐδίωκον. ἦν δὲ ταῖς ἁρπυίαις χρεὼν τεθνάναι ὑπὸ τῶν Βορέου παίδων, τοῖς δὲ
					Βορέου παισὶ τότε τελευτήσειν ὅταν διώκοντες μὴ καταλάβωσι. διωκομένων δὲ τῶν
					ἁρπυιῶν ἡ μὲν κατὰ Πελοπόννησον εἰς τὸν Τίγρην ποταμὸν ἐμπίπτει, ὃς νῦν ἀπʼ
					ἐκείνης Ἅρπυς καλεῖται· ταύτην δὲ οἱ μὲν Νικοθόην οἱ δὲ Ἀελλόπουν καλοῦσιν. ἡ δὲ
					ἑτέρα καλουμένη Ὠκυπέτη, ὡς δὲ ἔνιοι Ὠκυθόη (Ἡσίοδος δὲ λέγει αὐτὴν Ὠκυπόδην),
					αὕτη κατὰ τὴν Προποντίδα φεύγουσα μέχρις Ἐχινάδων ἦλθε νήσων, αἳ νῦν ἀπʼ ἐκείνης
					Στροφάδες <pb n="106"/>καλοῦνται· ἐστράφη γὰρ ὡς ἦλθεν ἐπὶ ταύτας, καὶ γενομένη
					κατὰ τὴν ἠιόνα ὑπὸ καμάτου πίπτει σὺν τῷ διώκοντι. Ἀπολλώνιος δὲ ἐν τοῖς
					Ἀργοναύταις ἕως Στροφάδων νήσων φησὶν αὐτὰς διωχθῆναι καὶ μηδὲν παθεῖν, δούσας
					ὅρκον τὸν Φινέα μηκέτι ἀδικῆσαι. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="22">
                  <p>ἀπαλλαγεὶς δὲ τῶν ἁρπυιῶν Φινεὺς ἐμήνυσε τὸν πλοῦν τοῖς Ἀργοναύταις, καὶ περὶ τῶν
					συμπληγάδων ὑπέθετο πετρῶν τῶν κατὰ θάλασσαν. ἦσαν δὲ ὑπερμεγέθεις αὗται,
					συγκρουόμεναι δὲ ἀλλήλαις ὑπὸ τῆς τῶν πνευμάτων βίας τὸν διὰ θαλάσσης πόρον
					ἀπέκλειον. ἐφέρετο δὲ πολλὴ μὲν ὑπὲρ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> αὐτῶν
					ὁμίχλη πολὺς δὲ πάταγος, ἦν δὲ ἀδύνατον καὶ τοῖς πετεινοῖς διʼ αὐτῶν
					διελθεῖν.<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> εἶπεν οὖν αὐτοῖς ἀφεῖναι πελειάδα
					διὰ τῶν πετρῶν, καὶ ταύτην ἐὰν μὲν ἴδωσι σωθεῖσαν, διαπλεῖν καταφρονοῦντας, ἐὰν
					δὲ ἀπολομένην,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> μὴ πλεῖν βιάζεσθαι. ταῦτα
					ἀκούσαντες ἀνήγοντο, καὶ ὡς πλησίον ἦσαν τῶν πετρῶν, ἀφιᾶσιν ἐκ τῆς πρῴρας
					πελειάδα· τῆς δὲ ἱπταμένης τὰ ἄκρα τῆς οὐρᾶς ἡ σύμπτωσις τῶν πετρῶν
					ἀπεθέρισεν.<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> ἀναχωρούσας οὖν ἐπιτηρήσαντες τὰς
					πέτρας μετʼ εἰρεσίας ἐντόνου,<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> συλλαβομένης
					Ἥρας, διῆλθον, <pb n="108"/>τὰ ἄκρα τῶν ἀφλάστων τῆς
					νεὼς<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> περικοπείσης. αἱ μὲν οὖν συμπληγάδες
					ἔκτοτε ἔστησαν· χρεὼν γὰρ ἦν αὐταῖς νεὼς<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
					περαιωθείσης στῆναι παντελῶς. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="23">
                  <p>οἱ δὲ Ἀργοναῦται πρὸς Μαριανδυνοὺς παρεγένοντο, κἀκεῖ φιλοφρόνως ὁ βασιλεὺς
					ὑπεδέξατο Λύκος. ἔνθα θνήσκει μὲν Ἴδμων ὁ μάντις πλήξαντος αὐτὸν κάπρου, θνήσκει
					δὲ καὶ Τῖφυς, καὶ τὴν ναῦν Ἀγκαῖος ὑπισχνεῖται κυβερνᾶν. </p>
                  <p>παραπλεύσαντες δὲ Θερμώδοντα καὶ Καύκασον ἐπὶ Φᾶσιν ποταμὸν ἦλθον· οὗτος τῆς
					Κολχικῆς ἐστιν.<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἐγκαθορμισθείσης δὲ τῆς
					νεὼς<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἧκε πρὸς Αἰήτην Ἰάσων, καὶ τὰ ἐπιταγέντα
					ὑπὸ Πελίου λέγων παρεκάλει δοῦναι τὸ δέρας αὐτῷ· ὁ δὲ δώσειν ὑπέσχετο, ἐὰν τοὺς
					χαλκόποδας ταύρους μόνος καταζεύξῃ. ἦσαν δὲ ἄγριοι παρʼ αὐτῷ ταῦροι δύο, μεγέθει
					διαφέροντες, δῶρον Ἡφαίστου, οἳ χαλκοῦς μὲν εἶχον πόδας, πῦρ δὲ ἐκ στομάτων
					ἐφύσων. τούτους αὐτῷ ζεύξαντι ἐπέτασσε<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> -->
					σπείρειν δράκοντος ὀδόντας· εἶχε γὰρ λαβὼν παρʼ Ἀθηνᾶς τοὺς ἡμίσεις ὧν Κάδμος
					ἔσπειρεν ἐν Θήβαις. ἀποροῦντος δὲ τοῦ Ἰάσονος <pb n="110"/>πῶς ἂν δύναιτο τοὺς
					ταύρους καταζεῦξαι, Μήδεια αὐτοῦ ἔρωτα ἴσχει· ἦν δὲ αὕτη θυγάτηρ Αἰήτου καὶ
					Εἰδυίας τῆς Ὠκεανοῦ, φαρμακίς.<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> δεδοικυῖα δὲ
					μὴ πρὸς τῶν ταύρων διαφθαρῇ, κρύφα τοῦ πατρὸς συνεργήσειν αὐτῷ πρὸς τὴν
					κατάζευξιν τῶν ταύρων ἐπηγγείλατο καὶ τὸ δέρας ἐγχειριεῖν, ἐὰν ὀμόσῃ αὐτὴν ἕξειν
					γυναῖκα καὶ εἰς Ἑλλάδα σύμπλουν ἀγάγηται. ὀμόσαντος δὲ Ἰάσονος φάρμακον δίδωσιν,
					ᾧ καταζευγνύναι μέλλοντα τοὺς ταύρους ἐκέλευσε χρῖσαι τήν τε ἀσπίδα καὶ τὸ δόρυ
					καὶ τὸ σῶμα· τούτῳ γὰρ χρισθέντα ἔφη πρὸς μίαν ἡμέραν μήτʼ ἂν ὑπὸ πυρὸς
					ἀδικηθήσεσθαι μήτε ὑπὸ σιδήρου. ἐδήλωσε δὲ αὐτῷ σπειρομένων τῶν ὀδόντων ἐκ γῆς
					ἄνδρας μέλλειν ἀναδύεσθαι ἐπʼ αὐτὸν καθωπλισμένους,
					οὓς<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἔλεγεν ἐπειδὰν ἀθρόους θεάσηται, βάλλειν
					εἰς μέσον λίθους ἄποθεν, ὅταν δὲ ὑπὲρ τούτου μάχωνται πρὸς ἀλλήλους, τότε
					κτείνειν αὐτούς. Ἰάσων δὲ τοῦτο ἀκούσας καὶ χρισάμενος τῷ φαρμάκῳ, παραγενόμενος
					εἰς τὸ τοῦ νεὼ ἄλσος ἐμάστευε τοὺς ταύρους, καὶ σὺν πολλῷ πυρὶ ὁρμήσαντας αὐτοὺς
					κατέζευξε. σπείραντος<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> δὲ αὐτοῦ τοὺς ὀδόντας
					ἀνέτελλον ἐκ τῆς γῆς ἄνδρες ἔνοπλοι· ὁ δὲ ὅπου πλείονας ἑώρα, βάλλων
					ἀφανῶς<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> λίθους, πρὸς αὐτοὺς μαχομένους πρὸς
					ἀλλήλους προσιὼν ἀνῄρει. καὶ κατεζευγμένων<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --><pb n="112"/>τῶν ταύρων οὐκ ἐδίδου τὸ δέρας Αἰήτης, ἐβούλετο δὲ τήν τε Ἀργὼ
					καταφλέξαι καὶ κτεῖναι τοὺς ἐμπλέοντας. φθάσασα δὲ Μήδεια τὸν Ἰάσονα νυκτὸς ἐπὶ
					τὸ δέρας ἤγαγε, καὶ τὸν φυλάσσοντα δράκοντα κατακοιμίσασα τοῖς φαρμάκοις μετὰ
					Ἰάσονος, ἔχουσα τὸ δέρας, ἐπὶ τὴν Ἀργὼ παρεγένετο. συνείπετο δὲ αὐτῇ καὶ ὁ
					ἀδελφὸς Ἄψυρτος. οἱ δὲ νυκτὸς μετὰ τούτων ἀνήχθησαν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="24">
                  <p>Αἰήτης δὲ ἐπιγνοὺς τὰ τῇ Μηδείᾳ τετολμημένα ὥρμησε τὴν ναῦν διώκειν. ἰδοῦσα δὲ
					αὐτὸν πλησίον ὄντα Μήδεια τὸν ἀδελφὸν φονεύει καὶ μελίσασα κατὰ τοῦ βυθοῦ
					ῥίπτει. συναθροίζων δὲ Αἰήτης τὰ τοῦ παιδὸς μέλη τῆς διώξεως ὑστέρησε· διόπερ
					ὑποστρέψας, καὶ τὰ σωθέντα τοῦ παιδὸς μέλη θάψας, τὸν τόπον προσηγόρευσε Τόμους.
					πολλοὺς δὲ τῶν Κόλχων ἐπὶ τὴν ζήτησιν τῆς Ἀργοῦς ἐξέπεμψεν, ἀπειλήσας, εἰ μὴ
					Μήδειαν ἄξουσιν, αὐτοὺς πείσεσθαι τὰ ἐκείνης. οἱ δὲ
					σχισθέντες<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἄλλος ἀλλαχοῦ ζήτησιν ἐποιοῦντο. </p>
                  <p>τοῖς δὲ Ἀργοναύταις τὸν Ἠριδανὸν ποταμὸν ἤδη παραπλέουσι Ζεὺς μηνίσας ὑπὲρ τοῦ
					φονευθέντος Ἀψύρτου χειμῶνα λάβρον ἐπιπέμψας <pb n="114"/>ἐμβάλλει πλάνην. καὶ
					αὐτῶν τὰς Ἀψυρτίδας νήσους παραπλεόντων ἡ ναῦς φθέγγεται μὴ λήξειν τὴν ὀργὴν τοῦ
					Διός, ἐὰν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> μὴ πορευθέντες εἰς τὴν Αὐσονίαν τὸν
					Ἀψύρτου φόνον καθαρθῶσιν ὑπὸ Κίρκης. οἱ δὲ παραπλεύσαντες τὰ
					Λιγύων<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> καὶ Κελτῶν ἔθνη, καὶ διὰ τοῦ Σαρδονίου
					πελάγους διακομισθέντες,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> παραμειψάμενοι
					Τυρρηνίαν ἦλθον εἰς Αἰαίην,<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> ἔνθα Κίρκης
					ἱκέται γενόμενοι καθαίρονται. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="25">
                  <p>παραπλεόντων δὲ Σειρῆνας αὐτῶν, Ὀρφεὺς τὴν ἐναντίαν μοῦσαν μελῳδῶν τοὺς
					Ἀργοναύτας κατέσχε. μόνος δὲ Βούτης ἐξενήξατο πρὸς αὐτάς, ὃν ἁρπάσασα Ἀφροδίτη
					ἐν Λιλυβαίῳ κατῴκισε. </p>
                  <p>μετὰ δὲ τὰς Σειρῆνας τὴν ναῦν Χάρυβδις ἐξεδέχετο καὶ Σκύλλα καὶ πέτραι πλαγκταί,
					ὑπὲρ ὧν φλὸξ πολλὴ καὶ καπνὸς ἀναφερόμενος ἑωρᾶτο. ἀλλὰ διὰ τούτων διεκόμισε τὴν
					ναῦν σὺν Νηρηίσι Θέτις παρακληθεῖσα ὑπὸ Ἥρας. </p>
                  <p>παραμειψάμενοι δὲ Θρινακίαν νῆσον Ἡλίου βοῦς<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> -->
					ἔχουσαν εἰς τὴν Φαιάκων νῆσον Κέρκυραν ἧκον, ἧς βασιλεὺς ἦν Ἀλκίνοος. τῶν δὲ
					Κόλχων <pb n="116"/>τὴν ναῦν εὑρεῖν μὴ δυναμένων οἱ μὲν τοῖς
					Κεραυνίοις<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ὄρεσι παρῴκησαν, οἱ δὲ εἰς τὴν
					Ἰλλυρίδα κομισθέντες ἔκτισαν Ἀψυρτίδας νήσους· ἔνιοι δὲ πρὸς Φαίακας ἐλθόντες
					τὴν Ἀργὼ κατέλαβον καὶ τὴν Μήδειαν ἀπῄτουν παρʼ Ἀλκινόου. ὁ δὲ εἶπεν, εἰ μὲν ἤδη
					συνελήλυθεν Ἰάσονι, δώσειν αὐτὴν ἐκείνῳ, εἰ δʼ ἔτι παρθένος ἐστί, τῷ πατρὶ
					ἀποπέμψειν.<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Ἀρήτη δὲ ἡ Ἀλκινόου γυνὴ φθάσασα
					Μήδειαν Ἰάσονι συνέζευξεν· ὅθεν οἱ μὲν Κόλχοι μετὰ Φαιάκων κατῴκησαν, οἱ δὲ
					Ἀργοναῦται μετὰ τῆς Μηδείας ἀνήχθησαν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="26">
                  <p>πλέοντες δὲ νυκτὸς σφοδρῷ περιπίπτουσι χειμῶνι. Ἀπόλλων δὲ στὰς ἐπὶ τὰς
					Μελαντίους<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> δειράς, τοξεύσας τῷ βέλει εἰς τὴν
					θάλασσαν κατήστραψεν. οἱ δὲ πλησίον ἐθεάσαντο νῆσον, τῷ δὲ παρὰ προσδοκίαν
					ἀναφανῆναι<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> προσορμισθέντες Ἀνάφην ἐκάλεσαν·
					ἱδρυσάμενοι δὲ βωμὸν Ἀπόλλωνος αἰγλήτου<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> καὶ
					θυσιάσαντες ἐπʼ εὐωχίαν ἐτράπησαν. δοθεῖσαι δʼ ὑπὸ Ἀρήτης Μηδείᾳ δώδεκα
					θεράπαιναι τοὺς ἀριστέας ἔσκωπτον μετὰ παιγνίας· ὅθεν ἔτι καὶ νῦν ἐν τῇ θυσίᾳ
					σύνηθές ἐστι σκώπτειν ταῖς γυναιξίν. <pb n="118"/>
                  </p>
                  <p>ἐντεῦθεν ἀναχθέντες κωλύονται Κρήτῃ προσίσχειν ὑπὸ Τάλω. τοῦτον οἱ μὲν τοῦ χαλκοῦ
					γένους εἶναι λέγουσιν, οἱ δὲ ὑπὸ Ἡφαίστου Μίνωι δοθῆναι· ὃς ἦν χαλκοῦς ἀνήρ, οἱ
					δὲ ταῦρον αὐτὸν λέγουσιν. εἶχε δὲ φλέβα μίαν ἀπὸ αὐχένος κατατείνουσαν ἄχρι
					σφυρῶν· κατὰ δὲ τὸ τέρμα<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τῆς φλεβὸς ἧλος
					διήρειστο χαλκοῦς. οὗτος ὁ Τάλως τρὶς ἑκάστης ἡμέρας τὴν νῆσον περιτροχάζων
					ἐτήρει· διὸ καὶ τότε τὴν Ἀργὼ προσπλέουσαν θεωρῶν τοῖς λίθοις ἔβαλλεν.
					ἐξαπατηθεὶς δὲ ὑπὸ Μηδείας ἀπέθανεν, ὡς μὲν ἔνιοι λέγουσι, διὰ φαρμάκων αὐτῷ
					μανίαν Μηδείας ἐμβαλούσης, ὡς δέ τινες, ὑποσχομένης ποιήσειν ἀθάνατον καὶ τὸν
					ἧλον ἐξελούσης, ἐκρυέντος τοῦ παντὸς ἰχῶρος αὐτὸν ἀποθανεῖν. τινὲς δὲ αὐτὸν
					τοξευθέντα ὑπὸ Ποίαντος εἰς τὸ σφυρὸν τελευτῆσαι λέγουσι. </p>
                  <p>μίαν δὲ ἐνταῦθα νύκτα μείναντες Αἰγίνῃ προσίσχουσιν ὑδρεύσασθαι θέλοντες, καὶ
					γίνεται περὶ τῆς ὑδρείας αὐτοῖς ἅμιλλα. ἐκεῖθεν δὲ διὰ τῆς Εὐβοίας καὶ τῆς
					Λοκρίδος πλεύσαντες εἰς Ἰωλκὸν <pb n="120"/>ἦλθον, τὸν πάντα πλοῦν ἐν τέτταρσι
					μησὶ τελειώσαντες. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="27">
                  <p>Πελίας δὲ ἀπογνοὺς τὴν ὑποστροφὴν τῶν Ἀργοναυτῶν τὸν Αἴσονα κτείνειν ἤθελεν· ὁ δὲ
					αἰτησάμενος ἑαυτὸν ἀνελεῖν θυσίαν ἐπιτελῶν ἀδεῶς τοῦ ταυρείου σπασάμενος
					αἵματος<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἀπέθανεν. ἡ δὲ Ἰάσονος μήτηρ
					ἐπαρασαμένη Πελίᾳ,<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> νήπιον ἀπολιποῦσα παῖδα
					Πρόμαχον ἑαυτὴν ἀνήρτησε· Πελίας δὲ καὶ τὸν αὐτῇ καταλειφθέντα παῖδα ἀπέκτεινεν.
					ὁ δὲ Ἰάσων κατελθὼν τὸ μὲν δέρας ἔδωκε, περὶ ὧν δὲ ἠδικήθη μετελθεῖν ἐθέλων
					καιρὸν ἐξεδέχετο. καὶ τότε μὲν εἰς Ἰσθμὸν μετὰ τῶν ἀριστέων πλεύσας ἀνέθηκε τὴν
					ναῦν Ποσειδῶνι, αὖθις δὲ Μήδειαν παρακαλεῖ ζητεῖν ὅπως Πελίας αὐτῷ δίκας ὑπόσχῃ.
					ἡ δὲ εἰς τὰ βασίλεια τοῦ Πελίου παρελθοῦσα πείθει τὰς θυγατέρας αὐτοῦ τὸν πατέρα
					κρεουργῆσαι καὶ καθεψῆσαι, διὰ φαρμάκων αὐτὸν ἐπαγγελλομένη ποιήσειν νέον· καὶ
					τοῦ πιστεῦσαι χάριν κριὸν μελίσασα καὶ καθεψήσασα ἐποίησεν ἄρνα. αἱ δὲ
					πιστεύσασαι τὸν πατέρα κρεουργοῦσι καὶ καθέψουσιν.
					Ἄκαστος<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> δὲ μετὰ τῶν τὴν Ἰωλκὸν <pb n="122"/>οἰκούντων τὸν πατέρα θάπτει, τὸν δὲ Ἰάσονα μετὰ τῆς Μηδείας τῆς Ἰωλκοῦ
					ἐκβάλλει. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="28">
                  <p>οἱ δὲ ἧκον εἰς Κόρινθον, καὶ δέκα μὲν ἔτη διετέλουν εὐτυχοῦντες, αὖθις δὲ τοῦ τῆς
					Κορίνθου βασιλέως Κρέοντος τὴν θυγατέρα Γλαύκην Ἰάσονι ἐγγυῶντος, παραπεμψάμενος
					Ἰάσων Μήδειαν ἐγάμει. ἡ δέ, οὕς τε ὤμοσεν Ἰάσων θεοὺς ἐπικαλεσαμένη καὶ τὴν
					Ἰάσονος ἀχαριστίαν μεμψαμένη πολλάκις, τῇ μὲν γαμουμένῃ πέπλον
					μεμαγμένον<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
					φαρμάκοις<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἔπεμψεν, ὃν ἀμφιεσαμένη μετὰ τοῦ
					βοηθοῦντος πατρὸς πυρὶ λάβρῳ κατεφλέχθη,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> τοὺς
					δὲ παῖδας οὓς εἶχεν ἐξ Ἰάσονος, Μέρμερον καὶ Φέρητα, ἀπέκτεινε, καὶ λαβοῦσα παρὰ
					Ἡλίου ἅρμα πτηνῶν<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> δρακόντων ἐπὶ τούτου
					φεύγουσα ἦλθεν εἰς Ἀθήνας. λέγεται δὲ <add>καὶ</add> ὅτι φεύγουσα τοὺς παῖδας
					ἔτι νηπίους ὄντας κατέλιπεν, ἱκέτας καθίσασα ἐπὶ τὸν βωμὸν <pb n="124"/>τῆς Ἥρας
					τῆς ἀκραίας· Κορίνθιοι δὲ αὐτοὺς ἀναστήσαντες κατετραυμάτισαν. </p>
                  <p>Μήδεια δὲ ἧκεν εἰς Ἀθήνας, κἀκεῖ γαμηθεῖσα Αἰγεῖ παῖδα γεννᾷ Μῆδον. ἐπιβουλεύουσα
					δὲ ὕστερον Θησεῖ φυγὰς ἐξ Ἀθηνῶν μετὰ τοῦ παιδὸς ἐκβάλλεται. ἀλλʼ οὗτος μὲν
					πολλῶν κρατήσας βαρβάρων τὴν ὑφʼ ἑαυτὸν χώραν ἅπασαν Μηδίαν ἐκάλεσε, καὶ
					στρατευόμενος ἐπὶ Ἰνδοὺς ἀπέθανε· Μήδεια δὲ εἰς Κόλχους ἦλθεν ἄγνωστος, καὶ
					καταλαβοῦσα Αἰήτην ὑπὸ τοῦ ἀδελφοῦ Πέρσου τῆς βασιλείας ἐστερημένον, κτείνασα
					τοῦτον τῷ πατρὶ τὴν βασιλείαν ἀποκατέστησεν. <pb n="128"/>
                  </p>
               </div>
            </div>
         </div>
         <div n="2" subtype="book" type="textpart">
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>ἐπειδὴ δὲ τὸ τοῦ Δευκαλίωνος διεξεληλύθαμεν γένος, ἐχομένως
					λέγωμεν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τὸ Ἰνάχειον. </p>
                  <p>Ὠκεανοῦ καὶ Τηθύος γίνεται παῖς Ἴναχος, ἀφʼ οὗ ποταμὸς ἐν Ἄργει Ἴναχος καλεῖται.
					τούτου καὶ Μελίας<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τῆς Ὠκεανοῦ Φορωνεύς τε καὶ
					Αἰγιαλεὺς παῖδες ἐγένοντο. Αἰγιαλέως μὲν οὖν ἄπαιδος ἀποθανόντος ἡ χώρα ἅπασα
					Αἰγιάλεια ἐκλήθη, Φορωνεὺς δὲ ἁπάσης τῆς ὕστερον Πελοποννήσου προσαγορευθείσης
					δυναστεύων ἐκ Τηλεδίκης<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> νύμφης Ἆπιν καὶ
					Νιόβην ἐγέννησεν. Ἆπις μὲν οὖν εἰς τυραννίδα τὴν ἑαυτοῦ μεταστήσας δύναμιν καὶ
					βίαιος ὢν τύραννος, ὀνομάσας<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> ἀφʼ ἑαυτοῦ τὴν
					Πελοπόννησον Ἀπίαν, ὑπὸ Θελξίονος καὶ Τελχῖνος ἐπιβουλευθεὶς ἄπαις ἀπέθανε, καὶ
					νομισθεὶς θεὸς ἐκλήθη Σάραπις· Νιόβης δὲ καὶ Διός (ᾗ πρώτῃ γυναικὶ Ζεὺς θνητῇ
					ἐμίγη) παῖς Ἄργος ἐγένετο, ὡς δὲ Ἀκουσίλαός <pb n="130"/>φησι, καὶ Πελασγός, ἀφʼ
					οὗ κληθῆναι τοὺς τὴν Πελοπόννησον οἰκοῦντας Πελασγούς. Ἡσίοδος δὲ τὸν Πελασγὸν
					αὐτόχθονά φησιν εἶναι. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>ἀλλὰ περὶ μὲν τούτου
					πάλιν ἐροῦμεν· Ἄργος δὲ λαβὼν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τὴν βασιλείαν
					ἀφʼ ἑαυτοῦ τὴν Πελοπόννησον ἐκάλεσεν Ἄργος, καὶ γήμας Εὐάδνην τὴν Στρυμόνος καὶ
					Νεαίρας ἐτέκνωσεν Ἔκβασον Πείραντα Ἐπίδαυρον Κρίασον, ὃς καὶ τὴν βασιλείαν
					παρέλαβεν. </p>
                  <p>Ἐκβάσου δὲ Ἀγήνωρ γίνεται, τούτου δὲ Ἄργος ὁ πανόπτης λεγόμενος. εἶχε δὲ οὗτος
					ὀφθαλμοὺς μὲν ἐν παντὶ τῷ σώματι, ὑπερβάλλων δὲ δυνάμει τὸν μὲν τὴν Ἀρκαδίαν
					λυμαινόμενον ταῦρον ἀνελὼν τὴν τούτου δορὰν ἠμφιέσατο, Σάτυρον δὲ τοὺς Ἀρκάδας
					ἀδικοῦντα καὶ ἀφαιρούμενον τὰ βοσκήματα ὑποστὰς ἀπέκτεινε. λέγεται δὲ ὅτι καὶ
					τὴν Ταρτάρου καὶ Γῆς Ἔχιδναν, ἣ τοὺς παριόντας συνήρπαζεν, ἐπιτηρήσας κοιμωμένην
					ἀπέκτεινεν. ἐξεδίκησε δὲ καὶ τὸν Ἄπιδος φόνον, τοὺς αἰτίους ἀποκτείνας.
						</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                  <p>Ἄργου δὲ καὶ Ἰσμήνης τῆς Ἀσωποῦ παῖς Ἴασος,<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> οὗ
					φασιν Ἰὼ γενέσθαι. Κάστωρ δὲ ὁ συγγράψας τὰ χρονικὰ καὶ πολλοὶ τῶν τραγικῶν
					Ἰνάχου τὴν Ἰὼ λέγουσιν· Ἡσίοδος δὲ καὶ <pb n="132"/>Ἀκουσίλαος Πειρῆνος αὐτήν
					φασιν εἶναι. ταύτην ἱερωσύνην τῆς Ἥρας ἔχουσαν Ζεὺς ἔφθειρε. φωραθεὶς δὲ ὑφʼ
					Ἥρας τῆς μὲν κόρης ἁψάμενος εἰς βοῦν μετεμόρφωσε λευκήν, ἀπωμόσατο δὲ
					ταύτῃ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> μὴ συνελθεῖν· διό φησιν Ἡσίοδος οὐκ
					ἐπισπᾶσθαι τὴν ἀπὸ τῶν θεῶν ὀργὴν τοὺς γινομένους ὅρκους ὑπὲρ ἔρωτος. Ἥρα δὲ
					αἰτησαμένη παρὰ Διὸς τὴν βοῦν φύλακα αὐτῆς κατέστησεν Ἄργον τὸν πανόπτην, ὃν
					Φερεκύδης<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> μὲν Ἀρέστορος λέγει, Ἀσκληπιάδης δὲ
					Ἰνάχου, Κέρκωψ<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> δὲ Ἄργου καὶ Ἰσμήνης τῆς
					Ἀσωποῦ θυγατρός· Ἀκουσίλαος δὲ γηγενῆ αὐτὸν λέγει. οὗτος ἐκ τῆς ἐλαίας ἐδέσμευεν
					αὐτὴν ἥτις ἐν τῷ Μυκηναίων ὑπῆρχεν ἄλσει. Διὸς δὲ ἐπιτάξαντος Ἑρμῇ κλέψαι τὴν
					βοῦν, μηνύσαντος Ἱέρακος, ἐπειδὴ λαθεῖν οὐκ ἠδύνατο, λίθῳ βαλὼν ἀπέκτεινε τὸν
					Ἄργον, ὅθεν ἀργειφόντης ἐκλήθη. Ἥρα δὲ τῇ βοῒ οἶστρον ἐμβάλλει ἡ δὲ πρῶτον ἧκεν
					εἰς τὸν ἀπʼ ἐκείνης Ἰόνιον κόλπον κληθέντα, ἔπειτα διὰ τῆς Ἰλλυρίδος πορευθεῖσα
					καὶ τὸν Αἷμον ὑπερβαλοῦσα διέβη τὸν τότε μὲν καλούμενον πόρον Θρᾴκιον, νῦν δὲ
					ἀπʼ ἐκείνης Βόσπορον. ἀπελθοῦσα<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> δὲ εἰς
					Σκυθίαν καὶ τὴν Κιμμερίδα γῆν, πολλὴν χέρσον πλανηθεῖσα καὶ πολλὴν διανηξαμένη
					θάλασσαν Εὐρώπης τε καὶ <pb n="134"/>Ἀσίας, τελευταῖον
					ἧκεν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> εἰς Αἴγυπτον, ὅπου τὴν ἀρχαίαν μορφὴν
					ἀπολαβοῦσα γεννᾷ παρὰ τῷ Νείλῳ ποταμῷ Ἔπαφον παῖδα. τοῦτον δὲ Ἥρα δεῖται
					Κουρήτων ἀφανῆ ποιῆσαι· οἱ δὲ ἠφάνισαν αὐτόν. καὶ Ζεὺς μὲν αἰσθόμενος κτείνει
					Κούρητας, Ἰὼ δὲ ἐπὶ ζήτησιν τοῦ παιδὸς ἐτράπετο. </p>
                  <p>πλανωμένη δὲ κατὰ τὴν Συρίαν ἅπασαν (ἐκεῖ γὰρ ἐμηνύετο
						<add>ὅτι<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> -->
					ἡ</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> τοῦ Βυβλίων βασιλέως
					<add>γυνὴ</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> ἐτιθήνει τὸν υἱόν) καὶ τὸν
					Ἔπαφον εὑροῦσα, εἰς Αἴγυπτον ἐλθοῦσα ἐγαμήθη Τηλεγόνῳ τῷ βασιλεύοντι τότε
					Αἰγυπτίων. ἱδρύσατο δὲ ἄγαλμα Δήμητρος, ἣν ἐκάλεσαν Ἶσιν Αἰγύπτιοι, καὶ τὴν Ἰὼ
					Ἶσιν ὁμοίως προσηγόρευσαν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                  <p>Ἔπαφος δὲ βασιλεύων Αἰγυπτίων γαμεῖ Μέμφιν τὴν Νείλου θυγατέρα, καὶ ἀπὸ ταύτης
					κτίζει Μέμφιν πόλιν, καὶ τεκνοῖ θυγατέρα Λιβύην, ἀφʼ ἧς ἡ χώρα Λιβύη ἐκλήθη.
					Λιβύης δὲ καὶ Ποσειδῶνος γίνονται παῖδες δίδυμοι Ἀγήνωρ καὶ Βῆλος. Ἀγήνωρ μὲν
					οὖν εἰς Φοινίκην ἀπαλλαγεὶς ἐβασίλευσε, κἀκεῖ τῆς μεγάλης ῥίζης ἐγένετο
					γενεάρχης· ὅθεν ὑπερθησόμεθα περὶ τούτου. Βῆλος δὲ ὑπομείνας ἐν Αἰγύπτῳ
					βασιλεύει μὲν Αἰγύπτου, γαμεῖ δὲ Ἀγχινόην<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> τὴν
					Νείλου θυγατέρα, καὶ αὐτῷ γίνονται παῖδες δίδυμοι, <pb n="136"/>Αἴγυπτος καὶ
					Δαναός, ὡς δέ φησιν Εὐριπίδης, καὶ Κηφεὺς καὶ Φινεὺς προσέτι. Δαναὸν μὲν οὖν
					Βῆλος ἐν Λιβύῃ κατῴκισεν,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Αἴγυπτον δὲ ἐν
					Ἀραβίᾳ, ὃς καὶ καταστρεψάμενος<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τὴν
					Μελαμπόδων<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> χώραν <add>ἀφʼ
					ἑαυτοῦ</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> ὠνόμασεν Αἴγυπτον. γίνονται δὲ
					ἐκ πολλῶν γυναικῶν Αἰγύπτῳ μὲν παῖδες πεντήκοντα, θυγατέρες δὲ Δαναῷ πεντήκοντα.
					στασιασάντων δὲ αὐτῶν περὶ τῆς ἀρχῆς<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> ὕστερον,
					Δαναὸς τοὺς Αἰγύπτου παῖδας δεδοικώς, ὑποθεμένης Ἀθηνᾶς αὐτῷ ναῦν κατεσκεύασε
					πρῶτος καὶ τὰς θυγατέρας ἐνθέμενος ἔφυγε.
					προσσχὼν<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> δὲ Ῥόδῳ τὸ τῆς
					Λινδίας<!-- <NOTE ED="Frazer">7</NOTE> --> ἄγαλμα Ἀθηνᾶς ἱδρύσατο. ἐντεῦθεν δὲ
					ἧκεν εἰς Ἄργος, καὶ τὴν βασιλείαν αὐτῷ παραδίδωσι
					Γελάνωρ<!-- <NOTE ED="Frazer">8</NOTE> --> ὁ τότε βασιλεύων <add>αὐτὸς δὲ
						κρατήσας τῆς χώρας ἀφʼ ἑαυτοῦ τοὺς ἐνοικοῦντας Δαναοὺς
					ὠνόμασε</add>.<!-- <NOTE ED="Frazer">9</NOTE> --> ἀνύδρου δὲ τῆς χώρας
					ὑπαρχούσης, <pb n="138"/>ἐπειδὴ καὶ τὰς πηγὰς ἐξήρανε Ποσειδῶν μηνίων Ἰνάχῳ
					διότι τὴν χώραν Ἥρας<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἐμαρτύρησεν εἶναι, τὰς
					θυγατέρας ὑδρευσομένας ἔπεμψε. μία δὲ αὐτῶν Ἀμυμώνη ζητοῦσα ὕδωρ ῥίπτει βέλος
					ἐπὶ ἔλαφον καὶ κοιμωμένου Σατύρου τυγχάνει, κἀκεῖνος περιαναστὰς ἐπεθύμει
					συγγενέσθαι· Ποσειδῶνος δὲ ἐπιφανέντος ὁ Σάτυρος μὲν ἔφυγεν, Ἀμυμώνη δὲ τούτῳ
					συνευνάζεται, καὶ αὐτῇ Ποσειδῶν τὰς ἐν Λέρνῃ πηγὰς ἐμήνυσεν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                  <p>οἱ δὲ Αἰγύπτου παῖδες ἐλθόντες εἰς Ἄργος τῆς τε ἔχθρας παύσασθαι παρεκάλουν καὶ
					τὰς θυγατέρας αὐτοῦ γαμεῖν ἠξίουν. Δαναὸς δὲ ἅμα μὲν ἀπιστῶν αὐτῶν τοῖς
					ἐπαγγέλμασιν, ἅμα δὲ καὶ μνησικακῶν περὶ τῆς φυγῆς, ὡμολόγει τοὺς γάμους καὶ
					διεκλήρου τὰς κόρας. Ὑπερμνήστραν μὲν οὖν τὴν πρεσβυτέραν ἐξεῖλον Λυγκεῖ καὶ
					Γοργοφόνην<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Πρωτεῖ· οὗτοι γὰρ ἐκ βασιλίδος
					γυναικὸς Ἀργυφίης ἐγεγόνεισαν Αἰγύπτῳ. τῶν δὲ λοιπῶν ἔλαχον Βούσιρις μὲν καὶ
					Ἐγκέλαδος καὶ Λύκος καὶ Δαΐφρων τὰς Δαναῷ γεννηθείσας ἐξ Εὐρώπης Αὐτομάτην
					Ἀμυμώνην Ἀγαυὴν Σκαιήν. αὗται δὲ ἐκ βασιλίδος ἐγένοντο Δαναῷ, ἐκ δὲ Ἐλεφαντίδος
					Γοργοφόνη καὶ Ὑπερμνήστρα.<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --><pb n="140"/>Ἴστρος δὲ Ἱπποδάμειαν, Χαλκώδων Ῥοδίαν, Ἀγήνωρ Κλεοπάτραν, Χαῖτος
					Ἀστερίαν, Διοκορυστὴς Ἱπποδαμείαν,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
					Ἄλκης<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Γλαύκην, Ἀλκμήνωρ Ἱππομέδουσαν,
					Ἱππόθοος Γόργην, Εὐχήνωρ Ἰφιμέδουσαν, Ἱππόλυτος Ῥόδην. οὗτοι μὲν οἱ δέκα ἐξ
					Ἀραβίας γυναικός, αἱ δὲ παρθένοι ἐξ Ἁμαδρυάδων νυμφῶν, αἱ μὲν Ἀτλαντείης, αἱ δὲ
					ἐκ Φοίβης. Ἀγαπτόλεμος δὲ ἔλαχε Πειρήνην, Κερκέτης δὲ Δώριον, Εὐρυδάμας
					Φάρτιν,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> Αἴγιος Μνήστραν, Ἄργιος Εὐίππην,
					Ἀρχέλαος Ἀναξιβίην, Μενέμαχος Νηλώ, οἱ <add>μὲν</add> ἑπτὰ ἐκ Φοινίσσης
					γυναικός, αἱ δὲ παρθένοι Αἰθιοπίδος. ἀκληρωτὶ δὲ ἔλαχον διʼ ὁμωνυμίαν τὰς
					Μέμφιδος οἱ ἐκ Τυρίας, Κλειτὸς Κλειτήν, Σθένελος Σθενέλην, Χρύσιππος Χρυσίππην.
					οἱ δὲ ἐκ Καλιάδνης νηίδος νύμφης παῖδες δώδεκα ἐκληρώσαντο περὶ τῶν ἐκ Πολυξοῦς
					νηίδος νύμφης· ἦσαν δὲ οἱ μὲν παῖδες Εὐρύλοχος Φάντης Περισθένης Ἕρμος Δρύας
					Ποταμὼν Κισσεὺς Λίξος Ἴμβρος Βρομίος Πολύκτωρ Χθονίος, αἱ δὲ κόραι Αὐτονόη Θεανὼ
					Ἠλέκτρα Κλεοπάτρα Εὐρυδίκη Γλαυκίππη Ἀνθήλεια Κλεοδώρη Εὐίππη Ἐρατὼ Στύγνη
					Βρύκη. οἱ δὲ <add>ἐκ</add> Γοργόνος Αἰγύπτῳ γενόμενοι ἐκληρώσαντο περὶ τῶν ἐκ
					Πιερίας, καὶ λαγχάνει Περίφας μὲν Ἀκταίην, Οἰνεὺς δὲ Ποδάρκην, Αἴγυπτος <pb n="142"/>Διωξίππην, Μενάλκης Ἀδίτην, Λάμπος Ὠκυπέτην, Ἴδμων Πυλάργην.
					οὗτοι<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> δέ εἰσι νεώτατοι· Ἴδας Ἱπποδίκην,
					Δαΐφρων Ἀδιάντην (αὗται δὲ ἐκ μητρὸς ἐγένοντο Ἕρσης), Πανδίων Καλλιδίκην,
					Ἄρβηλος Οἴμην, Ὑπέρβιος Κελαινώ, Ἱπποκορυστὴς Ὑπερίππην· οὗτοι ἐξ Ἡφαιστίνης, αἱ
					δὲ ἐκ Κρινοῦς. </p>
                  <p>ὡς δὲ ἐκληρώσαντο<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τοὺς γάμους, ἑστιάσας
					ἐγχειρίδια δίδωσι ταῖς θυγατράσιν. αἱ δὲ κοιμωμένους τοὺς νυμφίους ἀπέκτειναν
					πλὴν Ὑπερμνήστρας· αὕτη γὰρ Λυγκέα διέσωσε παρθένον αὐτὴν φυλάξαντα· διὸ
					καθείρξας αὐτὴν Δαναὸς ἐφρούρει. αἱ δὲ ἄλλαι τῶν Δαναοῦ θυγατέρων τὰς μὲν
					κεφαλὰς τῶν νυμφίων ἐν τῇ Λέρνῃ κατώρυξαν, τὰ δὲ σώματα πρὸ τῆς πόλεως
					ἐκήδευσαν. καὶ αὐτὰς ἐκάθηραν Ἀθηνᾶ τε καὶ Ἑρμῆς Διὸς κελεύσαντος. Δαναὸς δὲ
					ὕστερον Ὑπερμνήστραν Λυγκεῖ συνῴκισε, τὰς δὲ λοιπὰς θυγατέρας εἰς γυμνικὸν ἀγῶνα
					τοῖς νικῶσιν ἔδωκεν. </p>
                  <p>Ἀμυμώνη δὲ ἐκ Ποσειδῶνος ἐγέννησε Ναύπλιον. οὗτος μακρόβιος γενόμενος, πλέων τὴν
					θάλασσαν, τοῖς ἐμπίπτουσιν ἐπὶ θανάτῳ <pb n="144"/>ἐπυρσοφόρει.<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> συνέβη οὖν καὶ αὐτὸν
					τελευτῆσαι ἐκείνῳ τῷ θανάτῳ.<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> πρὶν δὲ
					τελευτῆσαι ἔγημε<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ὡς μὲν οἱ τραγικοὶ λέγουσι,
					Κλυμένην τὴν Κατρέως, ὡς δὲ ὁ τοὺς νόστους γράψας, Φιλύραν, ὡς δὲ
					Κέρκωψ,<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> Ἡσιόνην, καὶ ἐγέννησε Παλαμήδην Οἴακα
					Ναυσιμέδοντα. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>Λυγκεὺς δὲ μετὰ Δαναὸν Ἄργους δυναστεύων ἐξ Ὑπερμνήστρας τεκνοῖ παῖδα Ἄβαντα.
					τούτου δὲ καὶ Ἀγλαΐας<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> τῆς Μαντινέως δίδυμοι
					παῖδες ἐγένοντο Ἀκρίσιος καὶ Προῖτος. οὗτοι καὶ κατὰ γαστρὸς μὲν ἔτι ὄντες
					ἐστασίαζον πρὸς ἀλλήλους, ὡς δὲ ἀνετράφησαν, περὶ τῆς βασιλείας ἐπολέμουν, καὶ
					πολεμοῦντες εὗρον ἀσπίδας πρῶτοι. καὶ κρατήσας Ἀκρίσιος Προῖτον Ἄργους
					ἐξελαύνει. ὁ δʼ ἧκεν εἰς Λυκίαν πρὸς Ἰοβάτην, ὡς δέ τινές φασι, πρὸς Ἀμφιάνακτα·
					καὶ γαμεῖ τὴν τούτου θυγατέρα, ὡς μὲν Ὅμηρος, Ἄντειαν, ὡς δὲ οἱ τραγικοί,
					Σθενέβοιαν. κατάγει δὲ αὐτὸν ὁ κηδεστὴς μετὰ στρατοῦ Λυκίων, καὶ <pb n="146"/>καταλαμβάνει Τίρυνθα, ταύτην αὐτῷ Κυκλώπων τειχισάντων. μερισάμενοι δὲ τὴν
					Ἀργείαν ἅπασαν κατῴκουν, καὶ Ἀκρίσιος μὲν Ἄργους βασιλεύει, Προῖτος δὲ Τίρυνθος.
						</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>καὶ γίνεται Ἀκρισίῳ μὲν ἐξ Εὐρυδίκης τῆς
					Λακεδαίμονος Δανάη, Προίτῳ δὲ ἐκ Σθενεβοίας Λυσίππη καὶ Ἰφινόη καὶ Ἰφιάνασσα.
					αὗται δὲ ὡς ἐτελειώθησαν, ἐμάνησαν, ὡς μὲν Ἡσίοδός φησιν, ὅτι τὰς Διονύσου
					τελετὰς οὐ κατεδέχοντο, ὡς δὲ Ἀκουσίλαος λέγει, διότι τὸ τῆς Ἥρας ξόανον
					ἐξηυτέλισαν. γενόμεναι δὲ ἐμμανεῖς ἐπλανῶντο ἀνὰ τὴν Ἀργείαν ἅπασαν, αὖθις δὲ
					τὴν Ἀρκαδίαν καὶ τὴν Πελοπόννησον<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> διελθοῦσαι
					μετʼ <pb n="148"/>ἀκοσμίας ἁπάσης διὰ τῆς ἐρημίας ἐτρόχαζον. Μελάμπους δὲ ὁ
					Ἀμυθάονος καὶ Εἰδομένης τῆς Ἄβαντος, μάντις ὢν καὶ τὴν διὰ φαρμάκων καὶ καθαρμῶν
					θεραπείαν πρῶτος εὑρηκώς, ὑπισχνεῖται θεραπεύειν τὰς παρθένους, εἰ λάβοι τὸ
					τρίτον μέρος τῆς δυναστείας. οὐκ ἐπιτρέποντος δὲ Προίτου θεραπεύειν ἐπὶ μισθοῖς
					τηλικούτοις, ἔτι μᾶλλον ἐμαίνοντο αἱ παρθένοι καὶ προσέτι μετὰ τούτων αἱ λοιπαὶ
					γυναῖκες· καὶ γὰρ αὗται τὰς οἰκίας ἀπολιποῦσαι τοὺς ἰδίους ἀπώλλυον παῖδας καὶ
					εἰς τὴν ἐρημίαν ἐφοίτων. προβαινούσης δὲ ἐπὶ πλεῖστον τῆς συμφορᾶς, τοὺς
					αἰτηθέντας μισθοὺς ὁ Προῖτος ἐδίδου. ὁ δὲ ὑπέσχετο θεραπεύειν ὅταν ἕτερον
					τοσοῦτον τῆς γῆς ὁ ἀδελφὸς αὐτοῦ λάβῃ Βίας. Προῖτος δὲ εὐλαβηθεὶς μὴ βραδυνούσης
					τῆς θεραπείας αἰτηθείη καὶ πλεῖον, θεραπεύειν συνεχώρησεν ἐπὶ τούτοις. Μελάμπους
					δὲ παραλαβὼν τοὺς δυνατωτάτους τῶν νεανιῶν μετʼ ἀλαλαγμοῦ καί τινος ἐνθέου
					χορείας ἐκ τῶν ὀρῶν αὐτὰς εἰς Σικυῶνα συνεδίωξε. κατὰ δὲ τὸν διωγμὸν ἡ
					πρεσβυτάτη τῶν θυγατέρων Ἰφινόη μετήλλαξεν· ταῖς δὲ λοιπαῖς τυχούσαις καθαρμῶν
					σωφρονῆσαι συνέβη. καὶ ταύτας μὲν ἐξέδοτο Προῖτος Μελάμποδι καὶ Βίαντι, παῖδα δʼ
					ὕστερον ἐγέννησε Μεγαπένθην. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>Βελλεροφόντης δὲ ὁ Γλαύκου τοῦ Σισύφου, κτείνας ἀκουσίως ἀδελφὸν
					Δηλιάδην,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ὡς δέ τινές φασι
					Πειρῆνα,<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἄλλοι δὲ Ἀλκιμένην, πρὸς <pb n="150"/>Προῖτον ἐλθὼν καθαίρεται. καὶ αὐτοῦ Σθενέβοια ἔρωτα ἴσχει, καὶ
					προσπέμπει<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> λόγους περὶ συνουσίας. τοῦ δὲ
					ἀπαρνουμένου, λέγει πρὸς Προῖτον ὅτι Βελλεροφόντης αὐτῇ περὶ φθορᾶς προσεπέμψατο
					λόγους. Προῖτος δὲ πιστεύσας ἔδωκεν ἐπιστολὰς αὐτῷ πρὸς Ἰοβάτην
					κομίσαι,<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἐν αἷς ἐνεγέγραπτο Βελλεροφόντην
					ἀποκτεῖναι. Ἰοβάτης δὲ ἀναγνοὺς<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ἐπέταξεν αὐτῷ
					Χίμαιραν κτεῖναι, νομίζων αὐτὸν ὑπὸ τοῦ θηρίου διαφθαρήσεσθαι· ἦν γὰρ οὐ μόνον
					ἑνὶ ἀλλὰ πολλοῖς οὐκ εὐάλωτον, εἶχε δὲ προτομὴν μὲν λέοντος, οὐρὰν δὲ δράκοντος,
					τρίτην δὲ κεφαλὴν μέσην αἰγός, διʼ ἧς πῦρ ἀνίει. καὶ τὴν χώραν διέφθειρε, καὶ τὰ
					βοσκήματα ἐλυμαίνετο· μία γὰρ φύσις τριῶν θηρίων εἶχε
					δύναμιν.<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> λέγεται δὲ καὶ τὴν Χίμαιραν
					ταύτην<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> τραφῆναι μὲν ὑπὸ Ἀμισωδάρου, καθάπερ
					εἴρηκε καὶ Ὅμηρος, γεννηθῆναι δὲ ἐκ Τυφῶνος καὶ Ἐχίδνης, καθὼς Ἡσίοδος ἱστορεῖ.
						</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>ἀναβιβάσας οὖν ἑαυτὸν ὁ Βελλεροφόντης ἐπὶ
					τὸν <pb n="152"/>Πήγασον,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ὃν εἶχεν ἵππον ἐκ
					Μεδούσης πτηνὸν γεγεννημένον καὶ Ποσειδῶνος, ἀρθεὶς εἰς ὕψος ἀπὸ τούτου
					κατετόξευσε τὴν Χίμαιραν. μετὰ δὲ τὸν ἀγῶνα τοῦτον ἐπέταξεν αὐτῷ Σολύμοις
					μαχεσθῆναι.<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ὡς δὲ ἐτελεύτησε καὶ τοῦτον,
					Ἀμαζόσιν ἐπέταξεν ἀγωνίσασθαι<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> αὐτόν. ὡς δὲ
					καὶ ταύτας ἀπέκτεινε, τοὺς γενναιότητι<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> Λυκίων
					διαφέρειν δοκοῦντας ἐπιλέξας ἐπέταξεν ἀποκτεῖναι λοχήσαντας. ὡς δὲ καὶ τούτους
					ἀπέκτεινε πάντας, θαυμάσας τὴν δύναμιν αὐτοῦ ὁ Ἰοβάτης τά τε γράμματα ἔδειξε καὶ
					παρʼ αὐτῷ μένειν ἠξίωσε· δοὺς δὲ τὴν θυγατέρα Φιλονόην καὶ θνήσκων τὴν βασιλείαν
					κατέλιπεν αὐτῷ.<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --></p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>Ἀκρισίῳ δὲ περὶ παίδων γενέσεως ἀρρένων χρηστηριαζομένῳ ὁ
					θεὸς<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> ἔφη
					γενέσθαι<!-- <NOTE ED="Frazer">7</NOTE> --> παῖδα ἐκ τῆς θυγατρός, ὃς αὐτὸν
					ἀποκτενεῖ.<!-- <NOTE ED="Frazer">8</NOTE> --> δείσας δὲ
					ὁ<!-- <NOTE ED="Frazer">9</NOTE> --> Ἀκρίσιος τοῦτο, ὑπὸ γῆν θάλαμον <pb n="154"/>κατασκευάσας χάλκεον τὴν Δανάην ἐφρούρει. ταύτην μέν, ὡς ἔνιοι λέγουσιν,
					ἔφθειρε Προῖτος, ὅθεν αὐτοῖς καὶ ἡ στάσις ἐκινήθη· ὡς δὲ ἔνιοί φασι, Ζεὺς
					μεταμορφωθεὶς εἰς χρυσὸν καὶ διὰ τῆς ὀροφῆς εἰς τοὺς Δανάης εἰσρυεὶς κόλπους
					συνῆλθεν. αἰσθόμενος δὲ Ἀκρίσιος ὕστερον ἐξ αὐτῆς γεγεννημένον Περσέα, μὴ
					πιστεύσας ὑπὸ Διὸς ἐφθάρθαι, τὴν θυγατέρα μετὰ τοῦ παιδὸς εἰς λάρνακα βαλὼν
					ἔρριψεν εἰς θάλασσαν. προσενεχθείσης δὲ τῆς λάρνακος Σερίφῳ Δίκτυς ἄρας
					ἀνέτρεφε<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τοῦτον. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>βασιλεύων δὲ τῆς Σερίφου Πολυδέκτης ἀδελφὸς Δίκτυος, Δανάης ἐρασθείς,
					καὶ ἠνδρωμένου Περσέως μὴ δυνάμενος αὐτῇ συνελθεῖν, συνεκάλει τοὺς φίλους, μεθʼ
					ὧν καὶ Περσέα, λέγων ἔρανον συνάγειν ἐπὶ τοὺς Ἱπποδαμείας τῆς Οἰνομάου γάμους.
					τοῦ δὲ Περσέως εἰπόντος καὶ ἐπὶ τῇ κεφαλῇ τῆς Γοργόνος οὐκ
					ἀντερεῖν,<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> παρὰ μὲν τῶν λοιπῶν ᾔτησεν ἵππους,
					παρὰ δὲ τοῦ Περσέως οὐ λαβὼν τοὺς ἵππους, ἐπέταξε τῆς Γοργόνος κομίζειν τὴν
					κεφαλήν. ὁ δὲ Ἑρμοῦ καὶ Ἀθηνᾶς προκαθηγουμένων ἐπὶ τὰς Φόρκου
					παραγίνεται<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> θυγατέρας, Ἐνυὼ καὶ
					Πεφρηδὼ<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> καὶ Δεινώ· ἦσαν δὲ αὗται Κητοῦς τε
					καὶ Φόρκου, Γοργόνων ἀδελφαί, γραῖαι ἐκ γενετῆς. ἕνα τε ὀφθαλμὸν αἱ τρεῖς καὶ
					ἕνα ὀδόντα εἶχον, <pb n="156"/>καὶ ταῦτα παρὰ μέρος ἤμειβον ἀλλήλαις. ὧν
					κυριεύσας ὁ Περσεύς, ὡς ἀπῄτουν, ἔφη δώσειν ἂν ὑφηγήσωνται τὴν ὁδὸν τὴν ἐπὶ τὰς
					νύμφας φέρουσαν. αὗται δὲ αἱ νύμφαι πτηνὰ εἶχον πέδιλα καὶ τὴν κίβισιν, ἥν φασιν
					εἶναι πήραν· <del>Πίνδαρος δὲ καὶ Ἡσίοδος ἐν Ἀσπίδι ἐπὶ τοῦ Περσέως·</del>
                     <cit>
                        <quote type="verse">
                           <l>
                              <del>πᾶν δὲ μετάφρενον εἶχε <add>κάρα</add> δεινοῖο
									πελώρου</del>
                           </l>
                           <l>
                              <add>Γοργοῦς</add>, <del>ἀμφὶ δέ μιν κίβισις θέε</del>.</l>
                        </quote>
                        <bibl n="Hes. Sh. 223" xml:lang="en">ηεσιοδ, σηιελδ οφ ηερξυλες,
							223-4.</bibl>
                     </cit>
                     <del>εἴρηται δὲ παρὰ τὸ κεῖσθαι ἐκεῖ ἐσθῆτα καὶ τὴν
					τροφήν.</del>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> εἶχον δὲ καὶ τὴν
						<add>Ἄϊδος</add> κυνῆν.<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ὑφηγησαμένων δὲ
					τῶν Φορκίδων, ἀποδοὺς τόν τε ὀδόντα καὶ τὸν ὀφθαλμὸν αὐταῖς, καὶ παραγενόμενος
					πρὸς τὰς νύμφας, καὶ τυχὼν ὧν ἐσπούδαζε, τὴν μὲν κίβισιν περιεβάλετο, τὰ δὲ
					πέδιλα τοῖς σφυροῖς προσήρμοσε, τὴν δὲ κυνῆν τῇ κεφαλῇ ἐπέθετο. ταύτην ἔχων
					αὐτὸς μὲν οὓς ἤθελεν ἔβλεπεν, ὑπὸ ἄλλων δὲ οὐχ ἑωρᾶτο. λαβὼν δὲ καὶ παρὰ Ἑρμοῦ
					ἀδαμαντίνην ἅρπην, πετόμενος εἰς τὸν Ὠκεανὸν ἧκε καὶ κατέλαβε τὰς Γοργόνας
					κοιμωμένας. ἦσαν δὲ αὗται Σθενὼ Εὐρυάλη Μέδουσα. μόνη δὲ ἦν θνητὴ Μέδουσα· διὰ
					τοῦτο ἐπὶ τὴν ταύτης κεφαλὴν Περσεὺς ἐπέμφθη. εἶχον δὲ αἱ Γοργόνες κεφαλὰς μὲν
					περιεσπειραμένας φολίσι δρακόντων, ὀδόντας δὲ μεγάλους ὡς συῶν, καὶ χεῖρας
					χαλκᾶς, καὶ πτέρυγας χρυσᾶς, διʼ ὧν ἐπέτοντο. τοὺς δὲ ἰδόντας λίθους ἐποίουν.
					ἐπιστὰς <pb n="158"/>οὖν αὐταῖς ὁ Περσεὺς κοιμωμέναις, κατευθυνούσης τὴν χεῖρα
					Ἀθηνᾶς, ἀπεστραμμένος καὶ βλέπων εἰς ἀσπίδα χαλκῆν, διʼ ἧς τὴν εἰκόνα τῆς
					Γοργόνος ἔβλεπεν, ἐκαρατόμησεν αὐτήν. ἀποτμηθείσης δὲ τῆς κεφαλῆς, ἐκ τῆς
					Γοργόνος ἐξέθορε Πήγασος πτηνὸς ἵππος, καὶ Χρυσάωρ ὁ Γηρυόνου πατήρ· </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                  <p>τούτους δὲ ἐγέννησεν ἐκ Ποσειδῶνος. ὁ μὲν οὖν Περσεὺς
					ἐνθέμενος εἰς τὴν κίβισιν τὴν κεφαλὴν τῆς Μεδούσης ὀπίσω πάλιν ἐχώρει, αἱ δὲ
					Γοργόνες ἐκ τῆς κοίτης ἀναστᾶσαι<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τὸν Περσέα
					ἐδίωκον, καὶ συνιδεῖν αὐτὸν οὐκ ἠδύναντο διὰ τὴν κυνῆν. ἀπεκρύπτετο γὰρ ὑπʼ
					αὐτῆς. </p>
                  <p>παραγενόμενος δὲ εἰς Αἰθιοπίαν, ἧς ἐβασίλευε Κηφεύς, εὗρε τὴν τούτου θυγατέρα
					Ἀνδρομέδαν παρακειμένην βορὰν θαλασσίῳ κήτει. Κασσιέπεια γὰρ ἡ Κηφέως γυνὴ
					Νηρηίσιν ἤρισε περὶ κάλλους, καὶ πασῶν εἶναι κρείσσων ηὔχησεν· ὅθεν αἱ Νηρηίδες
					ἐμήνισαν, καὶ Ποσειδῶν αὐταῖς συνοργισθεὶς πλήμμυράν τε ἐπὶ τὴν χώραν ἔπεμψε καὶ
					κῆτος. Ἄμμωνος δὲ χρήσαντος τὴν ἀπαλλαγὴν τῆς συμφορᾶς, ἐὰν ἡ Κασσιεπείας
					θυγάτηρ Ἀνδρομέδα προτεθῇ τῷ κήτει βορά, τοῦτο ἀναγκασθεὶς ὁ Κηφεὺς ὑπὸ τῶν
					Αἰθιόπων ἔπραξε, καὶ προσέδησε τὴν θυγατέρα πέτρα. ταύτην θεασάμενος ὁ Περσεὺς
					καὶ ἐρασθεὶς <pb n="160"/>ἀναιρήσειν ὑπέσχετο Κηφεῖ τὸ κῆτος, εἰ μέλλει σωθεῖσαν
					αὐτὴν αὐτῷ δώσειν γυναῖκα. ἐπὶ τούτοις γενομένων ὅρκων, ὑποστὰς τὸ κῆτος ἔκτεινε
					καὶ τὴν Ἀνδρομέδαν ἔλυσεν. ἐπιβουλεύοντος δὲ αὐτῷ Φινέως, ὃς ἦν ἀδελφὸς τοῦ
					Κηφέως ἐγγεγυημένος<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> πρῶτος τὴν Ἀνδρομέδαν,
					μαθὼν τὴν ἐπιβουλήν, τὴν Γοργόνα δείξας μετὰ τῶν συνεπιβουλευόντων αὐτὸν ἐλίθωσε
					παραχρῆμα. παραγενόμενος δὲ εἰς Σέριφον, καὶ καταλαβὼν
					προσπεφευγυῖαν<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τοῖς βωμοῖς μετὰ τοῦ Δίκτυος
					τὴν μητέρα διὰ τὴν Πολυδέκτου βίαν, εἰσελθὼν εἰς τὰ
					βασίλεια,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> συγκαλέσαντος τοῦ Πολυδέκτου τοὺς
					φίλους ἀπεστραμμένος τὴν κεφαλὴν τῆς Γοργόνος ἔδειξε· τῶν δὲ ἰδόντων, ὁποῖον
					ἕκαστος ἔτυχε σχῆμα ἔχων, ἀπελιθώθη. καταστήσας δὲ τῆς Σερίφου Δίκτυν βασιλέα,
					ἀπέδωκε τὰ μὲν πέδιλα καὶ τὴν κίβισιν καὶ τὴν κυνῆν Ἑρμῇ, τὴν δὲ κεφαλὴν τῆς
					Γοργόνος Ἀθηνᾷ. Ἑρμῆς μὲν οὖν τὰ προειρημένα πάλιν ἀπέδωκε ταῖς νύμφαις, Ἀθηνᾶ
					δὲ ἐν μέσῃ τῇ ἀσπίδι τῆς Γοργόνος τὴν κεφαλὴν
					ἐνέθηκε.<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> λέγεται δὲ ὑπʼ ἐνίων ὅτι διʼ Ἀθηνᾶν
					ἡ Μέδουσα ἐκαρατομήθη· φασὶ δὲ ὅτι καὶ περὶ κάλλους ἠθέλησεν ἡ Γοργὼ αὐτῇ
					συγκριθῆναι. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                  <p>Περσεὺς δὲ μετὰ Δανάης καὶ Ἀνδρομέδας ἔσπευδεν εἰς Ἄργος, ἵνα Ἀκρίσιον θεάσηται.
					ὁ δὲ <add>τοῦτο μαθὼν καὶ</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> δεδοικὼς. τὸν
					χρησμόν, <pb n="162"/>ἀπολιπὼν Ἄργος εἰς τὴν Πελασγιῶτιν ἐχώρησε γῆν.
					Τευταμίδου<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> δὲ τοῦ
					Λαρισσαίων<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> βασιλέως ἐπὶ κατοιχομένῳ τῷ πατρὶ
					διατιθέντος<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> γυμνικὸν ἀγῶνα, παρεγένετο καὶ ὁ
					Περσεὺς ἀγωνίσασθαι θέλων, ἀγωνιζόμενος δὲ πένταθλον, τὸν δίσκον ἐπὶ τὸν
					Ἀκρισίου πόδα βαλὼν παραχρῆμα ἀπέκτεινεν αὐτόν. αἰσθόμενος δὲ τὸν χρησμὸν
					τετελειωμένον<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> τὸν μὲν Ἀκρίσιον ἔξω τῆς πόλεως
					ἔθαψεν, αἰσχυνόμενος δὲ εἰς Ἄργος ἐπανελθεῖν ἐπὶ τὸν κλῆρον τοῦ διʼ αὐτοῦ
					τετελευτηκότος, παραγενόμενος εἰς Τίρυνθα<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> -->
					πρὸς τὸν Προίτου παῖδα Μεγαπένθην ἠλλάξατο, τούτῳ τε τὸ Ἄργος ἐνεχείρισε. καὶ
					Μεγαπένθης μὲν ἐβασίλευσεν Ἀργείων, Περσεὺς δὲ Τίρυνθος, προστειχίσας
					Μίδειαν<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> καὶ Μυκήνας. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                  <p>ἐγένοντο δὲ ἐξ Ἀνδρομέδας παῖδες αὐτῷ, πρὶν μὲν ἐλθεῖν
					εἰς τὴν Ἑλλάδα Πέρσης, ὃν παρὰ Κηφεῖ κατέλιπεν (ἀπὸ τούτου δὲ τοὺς Περσῶν
					βασιλέας λέγεται γενέσθαι), ἐν Μυκήναις δὲ Ἀλκαῖος καὶ Σθένελος καὶ
					Ἕλειος<!-- <NOTE ED="Frazer">7</NOTE> --> Μήστωρ τε καὶ Ἠλεκτρύων, καὶ θυγάτηρ
					Γοργοφόνη, ἣν Περιήρης ἔγημεν. <pb n="164"/>
                  </p>
                  <p>ἐκ μὲν οὖν Ἀλκαίου καὶ Ἀστυδαμείας τῆς Πέλοπος, ὡς δὲ ἔνιοι λέγουσι Λαονόμης τῆς
					Γουνέως, ὡς δὲ ἄλλοι πάλιν Ἱππονόμης τῆς Μενοικέως, Ἀμφιτρύων ἐγένετο καὶ
					θυγάτηρ Ἀναξώ, ἐκ δὲ Μήστορος καὶ Λυσιδίκης τῆς Πέλοπος Ἱπποθόη. ταύτην ἁρπάσας
					Ποσειδῶν καὶ κομίσας ἐπὶ τὰς Ἐχινάδας νήσους μίγνυται, καὶ γεννᾷ Τάφιον, ὃς
					ᾤκισε Τάφον καὶ τοὺς λαοὺς Τηλεβόας ἐκάλεσεν, ὅτι τηλοῦ τῆς πατρίδος ἔβη. ἐκ
					Ταφίου δὲ παῖς Πτερέλαος ἐγένετο· τοῦτον ἀθάνατον ἐποίησε Ποσειδῶν, ἐν τῇ κεφαλῇ
					χρυσῆν ἐνθεὶς τρίχα. Πτερελάῳ δὲ ἐγένοντο παῖδες Χρομίος Τύραννος Ἀντίοχος
					Χερσιδάμας Μήστωρ Εὐήρης. </p>
                  <p>Ἠλεκτρύων δὲ γήμας τὴν Ἀλκαίου θυγατέρα Ἀναξώ, ἐγέννησε θυγατέρα. μὲν Ἀλκμήνην,
					παῖδας δὲ <add>Στρατοβάτην</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Γοργοφόνον
					Φυλόνομον<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Κελαινέα Ἀμφίμαχον Λυσίνομον
					Χειρίμαχον Ἀνάκτορα Ἀρχέλαον, μετὰ δὲ τούτους καὶ νόθον ἐκ Φρυγίας γυναικὸς
					Μιδέας<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> Λικύμνιον. <pb n="166"/>
                  </p>
                  <p>Σθενέλου δὲ καὶ Νικίππης τῆς Πέλοπος Ἀλκυόνη<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
					καὶ Μέδουσα, ὕστερον δὲ καὶ Εὐρυσθεὺς ἐγένετο, ὃς καὶ Μυκηνῶν ἐβασίλευσεν. ὅτε
					γὰρ Ἡρακλῆς ἔμελλε γεννᾶσθαι, Ζεὺς ἐν θεοῖς ἔφη τὸν ἀπὸ Περσέως γεννηθησόμενον
					τότε βασιλεύσειν Μυκηνῶν, Ἥρα δὲ διὰ<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ζῆλον
					Εἰλειθυίας<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ἔπεισε τὸν μὲν Ἀλκμήνης τόκον
					ἐπισχεῖν, Εὐρυσθέα δὲ τὸν Σθενέλου παρεσκεύασε γεννηθῆναι ἑπταμηνιαῖον ὄντα.
						</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                  <p>Ἠλεκτρύονος δὲ βασιλεύοντος Μυκηνῶν, μετὰ
					Ταφίων<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> οἱ Πτερελάου παῖδες ἐλθόντες τὴν
					Μήστορος ἀρχὴν <del>τοῦ μητροπάτορος</del>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> -->
					ἀπῄτουν, καὶ μὴ προσέχοντος<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> Ἠλεκτρύονος
					ἀπήλαυνον τὰς <pb n="168"/>βόας· ἀμυνομένων δὲ τῶν Ἠλεκτρύονος παίδων, ἐκ
					προκλήσεως<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἀλλήλους ἀπέκτειναν. ἐσώθη δὲ τῶν
					Ἠλεκτρύονος παίδων Λικύμνιος ἔτι νέος ὑπάρχων, τῶν δὲ Πτερελάου Εὐήρης, ὃς καὶ
					τὰς ναῦς ἐφύλασσε. τῶν δὲ Ταφίων οἱ διαφυγόντες ἀπέπλευσαν τὰς ἐλαθείσας βόας
					ἑλόντες, καὶ παρέθεντο τῷ βασιλεῖ τῶν Ἠλείων Πολυξένῳ· Ἀμφιτρύων δὲ παρὰ
					Πολυξένου λυτρωσάμενος αὐτὰς ἤγαγεν εἰς
					Μυκήνας.<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ὁ δὲ Ἠλεκτρύων τὸν τῶν παίδων
					θάνατον βουλόμενος ἐκδικῆσαι, παραδοὺς τὴν βασιλείαν Ἀμφιτρύωνι καὶ τὴν θυγατέρα
					Ἀλκμήνην, ἐξορκίσας ἵνα μέχρι τῆς ἐπανόδου παρθένον αὐτὴν φυλάξῃ, στρατεύειν ἐπὶ
					Τηλεβόας διενοεῖτο. ἀπολαμβάνοντος δὲ αὐτοῦ τὰς βόας, μιᾶς ἐκθορούσης Ἀμφιτρύων
					ἐπʼ αὐτὴν ἀφῆκεν ὃ μετὰ χεῖρας εἶχε ῥόπαλον, τὸ δὲ ἀποκρουσθὲν ἀπὸ τῶν κεράτων
					εἰς τὴν Ἠλεκτρύονος κεφαλὴν ἐλθὸν ἀπέκτεινεν αὐτόν. ὅθεν λαβὼν ταύτην τὴν
					πρόφασιν Σθένελος παντὸς Ἄργους <pb n="170"/>ἐξέβαλεν Ἀμφιτρύωνα, καὶ τὴν ἀρχὴν
					τῶν Μυκηνῶν καὶ τῆς Τίρυνθος αὐτὸς κατέσχε· τὴν δὲ
					Μίδειαν,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> μεταπεμψάμενος τοὺς Πέλοπος παῖδας
					Ἀτρέα καὶ Θυέστην, παρέθετο τούτοις. </p>
                  <p>Ἀμφιτρύων δὲ σὺν Ἀλκμήνῃ καὶ Λικυμνίῳ παραγενόμενος ἐπὶ Θήβας ὑπὸ Κρέοντος
					ἡγνίσθη, καὶ δίδωσι τὴν ἀδελφὴν Περιμήδην Λικυμνίῳ. λεγούσης δὲ Ἀλκμήνης
					γαμηθήσεσθαι αὐτῷ<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τῶν ἀδελφῶν αὐτῆς
					ἐκδικήσαντι τὸν θάνατον, ὑποσχόμενος ἐπὶ Τηλεβόας στρατεύει Ἀμφιτρύων, καὶ
					παρεκάλει συλλαβέσθαι Κρέοντα. ὁ δὲ ἔφη στρατεύσειν, ἐὰν πρότερον ἐκεῖνος τὴν
					Καδμείαν<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> τῆς ἀλώπεκος ἀπαλλάξῃ· ἔφθειρε γὰρ
					τὴν<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> Καδμείαν ἀλώπηξ θηρίον. ὑποστάντος δὲ
					ὅμως εἱμαρμένον ἦν αὐτὴν μηδέ τινα καταλαβεῖν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="7">
                  <p>ἀδικουμένης δὲ τῆς χώρας, ἕνα τῶν ἀστῶν παῖδα οἱ Θηβαῖοι κατὰ μῆνα προετίθεσαν
					αὐτῇ, πολλοὺς ἁρπαξούσῃ,<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> τοῦτʼ εἰ μὴ γένοιτο.
					ἀπαλλαγεὶς <pb n="172"/>οὖν Ἀμφιτρύων εἰς Ἀθήνας πρὸς Κέφαλον τὸν Δηιονέως,
					συνέπειθεν ἐπὶ μέρει τῶν ἀπὸ Τηλεβοῶν λαφύρων ἄγειν ἐπὶ τὴν θήραν τὸν κύνα ὃν
					Πρόκρις ἤγαγεν ἐκ Κρήτης παρὰ Μίνωος λαβοῦσα· ἦν δὲ καὶ τούτῳ πεπρωμένον πᾶν, ὅ
					τι ἂν διώκῃ, λαμβάνειν. διωκομένης οὖν ὑπὸ τοῦ κυνὸς τῆς ἀλώπεκος, Ζεὺς
					ἀμφοτέρους λίθους ἐποίησεν. Ἀμφιτρύων δὲ ἔχων ἐκ μὲν Θορικοῦ τῆς Ἀττικῆς Κέφαλον
					συμμαχοῦντα, ἐκ δὲ Φωκέων Πανοπέα, ἐκ δὲ
					Ἕλους<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τῆς Ἀργείας Ἕλειον τὸν Περσέως, ἐκ δὲ
					Θηβῶν Κρέοντα, τὰς τῶν Ταφίων νήσους ἐπόρθει. ἄχρι μὲν οὖν ἔζη Πτερέλαος, οὐκ
					ἐδύνατο τὴν Τάφον ἑλεῖν· ὡς δὲ ἡ Πτερελάου θυγάτηρ Κομαιθὼ ἐρασθεῖσα Ἀμφιτρύωνος
					τὴν χρυσῆν τρίχα τοῦ πατρὸς ἐκ τῆς κεφαλῆς ἐξείλετο, Πτερελάου τελευτήσαντος
					ἐχειρώσατο τὰς νήσους ἁπάσας. τὴν μὲν οὖν Κομαιθὼ
					κτείνει<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Ἀμφιτρύων καὶ τὴν λείαν ἔχων εἰς
					Θήβας ἔπλει, καὶ τὰς νήσους Ἑλείῳ καὶ Κεφάλῳ δίδωσι. κἀκεῖνοι πόλεις αὐτῶν
					ἐπωνύμους κτίσαντες κατῴκησαν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="8">
                  <p>πρὸ τοῦ δὲ Ἀμφιτρύωνα παραγενέσθαι εἰς Θήβας Ζεύς, διὰ νυκτὸς ἐλθὼν καὶ τὴν μίαν
					τριπλασιάσας νύκτα,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ὅμοιος Ἀμφιτρύωνι <pb n="174"/>γενόμενος Ἀλκμήνῃ συνευνάσθη καὶ τὰ γενόμενα
					περὶ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Τηλεβοῶν διηγήσατο. Ἀμφιτρύων δὲ
					παραγενόμενος, ὡς οὐχ ἑώρα φιλοφρονουμένην πρὸς αὐτὸν τὴν γυναῖκα, ἐπυνθάνετο
					τὴν αἰτίαν· εἰπούσης δὲ ὅτι τῇ προτέρᾳ νυκτὶ παραγενόμενος αὐτῇ συγκεκοίμηται,
					μανθάνει παρὰ Τειρεσίου τὴν γενομένην τοῦ Διὸς συνουσίαν. Ἀλκμήνη δὲ δύο
					ἐγέννησε παῖδας, Διὶ μὲν Ἡρακλέα, μιᾷ νυκτὶ πρεσβύτερον, Ἀμφιτρύωνι δὲ Ἰφικλέα.
					τοῦ δὲ παιδὸς ὄντος ὀκταμηνιαίου δύο δράκοντας ὑπερμεγέθεις Ἥρα ἐπὶ τὴν εὐνὴν
					ἔπεμψε, διαφθαρῆναι τὸ βρέφος θέλουσα. ἐπιβοωμένης δὲ Ἀλκμήνης Ἀμφιτρύωνα,
					Ἡρακλῆς διαναστὰς ἄγχων ἑκατέραις ταῖς χερσὶν αὐτοὺς διέφθειρε. Φερεκύδης δέ
					φησιν Ἀμφιτρύωνα, βουλόμενον μαθεῖν ὁπότερος ἦν τῶν παίδων ἐκείνου, τοὺς
					δράκοντας εἰς τὴν εὐνὴν ἐμβαλεῖν, καὶ τοῦ μὲν Ἰφικλέους φυγόντος τοῦ δὲ
					Ἡρακλέους ὑποστάντος μαθεῖν ὡς Ἰφικλῆς ἐξ αὐτοῦ γεγέννηται. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="9">
                  <p>ἐδιδάχθη δὲ<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Ἡρακλῆς ἁρματηλατεῖν μὲν ὑπὸ
					Ἀμφιτρύωνος, παλαίειν δὲ ὑπὸ Αὐτολύκου, τοξεύειν δὲ ὑπὸ Εὐρύτου, ὁπλομαχεῖν δὲ
					ὑπὸ <pb n="176"/>Κάστορος, κιθαρῳδεῖν δὲ ὑπὸ Λίνου. οὗτος δὲ ἦν ἀδελφὸς Ὀρφέως·
					ἀφικόμενος δὲ εἰς Θήβας καὶ Θηβαῖος γενόμενος ὑπὸ Ἡρακλέους τῇ κιθάρᾳ πληγεὶς
					ἀπέθανεν· ἐπιπλήξαντα γὰρ αὐτὸν ὀργισθεὶς ἀπέκτεινε. δίκην δὲ ἐπαγόντων τινῶν
					αὐτῷ φόνου, παρανέγνω νόμον Ῥαδαμάνθυος λέγοντος, ὃς ἂν ἀμύνηται τὸν χειρῶν
					ἀδίκων κατάρξαντα,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἀθῷον εἶναι, καὶ οὕτως
					ἀπελύθη.<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> δείσας δὲ Ἀμφιτρύων μὴ πάλιν τι
					ποιήσῃ τοιοῦτον, ἔπεμψεν αὐτὸν εἰς τὰ βουφόρβια. κἀκεῖ τρεφόμενος μεγέθει τε καὶ
					ῥώμῃ πάντων διήνεγκεν. ἦν δὲ καὶ θεωρηθεὶς
					φανερὸς<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ὅτι Διὸς παῖς ἦν· τετραπηχυαῖον μὲν
					γὰρ εἶχε τὸ σῶμα, πυρὸς δʼ ἐξ ὀμμάτων ἔλαμπεν αἴγλην. οὐκ ἠστόχει δὲ οὔτε
					τοξεύων οὔτε ἀκοντίζων. </p>
                  <p>ἐν δὲ τοῖς βουκολίοις ὑπάρχων ὀκτωκαιδεκαέτης τὸν Κιθαιρώνειον ἀνεῖλε λέοντα.
					οὗτος γὰρ ὁρμώμενος ἐκ τοῦ Κιθαιρῶνος τὰς Ἀμφιτρύωνος ἔφθειρε βόας καὶ τὰς Θεσπίου.<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --><pb n="178"/>
                  </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="10">
                  <p>βασιλεὺς δὲ ἦν οὗτος Θεσπιῶν, πρὸς ὃν ἀφίκετο
					Ἡρακλῆς ἑλεῖν βουλόμενος τὸν λέοντα. ὁ δὲ αὐτὸν ἐξένισε πεντήκοντα ἡμέρας, καὶ
					ἐπὶ τὴν θήραν ἐξιόντι νυκτὸς ἑκάστης μίαν συνεύναζε θυγατέρα (πεντήκοντα δὲ αὐτῷ
					ἦσαν ἐκ Μεγαμήδης γεγεννημέναι τῆς Ἀρνέου)· ἐσπούδαζε γὰρ πάσας ἐξ Ἡρακλέους
					τεκνοποιήσασθαι. Ἡρακλῆς δὲ μίαν νομίζων εἶναι τὴν ἀεὶ συνευναζομένην, συνῆλθε
					πάσαις. καὶ χειρωσάμενος τὸν λέοντα τὴν μὲν δορὰν ἠμφιέσατο, τῷ χάσματι δὲ
					ἐχρήσατο κόρυθι. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="11">
                  <p>ἀνακάμπτοντι δὲ αὐτῷ ἀπὸ τῆς θήρας συνήντησαν κήρυκες παρὰ Ἐργίνου πεμφθέντες,
					ἵνα παρὰ Θηβαίων τὸν δασμὸν λάβωσιν. ἐτέλουν δὲ Θηβαῖοι τὸν δασμὸν Ἐργίνῳ διʼ
					αἰτίαν τήνδε. Κλύμενον τὸν Μινυῶν βασιλέα λίθῳ βαλὼν Μενοικέως ἡνίοχος, ὄνομα
					Περιήρης, ἐν Ὀγχηστῷ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Ποσειδῶνος τεμένει
					τιτρώσκει· ὁ δὲ κομισθεὶς εἰς Ὀρχομενὸν ἡμιθνὴς ἐπισκήπτει τελευτῶν Ἐργίνῳ τῷ
					παιδὶ ἐκδικῆσαι τὸν θάνατον αὐτοῦ. στρατευσάμενος δὲ Ἐργῖνος ἐπὶ Θήβας, κτείνας
					οὐκ ὀλίγους ἐσπείσατο μεθʼ ὅρκων, ὅπως πέμπωσιν αὐτῷ Θηβαῖοι δασμὸν ἐπὶ εἴκοσιν
					ἔτη, κατὰ ἔτος ἑκατὸν βόας. ἐπὶ τοῦτον τὸν <pb n="180"/>δασμὸν εἰς Θήβας τοὺς
					κήρυκας ἀπιόντας συντυχὼν Ἡρακλῆς ἐλωβήσατο· ἀποτεμὼν γὰρ αὐτῶν τὰ ὦτα καὶ τὰς
					ῥῖνας, καὶ <del>διὰ σχοινίων</del>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τὰς χεῖρας
					δήσας ἐκ τῶν τραχήλων, ἔφη τοῦτον Ἐργίνῳ καὶ Μινύαις δασμὸν κομίζειν. ἐφʼ οἷς
					ἀγανακτῶν<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἐστράτευσεν ἐπὶ Θήβας. Ἡρακλῆς δὲ
					λαβὼν ὅπλα παρʼ Ἀθηνᾶς καὶ πολεμαρχῶν Ἐργῖνον μὲν ἔκτεινε, τοὺς δὲ Μινύας
					ἐτρέψατο καὶ τὸν δασμὸν διπλοῦν ἠνάγκασε Θηβαίοις φέρειν. συνέβη δὲ κατὰ τὴν
					μάχην Ἀμφιτρύωνα γενναίως μαχόμενον τελευτῆσαι. λαμβάνει δὲ Ἡρακλῆς παρὰ
					Κρέοντος ἀριστεῖον τὴν πρεσβυτάτην θυγατέρα Μεγάραν, ἐξ ἧς αὐτῷ παῖδες ἐγένοντο
					τρεῖς, Θηρίμαχος Κρεοντιάδης Δηικόων. τὴν δὲ νεωτέραν θυγατέρα Κρέων
					Ἰφικλεῖ<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> δίδωσιν, ἤδη παῖδα Ἰόλαον ἔχοντι ἐξ
					Αὐτομεδούσης τῆς Ἀλκάθου. ἔγημε δὲ καὶ Ἀλκμήνην μετὰ τὸν Ἀμφιτρύωνος θάνατον
					Διὸς παῖς Ῥαδάμανθυς, κατῴκει δὲ ἐν Ὠκαλέαις<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> -->
					τῆς Βοιωτίας πεφευγώς. <pb n="182"/>
                  </p>
                  <p>προμαθὼν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> δὲ παρʼ
					Ἐυρύτου<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τὴν τοξικὴν Ἡρακλῆς ἔλαβε παρὰ Ἑρμοῦ
					μὲν ξίφος, παρʼ Ἀπόλλωνος δὲ τόξα, παρὰ δὲ Ἡφαίστου θώρακα χρυσοῦν, παρὰ δὲ
					Ἀθηνᾶς πέπλον· ῥόπαλον μὲν γὰρ αὐτὸς ἔτεμεν ἐκ Νεμέας. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="12">
                  <p>μετὰ δὲ τὴν πρὸς Μινύας μάχην συνέβη αὐτῷ κατὰ ζῆλον Ἥρας μανῆναι, καὶ τούς τε
					ἰδίους παῖδας, οὓς ἐκ Μεγάρας εἶχεν, εἰς πῦρ ἐμβαλεῖν καὶ τῶν
					Ἰφικλέους<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> δύο· διὸ καταδικάσας ἑαυτοῦ φυγὴν
					καθαίρεται μὲν ὑπὸ Θεσπίου,<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> παραγενόμενος δὲ
					εἰς Δελφοὺς πυνθάνεται τοῦ θεοῦ ποῦ κατοικήσει. ἡ δὲ Πυθία τότε πρῶτον Ἡρακλέα
					αὐτὸν προσηγόρευσε· τὸ δὲ πρώην<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> Ἀλκείδης <pb n="184"/>προσηγορεύετο. κατοικεῖν δὲ αὐτὸν εἶπεν ἐν Τίρυνθι, Εὐρυσθεῖ
					λατρεύοντα ἔτη δώδεκα, καὶ τοὺς ἐπιτασσομένους ἄθλους
					δέκα<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἐπιτελεῖν, καὶ οὕτως ἔφη, τῶν ἄθλων
					συντελεσθέντων, ἀθάνατον αὐτὸν ἔσεσθαι. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>τοῦτο ἀκούσας ὁ Ἡρακλῆς εἰς Τίρυνθα ἦλθε, καὶ τὸ προσταττόμενον ὑπὸ Εὐρυσθέως
					ἐτέλει. πρῶτον μὲν οὖν ἐπέταξεν αὐτῷ τοῦ Νεμέου λέοντος τὴν δορὰν κομίζειν·
					τοῦτο δὲ ζῷον ἦν ἄτρωτον, ἐκ Τυφῶνος
					γεγεννημένον.<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> πορευόμενος οὖν ἐπὶ τὸν λέοντα
					ἦλθεν εἰς Κλεωνάς, καὶ ξενίζεται παρὰ ἀνδρὶ χερνήτῃ Μολόρχῳ. καὶ θύειν ἱερεῖον
					θέλοντι εἰς ἡμέραν ἔφη τηρεῖν τριακοστήν, καὶ ἂν μὲν ἀπὸ τῆς θήρας σῶος
					ἐπανέλθῃ, Διὶ σωτῆρι θύειν, ἐὰν δὲ ἀποθάνῃ, τότε
					ὡς<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ἥρωι ἐναγίζειν. <pb n="186"/>εἰς δὲ τὴν
					Νεμέαν ἀφικόμενος καὶ τὸν λέοντα μαστεύσας ἐτόξευσε τὸ πρῶτον· ὡς δὲ ἔμαθεν
					ἄτρωτον ὄντα, ἀνατεινάμενος τὸ ῥόπαλον ἐδίωκε. συμφυγόντος δὲ εἰς
					ἀμφίστομον<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> σπήλαιον αὐτοῦ τὴν ἑτέραν
					ἐνῳκοδόμησεν<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> εἴσοδον, διὰ δὲ τῆς ἑτέρας
					ἐπεισῆλθε τῷ θηρίῳ, καὶ περιθεὶς τὴν χεῖρα τῷ τραχήλῳ κατέσχεν ἄγχων ἕως ἔπνιξε,
					καὶ θέμενος ἐπὶ τῶν ὤμων ἐκόμιζεν εἰς
					Κλεωνάς.<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> καταλαβὼν δὲ τὸν Μόλορχον ἐν τῇ
					τελευταίᾳ τῶν ἡμερῶν ὡς νεκρῷ μέλλοντα τὸ ἱερεῖον ἐναγίζειν, σωτῆρι θύσας Διὶ
					ἦγεν εἰς Μυκήνας τὸν λέοντα. Εὐρυσθεὺς δὲ
					καταπλαγεὶς<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> αὐτοῦ τὴν ἀνδρείαν ἀπεῖπε τὸ
					λοιπὸν<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> αὐτῷ εἰς τὴν πόλιν εἰσιέναι, δεικνύειν
					δὲ πρὸ τῶν πυλῶν ἐκέλευε τοὺς ἄθλους. φασὶ δὲ ὅτι δείσας καὶ πίθον ἑαυτῷ χαλκοῦν
					εἰσκρυβῆναι ὑπὸ γῆν<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> κατεσκεύασε, καὶ πέμπων
					κήρυκα Κοπρέα Πέλοπος τοῦ Ἠλείου ἐπέταττε τοὺς ἄθλους. οὗτος δὲ Ἴφιτον κτείνας,
					φυγὼν εἰς Μυκήνας καὶ τυχὼν παρʼ Εὐρυσθέως καθαρσίων ἐκεῖ κατῴκει. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>δεύτερον δὲ ἆθλον ἐπέταξεν αὐτῷ τὴν Λερναίαν ὕδραν κτεῖναι· αὕτη δὲ ἐν τῷ τῆς
					Λέρνης ἕλει ἐκτραφεῖσα ἐξέβαινεν εἰς τὸ πεδίον καὶ τά τε <pb n="188"/>βοσκήματα
					καὶ τὴν χώραν διέφθειρεν. εἶχε δὲ ἡ ὕδρα ὑπερμέγεθες σῶμα, κεφαλὰς ἔχον ἐννέα,
					τὰς μὲν ὀκτὼ θνητάς, τὴν δὲ μέσην ἀθάνατον. ἐπιβὰς οὖν ἅρματος, ἡνιοχοῦντος
					Ἰολάου, παρεγένετο εἰς τὴν Λέρνην, καὶ τοὺς μὲν ἵππους ἔστησε, τὴν δὲ ὕδραν
					εὑρὼν ἔν τινι λόφῳ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> παρὰ τὰς πηγὰς τῆς
					Ἀμυμώνης, ὅπου ὁ φωλεὸς αὐτῆς ὑπῆρχε, βάλλων βέλεσι πεπυρωμένοις ἠνάγκασεν
					ἐξελθεῖν, ἐκβαίνουσαν δὲ αὐτὴν κρατήσας κατεῖχεν. ἡ δὲ
					θατέρῳ<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τῶν ποδῶν
					ἐνείχετο<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> περιπλακεῖσα. τῷ ῥοπάλῳ δὲ τὰς
					κεφαλὰς κόπτων οὐδὲν ἀνύειν ἠδύνατο·<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> μιᾶς γὰρ
					κοπτομένης κεφαλῆς δύο ἀνεφύοντο. ἐπεβοήθει δὲ καρκίνος τῇ ὕδρᾳ ὑπερμεγέθης,
					δάκνων τὸν πόδα. διὸ τοῦτον ἀποκτείνας ἐπεκαλέσατο καὶ αὐτὸς βοηθὸν τὸν Ἰόλαον,
					ὃς μέρος τι καταπρήσας τῆς ἐγγὺς ὕλης τοῖς δαλοῖς ἐπικαίων τὰς ἀνατολὰς τῶν
					κεφαλῶν ἐκώλυεν ἀνιέναι. καὶ<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> τοῦτον τὸν
					τρόπον τῶν ἀναφυομένων κεφαλῶν περιγενόμενος, τὴν ἀθάνατον ἀποκόψας κατώρυξε καὶ
					βαρεῖαν ἐπέθηκε πέτραν, παρὰ τὴν ὁδὸν τὴν φέρουσαν διὰ Λέρνης εἰς
					Ἐλαιοῦντα<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> τὸ δὲ σῶμα τῆς ὕδρας ἀνασχίσας τῇ
					χολῇ τοὺς ὀιστοὺς ἔβαψεν. Εὐρυσθεὺς δὲ ἔφη μὴ δεῖν καταριθμῆσαι
					τοῦτον<!-- <NOTE ED="Frazer">7</NOTE> --> ἐν τοῖς
					δέκα<!-- <NOTE ED="Frazer">8</NOTE> --> τὸν ἆθλον· οὐ γὰρ μόνος ἀλλὰ καὶ μετὰ
					Ἰολάου τῆς ὕδρας περιεγένετο. <pb n="190"/>
                  </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                  <p>τρίτον ἆθλον ἐπέταξεν αὐτῷ τὴν Κερυνῖτιν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
					ἔλαφον εἰς Μυκήνας ἔμπνουν ἐνεγκεῖν. ἦν δὲ ἡ ἔλαφος ἐν Οἰνόῃ, χρυσόκερως,
					Ἀρτέμιδος ἱερά· διὸ καὶ βουλόμενος αὐτὴν Ἡρακλῆς μήτε ἀνελεῖν μήτε τρῶσαι,
					συνεδίωξεν ὅλον ἐνιαυτόν. ἐπεὶ δὲ κάμνον τὸ θηρίον τῇ διώξει συνέφυγεν εἰς ὄρος
					τὸ λεγόμενον Ἀρτεμίσιον, κἀκεῖθεν ἐπὶ ποταμὸν Λάδωνα, τοῦτον διαβαίνειν
					μέλλουσαν τοξεύσας συνέλαβε, καὶ θέμενος ἐπὶ τῶν ὤμων διὰ τῆς Ἀρκαδίας ἠπείγετο.
					μετʼ Ἀπόλλωνος δὲ Ἄρτεμις συντυχοῦσα ἀφῃρεῖτο, καὶ τὸ ἱερὸν ζῷον αὐτῆς
					κτείνοντα<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> κατεμέμφετο. ὁ δὲ ὑποτιμησάμενος
					τὴν ἀνάγκην, καὶ τὸν αἴτιον εἰπὼν Εὐρυσθέα γεγονέναι, πραΰνας τὴν ὀργὴν τῆς θεοῦ
					τὸ θηρίον ἐκόμισεν ἔμπνουν εἰς Μυκήνας. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                  <p>τέταρτον ἆθλον ἐπέταξεν αὐτῷ τὸν Ἐρυμάνθιον κάπρον ζῶντα κομίζειν· τοῦτο δὲ τὸ
					θηρίον ἠδίκει τὴν Ψωφῖδα, ὁρμώμενον ἐξ ὄρους ὃ καλοῦσιν Ἐρύμανθον. διερχόμενος
					οὖν Φολόην ἐπιξενοῦται Κενταύρῳ Φόλῳ, Σειληνοῦ καὶ νύμφης <pb n="192"/>μελίας
					παιδί. οὗτος Ἡρακλεῖ μὲν ὀπτὰ παρεῖχε τὰ κρέα, αὐτὸς δὲ ὠμοῖς ἐχρῆτο. αἰτοῦντος
					δὲ οἶνον Ἡρακλέους, ἔφη δεδοικέναι τὸν κοινὸν τῶν Κενταύρων ἀνοῖξαι πίθον·
					θαρρεῖν δὲ παρακελευσάμενος Ἡρακλῆς αὐτὸν ἤνοιξε, καὶ μετʼ οὐ πολὺ τῆς
					ὀσμῆς<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> αἰσθόμενοι παρῆσαν οἱ Κένταυροι,
					πέτραις ὡπλισμένοι καὶ ἐλάταις, ἐπὶ τὸ τοῦ Φόλου σπήλαιον. τοὺς μὲν οὖν πρώτους
					τολμήσαντας εἴσω παρελθεῖν Ἄγχιον καὶ Ἄγριον Ἡρακλῆς ἐτρέψατο βάλλων δαλοῖς,
					τοὺς δὲ λοιποὺς ἐτόξευσε διώκων ἄχρι τῆς Μαλέας. ἐκεῖθεν δὲ πρὸς Χείρωνα
					συνέφυγον, ὃς ἐξελαθεὶς ὑπὸ Λαπιθῶν ὄρους Πηλίου παρὰ Μαλέαν κατῴκησε. τούτῳ
					περιπεπτωκότας τοὺς Κενταύρους τοξεύων ἵησι βέλος ὁ Ἡρακλῆς, τὸ δὲ ἐνεχθὲν
					Ἐλάτου διὰ τοῦ βραχίονος τῷ γόνατι τοῦ Χείρωνος ἐμπήγνυται. ἀνιαθεὶς δὲ Ἡρακλῆς
					προσδραμὼν τό τε βέλος ἐξείλκυσε, καὶ δόντος Χείρωνος φάρμακον ἐπέθηκεν. ἀνίατον
					δὲ ἔχων τὸ ἕλκος εἰς τὸ σπήλαιον
					ἀπαλλάσσεται.<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> κἀκεῖ τελευτῆσαι βουλόμενος,
					καὶ μὴ δυνάμενος ἐπείπερ ἀθάνατος ἦν, ἀντιδόντος Διὶ Προμηθέως
					αὑτὸν<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ἀντʼ αὐτοῦ γενησόμενον ἀθάνατον, οὕτως
					ἀπέθανεν. οἱ λοιποὶ δὲ τῶν Κενταύρων φεύγουσιν ἄλλος ἀλλαχῇ, καὶ τινὲς μὲν
					παρεγένοντο εἰς ὄρος Μαλέαν, Εὐρυτίων δὲ εἰς Φολόην, Νέσσος δὲ ἐπὶ ποταμὸν
					Εὔηνον. τοὺς δὲ λοιποὺς ὑποδεξάμενος <pb n="194"/>Ποσειδῶν εἰς Ἐλευσῖνα ὄρει
					κατεκάλυψεν. Φόλος δὲ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἑλκύσας ἐκ νεκροῦ τὸ
					βέλος ἐθαύμαζεν, εἰ τοὺς τηλικούτους τὸ μικρὸν διέφθειρε· τὸ δὲ τῆς χειρὸς
					ὀλισθῆσαν ἦλθεν ἐπὶ τὸν πόδα καὶ παραχρῆμα ἀπέκτεινεν αὐτόν. ἐπανελθὼν δὲ εἰς
					Φολόην Ἡρακλῆς καὶ Φόλον τελευτήσαντα θεασάμενος, θάψας αὐτὸν ἐπὶ τὴν τοῦ κάπρου
					θήραν παραγίνεται, καὶ διώξας αὐτὸν ἔκ τινος λόχμης μετὰ κραυγῆς, εἰς χιόνα
					πολλὴν παρειμένον εἰσωθήσας<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἐμβροχίσας τε
					ἐκόμισεν εἰς Μυκήνας. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                  <p>πέμπτον ἐπέταξεν αὐτῷ ἆθλον τῶν Αὐγείου βοσκημάτων ἐν ἡμέρᾳ μιᾷ μόνον ἐκφορῆσαι
					τὴν ὄνθον. ἦν δὲ ὁ Αὐγείας βασιλεὺς Ἤλιδος, ὡς μέν τινες εἶπον, παῖς Ἡλίου, ὡς
					δέ τινες, Ποσειδῶνος, ὡς δὲ ἔνιοι, Φόρβαντος, πολλὰς δὲ εἶχε βοσκημάτων ποίμνας.
					τούτῳ προσελθὼν Ἡρακλῆς, οὐ δηλώσας τὴν Εὐρυσθέως ἐπιταγήν, ἔφασκε μιᾷ ἡμέρᾳ τὴν
					ὄνθον ἐκφορήσειν, εἰ δώσει τὴν δεκάτην αὐτῷ τῶν βοσκημάτων. Αὐγείας δὲ ἀπιστῶν
					ὑπισχνεῖται. μαρτυράμενος<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> δὲ Ἡρακλῆς τὸν
					Αὐγείου παῖδα Φυλέα, τῆς τε αὐλῆς τὸν θεμέλιον διεῖλε καὶ τὸν Ἀλφειὸν καὶ τὸν
					Πηνειὸν <pb n="196"/>σύνεγγυς ῥέοντας παροχετεύσας ἐπήγαγεν, ἔκρουν διʼ ἄλλης
					ἐξόδου ποιήσας. μαθὼν δὲ Αὐγείας ὅτι κατʼ ἐπιταγὴν Εὐρυσθέως τοῦτο
					ἐπιτετέλεσται, τὸν μισθὸν οὐκ ἀπεδίδου, προσέτι δʼ ἠρνεῖτο καὶ μισθὸν ὑποσχέσθαι
					δώσειν, καὶ κρίνεσθαι περὶ τούτου ἕτοιμος ἔλεγεν εἶναι. καθεζομένων δὲ τῶν
					δικαστῶν κληθεὶς ὁ Φυλεὺς ὑπὸ Ἡρακλέους τοῦ πατρὸς κατεμαρτύρησεν, εἰπὼν
					ὁμολογῆσαι μισθὸν δώσειν αὐτῷ. ὀργισθεὶς δὲ Αὐγείας, πρὶν τὴν ψῆφον ἐνεχθῆναι,
					τόν τε Φυλέα καὶ τὸν Ἡρακλέα βαδίζειν ἐξ Ἤλιδος ἐκέλευσε. Φυλεὺς μὲν οὖν εἰς
					Δουλίχιον ἦλθε κἀκεῖ κατῴκει, Ἡρακλῆς δὲ εἰς Ὤλενον πρὸς Δεξαμενὸν ἧκε, καὶ
					κατέλαβε τοῦτον μέλλοντα διʼ ἀνάγκην μνηστεύειν Εὐρυτίωνι Κενταύρῳ Μνησιμάχην
					τὴν θυγατέρα· ὑφʼ οὗ παρακληθεὶς βοηθεῖν ἐλθόντα ἐπὶ τὴν νύμφην Εὐρυτίωνα
					ἀπέκτεινεν. Εὐρυσθεὺς δὲ οὐδὲ τοῦτον ἐν τοῖς
					δέκα<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> προσεδέξατο τὸν ἆθλον, λέγων ἐπὶ μισθῷ πεπρᾶχθαι.<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --></p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                  <p>ἕκτον ἐπέταξεν ἆθλον αὐτῷ τὰς Στυμφαλίδας ὄρνιθας ἐκδιῶξαι. ἦν δὲ ἐν Στυμφάλῳ
					πόλει τῆς Ἀρκαδίας Στυμφαλὶς λεγομένη λίμνη, πολλῇ συνηρεφὴς ὕλῃ· εἰς ταύτην
					ὄρνεις συνέφυγον <pb n="198"/>ἄπλετοι, τὴν ἀπὸ τῶν λύκων ἁρπαγὴν δεδοικυῖαι.
					ἀμηχανοῦντος οὖν Ἡρακλέους πῶς ἐκ τῆς ὕλης τὰς ὄρνιθας ἐκβάλῃ, χάλκεα κρόταλα
					δίδωσιν αὐτῷ Ἀθηνᾶ παρὰ Ἡφαίστου λαβοῦσα. ταῦτα κρούων
					ἐπί<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τινος ὄρους τῇ λίμνῃ
					παρακειμένου<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τὰς ὄρνιθας ἐφόβει· αἱ δὲ τὸν
					δοῦπον οὐχ ὑπομένουσαι μετὰ δέους ἀνίπταντο, καὶ τοῦτον τὸν τρόπον Ἡρακλῆς
					ἐτόξευσεν αὐτάς. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="7">
                  <p>ἕβδομον ἐπέταξεν ἆθλον τὸν Κρῆτα ἀγαγεῖν ταῦρον. τοῦτον Ἀκουσίλαος μὲν εἶναί φησι
					τὸν διαπορθμεύσαντα Εὐρώπην Διί, τινὲς δὲ τὸν ὑπὸ Ποσειδῶνος ἀναδοθέντα ἐκ
					θαλάσσης, ὅτε καταθύσειν Ποσειδῶνι Μίνως εἶπε τὸ φανὲν ἐκ τῆς θαλάσσης. καί φασι
					θεασάμενον αὐτὸν τοῦ ταύρου τὸ κάλλος τοῦτον μὲν εἰς τὰ βουκόλια
					ἀποπέμψαι,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> θῦσαι δὲ ἄλλον Ποσειδῶνι· ἐφʼ οἷς
					ὀργισθέντα τὸν θεὸν ἀγριῶσαι τὸν ταῦρον. ἐπὶ τοῦτον παραγενόμενος εἰς Κρήτην
					Ἡρακλῆς, ἐπειδὴ συλλαβεῖν<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> ἀξιοῦντι Μίνως
					εἶπεν αὐτῷ λαμβάνειν διαγωνισαμένῳ, λαβὼν καὶ<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> -->
					πρὸς Εὐρυσθέα διακομίσας ἔδειξε, καὶ τὸ λοιπὸν εἴασεν ἄνετον· ὁ δὲ πλανηθεὶς
					εἰς<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> Σπάρτην τε καὶ Ἀρκαδίαν ἅπασαν, καὶ
					διαβὰς τὸν Ἰσθμόν, εἰς <pb n="200"/>Μαραθῶνα τῆς Ἀττικῆς ἀφικόμενος τοὺς
					ἐγχωρίους διελυμαίνετο. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="8">
                  <p>ὄγδοον ἆθλον ἐπέταξεν αὐτῷ τὰς Διομήδους τοῦ Θρακὸς ἵππους εἰς Μυκήνας κομίζειν·
					ἦν δὲ οὗτος Ἄρεος καὶ Κυρήνης, βασιλεὺς Βιστόνων ἔθνους Θρᾳκίου καὶ μαχιμωτάτου,
					εἶχε δὲ ἀνθρωποφάγους ἵππους. πλεύσας οὖν μετὰ τῶν ἑκουσίως συνεπομένων καὶ
					βιασάμενος τοὺς ἐπὶ ταῖς φάτναις τῶν ἵππων ὑπάρχοντας ἤγαγεν ἐπὶ τὴν θάλασσαν.
					τῶν δὲ Βιστόνων σὺν ὅπλοις ἐπιβοηθούντων τὰς μὲν ἵππους παρέδωκεν
					Ἀβδήρῳ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> φυλάσσειν· οὗτος δὲ ἦν Ἑρμοῦ παῖς,
					Λοκρὸς ἐξ Ὀποῦντος, Ἡρακλέους ἐρώμενος, ὃν αἱ ἵπποι διέφθειραν
					ἐπισπασάμεναι·<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> πρὸς δὲ τοὺς Βίστονας
					διαγωνισάμενος καὶ Διομήδην ἀποκτείνας τοὺς λοιποὺς
					ἠνάγκασε<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> φεύγειν, καὶ κτίσας πόλιν
					Ἄβδηρα<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> παρὰ τὸν τάφον τοῦ <pb n="202"/>διαφθαρέντος Ἀβδήρου, τὰς<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἵππους κομίσας
					Εὐρυσθεῖ ἔδωκε. μεθέντος δὲ αὐτὰς Εὐρυσθέως, εἰς τὸ λεγόμενον ὄρος Ὄλυμπον
					ἐλθοῦσαι πρὸς τῶν θηρίων ἀπώλοντο. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="9">
                  <p>ἔνατον ἆθλον Ἡρακλεῖ ἐπέταξε ζωστῆρα κομίζειν τὸν Ἱππολύτης. αὕτη δὲ ἐβασίλευεν
					Ἀμαζόνων, αἳ κατῴκουν περὶ τὸν Θερμώδοντα ποταμόν, ἔθνος μέγα τὰ κατὰ πόλεμον·
					ἤσκουν γὰρ ἀνδρίαν, καὶ εἴ ποτε μιγεῖσαι γεννήσειαν, τὰ θήλεα ἔτρεφον, καὶ τοὺς
					μὲν δεξιοὺς μαστοὺς ἐξέθλιβον, ἵνα μὴ κωλύωνται ἀκοντίζειν, τοὺς δὲ ἀριστεροὺς
					εἴων, ἵνα τρέφοιεν. εἶχε δὲ Ἱππολύτη τὸν Ἄρεος ζωστῆρα, σύμβολον τοῦ πρωτεύειν
					ἁπασῶν. ἐπὶ τοῦτον τὸν ζωστῆρα Ἡρακλῆς ἐπέμπετο, λαβεῖν αὐτὸν ἐπιθυμούσης τῆς
					Εὐρυσθέως θυγατρὸς Ἀδμήτης. παραλαβὼν οὖν ἐθελοντὰς συμμάχους ἐν μιᾷ νηὶ
					ἔπλει,<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> καὶ προσίσχει νήσῳ Πάρῳ,
					ἣν<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> κατῴκουν οἱ Μίνωος υἱοὶ Εὐρυμέδων Χρύσης
					Νηφαλίων Φιλόλαος. ἀποβάντων<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> δὲ δύο τῶν ἐν
						<add>τῇ</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> νηὶ συνέβη τελευτῆσαι ὑπὸ
					τῶν Μίνωος υἱῶν· ὑπὲρ ὧν ἀγανακτῶν <pb n="204"/>Ἡρακλῆς τούτους μὲν παραχρῆμα
					ἀπέκτεινε, τοὺς δὲ λοιποὺς κατακλείσας ἐπολιόρκει, ἕως ἐπιπρεσβευσάμενοι
					παρεκάλουν ἀντὶ τῶν ἀναιρεθέντων δύο λαβεῖν, οὓς ἂν αὐτὸς θελήσειεν. ὁ δὲ λύσας
					τὴν πολιορκίαν, καὶ τοὺς Ἀνδρόγεω τοῦ Μίνωος υἱοὺς ἀνελόμενος Ἀλκαῖον καὶ
					Σθένελον, ἧκεν εἰς Μυσίαν πρὸς Λύκον τὸν Δασκύλου, καὶ ξενισθεὶς
					ὑπὸ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --><gap reason="lost"/> τοῦ Βεβρύκων βασιλέως συμβαλόντων,
					βοηθῶν Λύκῳ πολλοὺς ἀπέκτεινε, μεθʼ ὧν καὶ τὸν βασιλέα Μύγδονα, ἀδελφὸν Ἀμύκου.
					καὶ τῆς<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Βεβρύκων
					πολλὴν<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ἀποτεμόμενος γῆν ἔδωκε Λύκῳ· ὁ δὲ
					πᾶσαν ἐκείνην ἐκάλεσεν Ἡράκλειαν. </p>
                  <p>καταπλεύσαντος δὲ εἰς τὸν ἐν Θεμισκύρᾳ λιμένα, παραγενομένης
					εἰς<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> αὐτὸν Ἱππολύτης καὶ τίνος ἥκοι χάριν
					πυθομένης, καὶ δώσειν τὸν ζωστῆρα
					ὑποσχομένης,<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> Ἥρα μιᾷ τῶν Ἀμαζόνων εἰκασθεῖσα
					τὸ πλῆθος ἐπεφοίτα, λέγουσα ὅτι<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> τὴν βασιλίδα
					ἀφαρπάζουσιν<!-- <NOTE ED="Frazer">7</NOTE> --> οἱ προσελθόντες ξένοι. αἱ δὲ
					μεθʼ ὅπλων ἐπὶ τὴν ναῦν κατέθεον σὺν ἵπποις.<!-- <NOTE ED="Frazer">8</NOTE> -->
					ὡς δὲ εἶδεν αὐτὰς καθωπλισμένας Ἡρακλῆς, νομίσας ἐκ δόλου τοῦτο γενέσθαι, τὴν
					μὲν Ἱππολύτην κτείνας τὸν ζωστῆρα ἀφαιρεῖται, πρὸς δὲ τὰς λοιπὰς ἀγωνισάμενος
					ἀποπλεῖ, καὶ προσίσχει Τροίᾳ. </p>
                  <p>συνεβεβήκει δὲ τότε κατὰ μῆνιν Ἀπόλλωνος καὶ Ποσειδῶνος ἀτυχεῖν τὴν πόλιν.
					Ἀπόλλων <pb n="206"/>γὰρ καὶ Ποσειδῶν τὴν Λαομέδοντος ὕβριν πειράσαι θέλοντες,
					εἰκασθέντες ἀνθρώποις ὑπέσχοντο ἐπὶ μισθῷ τειχιεῖν τὸ Πέργαμον. τοῖς δὲ
					τειχίσασι τὸν μισθὸν οὐκ ἀπεδίδου. διὰ τοῦτο Ἀπόλλων μὲν λοιμὸν ἔπεμψε, Ποσειδῶν
					δὲ κῆτος ἀναφερόμενον ὑπὸ πλημμυρίδος, ὃ τοὺς ἐν τῷ πεδίῳ συνήρπαζεν ἀνθρώπους.
					χρησμῶν δὲ λεγόντων ἀπαλλαγὴν ἔσεσθαι τῶν συμφορῶν, ἐὰν
					προθῇ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Λαομέδων Ἡσιόνην τὴν θυγατέρα αὐτοῦ τῷ
					κήτει βοράν, οὗτος<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> προύθηκε ταῖς πλησίον τῆς
					θαλάσσης πέτραις προσαρτήσας. ταύτην <pb n="208"/>ἰδὼν ἐκκειμένην Ἡρακλῆς
					ὑπέσχετο σώσειν,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> εἰ τὰς ἵππους παρὰ
					Λαομέδοντος λήψεται ἃς Ζεὺς ποινὴν τῆς Γανυμήδους ἁρπαγῆς ἔδωκε. δώσειν δὲ
					Λαομέδοντος εἰπόντος, κτείνας τὸ κῆτος Ἡσιόνην ἔσωσε. μὴ βουλομένου δὲ τὸν
					μισθὸν ἀποδοῦναι, πολεμήσειν Τροίᾳ<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἀπειλήσας
					ἀνήχθη. </p>
                  <p>καὶ προσίσχει Αἴνῳ, ἔνθα ξενίζεται ὑπὸ Πόλτυος. ἀποπλέων δὲ ἐπὶ τῆς ἠιόνος τῆς
					Αἰνίας Σαρπηδόνα, Ποσειδῶνος μὲν υἱὸν ἀδελφὸν δὲ Πόλτυος, ὑβριστὴν ὄντα τοξεύσας
					ἀπέκτεινε. καὶ παραγενόμενος εἰς Θάσον καὶ χειρωσάμενος τοὺς ἐνοικοῦντας Θρᾷκας
					ἔδωκε τοῖς Ἀνδρόγεω παισὶ κατοικεῖν. ἐκ Θάσου δὲ ὁρμηθεὶς ἐπὶ Τορώνην Πολύγονον
					καὶ Τηλέγονον, τοὺς Πρωτέως τοῦ Ποσειδῶνος υἱούς, παλαίειν προκαλουμένους κατὰ
					τὴν πάλην ἀπέκτεινε. κομίσας δὲ τὸν ζωστῆρα εἰς Μυκήνας ἔδωκεν Εὐρυσθεῖ. <pb n="210"/>
                  </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="10">
                  <p>δέκατον ἐπετάγη<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἆθλον τὰς Γηρυόνου
					βόας<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἐξ Ἐρυθείας κομίζειν. Ἐρύθεια δὲ ἦν
					Ὠκεανοῦ πλησίον κειμένη νῆσος, ἣ νῦν Γάδειρα καλεῖται. ταύτην κατῴκει Γηρυόνης
					Χρυσάορος καὶ Καλλιρρόης τῆς Ὠκεανοῦ, τριῶν ἔχων ἀνδρῶν συμφυὲς σῶμα,
					συνηγμένον<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> εἰς ἓν κατὰ τὴν γαστέρα,
					ἐσχισμένον δὲ<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> εἰς τρεῖς ἀπὸ λαγόνων τε καὶ
					μηρῶν. εἶχε δὲ φοινικᾶς βόας, ὧν ἦν βουκόλος Εὐρυτίων, φύλαξ δὲ
					Ὄρθος<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> ὁ κύων δικέφαλος ἐξ Ἐχίδνης καὶ Τυφῶνος
					γεγεννημένος.<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> πορευόμενος οὖν ἐπὶ τὰς
					Γηρυόνου βόας διὰ τῆς Εὐρώπης, ἄγρια πολλὰ <add>ζῷα</add>
					ἀνελὼν<!-- <NOTE ED="Frazer">7</NOTE> --> Λιβύης
					ἐπέβαινε,<!-- <NOTE ED="Frazer">8</NOTE> --> καὶ παρελθὼν Ταρτησσὸν ἔστησε
					σημεῖα τῆς πορείας ἐπὶ τῶν ὅρων Εὐρώπης καὶ Λιβύης <pb n="212"/>ἀντιστοίχους δύο
					στήλας. θερόμενος<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> δὲ ὑπὸ Ἡλίου κατὰ τὴν
					πορείαν, τὸ τόξον ἐπὶ τὸν θεὸν ἐνέτεινεν· ὁ δὲ τὴν ἀνδρείαν αὐτοῦ θαυμάσας
					χρύσεον ἔδωκε δέπας, ἐν ᾧ τὸν Ὠκεανὸν διεπέρασε. καὶ παραγενόμενος εἰς Ἐρύθειαν
					ἐν ὄρει Ἄβαντι αὐλίζεται. αἰσθόμενος δὲ ὁ κύων ἐπʼ αὐτὸν ὥρμα· ὁ δὲ καὶ τοῦτον
					τῷ ῥοπάλῳ παίει, <pb n="214"/>καὶ τὸν βουκόλον Εὐρυτίωνα τῷ κυνὶ βοηθοῦντα
					ἀπέκτεινε. Μενοίτης δὲ ἐκεῖ τὰς Ἅιδου βόας βόσκων Γηρυόνῃ τὸ γεγονὸς ἀπήγγειλεν.
					ὁ δὲ καταλαβὼν Ἡρακλέα παρὰ ποταμὸν Ἀνθεμοῦντα τὰς βόας ἀπάγοντα, συστησάμενος
					μάχην τοξευθεὶς ἀπέθανεν. Ἡρακλῆς δὲ ἐνθέμενος τὰς βόας εἰς τὸ δέπας καὶ
					διαπλεύσας εἰς Ταρτησσὸν Ἡλίῳ πάλιν ἀπέδωκε τὸ δέπας. </p>
                  <p>διελθὼν δὲ Ἀβδηρίαν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> εἰς
					Λιγυστίνην<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἦλθεν, ἐν ᾗ τὰς βόας ἀφῃροῦντο
					Ἰαλεβίων<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> τε καὶ Δέρκυνος οἱ Ποσειδῶνος υἱοί,
					οὓς κτείνας διὰ Τυρρηνίας ᾔει. ἀπὸ Ῥηγίου δὲ εἷς ἀπορρήγνυσι ταῦρος, <pb n="216"/>καὶ ταχέως εἰς τὴν θάλασσαν ἐμπεσὼν καὶ διανηξάμενος <add>εἰς</add> Σικελίαν,
					καὶ τὴν πλησίον χώραν διελθὼν <del>τὴν ἀπʼ ἐκείνου κληθεῖσαν Ἰταλίαν (Τυρρηνοὶ
						γὰρ ἰταλὸν τὸν ταῦρον ἐκάλεσαν),</del>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
					ἦλθεν εἰς πεδίον Ἔρυκος, ὃς ἐβασίλευεν Ἐλύμων. Ἔρυξ δὲ ἦν Ποσειδῶνος παῖς, ὃς
					τὸν ταῦρον ταῖς ἰδίαις συγκατέμιξεν ἀγέλαις. παραθέμενος οὖν τὰς βόας Ἡρακλῆς
					Ἡφαίστῳ ἐπὶ τὴν αὐτοῦ ζήτησιν ἠπείγετο· εὑρὼν δὲ ἐν ταῖς τοῦ Ἔρυκος ἀγέλαις,
					λέγοντος οὐ δώσειν ἂν μὴ παλαίσας αὐτοῦ περιγένηται, τρὶς περιγενόμενος κατὰ τὴν
					πάλην ἀπέκτεινε, καὶ τὸν ταῦρον λαβὼν μετὰ τῶν ἄλλων ἐπὶ τὸν Ἰόνιον ἤλαυνε
					πόντον. ὡς δὲ ἦλθεν ἐπὶ τοὺς μυχοὺς τοῦ πόντου, ταῖς βουσὶν οἶστρον ἐνέβαλεν ἡ
					Ἥρα, καὶ σχίζονται κατὰ τὰς τῆς Θράκης ὑπωρείας· ὁ δὲ διώξας τὰς μὲν συλλαβὼν
					ἐπὶ τὸν Ἑλλήσποντον ἤγαγεν, αἱ δὲ ἀπολειφθεῖσαι τὸ λοιπὸν ἦσαν ἄγριαι. μόλις δὲ
					τῶν βοῶν συνελθουσῶν Στρυμόνα μεμψάμενος τὸν ποταμόν, πάλαι τὸ ῥεῖθρον πλωτὸν ὂν
					ἐμπλήσας πέτραις ἄπλωτον ἐποίησε, καὶ τὰς βόας <pb n="218"/>Εὐρυσθεῖ κομίσας
					δέδωκεν. ὁ δὲ αὐτὰς κατέθυσεν Ἥρᾳ. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="11">
                  <p>τελεσθέντων δὲ τῶν ἄθλων ἐν μηνὶ καὶ ἔτεσιν ὀκτώ, μὴ προσδεξάμενος Εὐρυσθεὺς τόν
					τε τῶν τοῦ Αὐγέου βοσκημάτων καὶ τὸν τῆς ὕδρας, <pb n="220"/>ἑνδέκατον ἐπέταξεν
					ἆθλον παρʼ Ἑσπερίδων χρύσεα μῆλα κομίζειν.<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
					ταῦτα δὲ ἦν, οὐχ ὥς τινες εἶπον ἐν Λιβύῃ, ἀλλʼ ἐπὶ τοῦ Ἄτλαντος ἐν Ὑπερβορέοις·
					ἃ Διὶ <add>Γῆ</add> γήμαντι Ἥραν<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἐδωρήσατο.
					ἐφύλασσε δὲ αὐτὰ δράκων ἀθάνατος, Τυφῶνος καὶ Ἐχίδνης, κεφαλὰς ἔχων ἑκατόν·
					ἐχρῆτο δὲ φωναῖς παντοίαις καὶ ποικίλαις. μετὰ τούτου δὲ Ἑσπερίδες ἐφύλαττον,
					Αἴγλη Ἐρύθεια Ἑσπερία Ἀρέθουσα.<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> πορευόμενος
					οὖν ἐπὶ ποταμὸν Ἐχέδωρον ἧκε. Κύκνος δὲ Ἄρεος καὶ Πυρήνης εἰς μονομαχίαν αὐτὸν
					προεκαλεῖτο. Ἄρεος δὲ τοῦτον ἐκδικοῦντος καὶ συνιστάντος μονομαχίαν, βληθεὶς
					κεραυνὸς μέσος ἀμφοτέρων διαλύει τὴν <pb n="222"/>μάχην. βαδίζων δὲ διʼ
					Ἰλλυριῶν, καὶ σπεύδων<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἐπὶ ποταμὸν Ἠριδανόν,
					ἧκε πρὸς νύμφας Διὸς καὶ Θέμιδος. αὗται μηνύουσιν αὐτῷ Νηρέα. συλλαβὼν δὲ αὐτὸν
					κοιμώμενον καὶ παντοίας ἐναλλάσσοντα μορφὰς ἔδησε, καὶ οὐκ ἔλυσε πρὶν ἢ μαθεῖν
					παρʼ αὐτοῦ ποῦ τυγχάνοιεν τὰ μῆλα καὶ αἱ Ἑσπερίδες. μαθὼν δὲ Λιβύην διεξῄει.
					ταύτης ἐβασίλευε παῖς Ποσειδῶνος Ἀνταῖος, ὃς τοὺς ξένους ἀναγκάζων παλαίειν
					ἀνῄρει. τούτῳ παλαίειν ἀναγκαζόμενος Ἡρακλῆς ἀράμενος
					ἅμμασι<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> μετέωρον κλάσας ἀπέκτεινε· ψαύοντα γὰρ
					γῆς ἰσχυρότερον<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> -->
					συνέβαινε<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> γίνεσθαι, διὸ καὶ Γῆς τινες ἔφασαν
					τοῦτον εἶναι παῖδα. </p>
                  <p>μετὰ Λιβύην δὲ Αἴγυπτον διεξῄει.<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> ταύτης <pb n="224"/>ἐβασίλευε Βούσιρις Ποσειδῶνος παῖς καὶ Λυσιανάσσης τῆς Ἐπάφου.
					οὗτος τοὺς ξένους ἔθυεν ἐπὶ βωμῷ Διὸς κατά τι λόγιον· ἐννέα γὰρ ἔτη ἀφορία τὴν
					Αἴγυπτον κατέλαβε, Φρασίος<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> δὲ ἐλθὼν ἐκ
					Κύπρου, μάντις τὴν ἐπιστήμην, ἔφη <pb n="226"/>τὴν
					ἀφορίαν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> παύσασθαι ἐὰν ξένον ἄνδρα τῷ Διὶ
					σφάξωσι κατʼ ἔτος. Βούσιρις δὲ ἐκεῖνον πρῶτον σφάξας τὸν μάντιν τοὺς κατιόντας
					ξένους ἔσφαζε. συλληφθεὶς οὖν καὶ Ἡρακλῆς τοῖς βωμοῖς προσεφέρετο τὰ δὲ δεσμὰ
					διαρρήξας τόν τε Βούσιριν καὶ τὸν ἐκείνου παῖδα Ἀμφιδάμαντα ἀπέκτεινε. </p>
                  <p>διεξιὼν δὲ Ἀσίαν<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Θερμυδραῖς,
					Λινδίων<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> λιμένι, προσίσχει. καὶ βοηλάτου τινὸς
					λύσας τὸν ἕτερον τῶν ταύρων ἀπὸ τῆς ἁμάξης εὐωχεῖτο θύσας. ὁ δὲ βοηλάτης βοηθεῖν
					ἑαυτῷ μὴ δυνάμενος στὰς ἐπί τινος ὄρους κατηρᾶτο. διὸ καὶ νῦν, ἐπειδὰν θύωσιν
					Ἡρακλεῖ, μετὰ καταρῶν τοῦτο πράττουσι. <pb n="228"/>
                  </p>
                  <p>παριὼν δὲ Ἀραβίαν Ἠμαθίωνα κτείνει παῖδα Τιθωνοῦ. καὶ διὰ τῆς Λιβύης πορευθεὶς
					ἐπὶ τὴν ἔξω θάλασσαν παρʼ Ἡλίου<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τὸ δέπας
					παραλαμβάνει.<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> καὶ περαιωθεὶς ἐπὶ τὴν ἤπειρον
					τὴν ἀντικρὺ κατετόξευσεν ἐπὶ τοῦ Καυκάσου τὸν ἐσθίοντα τὸ τοῦ Προμηθέως ἧπαρ
					ἀετόν, ὄντα Ἐχίδνης καὶ Τυφῶνος· καὶ τὸν Προμηθέα ἔλυσε, δεσμὸν ἑλόμενος τὸν τῆς
					ἐλαίας, καὶ παρέσχε <pb n="230"/>τῷ Διὶ Χείρωνα θνήσκειν
					ἀθάνατον<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἀντʼ αὐτοῦ θέλοντα. </p>
                  <p>ὡς δὲ ἧκεν εἰς Ὑπερβορέους πρὸς Ἄτλαντα, εἰπόντος Προμηθέως τῷ Ἡρακλεῖ αὐτὸν ἐπὶ
					τὰ μῆλα μὴ πορεύεσθαι, διαδεξάμενον δὲ Ἄτλαντος τὸν πόλον ἀποστέλλειν ἐκεῖνον,
					πεισθεὶς διεδέξατο. Ἄτλας δὲ δρεψάμενος<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> παρʼ
					Ἑσπερίδων τρία μῆλα ἧκε πρὸς Ἡρακλέα. καὶ μὴ βουλόμενος τὸν πόλον
					ἔχειν<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --><gap reason="lost"/> καὶ σπεῖραν ἐπὶ τῆς κεφαλῆς
					θέλειν ποιήσασθαι. τοῦτο ἀκούσας Ἄτλας, ἐπὶ γῆς καταθεὶς τὰ μῆλα τὸν πόλον
					διεδέξατο. καὶ οὕτως ἀνελόμενος αὐτὰ Ἡρακλῆς ἀπηλλάττετο. ἔνιοι δέ φασιν οὐ παρὰ
					Ἄτλαντος αὐτὰ λαβεῖν, ἀλλʼ αὐτὸν δρέψασθαι τὰ μῆλα, κτείναντα τὸν φρουροῦντα
					ὄφιν. κομίσας δὲ τὰ μῆλα Εὐρυσθεῖ ἔδωκεν. ὁ δὲ λαβὼν Ἡρακλεῖ ]; <pb n="232"/>ἐδωρήσατο· παρʼ οὗ λαβοῦσα Ἀθηνᾶ πάλιν αὐτὰ ἀπεκόμισεν· ὅσιον γὰρ οὐκ ἦν αὐτὰ
					τεθῆναί που. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="12">
                  <p>δωδέκατον ἆθλον ἐπετάγη Κέρβερον ἐξ Ἅιδου κομίζειν. εἶχε δὲ οὗτος τρεῖς μὲν κυνῶν
					κεφαλάς, τὴν δὲ οὐρὰν δράκοντος, κατὰ δὲ τοῦ νώτου παντοίων εἶχεν ὄφεων κεφαλάς.
					μέλλων οὖν ἐπὶ τοῦτον ἀπιέναι ἦλθε πρὸς Εὔμολπον εἰς Ἐλευσῖνα, βουλόμενος
					μυηθῆναι <del>ἦν δὲ οὐκ ἐξὸν ξένοις τότε μυεῖσθαι, ἐπειδήπερ
						θετὸς<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Πυλίου παῖς γενόμενος
					ἐμυεῖτο</del>. μὴ δυνάμενος δὲ ἰδεῖν τὰ μυστήρια ἐπείπερ οὐκ ἦν ἡγνισμένος τὸν
					Κενταύρων<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> φόνον, ἁγνισθεὶς ὑπὸ Εὐμόλπου τότε
					ἐμυήθη. καὶ παραγενόμενος ἐπὶ Ταίναρον τῆς Λακωνικῆς, οὗ <pb n="234"/>τῆς
					Ἅιδου<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> καταβάσεως τὸ στόμιόν ἐστι, διὰ τούτου
					κατῄει.<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ὁπηνίκα δὲ εἶδον αὐτὸν αἱ ψυχαί,
					χωρὶς Μελεάγρου καὶ Μεδούσης τῆς Γοργόνος ἔφυγον. ἐπὶ δὲ τὴν Γοργόνα τὸ ξίφος ὡς
					ζῶσαν ἕλκει, καὶ παρὰ Ἑρμοῦ μανθάνει ὅτι κενὸν εἴδωλόν ἐστι. πλησίον δὲ τῶν
					Ἅιδου πυλῶν γενόμενος Θησέα εὗρε καὶ Πειρίθουν τὸν Περσεφόνης μνηστευόμενον
					γάμον καὶ διὰ τοῦτο δεθέντα. θεασάμενοι δὲ Ἡρακλέα τὰς χεῖρας ὤρεγον ὡς
					ἀναστησόμενοι διὰ τῆς ἐκείνου βίας. ὁ δὲ Θησέα μὲν λαβόμενος τῆς χειρὸς ἤγειρε,
					Πειρίθουν δὲ ἀναστῆσαι βουλόμενος τῆς γῆς <pb n="236"/>κινουμένης ἀφῆκεν.
					ἀπεκύλισε δὲ καὶ τὸν Ἀσκαλάφου πέτρον. βουλόμενος δὲ αἷμα ταῖς ψυχαῖς
					παρασχέσθαι, μίαν τῶν Ἅιδου βοῶν ἀπέσφαξεν. ὁ δὲ νέμων αὐτὰς Μενοίτης ὁ
					Κευθωνύμου<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
					προκαλεσάμενος<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> εἰς πάλην Ἡρακλέα, ληφθεὶς
					μέσος<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> καὶ τὰς πλευρὰς
					κατεαγεὶς<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> ὑπὸ Περσεφόνης παρῃτήθη. αἰτοῦντος
					δὲ αὐτοῦ Πλούτωνα τὸν Κέρβερον, ἐπέταξεν ὁ Πλούτων ἄγειν χωρὶς ὧν εἶχεν ὅπλων
					κρατοῦντα. ὁ δὲ εὑρὼν αὐτὸν ἐπὶ ταῖς πύλαις τοῦ Ἀχέροντος, τῷ τε θώρακι
					συμπεφραγμένος καὶ τῇ λεοντῇ συσκεπασθείς, περιβαλὼν τῇ κεφαλῇ τὰς χεῖρας οὐκ
					ἀνῆκε<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> κρατῶν καὶ ἄγχων τὸ θηρίον, ἕως ἔπεισε,
					καίπερ δακνόμενος ὑπὸ τοῦ κατὰ τὴν οὐρὰν δράκοντος. συλλαβὼν οὖν αὐτὸν ἧκε διὰ
					Τροιζῆνος ποιησάμενος τὴν ἀνάβασιν. Ἀσκάλαφον μὲν οὖν Δημήτηρ ἐποίησεν
					ὦτον,<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> Ἡρακλῆς δὲ Εὐρυσθεῖ δείξας τὸν Κέρβερον
					πάλιν ἐκόμισεν εἰς Ἅιδου. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>μετὰ δὲ τοὺς ἄθλους Ἡρακλῆς ἀφικόμενος εἰς Θήβας Μεγάραν μὲν ἔδωκεν Ἰολάῳ, αὐτὸς
					δὲ γῆμαι θέλων ἐπυνθάνετο Εὔρυτον Οἰχαλίας δυνάστην ἆθλον
					προτεθεικέναι<!-- <NOTE ED="Frazer">7</NOTE> --> τὸν Ἰόλης τῆς θυγατρὸς γάμον τῷ
					νικήσαντι τοξικῇ<!-- <NOTE ED="Frazer">8</NOTE> --> αὐτόν τε <pb n="238"/>καὶ
					τοὺς παῖδας αὐτῷ ὑπάρχοντας. ἀφικόμενος οὖν εἰς Οἰχαλίαν καὶ τῇ τοξικῇ κρείττων
					αὐτῶν γενόμενος οὐκ ἔτυχε τοῦ γάμου, Ἰφίτου μὲν τοῦ πρεσβυτέρου τῶν παίδων
					λέγοντος διδόναι τῷ Ἡρακλεῖ τὴν Ἰόλην, Εὐρύτου δὲ καὶ τῶν λοιπῶν ἀπαγορευόντων
					καὶ δεδοικέναι λεγόντων μὴ τεκνοποιησάμενος τὰ
					γεννηθησόμενα<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> πάλιν ἀποκτείνῃ. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>μετʼ οὐ πολὺ δὲ κλαπεισῶν ἐξ Εὐβοίας ὑπὸ Αὐτολύκου
					βοῶν, Εὔρυτος μὲν ἐνόμιζεν ὑφʼ Ἡρακλέους γεγονέναι τοῦτο, Ἴφιτος δὲ ἀπιστῶν
					ἀφικνεῖται πρὸς Ἡρακλέα, καὶ συντυχὼν ἥκοντι ἐκ
					Φερῶν<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> αὐτῷ, σεσωκότι τὴν ἀποθανοῦσαν Ἄλκηστιν
					Ἀδμήτῳ, παρακαλεῖ συζητῆσαι τὰς βόας. Ἡρακλῆς δὲ ὑπισχνεῖται· καὶ ξενίζει μὲν
					αὐτόν, μανεὶς δὲ αὖθις ἀπὸ τῶν Τιρυνθίων ἔρριψεν αὐτὸν τειχῶν. καθαρθῆναι δὲ
					θέλων τὸν φόνον ἀφικνεῖται πρὸς Νηλέα· Πυλίων ἦν οὗτος δυνάστης. ἀπωσαμένου δὲ
					Νηλέως αὐτὸν διὰ τὴν πρὸς Εὔρυτον φιλίαν, εἰς Ἀμύκλας παραγενόμενος ὑπὸ Δηιφόβου
					τοῦ Ἱππολύτου καθαίρεται. κατασχεθεὶς δὲ δεινῇ νόσῳ διὰ τὸν Ἰφίτου φόνον, εἰς
					Δελφοὺς παραγενόμενος <pb n="240"/>ἀπαλλαγὴν ἐπυνθάνετο τῆς νόσου. μὴ
					χρησμῳδούσης δὲ αὐτῷ τῆς Πυθίας τόν τε ναὸν συλᾶν ἤθελε, καὶ τὸν τρίποδα
					βαστάσας κατασκευάζειν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> μαντεῖον ἴδιον.
					μαχομένου δὲ αὐτῷ Ἀπόλλωνος, ὁ Ζεὺς ἵησι μέσον αὐτῶν κεραυνόν. καὶ τοῦτον
					διαλυθέντων τὸν τρόπον, λαμβάνει χρησμὸν Ἡρακλῆς, ὃς ἔλεγεν ἀπαλλαγὴν αὐτῷ τῆς
					νόσου ἔσεσθαι πραθέντι καὶ τρία ἔτη λατρεύσαντι καὶ δόντι ποινὴν τοῦ φόνου τὴν
					τιμὴν Εὐρύτῳ. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                  <p>τοῦ δὲ χρησμοῦ δοθέντος Ἑρμῆς
					Ἡρακλέα πιπράσκει· καὶ αὐτὸν ὠνεῖται Ὀμφάλη
					Ἰαρδάνου,<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> βασιλεύουσα Λυδῶν, ᾗ τὴν ἡγεμονίαν
					τελευτῶν ὁ γήμας Τμῶλος κατέλιπε. τὴν μὲν οὖν τιμὴν κομισθεῖσαν Εὔρυτος οὐ
					προσεδέξατο, Ἡρακλῆς δὲ Ὀμφάλῃ δουλεύων τοὺς μὲν περὶ τὴν Ἔφεσον Κέρκωπας
					συλλαβὼν ἔδησε, Συλέα δὲ ἐν <pb n="242"/>Αὐλίδι<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τοὺς παριόντας ξένους σκάπτειν
					ἀναγκάζοντα, σὺν ταῖς ῥίζαις τὰς ἀμπέλους
					καύσας<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> μετὰ τῆς θυγατρὸς
					Ξενοδόκης<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ἀπέκτεινε. καὶ προσσχὼν νήσῳ
					Δολίχῃ, τὸ Ἰκάρου σῶμα ἰδὼν τοῖς αἰγιαλοῖς προσφερόμενον ἔθαψε, καὶ τὴν νῆσον
					ἀντὶ Δολίχης Ἰκαρίαν ἐκάλεσεν. ἀντὶ τούτου Δαίδαλος ἐν Πίσῃ εἰκόνα παραπλησίαν
					κατεσκεύασεν Ἡρακλεῖ· ἣν νυκτὸς ἀγνοήσας Ἡρακλῆς λίθῳ βαλὼν ὡς ἔμπνουν ἔπληξε.
					καθʼ ὃν δὲ χρόνον ἐλάτρευε παρʼ Ὀμφάλῃ, λέγεται τὸν ἐπὶ Κόλχους πλοῦν γενέσθαι
					καὶ τὴν τοῦ Καλυδωνίου κάπρου <pb n="244"/>θήραν, καὶ Θησέα παραγενόμενον ἐκ
					Τροιζῆνος τὸν Ἰσθμὸν καθᾶραι. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                  <p>μετὰ δὲ τὴν λατρείαν ἀπαλλαγεὶς τῆς νόσου ἐπὶ Ἴλιον ἔπλει πεντηκοντόροις
					ὀκτωκαίδεκα, συναθροίσας στρατὸν ἀνδρῶν ἀρίστων ἑκουσίως θελόντων στρατεύεσθαι.
					καταπλεύσας δὲ εἰς Ἴλιον τὴν μὲν τῶν νεῶν φυλακὴν Ὀικλεῖ κατέλιπεν, αὐτὸς δὲ
					μετὰ τῶν ἄλλων ἀριστέων ὥρμα ἐπὶ τὴν πόλιν. παραγενόμενος δὲ ἐπὶ τὰς ναῦς σὺν τῷ
					πλήθει Λαομέδων Ὀικλέα μὲν ἀπέκτεινε μαχόμενον,
					ἀπελασθεὶς<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> δὲ ὑπὸ τῶν μετὰ Ἡρακλέους
					ἐπολιορκεῖτο. τῆς δὲ πολιορκίας ἐνεστώσης ῥήξας τὸ τεῖχος Τελαμὼν πρῶτος
					εἰσῆλθεν εἰς τὴν πόλιν, καὶ μετὰ τοῦτον Ἡρακλῆς. ὡς δὲ ἐθεάσατο Τελαμῶνα πρῶτον
					εἰσεληλυθότα, σπασάμενος τὸ ξίφος ἐπʼ αὐτὸν
					ὥρμα,<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> μηδένα θέλων ἑαυτοῦ κρείττονα
					νομίζεσθαι. συνιδὼν δὲ τοῦτο Τελαμὼν λίθους πλησίον κειμένους συνήθροιζε, τοῦ δὲ
					ἐρομένου τί πράττοι βωμὸν εἶπεν Ἡρακλέους κατασκευάζειν καλλινίκου. ὁ δὲ
					ἐπαινέσας; ὡς εἷλε τὴν πόλιν, κατατοξεύσας Λαομέδοντα καὶ τοὺς παῖδας αὐτοῦ
					χωρὶς Ποδάρκου, Τελαμῶνι ἀριστεῖον Ἡσιόνην τὴν Λαομέδοντος θυγατέρα <pb n="246"/>δίδωσι, καὶ ταύτῃ συγχωρεῖ τῶν αἰχμαλώτων ὃν ἤθελεν ἄγεσθαι. τῆς δὲ αἱρουμένης
					τὸν ἀδελφὸν Ποδάρκην, ἔφη δεῖν πρῶτον αὐτὸν δοῦλον γενέσθαι, καὶ τότε τί ποτε
					δοῦσαν ἀντʼ αὐτοῦ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> λαβεῖν αὐτόν. ἡ δὲ
					πιπρασκομένου τὴν καλύπτραν ἀφελομένη τῆς κεφαλῆς ἀντέδωκεν· ὅθεν Ποδάρκης
					Πρίαμος ἐκλήθη. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>πλέοντος δὲ ἀπὸ Τροίας Ἡρακλέους Ἥρα χαλεποὺς
					ἔπεμψε<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> χειμῶνας· ἐφʼ οἷς ἀγανακτήσας Ζεὺς
					ἐκρέμασεν αὐτὴν ἐξ Ὀλύμπου. προσέπλει δὲ Ἡρακλῆς τῇ Κῷ· καὶ νομίσαντες αὐτὸν οἱ
					Κῷοι λῃστρικὸν ἄγειν στόλον, βάλλοντες λίθοις προσπλεῖν ἐκώλυον. ὁ δὲ βιασάμενος
					αὐτὴν νυκτὸς<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> εἷλε, καὶ τὸν βασιλέα Εὐρύπυλον,
					Ἀστυπαλαίας παῖδα καὶ Ποσειδῶνος, ἔκτεινεν. ἐτρώθη δὲ κατὰ τὴν μάχην Ἡρακλῆς ὑπὸ
					Χαλκώδοντος, καὶ Διὸς ἐξαρπάσαντος αὐτὸν οὐδὲν ἔπαθε. πορθήσας δὲ Κῶ ἧκε διʼ
					Ἀθηνᾶς<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> εἰς Φλέγραν, καὶ μετὰ θεῶν
					κατεπολέμησε Γίγαντας. <pb n="248"/>
                  </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>μετʼ οὐ πολὺ δὲ ἐπʼ Αὐγείαν ἐστρατεύετο, συναθροίσας Ἀρκαδικὸν στρατὸν καὶ
					παραλαβὼν ἐθελοντὰς τῶν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἀπὸ τῆς Ἑλλάδος
					ἀριστέων. Αὐγείας δὲ τὸν ἀφʼ Ἡρακλέους πόλεμον ἀκούων κατέστησεν Ἠλείων
					στρατηγοὺς Εὔρυτον καὶ Κτέατον συμφυεῖς, οἳ δυνάμει τοὺς τότε ἀνθρώπους
					ὑπερέβαλλον, παῖδες δὲ ἦσαν Μολιόνης καὶ Ἄκτορος, ἐλέγοντο δὲ Ποσειδῶνος· Ἄκτωρ
					δὲ ἀδελφὸς ἦν Αὐγείου. συνέβη δὲ Ἡρακλεῖ κατὰ τὴν στρατείαν νοσῆσαι· διὰ τοῦτο
					καὶ σπονδὰς πρὸς τοὺς Μολιονίδας ἐποιήσατο. οἱ δὲ ὕστερον ἐπιγνόντες αὐτὸν
					νοσοῦντα, ἐπιτίθενται τῷ στρατεύματι καὶ κτείνουσι πολλούς. τότε μὲν
					οὖν<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἀνεχώρησεν Ἡρακλῆς· αὖθις δὲ τῆς τρίτης
					ἰσθμιάδος τελουμένης, Ἠλείων τοὺς Μολιονίδας πεμψάντων συνθύτας, ἐν Κλεωναῖς
					ἐνεδρεύσας τούτους Ἡρακλῆς ἀπέκτεινε, καὶ στρατευσάμενος ἐπὶ τὴν Ἦλιν εἷλε τὴν
					πόλιν. καὶ κτείνας μετὰ τῶν παίδων Αὐγείαν κατήγαγε Φυλέα, καὶ τούτῳ τὴν
					βασιλείαν ἔδωκεν. ἔθηκε δὲ καὶ τὸν <pb n="250"/>Ὀλυμπιακὸν ἀγῶνα, Πέλοπός τε
					βωμὸν ἱδρύσατο, καὶ θεῶν δώδεκα βωμοὺς ἓξ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
					ἐδείματο. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                  <p>μετὰ δὲ τὴν τῆς Ἤλιδος ἅλωσιν ἐστράτευσεν ἐπὶ Πύλον, καὶ τὴν πόλιν ἑλὼν
					Περικλύμενον κτείνει τὸν ἀλκιμώτατον τῶν Νηλέως παίδων, ὃς μεταβάλλων τὰς μορφὰς
					ἐμάχετο. τὸν δὲ Νηλέα καὶ τοὺς παῖδας αὐτοῦ χωρὶς Νέστορος ἀπέκτεινεν· οὗτος
					δὲ<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> νέος ὢν παρὰ Γερηνίοις ἐτρέφετο. κατὰ δὲ
					τὴν μάχην καὶ Ἅιδην ἔτρωσε Πυλίοις βοηθοῦντα. </p>
                  <p>ἑλὼν δὲ τὴν Πύλον ἐστράτευεν ἐπὶ Λακεδαίμονα, μετελθεῖν τοὺς Ἱπποκόωντος παῖδας
					θέλων· ὠργίζετο μὲν γὰρ αὐτοῖς καὶ διότι Νηλεῖ συνεμάχησαν, μᾶλλον δὲ ὠργίσθη
					ὅτι τὸν Λικυμνίου παῖδα ἀπέκτειναν. θεωμένου γὰρ αὐτοῦ τὰ Ἱπποκόωντος βασίλεια,
					ἐκδραμὼν κύων τῶν Μολοττικῶν<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ἐπʼ αὐτὸν
					ἐφέρετο· ὁ δὲ βαλὼν λίθον ἐπέτυχε τοῦ κυνός, ἐκτροχάσαντες δὲ οἱ <pb n="252"/>Ἱπποκοωντίδαι καὶ τύπτοντες αὐτὸν τοῖς σκυτάλοις ἀπέκτειναν. τὸν δὲ τούτου
					θάνατον ἐκδικῶν στρατιὰν ἐπὶ Λακεδαιμονίους<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
					συνήθροιζε. καὶ παραγενόμενος εἰς Ἀρκαδίαν ἠξίου Κηφέα μετὰ τῶν παίδων ὧν εἶχεν
					εἴκοσι συμμαχεῖν. δεδιὼς δὲ Κηφεὺς μὴ καταλιπόντος αὐτοῦ Τεγέαν Ἀργεῖοι
					ἐπιστρατεύσωνται, τὴν στρατείαν ἠρνεῖτο. Ἡρακλῆς δὲ παρʼ Ἀθηνᾶς λαβὼν ἐν ὑδρίᾳ
					χαλκῇ<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> βόστρυχον Γοργόνος
					Στερόπῃ<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> τῇ Κηφέως θυγατρὶ δίδωσιν, εἰπών, ἐὰν
					ἐπίῃ στρατός, τρὶς ἀνασχούσης <add>ἐκ</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> -->
					τῶν τειχῶν τὸν βόστρυχον καὶ μὴ προϊδούσης<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> -->
					τροπὴν τῶν πολεμίων ἔσεσθαι. τούτου γενομένου Κηφεὺς μετὰ τῶν παίδων ἐστράτευε.
					καὶ κατὰ τὴν μάχην αὐτός τε καὶ οἱ παῖδες αὐτοῦ τελευτῶσι, καὶ πρὸς τούτοις
					Ἰφικλῆς<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> ὁ τοῦ Ἡρακλέους ἀδελφός. Ἡρακλῆς δὲ
					κτείνας τὸν Ἱπποκόωντα καὶ τοὺς παῖδας αὐτοῦ
					<add>καὶ</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">7</NOTE> --> χειρωσάμενος τὴν πόλιν,
					Τυνδάρεων καταγαγὼν τὴν βασιλείαν παρέδωκε τούτῳ. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                  <p>παριὼν δὲ Τεγέαν Ἡρακλῆς τὴν Αὔγην Ἀλεοῦ θυγατέρα οὖσαν ἀγνοῶν ἔφθειρεν. ἡ δὲ
					τεκοῦσα <pb n="254"/>κρύφα τὸ βρέφος κατέθετο ἐν τῷ τεμένει τῆς Ἀθηνᾶς.
					λοιμῷ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> δὲ τῆς χώρας φθειρομένης, Ἀλεὸς
					εἰσελθὼν εἰς τὸ τέμενος καὶ ἐρευνήσας τὰς τῆς θυγατρὸς ὠδῖνας εὗρε. τὸ μὲν οὖν
					βρέφος εἰς τὸ Παρθένιον ὄρος ἐξέθετο. καὶ τοῦτο κατὰ θεῶν τινα πρόνοιαν ἐσώθη·
					θηλὴν μὲν γὰρ <pb n="256"/>ἀρτιτόκος ἔλαφος ὑπέσχεν αὐτῷ, ποιμένες δὲ ἀνελόμενοι
					τὸ βρέφος Τήλεφον ἐκάλεσαν αὐτό. Αὔγην δὲ ἔδωκε Ναυπλίῳ τῷ Ποσειδῶνος ὑπερόριον
					ἀπεμπολῆσαι. ὁ δὲ Τεύθραντι τῷ Τευθρανίας ἔδωκεν αὐτὴν δυνάστῃ, κἀκεῖνος γυναῖκα
					ἐποιήσατο. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                  <p>παραγενόμενος δὲ Ἡρακλῆς εἰς Καλυδῶνα τὴν Οἰνέως θυγατέρα Δηιάνειραν
					ἐμνηστεύετο,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> καὶ διαπαλαίσας ὑπὲρ τῶν γάμων
					αὐτῆς πρὸς Ἀχελῷον εἰκασμένον ταύρῳ περιέκλασε τὸ ἕτερον τῶν κεράτων. καὶ τὴν
					μὲν Δηιάνειραν γαμεῖ, τὸ δὲ κέρας Ἀχελῷος λαμβάνει, δοὺς ἀντὶ τούτου τὸ τῆς
					Ἀμαλθείας. Ἀμάλθεια δὲ ἦν Αἱμονίου<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> θυγάτηρ, ἣ
					κέρας εἶχε ταύρου. τοῦτο δέ, ὡς Φερεκύδης λέγει, δύναμιν
					εἶχε<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> τοιαύτην ὥστε βρωτὸν ἢ ποτόν, ὅπερ
						<add>ἂν</add> εὔξαιτό<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> τις, παρέχειν
					ἄφθονον. <pb n="258"/>
                  </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                  <p>στρατεύει δὲ Ἡρακλῆς μετὰ Καλυδωνίων ἐπὶ Θεσπρωτούς, καὶ πόλιν ἑλὼν Ἔφυραν, ἧς
					ἐβασίλευε Φύλας,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Ἀστυόχῃ τῇ τούτου θυγατρὶ
					συνελθὼν πατὴρ Τληπολέμου<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> γίνεται. διατελῶν
					δὲ παρʼ αὐτοῖς, πέμψας πρὸς Θέσπιον ἑπτὰ μὲν κατέχειν ἔλεγε παῖδας, τρεῖς δὲ εἰς
					Θήβας ἀποστέλλειν, τοὺς δὲ λοιποὺς τεσσαράκοντα πέμπειν εἰς Σαρδὼ τὴν νῆσον ἐπʼ
					ἀποικίαν. γενομένων δὲ τούτων εὐωχούμενος παρʼ
					Οἰνεῖ<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> κονδύλῳ
					πλήξας<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> ἀπέκτεινεν Ἀρχιτέλους παῖδα
					Εὔνομον<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> κατὰ χειρῶν διδόντα· συγγενὴς δὲ
					Οἰνέως οὗτος. ἀλλʼ ὁ μὲν πατὴρ τοῦ παιδός, ἀκουσίως <pb n="260"/>γεγενημένου τοῦ
					συμβεβηκότος, συνεγνωμόνει, Ἡρακλῆς δὲ κατὰ τὸν νόμον τὴν φυγὴν ὑπομένειν ἤθελε,
					καὶ διέγνω<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> πρὸς Κήυκα εἰς Τραχῖνα ἀπιέναι.
					ἄγων δὲ Δηιάνειραν ἐπὶ ποταμὸν Εὔηνον ἧκεν, ἐν ᾧ καθεζόμενος Νέσσος ὁ Κένταυρος
					τοὺς παριόντας<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> διεπόρθμευε μισθοῦ, λέγων παρὰ
					θεῶν τὴν πορθμείαν εἰληφέναι διὰ δικαιοσύνην.<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> -->
					αὐτὸς μὲν οὖν Ἡρακλῆς τὸν ποταμὸν διέβη,<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> -->
					Δηιάνειραν δὲ μισθὸν αἰτηθεὶς ἐπέτρεψε Νέσσῳ<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> -->
					διακομίζειν. ὁ δὲ διαπορθμεύων αὐτὴν ἐπεχείρει βιάζεσθαι. τῆς δὲ ἀνακραγούσης
					αἰσθόμενος Ἡρακλῆς ἐξελθόντα Νέσσον ἐτόξευσεν εἰς τὴν καρδίαν. ὁ δὲ μέλλων
					τελευτᾶν προσκαλεσάμενος Δηιάνειραν εἶπεν, εἰ θέλοι φίλτρον πρὸς Ἡρακλέα ἔχειν,
					τόν τε γόνον ὃν ἀφῆκε κατὰ τῆς γῆς καὶ τὸ ῥυὲν ἐκ τοῦ τραύματος τῆς ἀκίδος αἷμα
					συμμῖξαι, ἡ δὲ ποιήσασα τοῦτο ἐφύλαττε παρʼ ἑαυτῇ. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="7">
                  <p>διεξιὼν δὲ Ἡρακλῆς τὴν Δρυόπων χώραν, ἀπορῶν
					τροφῆς,<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> -->
					ἀπαντήσαντος<!-- <NOTE ED="Frazer">7</NOTE> --> Θειοδάμαντος <pb n="262"/>βοηλατοῦντος τὸν ἕτερον τῶν ταύρων λύσας καὶ
					σφάξας<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
					εὐωχήσατο.<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ὡς δὲ
					ἦλθεν<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> εἰς Τραχῖνα πρὸς Κήυκα, ὑποδεχθεὶς ὑπʼ
					αὐτοῦ Δρύοπας κατεπολέμησεν. </p>
                  <p>αὖθις δὲ ἐκεῖθεν ὁρμηθεὶς Αἰγιμίῳ βασιλεῖ Δωριέων συνεμάχησε· Λαπίθαι γὰρ περὶ
					γῆς ὅρων ἐπολέμουν αὐτῷ Κορώνου στρατηγοῦντος, ὁ δὲ πολιορκούμενος ἐπεκαλέσατο
					τὸν Ἡρακλέα βοηθὸν ἐπὶ μέρει τῆς γῆς. βοηθήσας δὲ Ἡρακλῆς ἀπέκτεινε Κόρωνον μετὰ
					καὶ ἄλλων, καὶ τὴν γῆν ἅπασαν παρέδωκεν ἐλευθέραν αὐτῷ. ἀπέκτεινε δὲ καὶ
					Λαογόραν<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> μετὰ τῶν τέκνων, βασιλέα Δρυόπων, ἐν
					Ἀπόλλωνος τεμένει δαινύμενον, ὑβριστὴν ὄντα καὶ Λαπιθῶν σύμμαχον. παριόντα δὲ
					Ἴτωνον<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> εἰς μονομαχίαν <pb n="264"/>προεκαλέσατο αὐτὸν Κύκνος Ἄρεος καὶ Πελοπίας· συστὰς δὲ καὶ τοῦτον ἀπέκτεινεν.
					ὡς δὲ εἰς Ὀρμένιον<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἧκεν, Ἀμύντωρ αὐτὸν ὁ
					βασιλεὺς μεθʼ ὅπλων<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> οὐκ εἴα διέρχεσθαι·
					κωλυόμενος δὲ παριέναι καὶ τοῦτον ἀπέκτεινεν. </p>
                  <p>ἀφικόμενος δὲ εἰς Τραχῖνα στρατιὰν ἐπʼ Οἰχαλίαν
					συνήθροισεν,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> Εὔρυτον τιμωρήσασθαι θέλων.
					συμμαχούντων δὲ αὐτῷ Ἀρκάδων καὶ Μηλιέων<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> τῶν
					ἐκ Τραχῖνος καὶ Λοκρῶν τῶν Ἐπικνημιδίων, κτείνας μετὰ τῶν παίδων Εὔρυτον <pb n="266"/>αἱρεῖ τὴν πόλιν. καὶ θάψας τῶν σὺν αὐτῷ
					στρατευσαμένων<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τοὺς ἀποθανόντας, Ἵππασόν τε
					τὸν Κήυκος καὶ Ἀργεῖον καὶ Μέλανα τοὺς Λικυμνίου παῖδας, καὶ λαφυραγωγήσας τὴν
					πόλιν, ἦγεν Ἰόλην αἰχμάλωτον. καὶ
					προσορμισθεὶς<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Κηναίῳ τῆς Εὐβοίας
					ἀκρωτηρίῳ<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> Διὸς Κηναίου βωμὸν ἱδρύσατο. μέλλων
					δὲ ἱερουργεῖν εἰς Τραχῖνα <add>Λίχαν</add> τὸν
					κήρυκα<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> ἔπεμψε λαμπρὰν <pb n="268"/>ἐσθῆτα
					οἴσοντα. παρὰ δὲ τούτου τὰ περὶ τὴν Ἰόλην Δηιάνειρα
					πυθομένη,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> καὶ δείσασα μὴ ἐκείνην μᾶλλον
					ἀγαπήσῃ,<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> νομίσασα ταῖς
					ἀληθείαις<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> φίλτρον εἶναι τὸ ῥυὲν αἷμα Νέσσου,
					τούτῳ τὸν χιτῶνα ἔχρισεν. ἐνδὺς δὲ Ἡρακλῆς ἔθυεν. ὡς δὲ θερμανθέντος τοῦ χιτῶνος
					ὁ τῆς ὕδρας ἰὸς τὸν χρῶτα ἔσηπε, τὸν μὲν Λίχαν τῶν ποδῶν ἀράμενος κατηκόντισεν
					ἀπὸ τῆς †Βοιωτίας,<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> τὸν δὲ χιτῶνα ἀπέσπα
					προσπεφυκότα τῷ σώματι· συναπεσπῶντο δὲ καὶ αἱ σάρκες αὐτοῦ. τοιαύτῃ συμφορᾷ
					κατασχεθεὶς εἰς Τραχῖνα ἐπὶ νεὼς κομίζεται. Δηιάνειρα δὲ αἰσθομένη τὸ γεγονὸς
					ἑαυτὴν ἀνήρτησεν. Ἡρακλῆς δὲ ἐντειλάμενος Ὕλλῳ, ὃς ἐκ Δηιανείρας ἦν αὐτῷ παῖς
					πρεσβύτερος, Ἰόλην ἀνδρωθέντα γῆμαι, <pb n="270"/>παραγενόμενος εἰς Οἴτην ὄρος
					(ἔστι δὲ τοῦτο Τραχινίων), ἐκεῖ πυρὰν ποιήσας
					ἐκέλευσεν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
					ἐπιβὰς<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ὑφάπτειν. μηδενὸς δὲ τοῦτο πράττειν
					ἐθέλοντος, Ποίας παριὼν κατὰ ζήτησιν ποιμνίων ὑφῆψε. τούτῳ καὶ τὰ τόξα ἐδωρήσατο
					Ἡρακλῆς. καιομένης δὲ τῆς πυρᾶς λέγεται νέφος ὑποστὰν μετὰ βροντῆς αὐτὸν εἰς
					οὐρανὸν ἀναπέμψαι. ἐκεῖθεν<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> δὲ τυχὼν ἀθανασίας
					καὶ διαλλαγεὶς Ἥρᾳ τὴν <pb n="272"/>ἐκείνης θυγατέρα Ἥβην ἔγημεν, ἐξ ἧς αὐτῷ
					παῖδες Ἀλεξιάρης καὶ Ἀνίκητος ἐγένοντο. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="8">
                  <p>ἦσαν δὲ παῖδες αὐτῷ ἐκ μὲν τῶν Θεσπίου<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
					θυγατέρων, Πρόκριδος μὲν Ἀντιλέων καὶ Ἱππεύς (ἡ πρεσβυτάτη γὰρ διδύμους
					ἐγέννησε), Πανόπης δὲ Θρεψίππας, Λύσης Εὐμήδης,<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --><gap reason="lost"/> Κρέων, Ἐπιλάϊδος Ἀστυάναξ, Κέρθης Ἰόβης, Εὐρυβίας Πολύλαος, Πατροῦς
					Ἀρχέμαχος, Μηλίνης Λαομέδων, Κλυτίππης Εὐρύκαπυς, Εὐρύπυλος Εὐβώτης, Ἀγλαΐης
					Ἀντιάδης, Ὀνήσιππος Χρυσηίδος, Ὀρείης Λαομένης, Τέλης Λυσιδίκης, Ἐντελίδης
					Μενιππίδος,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> Ἀνθίππης Ἱπποδρόμος, Τελευταγόρας <!-- <NOPARSE> -->Εὐρυ<!-- </NOPARSE> --><gap reason="lost"/> , Καπύλος<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> -->
					Ἵππωτος,<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> Εὐβοίας Ὄλυμπος, Νίκης Νικόδρομος,
					Ἀργέλης Κλεόλαος, Ἐξόλης Ἐρύθρας, Ξανθίδος Ὁμόλιππος, Στρατονίκης Ἄτρομος,
					Κελευστάνωρ Ἴφιδος,<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> Λαοθόης
					Ἄντιφος,<!-- <NOTE ED="Frazer">7</NOTE> -->
					Ἀντιόπης<!-- <NOTE ED="Frazer">8</NOTE> --> Ἀλόπιος, Ἀστυβίης
					Καλαμήτιδος,<!-- <NOTE ED="Frazer">9</NOTE> --> Φυληίδος Τίγασις, Αἰσχρηίδος
					Λευκώνης, Ἀνθείας <gap reason="lost"/> , Εὐρυπύλης Ἀρχέδικος, Δυνάστης
					Ἐρατοῦς,<!-- <NOTE ED="Frazer">10</NOTE> --> Ἀσωπίδος<!-- <NOTE ED="Frazer">11</NOTE> --><pb n="274"/>Μέντωρ, Ἠώνης Ἀμήστριος, Τιφύσης
					Λυγκαῖος,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Ἁλοκράτης Ὀλυμπούσης, Ἑλικωνίδος
					Φαλίας, Ἡσυχείης Οἰστρόβλης,<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Τερψικράτης
					Εὐρυόπης,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> -->
					Ἐλαχείας<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> Βουλεύς, Ἀντίμαχος Νικίππης,
					Πάτροκλος Πυρίππης, Νῆφος Πραξιθέας, Λυσίππης Ἐράσιππος,
					Λυκοῦργος<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> Τοξικράτης, Βουκόλος Μάρσης,
					Λεύκιππος Εὐρυτέλης, Ἱπποκράτης Ἱππόζυγος. οὗτοι μὲν ἐκ τῶν
					Θεσπίου<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> θυγατέρων, ἐκ δὲ τῶν ἄλλων,
					Δηιανείρας <add>μὲν</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">7</NOTE> --> τῆς Οἰνέως Ὕλλος
					Κτήσιππος Γληνὸς Ὀνείτης,<!-- <NOTE ED="Frazer">8</NOTE> --> ἐκ Μεγάρας δὲ τῆς
					Κρέοντος Θηρίμαχος Δηικόων Κρεοντιάδης, ἐξ Ὀμφάλης δὲ Ἀγέλαος, ὅθεν καὶ τὸ
					Κροίσου<!-- <NOTE ED="Frazer">9</NOTE> --> γένος. Χαλκιόπης
					<add>δὲ</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">10</NOTE> --> τῆς <pb n="276"/>Εὐρυπύλου<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Θετταλός, Ἐπικάστης τῆς
					Αὐγέου<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Θεστάλος, Παρθενόπης τῆς Στυμφάλου
					Εὐήρης, Αὔγης τῆς Ἀλεοῦ Τήλεφος, Ἀστυόχης τῆς Φύλαντος Τληπόλεμος, Ἀστυδαμείας
					τῆς Ἀμύντορος Κτήσιππος, Αὐτονόης τῆς Πειρέως Παλαίμων. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>μεταστάντος δὲ Ἡρακλέους εἰς θεοὺς οἱ παῖδες αὐτοῦ φυγόντες Εὐρυσθέα πρὸς Κήυκα
					παρεγένοντο. ὡς δὲ ἐκείνους ἐκδιδόναι λέγοντος Εὐρυσθέως καὶ πόλεμον ἀπειλοῦντος
					ἐδεδοίκεσαν, Τραχῖνα καταλιπόντες διὰ τῆς Ἑλλάδος ἔφυγον. διωκόμενοι δὲ ἦλθον
					εἰς Ἀθήνας, καὶ καθεσθέντες ἐπὶ τὸν ἐλέου βωμὸν ἠξίουν βοηθεῖσθαι. Ἀθηναῖοι δὲ
					οὐκ ἐκδιδόντες αὐτοὺς πρὸς τὸν Εὐρυσθέα πόλεμον ὑπέστησαν, καὶ τοὺς μὲν παῖδας
					αὐτοῦ Ἀλέξανδρον Ἰφιμέδοντα Εὐρύβιον Μέντορα Περιμήδην ἀπέκτειναν· αὐτὸν δὲ
					Εὐρυσθέα φεύγοντα ἐφʼ ἅρματος καὶ πέτρας ἤδη παριππεύοντα <pb n="278"/>Σκειρωνίδας<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> κτείνει διώξας Ὕλλος, καὶ τὴν
					κεφαλὴν ἀποτεμὼν Ἀλκμήνῃ δίδωσιν· ἡ δὲ κερκίσι τοὺς ὀφθαλμοὺς ἐξώρυξεν αὐτοῦ.
						<pb n="280"/>
                  </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>ἀπολομένου δὲ Εὐρυσθέως ἐπὶ Πελοπόννησον ἦλθον οἱ Ἡρακλεῖδαι, καὶ πάσας εἷλον τὰς
					πόλεις. ἐνιαυτοῦ δὲ αὐτοῖς ἐν τῇ καθόδῳ διαγενομένου <pb n="282"/>φθορὰ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> πᾶσαν Πελοπόννησον κατέσχε, καὶ
					ταύτην γενέσθαι χρησμὸς διὰ τοὺς Ἡρακλείδας ἐδήλου· πρὸ γὰρ τοῦ δέοντος αὐτοὺς
					κατελθεῖν. ὅθεν ἀπολιπόντες Πελοπόννησον
					ἀνεχώρησαν<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> εἰς Μαραθῶνα κἀκεῖ κατῴκουν.
					Τληπόλεμος οὖν κτείνας οὐχ ἑκὼν Λικύμνιον (τῇ βακτηρίᾳ γὰρ αὐτοῦ
					θεράποντα<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> πλήσσοντος ὑπέδραμε) πρὶν ἐξελθεῖν
					αὐτοὺς<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> ἐκ Πελοποννήσου, φεύγων μετʼ οὐκ
					ὀλίγων ἧκεν εἰς Ῥόδον, κἀκεῖ κατῴκει. Ὕλλος δὲ τὴν μὲν Ἰόλην κατὰ τὰς τοῦ πατρὸς
					ἐντολὰς<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> ἔγημε, τὴν δὲ κάθοδον ἐζήτει τοῖς
					Ἡρακλείδαις κατεργάσασθαι. διὸ παραγενόμενος εἰς Δελφοὺς ἐπυνθάνετο πῶς ἂν
					κατέλθοιεν. ὁ δὲ θεὸς ἔφησε<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> περιμείναντας τὸν
					τρίτον καρπὸν κατέρχεσθαι. νομίσας δὲ Ὕλλος τρίτον καρπὸν λέγεσθαι τὴν τριετίαν,
					τοσοῦτον περιμείνας χρόνον σὺν τῷ στρατῷ κατῄει<gap reason="lost"/> τοῦ
					Ἡρακλέους<!-- <NOTE ED="Frazer">7</NOTE> --> ἐπὶ Πελοπόννησον, Τισαμενοῦ τοῦ
					Ὀρέστου βασιλεύοντος <pb n="284"/>Πελοποννησίων. καὶ γενομένης πάλιν μάχης
					νικῶσι Πελοποννήσιοι καὶ Ἀριστόμαχος θνήσκει. ἐπεὶ δὲ ἠνδρώθησαν οἱ
						<del>Κλεοδαίου</del>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> παῖδες, ἐχρῶντο περὶ
					καθόδου. τοῦ θεοῦ δὲ εἰπόντος ὅ τι καὶ τὸ πρότερον, Τήμενος ᾐτιᾶτο λέγων τούτῳ
					πεισθέντας<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἀτυχῆσαι. ὁ δὲ θεὸς ἀνεῖλε τῶν
					ἀτυχημάτων αὐτοὺς αἰτίους εἶναι· τοὺς γὰρ χρησμοὺς οὐ συμβάλλειν. λέγειν γὰρ οὐ
					γῆς ἀλλὰ γενεᾶς καρπὸν τρίτον, καὶ στενυγρὰν τὴν εὐρυγάστορα, δεξιὰν κατὰ τὸν
					Ἰσθμὸν ἔχοντι τὴν θάλασσαν.<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ταῦτα Τήμενος
					ἀκούσας ἡτοίμαζε τὸν <pb n="286"/>στρατόν, καὶ ναῦς
					ἐπήξατο<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τῆς Λοκρίδος ἔνθα νῦν ἀπʼ ἐκείνου ὁ
					τόπος Ναύπακτος λέγεται. ἐκεῖ δʼ ὄντος τοῦ στρατεύματος Ἀριστόδημος κεραυνωθεὶς
					ἀπέθανε, παῖδας καταλιπὼν ἐξ Ἀργείας τῆς Αὐτεσίωνος διδύμους, Εὐρυσθένη καὶ
					Προκλέα. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                  <p>συνέβη δὲ καὶ τὸν στρατὸν ἐν Ναυπάκτῳ
					συμφορᾷ περιπεσεῖν. ἐφάνη γὰρ αὐτοῖς μάντις χρησμοὺς λέγων καὶ ἐνθεάζων, ὃν
					ἐνόμισαν μάγον εἶναι ἐπὶ λύμῃ τοῦ στρατοῦ πρὸς Πελοποννησίων ἀπεσταλμένον.
					τοῦτον βαλὼν ἀκοντίῳ Ἱππότης ὁ Φύλαντος τοῦ Ἀντιόχου τοῦ Ἡρακλέους τυχὼν
					ἀπέκτεινεν. οὕτως δὲ γενομένου τούτου τὸ μὲν ναυτικὸν διαφθαρεισῶν τῶν νεῶν
					ἀπώλετο, τὸ δὲ πεζὸν ἠτύχησε λιμῷ, καὶ διελύθη τὸ στράτευμα. χρωμένου δὲ περὶ
					τῆς συμφορᾶς Τημένου, καὶ τοῦ θεοῦ διὰ τοῦ μάντεως γενέσθαι ταῦτα λέγοντος, καὶ
					κελεύοντος φυγαδεῦσαι δέκα ἔτη τὸν ἀνελόντα καὶ χρήσασθαι ἡγεμόνι τῷ τριοφθάλμῳ,
					τὸν μὲν Ἱππότην ἐφυγάδευσαν, τὸν δὲ <pb n="288"/>τριόφθαλμον ἐζήτουν. καὶ
					περιτυγχάνουσιν Ὀξύλῳ τῷ Ἀνδραίμονος, ἐφʼ ἵππου
					καθημένῳ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
					μονοφθάλμου<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> (τὸν γὰρ ἕτερον τῶν ὀφθαλμῶν
					ἐκκέκοπτο<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> τόξῳ). ἐπὶ φόνῳ γὰρ οὗτος φυγὼν εἰς
					Ἦλιν, ἐκεῖθεν εἰς Αἰτωλίαν ἐνιαυτοῦ διελθόντος ἐπανήρχετο. συμβαλόντες οὖν τὸν
					χρησμόν, τοῦτον ἡγεμόνα ποιοῦνται. καὶ συμβαλόντες τοῖς πολεμίοις καὶ τῷ πεζῷ
					καὶ τῷ ναυτικῷ προτεροῦσι στρατῷ, καὶ Τισαμενὸν κτείνουσι τὸν Ὀρέστου. θνήσκουσι
					δὲ συμμαχοῦντες αὐτοῖς οἱ Αἰγιμίου παῖδες, Πάμφυλος καὶ Δύμας. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                  <p>ἐπειδὴ <add>δὲ</add> ἐκράτησαν Πελοποννήσου, τρεῖς ἱδρύσαντο βωμοὺς πατρῴου Διός,
					καὶ ἐπὶ τούτων ἔθυσαν, καὶ ἐκληροῦντο τὰς πόλεις. πρώτη μὲν οὖν λῆξις Ἄργος,
					δευτέρα <add>δὲ</add> Λακεδαίμων, τρίτη δὲ Μεσσήνη. κομισάντων δὲ ὑδρίαν ὕδατος,
					ἔδοξε ψῆφον βαλεῖν ἕκαστον. Τήμενος οὖν καὶ οἱ Ἀριστοδήμου παῖδες Προκλῆς καὶ
					Εὐρυσθένης ἔβαλον λίθους, Κρεσφόντης δὲ βουλόμενος Μεσσήνην λαχεῖν γῆς ἐνέβαλε
					βῶλον. ταύτης δὲ διαλυθείσης ἔδει τοὺς δύο κλήρους ἀναφανῆναι. ἑλκυσθείσης δὲ
					πρώτης<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> μὲν τῆς Τημένου, δευτέρας δὲ τῆς τῶν
					Ἀριστοδήμου παίδων, Μεσσήνην <pb n="290"/>ἔλαβε<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Κρεσφόντης. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                  <p>ἐπὶ δὲ τοῖς βωμοῖς οἷς ἔθυσαν εὗρον σημεῖα κείμενα οἱ μὲν λαχόντες
					Ἄργος φρῦνον, οἱ δὲ Λακεδαίμονα<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> δράκοντα, οἱ
					δὲ Μεσσήνην ἀλώπεκα. περὶ δὲ τῶν σημείων ἔλεγον οἱ μάντεις, τοῖς μὲν τὸν φρῦνον
					καταλαβοῦσιν<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ἐπὶ τῆς πόλεως μένειν ἄμεινον
					(μὴ γὰρ ἔχειν ἀλκὴν πορευόμενον τὸ θηρίον), τοὺς δὲ δράκοντα καταλαβόντας
					δεινοὺς ἐπιόντας ἔλεγον ἔσεσθαι, τοὺς δὲ τὴν ἀλώπεκα δολίους. </p>
                  <p>Τήμενος μὲν οὖν παραπεμπόμενος τοὺς παῖδας Ἀγέλαον καὶ Εὐρύπυλον καὶ Καλλίαν, τῇ
					θυγατρὶ προσανεῖχεν Ὑρνηθοῖ καὶ τῷ ταύτης ἀνδρὶ Δηιφόντῃ. ὅθεν οἱ παῖδες
					πείθουσί τινας<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> ἐπὶ μισθῷ τὸν πατέρα αὐτῶν
					φονεῦσαι. γενομένου δὲ τοῦ φόνου τὴν βασιλείαν ὁ στρατὸς ἔχειν ἐδικαίωσεν Ὑρνηθὼ
					καὶ Δηιφόντην.<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> Κρεσφόντης δὲ οὐ πολὺν
					Μεσσήνης βασιλεύσας χρόνον μετὰ δύο παίδων φονευθεὶς ἀπέθανε. Πολυφόντης δὲ
					ἐβασίλευσεν, αὐτῶν<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> τῶν Ἡρακλειδῶν ὑπάρχων,
					καὶ τὴν τοῦ <pb n="292"/>φονευθέντος γυναῖκα Μερόπην ἄκουσαν ἔλαβεν. ἀνῃρέθη δὲ
					καὶ οὗτος. τρίτον γὰρ ἔχουσα παῖδα Μερόπη καλούμενον
					Αἴπυτον<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἔδωκε τῷ ἑαυτῆς πατρὶ τρέφειν. οὗτος
					ἀνδρωθεὶς καὶ κρύφα κατελθὼν ἔκτεινε Πολυφόντην καὶ τὴν πατρῴαν βασιλείαν
					ἀπέλαβεν.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
         <div n="3" subtype="book" type="textpart">
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>ἐπεὶ δὲ τὸ Ἰνάχειον διερχόμενοι γένος τοὺς ἀπὸ Βήλου μέχρι τῶν Ἡρακλειδῶν
					δεδηλώκαμεν, ἐχομένως λέγωμεν καὶ τὰ περὶ Ἀγήνορος. ὡς γὰρ ἡμῖν λέλεκται, δύο
					Λιβύη ἐγέννησε παῖδας ἐκ Ποσειδῶνος, Βῆλον καὶ Ἀγήνορα. Βῆλος μὲν οὖν βασιλεύων
					Αἰγυπτίων τοὺς προειρημένους ἐγέννησεν, Ἀγήνωρ δὲ παραγενόμενος εἰς τὴν
					Φοινίκην<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> γαμεῖ Τηλέφασσαν καὶ τεκνοῖ θυγατέρα
					μὲν Εὐρώπην, παῖδας δὲ Κάδμον καὶ Φοίνικα καὶ Κίλικα. τινὲς δὲ Εὐρώπην οὐκ
					Ἀγήνορος <pb n="298"/>ἀλλὰ Φοίνικος λέγουσι. ταύτης Ζεὺς
					ἐρασθείς,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> †ῥόδου
					ἀποπλέων,<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ταῦρος χειροήθης γενόμενος,
					ἐπιβιβασθεῖσαν διὰ τῆς θαλάσσης ἐκόμισεν εἰς Κρήτην. ἡ δέ, ἐκεῖ συνευνασθέντος
					αὐτῇ Διός, ἐγέννησε Μίνωα Σαρπηδόνα Ῥαδάμανθυν· καθʼ Ὅμηρον δὲ Σαρπηδὼν ἐκ Διὸς
					καὶ Λαοδαμείας τῆς Βελλεροφόντου. ἀφανοῦς δὲ Εὐρώπης γενομένης ὁ πατὴρ αὐτῆς
					Ἀγήνωρ ἐπὶ ζήτησιν ἐξέπεμψε τοὺς παῖδας, εἰπὼν μὴ πρότερον ἀναστρέφειν πρὶν ἂν
					ἐξεύρωσιν Εὐρώπην. συνεξῆλθε δὲ ἐπὶ τὴν ζήτησιν αὐτῆς Τηλέφασσα ἡ μήτηρ καὶ <pb n="300"/>Θάσος ὁ Ποσειδῶνος, ὡς δὲ Φερεκύδης φησὶ
					Κίλικος.<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ὡς δὲ πᾶσαν ποιούμενοι ζήτησιν
					εὑρεῖν ἦσαν Εὐρώπην ἀδύνατοι, τὴν εἰς οἶκον ἀνακομιδὴν ἀπογνόντες ἄλλος ἀλλαχοῦ
					κατῴκησαν,<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Φοῖνιξ μὲν ἐν
					Φοινίκῃ,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> Κίλιξ δὲ Φοινίκης πλησίον,
					καὶ<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> πᾶσαν τὴν ὑφʼ ἑαυτοῦ κειμένην χώραν
					ποταμῷ σύνεγγυς Πυράμῳ Κιλικίαν ἐκάλεσε·<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> -->
					Κάδμος δὲ καὶ Τηλέφασσα ἐν Θρᾴκῃ κατῴκησαν. ὁμοίως δὲ καὶ Θάσος ἐν
					Θρᾴκῃ<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> κτίσας πόλιν Θάσον κατῴκησεν.
						</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>Εὐρώπην δὲ γήμας Ἀστέριος<!-- <NOTE ED="Frazer">7</NOTE> --> ὁ Κρητῶν δυνάστης
					τοὺς ἐκ ταύτης παῖδας ἔτρεφεν. οἱ δὲ ὡς ἐτελειώθησαν, πρὸς ἀλλήλους ἐστασίασαν·
					ἴσχουσι γὰρ ἔρωτα παιδὸς ὃς ἐκαλεῖτο Μίλητος, Ἀπόλλωνος δὲ ἦν καὶ Ἀρείας τῆς
					Κλεόχου. τοῦ δὲ παιδὸς πρὸς Σαρπηδόνα μᾶλλον οἰκείως ἔχοντος πολεμήσας Μίνως
					ἐπροτέρησεν. οἱ δὲ <pb n="302"/>φεύγουσι, καὶ Μίλητος μὲν Καρίᾳ
					προσσχὼν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἐκεῖ πόλιν ἀφʼ ἑαυτοῦ ἔκτισε
					Μίλητον, Σαρπηδὼν δὲ συμμαχήσας Κίλικι πρὸς Λυκίους ἔχοντι πόλεμον, ἐπὶ
					μέρει<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τῆς χώρας, Λυκίας ἐβασίλευσε. καὶ αὐτῷ
					δίδωσι Ζεὺς ἐπὶ τρεῖς γενεὰς ζῆν. ἔνιοι δὲ
					αὐτοὺς<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ἐρασθῆναι λέγουσιν Ἀτυμνίου τοῦ Διὸς
					καὶ Κασσιεπείας, καὶ διὰ τοῦτον στασιάσαι. Ῥαδάμανθυς δὲ τοῖς νησιώταις
					νομοθετῶν, αὖθις φυγὼν εἰς Βοιωτίαν Ἀλκμήνην γαμεῖ, καὶ μεταλλάξας ἐν Ἅιδου μετὰ
					Μίνωος δικάζει. Μίνως δὲ Κρήτην κατοικῶν ἔγραψε νόμους, καὶ γήμας Πασιφάην τὴν
					Ἡλίου καὶ Περσηίδος, ὡς <add>δὲ</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> -->
					Ἀσκληπιάδης φησί, Κρήτην τὴν Ἀστερίου θυγατέρα, παῖδας μὲν ἐτέκνωσε Κατρέα
					Δευκαλίωνα Γλαῦκον Ἀνδρόγεων, θυγατέρας δὲ Ἀκάλλην Ξενοδίκην Ἀριάδνην Φαίδραν,
					ἐκ Παρείας δὲ νύμφης Εὐρυμέδοντα Νηφαλίωνα Χούσην Φιλόλαον, ἐκ δὲ Δεξιθέας
					Εὐξάνθιον. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                  <p>Ἀστερίου<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> δὲ ἄπαιδος ἀποθανόντος Μίνως
					βασιλεύειν θέλων Κρήτης ἐκωλύετο. φήσας δὲ παρὰ θεῶν τὴν βασιλείαν εἰληφέναι,
					τοῦ <pb n="304"/>πιστευθῆναι χάριν ἔφη, ὅ τι ἂν εὔξηται, γενέσθαι. καὶ Ποσειδῶνι
					θύων ηὔξατο ταῦρον ἀναφανῆναι ἐκ τῶν βυθῶν, καταθύσειν ὑποσχόμενος τὸν φανέντα.
					τοῦ δὲ Ποσειδῶνος ταῦρον ἀνέντος αὐτῷ διαπρεπῆ τὴν βασιλείαν παρέλαβε, τὸν δὲ
					ταῦρον εἰς τὰ βουκόλια πέμψας ἔθυσεν ἕτερον. <del> θαλασσοκρατήσας δὲ πρῶτος
						πασῶν τῶν νήσων σχεδὸν ἐπῆρξεν</del>.<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --></p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                  <p>ὀργισθεὶς δὲ αὐτῷ Ποσειδῶν ὅτι μὴ κατέθυσε τὸν
					ταῦρον, τοῦτον μὲν ἐξηγρίωσε, Πασιφάην δὲ ἐλθεῖν εἰς ἐπιθυμίαν αὐτοῦ
					παρεσκεύασεν. ἡ δὲ ἐρασθεῖσα τοῦ ταύρου συνεργὸν λαμβάνει Δαίδαλον, ὃς ἦν
					ἀρχιτέκτων, πεφευγὼς ἐξ Ἀθηνῶν ἐπὶ φόνῳ. οὗτος ξυλίνην βοῦν ἐπὶ τροχῶν
					κατασκευάσας, καὶ ταύτην λαβὼν καὶ<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> κοιλάνας
					ἔνδοθεν,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ἐκδείρας τε βοῦν τὴν δορὰν
					περιέρραψε, καὶ θεὶς ἐν ᾧπερ εἴθιστο ὁ ταῦρος λειμῶνι βόσκεσθαι, τὴν Πασιφάην
					ἐνεβίβασεν. ἐλθὼν δὲ ὁ ταῦρος ὡς ἀληθινῇ βοῒ συνῆλθεν. ἡ δὲ Ἀστέριον ἐγέννησε
					τὸν κληθέντα Μινώταυρον. οὗτος εἶχε ταύρου πρόσωπον, τὰ δὲ λοιπὰ ἀνδρός· Μίνως
					δὲ ἐν τῷ λαβυρίνθῳ κατά τινας χρησμοὺς κατακλείσας αὐτὸν ἐφύλαττεν. ἦν δὲ ὁ
					λαβύρινθος, ὃν Δαίδαλος κατεσκεύασεν, οἴκημα <pb n="306"/>καμπαῖς πολυπλόκοις
					πλανῶν τὴν ἔξοδον. τὰ μὲν οὖν περὶ Μινωταύρου καὶ Ἀνδρόγεω καὶ Φαίδρας καὶ
					Ἀριάδνης ἐν τοῖς περὶ Θησέως ὕστερον ἐροῦμεν. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>Κατρέως δὲ τοῦ Μίνωος Ἀερόπη καὶ Κλυμένη καὶ Ἀπημοσύνη καὶ Ἀλθαιμένης υἱὸς
					γίνονται. χρωμένῳ δὲ Κατρεῖ περὶ καταστροφῆς τοῦ βίου ὁ θεὸς ἔφη ὑπὸ ἑνὸς τῶν
					τέκνων<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τεθνήξεσθαι. Κατρεὺς μὲν οὖν
					ἀπεκρύβετο τοὺς χρησμούς, Ἀλθαιμένης δὲ ἀκούσας, καὶ δείσας μὴ φονεὺς γένηται
					τοῦ πατρός, ἄρας ἐκ Κρήτης μετὰ τῆς ἀδελφῆς Ἀπημοσύνης προσίσχει τινὶ τόπῳ τῆς
					Ῥόδου, καὶ κατασχὼν Κρητινίαν<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ὠνόμασεν.
					ἀναβὰς δὲ ἐπὶ τὸ Ἀταβύριον καλούμενον ὄρος ἐθεάσατο τὰς πέριξ νήσους, κατιδὼν δὲ
					καὶ Κρήτην, καὶ τῶν πατρῴων ὑπομνησθεὶς θεῶν, ἱδρύετο βωμὸν Ἀταβυρίου Διός. μετʼ
					οὐ πολὺ δὲ τῆς <pb n="308"/>ἀδελφῆς αὐτόχειρ ἐγένετο. Ἑρμῆς γὰρ αὐτῆς ἐρασθείς,
					ὡς φεύγουσαν αὐτὴν καταλαβεῖν οὐκ ἠδύνατο (περιῆν γὰρ αὐτοῦ τῷ τάχει τῶν ποδῶν),
					κατὰ τῆς ὁδοῦ βύρσας ὑπέστρωσε νεοδάρτους,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
					ἐφʼ αἷς<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> -->
					ὀλισθοῦσα,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ἡνίκα ἀπὸ τῆς
					κρήνης<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> ἐπανῄει, φθείρεται. καὶ τῷ ἀδελφῷ
					μηνύει τὸ γεγονός· ὁ δὲ σκῆψιν νομίσας εἶναι τὸν θεόν, λὰξ ἐνθορὼν ἀπέκτεινεν.
						</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>Ἀερόπην δὲ καὶ Κλυμένην Κατρεὺς Ναυπλίῳ
					δίδωσιν εἰς ἀλλοδαπὰς ἠπείρους ἀπεμπολῆσαι. τούτων Ἀερόπην μὲν ἔγημε Πλεισθένης
					καὶ παῖδας Ἀγαμέμνονα καὶ Μενέλαον ἐτέκνωσε,<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> -->
					Κλυμένην δὲ γαμεῖ Ναύπλιος, καὶ τέκνων πατὴρ γίνεται Οἴακος καὶ Παλαμήδους.
					Κατρεὺς δὲ ὕστερον γήρᾳ κατεχόμενος ἐπόθει τὴν βασιλείαν Ἀλθαιμένει τῷ παιδὶ
					παραδοῦναι, καὶ διὰ τοῦτο ἦλθεν εἰς Ῥόδον. ἀποβὰς δὲ τῆς νεὼς σὺν τοῖς
					ἥρωσι<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> κατά τινα τῆς νήσου τόπον ἔρημον
					ἠλαύνετο ὑπὸ τῶν βουκόλων, λῃστὰς ἐμβεβληκέναι δοκούντων καὶ μὴ δυναμένων
					ἀκοῦσαι λέγοντος αὐτοῦ τὴν ἀλήθειαν διὰ τὴν κραυγὴν τῶν κυνῶν, ἀλλὰ βαλλόντων
						<pb n="310"/>κἀκείνων, παραγενόμενος Ἀλθαιμένης ἀκοντίσας ἀπέκτεινεν ἀγνοῶν
					Κατρέα. μαθὼν δὲ ὕστερον τὸ γεγονός, εὐξάμενος ὑπὸ χάσματος ἐκρύβη. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>Δευκαλίωνι δὲ ἐγένοντο Ἰδομενεύς τε καὶ Κρήτη καὶ νόθος Μόλος. Γλαῦκος δὲ ἔτι
					νήπιος ὑπάρχων, μῦν διώκων εἰς μέλιτος πίθον πεσὼν ἀπέθανεν. ἀφανοῦς δὲ ὄντος
					αὐτοῦ Μίνως πολλὴν ζήτησιν ποιούμενος περὶ τῆς εὑρέσεως ἐμαντεύετο. Κούρητες δὲ
					εἶπον αὐτῷ τριχρώματον ἐν ταῖς ἀγέλαις ἔχειν βοῦν, τὸν δὲ τὴν ταύτης
					χρόαν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἄριστα εἰκάσαι δυνηθέντα καὶ ζῶντα τὸν
					παῖδα ἀποδώσειν. συγκληθέντων δὲ τῶν μάντεων Πολύιδος ὁ Κοιρανοῦ τὴν χρόαν τῆς
					βοὸς εἴκασε βάτου καρπῷ, καὶ ζητεῖν τὸν παῖδα ἀναγκασθεὶς διά τινος μαντείας
					ἀνεῦρε. λέγοντος δὲ Μίνωος ὅτι δεῖ καὶ ζῶντα ἀπολαβεῖν αὐτόν, ἀπεκλείσθη σὺν τῷ
					νεκρῷ. ἐν ἀμηχανίᾳ δὲ πολλῇ τυγχάνων εἶδε δράκοντα ἐπὶ τὸν νεκρὸν ἰόντα· τοῦτον
					βαλὼν λίθῳ ἀπέκτεινε, δείσας μὴ κἂν<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --><pb n="312"/>αὐτὸς τελευτήσῃ, εἴ τι τὸ σῶμα
					πάθοι.<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἔρχεται δὲ ἕτερος δράκων, καὶ
					θεασάμενος νεκρὸν τὸν πρότερον<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἄπεισιν, εἶτα
					ὑποστρέφει πόαν κομίζων, καὶ ταύτην ἐπιτίθησιν ἐπὶ πᾶν τὸ τοῦ ἑτέρου σῶμα·
					ἐπιτεθείσης δὲ τῆς πόας ἀνέστη. θεασάμενος δὲ Πολύιδος καὶ θαυμάσας, τὴν αὐτὴν
					πόαν προσενεγκὼν τῷ τοῦ Γλαύκου σώματι ἀνέστησεν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>ἀπολαβὼν δὲ Μίνως τὸν παῖδα οὐδʼ οὕτως εἰς Ἄργος ἀπιέναι τὸν Πολύιδον
					εἴα, πρὶν ἢ τὴν μαντείαν διδάξαι τὸν Γλαῦκον· ἀναγκασθεὶς δὲ Πολύιδος διδάσκει.
					καὶ ἐπειδὴ ἀπέπλει, κελεύει τὸν Γλαῦκον εἰς τὸ στόμα
					ἐμπτύσαι·<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> καὶ τοῦτο ποιήσας Γλαῦκος τῆς
					μαντείας<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> ἐπελάθετο. τὰ μὲν οὖν περὶ τῶν τῆς
					Εὐρώπης ἀπογόνων μέχρι τοῦδέ μοι λελέχθω. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>Κάδμος δὲ ἀποθανοῦσαν θάψας Τηλέφασσαν, ὑπὸ Θρακῶν ξενισθείς, ἦλθεν εἰς Δελφοὺς
					περὶ τῆς Εὐρώπης πυνθανόμενος. ὁ δὲ θεὸς εἶπε περὶ μὲν Εὐρώπης μὴ
					πολυπραγμονεῖν, χρῆσθαι δὲ καθοδηγῷ βοΐ, καὶ πόλιν κτίζειν <pb n="314"/>ἔνθα ἂν
					αὕτη<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> πέσῃ καμοῦσα. τοιοῦτον λαβὼν χρησμὸν διὰ
					Φωκέων ἐπορεύετο, εἶτα βοῒ συντυχὼν ἐν τοῖς Πελάγοντος βουκολίοις ταύτῃ
					κατόπισθεν εἵπετο. ἡ δὲ διεξιοῦσα Βοιωτίαν ἐκλίθη, πόλις ἔνθα νῦν εἰσι
					Θῆβαι.<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> βουλόμενος δὲ Ἀθηνᾷ καταθῦσαι τὴν
					βοῦν, πέμπει τινὰς τῶν μεθʼ ἑαυτοῦ ληψομένους<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> -->
					ἀπὸ τῆς Ἀρείας κρήνης ὕδωρ· φρουρῶν δὲ τὴν κρήνην δράκων, ὃν ἐξ Ἄρεος εἶπόν
					τινες γεγονέναι, τοὺς πλείονας τῶν πεμφθέντων διέφθειρεν. ἀγανακτήσας δὲ Κάδμος
					κτείνει τὸν δράκοντα, καὶ τῆς Ἀθηνᾶς ὑποθεμένης τοὺς ὀδόντας αὐτοῦ σπείρει.
					τούτων δὲ σπαρέντων ἀνέτειλαν ἐκ γῆς ἄνδρες ἔνοπλοι, οὓς ἐκάλεσαν Σπαρτούς.
					οὗτοι δὲ ἀπέκτειναν ἀλλήλους, οἱ μὲν εἰς ἔριν
					ἀκούσιον<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> ἐλθόντες, οἱ δὲ ἀγνοοῦντες.
					Φερεκύδης δέ φησιν ὅτι Κάδμος, ἰδὼν ἐκ γῆς ἀναφυομένους ἄνδρας ἐνόπλους, ἐπʼ
					αὐτοὺς <pb n="316"/>ἔβαλε<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> λίθους, οἱ δὲ ὑπʼ
					ἀλλήλων νομίζοντες βάλλεσθαι εἰς μάχην κατέστησαν. περιεσώθησαν δὲ πέντε, Ἐχίων
					Οὐδαῖος Χθονίος Ὑπερήνωρ Πέλωρος.<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --></p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>Κάδμος δὲ ἀνθʼ ὧν ἔκτεινεν
					ἀίδιον<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ἐνιαυτὸν ἐθήτευσεν Ἄρει· ἦν δὲ ὁ
					ἐνιαυτὸς τότε ὀκτὼ ἔτη. </p>
                  <p>μετὰ δὲ τὴν θητείαν Ἀθηνᾶ αὐτῷ τὴν βασιλείαν<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> -->
					κατεσκεύασε, Ζεὺς δὲ ἔδωκεν αὐτῷ γυναῖκα Ἁρμονίαν, Ἀφροδίτης καὶ Ἄρεος θυγατέρα.
					καὶ πάντες θεοὶ καταλιπόντες τὸν οὐρανόν, ἐν τῇ Καδμείᾳ τὸν γάμον εὐωχούμενοι
					καθύμνησαν. ἔδωκε δὲ αὐτῇ Κάδμος πέπλον καὶ τὸν ἡφαιστότευκτον ὅρμον, ὃν ὑπὸ
					Ἡφαίστου λέγουσί τινες δοθῆναι Κάδμῳ, Φερεκύδης δὲ ὑπὸ Εὐρώπης· ὃν παρὰ Διὸς
					αὐτὴν λαβεῖν. γίνονται δὲ Κάδμῳ θυγατέρες μὲν Αὐτονόη Ἰνὼ Σεμέλη Ἀγαυή, παῖς δὲ
					Πολύδωρος. Ἰνὼ μὲν οὖν Ἀθάμας ἔγημεν, Αὐτονόην δὲ Ἀρισταῖος, Ἀγαυὴν δὲ Ἐχίων.
						</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                  <p>Σεμέλης δὲ Ζεὺς ἐρασθεὶς Ἥρας κρύφα <pb n="318"/>συνευνάζεται. ἡ δὲ ἐξαπατηθεῖσα ὑπὸ Ἥρας, κατανεύσαντος αὐτῇ Διὸς
					πᾶν τὸ αἰτηθὲν ποιήσειν, αἰτεῖται τοιοῦτον αὐτὸν ἐλθεῖν οἷος ἦλθε μνηστευόμενος
					Ἥραν. Ζεὺς δὲ μὴ δυνάμενος ἀνανεῦσαι παραγίνεται εἰς τὸν θάλαμον αὐτῆς ἐφʼ
					ἅρματος ἀστραπαῖς ὁμοῦ καὶ βρονταῖς, καὶ κεραυνὸν ἵησιν. Σεμέλης δὲ διὰ τὸν
					φόβον ἐκλιπούσης, ἑξαμηνιαῖον τὸ βρέφος ἐξαμβλωθὲν ἐκ τοῦ πυρὸς ἁρπάσας ἐνέρραψε
					τῷ μηρῷ. ἀποθανούσης δὲ Σεμέλης, αἱ λοιπαὶ Κάδμου θυγατέρες διήνεγκαν λόγον,
					συνηυνῆσθαι θνητῷ τινι Σεμέλην καὶ καταψεύσασθαι Διός, καὶ
					<add>ὅτι</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> διὰ τοῦτο ἐκεραυνώθη. κατὰ δὲ
					τὸν χρόνον τὸν καθήκοντα Διόνυσον γεννᾷ Ζεὺς λύσας τὰ ῥάμματα, καὶ δίδωσιν Ἑρμῇ.
					ὁ δὲ κομίζει πρὸς Ἰνὼ καὶ Ἀθάμαντα καὶ πείθει τρέφειν ὡς κόρην. ἀγανακτήσασα δὲ
					Ἥρα μανίαν αὐτοῖς ἐνέβαλε, καὶ Ἀθάμας μὲν τὸν πρεσβύτερον παῖδα Λέαρχον ὡς
					ἔλαφον θηρεύσας ἀπέκτεινεν, Ἰνὼ δὲ τὸν <pb n="320"/>Μελικέρτην εἰς πεπυρωμένον
					λέβητα ῥίψασα, εἶτα βαστάσασα μετὰ νεκροῦ τοῦ παιδὸς ἥλατο κατὰ
					βυθοῦ.<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> καὶ Λευκοθέα μὲν αὐτὴν καλεῖται,
					Παλαίμων δὲ ὁ παῖς, οὕτως ὀνομασθέντες ὑπὸ τῶν πλεόντων· τοῖς χειμαζομένοις γὰρ
					βοηθοῦσιν. ἐτέθη δὲ ἐπὶ Μελικέρτῃ
					<add>ὁ</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἀγὼν τῶν Ἰσθμίων, Σισύφου
					θέντος. Διόνυσον δὲ Ζεὺς εἰς ἔριφον ἀλλάξας τὸν Ἥρας θυμὸν ἔκλεψε, καὶ λαβὼν
					αὐτὸν Ἑρμῆς πρὸς νύμφας ἐκόμισεν ἐν Νύσῃ κατοικούσας τῆς Ἀσίας, ἃς ὕστερον Ζεὺς
					καταστερίσας ὠνόμασεν Ὑάδας. <pb n="322"/>
                  </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                  <p>Αὐτονόης δὲ καὶ Ἀρισταίου παῖς Ἀκταίων ἐγένετο, ὃς τραφεὶς παρὰ Χείρωνι κυνηγὸς
					ἐδιδάχθη, καὶ ἔπειτα ὕστερον<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἐν τῷ Κιθαιρῶνι
					κατεβρώθη ὑπὸ τῶν ἰδίων κυνῶν. καὶ τοῦτον ἐτελεύτησε τὸν τρόπον, ὡς μὲν
					Ἀκουσίλαος λέγει, μηνίσαντος τοῦ Διὸς ὅτι ἐμνηστεύσατο Σεμέλην, ὡς δὲ οἱ
					πλείονες, ὅτι τὴν Ἄρτεμιν λουομένην εἶδε. καί φασι τὴν θεὸν παραχρῆμα αὐτοῦ τὴν
					μορφὴν εἰς ἔλαφον ἀλλάξαι, καὶ τοῖς ἑπομένοις αὐτῷ πεντήκοντα κυσὶν ἐμβαλεῖν
					λύσσαν, ὑφʼ ὧν κατὰ ἄγνοιαν ἐβρώθη.
					ἀπολομένου<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> δὲ
					Ἀκταίωνος<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> οἱ κύνες ἐπιζητοῦντες τὸν δεσπότην
					κατωρύοντο, καὶ ζήτησιν ποιούμενοι παρεγένοντο ἐπὶ τὸ τοῦ Χείρωνος ἄντρον, ὃς
					εἴδωλον κατεσκεύασεν Ἀκταίωνος, ὃ καὶ τὴν λύπην αὐτῶν ἔπαυσε. <quote type="verse">
                        <l>
                           <del>τὰ<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> ὀνόματα τῶν
								Ἀκταίωνος κυνῶν ἐκ τῶν</del>
                        </l>
                        <l>
                           <del>
                              <gap reason="lost"/> οὕτω</del>
                        </l>
                        <l>
                           <del>δὴ νῦν καλὸν σῶμα περισταδόν, ἠύτε
								θῆρος,</del>
                        </l>
                        <l>
                           <del>τοῦδε δάσαντο κύνες κρατεροί. πέλας †
								Ἄρκενα<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> πρώτη.</del>
                        </l>
                        <l>
                           <del>
                              <pb n="324"/>
                              <gap reason="lost"/> μετὰ ταύτην ἄλκιμα τέκνα,</del>
                        </l>
                        <l>
                           <del>Λυγκεὺς καὶ
								Βαλίος<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> πόδας αἰνετός, ἠδʼ
								Ἀμάρυνθος.—</del>
                        </l>
                        <l>
                           <del>καὶ τούτους ὀνομαστὶ διηνεκέως
								κατέλεξε·<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --></del>
                        </l>
                        <l>
                           <del>καὶ
								τότε Ἀκταίων ἔθανεν Διὸς
								ἐννεσίῃσι.<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --></del>
                        </l>
                        <l>
                           <del>πρῶτοι
								γὰρ μέλαν αἷμα πίον<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> σφετέροιο
								ἄνακτος</del>
                        </l>
                        <l>
                           <del>Σπαρτός τʼ
								Ὤμαργός<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> τε Βορῆς τʼ
								αἰψηροκέλευθος.</del>
                        </l>
                        <l>
                           <del>οὗτοι
								δʼ<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> -->Ἀκταίου πρῶτοι φάγον αἷμα τʼ
								ἔλαψαν.<!-- <NOTE ED="Frazer">7</NOTE> --></del>
                        </l>
                        <l>
                           <del>τοὺς δὲ
								μέτʼ ἄλλοι πάντες ἐπέσσυθεν<!-- <NOTE ED="Frazer">8</NOTE> -->
								ἐμμεμαῶτες.—</del>
                        </l>
                        <l>
                           <del>
                              <gap reason="lost"/> ἀργαλέων ὀδυνῶν ἄκος ἔμμεναι ἀνθρώποισιν</del>.</l>
                     </quote>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>Διόνυσος δὲ εὑρετὴς ἀμπέλου γενόμενος, Ἥρας μανίαν αὐτῷ ἐμβαλούσης περιπλανᾶται
						<pb n="326"/>Αἴγυπτόν τε καὶ Συρίαν. καὶ τὸ μὲν πρῶτον Πρωτεὺς αὐτὸν
					ὑποδέχεται βασιλεὺς Αἰγυπτίων, αὖθις δὲ εἰς Κύβελα τῆς Φρυγίας ἀφικνεῖται, κἀκεῖ
					καθαρθεὶς ὑπὸ Ῥέας καὶ τὰς τελετὰς ἐκμαθών, καὶ λαβὼν παρʼ ἐκείνης τὴν στολήν,
						<del>ἐπὶ Ἰνδοὺς</del>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> διὰ τῆς Θράκης
					ἠπείγετο. Λυκοῦργος δὲ παῖς Δρύαντος, Ἠδωνῶν βασιλεύων, οἳ Στρυμόνα ποταμὸν
					παροικοῦσι, πρῶτος ὑβρίσας ἐξέβαλεν αὐτόν. καὶ Διόνυσος μὲν εἰς θάλασσαν πρὸς
					Θέτιν τὴν Νηρέως κατέφυγε, Βάκχαι δὲ ἐγένοντο αἰχμάλωτοι καὶ τὸ συνεπόμενον
					Σατύρων πλῆθος αὐτῷ. αὖθις δὲ αἱ Βάκχαι ἐλύθησαν ἐξαίφνης, Λυκούργῳ δὲ μανίαν
					ἐνεποίησε<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Διόνυσος. ὁ δὲ μεμηνὼς Δρύαντα τὸν
					παῖδα, ἀμπέλου νομίζων κλῆμα κόπτειν, πελέκει πλήξας <pb n="328"/>ἀπέκτεινε, καὶ
					ἀκρωτηριάσας αὐτὸν ἐσωφρόνησε.<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τῆς δὲ γῆς
					ἀκάρπου μενούσης, ἔχρησεν ὁ θεὸς καρποφορήσειν αὐτήν, ἂν θανατωθῇ Λυκοῦργος.
					Ἠδωνοὶ δὲ ἀκούσαντες εἰς τὸ Παγγαῖον αὐτὸν <pb n="330"/>ἀπαγαγόντες ὄρος ἔδησαν,
					κἀκεῖ κατὰ Διονύσου βούλησιν ὑπὸ ἵππων διαφθαρεὶς ἀπέθανε. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>διελθὼν δὲ Θρᾴκην <del>καὶ τὴν Ἰνδικὴν ἅπασαν, στήλας ἐκεῖ
					στήσας</del>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἧκεν εἰς Θήβας, καὶ τὰς γυναῖκας
					ἠνάγκασε καταλιπούσας τὰς οἰκίας βακχεύειν ἐν τῷ Κιθαιρῶνι. Πενθεὺς δὲ γεννηθεὶς
					ἐξ Ἀγαυῆς Ἐχίονι, παρὰ Κάδμου εἰληφὼς τὴν βασιλείαν, διεκώλυε ταῦτα γίνεσθαι,
					καὶ παραγενόμενος εἰς Κιθαιρῶνα τῶν Βακχῶν κατάσκοπος ὑπὸ τῆς μητρὸς Ἀγαυῆς κατὰ
					μανίαν ἐμελίσθη· ἐνόμισε γὰρ αὐτὸν θηρίον εἶναι. δείξας δὲ Θηβαίοις ὅτι θεός
					ἐστιν, ἧκεν εἰς Ἄργος, κἀκεῖ<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> πάλιν οὐ
					τιμώντων αὐτὸν ἐξέμηνε τὰς γυναῖκας. αἱ δὲ ἐν τοῖς ὄρεσι τοὺς ἐπιμαστιδίους
					ἔχουσαι<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> παῖδας τὰς σάρκας αὐτῶν ἐσιτοῦντο.
						</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                  <p>βουλόμενος δὲ ἀπὸ τῆς Ἰκαρίας εἰς Νάξον
					διακομισθῆναι, Τυρρηνῶν λῃστρικὴν ἐμισθώσατο τριήρη. οἱ δὲ αὐτὸν ἐνθέμενοι Νάξον
					μὲν παρέπλεον, ἠπείγοντο δὲ εἰς τὴν Ἀσίαν ἀπεμπολήσοντες. ὁ δὲ τὸν μὲν
					ἱστὸν<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> καὶ τὰς κώπας ἐποίησεν ὄφεις, τὸ δὲ
					σκάφος ἔπλησε κισσοῦ καὶ βοῆς αὐλῶν· οἱ δὲ ἐμμανεῖς γενόμενοι κατὰ τῆς θαλάττης
					ἔφυγον <pb n="332"/>καὶ ἐγένοντο δελφῖνες. ὣς
					δὲ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> αὐτὸν θεὸν ἄνθρωποι ἐτίμων, ὁ δὲ ἀναγαγὼν
					ἐξ Ἅιδου τὴν μητέρα, καὶ προσαγορεύσας Θυώνην, μετʼ αὐτῆς εἰς οὐρανὸν ἀνῆλθεν.
						<pb n="334"/>
                  </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                  <p>ὁ δὲ Κάδμος μετὰ Ἁρμονίας Θήβας ἐκλιπὼν πρὸς
					Ἐγχελέας<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> παραγίνεται. τούτοις δὲ ὑπὸ Ἰλλυριῶν
					πολεμουμένοις ὁ θεὸς ἔχρησεν Ἰλλυριῶν κρατήσειν, ἐὰν ἡγεμόνας Κάδμον καὶ
					Ἁρμονίαν ἔχωσιν. οἱ δὲ πεισθέντες ποιοῦνται κατὰ Ἰλλυριῶν ἡγεμόνας τούτους καὶ
					κρατοῦσι. καὶ βασιλεύει Κάδμος Ἰλλυριῶν, καὶ παῖς Ἰλλυριὸς αὐτῷ γίνεται. αὖθις
					δὲ μετὰ Ἁρμονίας εἰς δράκοντα μεταβαλὼν εἰς Ἠλύσιον πεδίον ὑπὸ Διὸς ἐξεπέμφθη.
						</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                  <p>Πολύδωρος δὲ Θηβῶν βασιλεὺς γενόμενος Νυκτηίδα γαμεῖ, Νυκτέως
					<add>τοῦ</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Χθονίου θυγατέρα, καὶ γεννᾷ
					Λάβδακον. οὗτος ἀπώλετο, μετὰ<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> Πενθέα ἐκείνῳ
					φρονῶν παραπλήσια. καταλιπόντος δὲ Λαβδάκου παῖδα ἐνιαυσιαῖον Λάιον, τὴν ἀρχὴν
					ἀφείλετο Λύκος, ἕως οὗτος ἦν παῖς, ἀδελφὸς ὢν Νυκτέως. ἀμφότεροι δὲ <del>ἀπὸ <pb n="336"/>Εὐβοίας</del>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> φυγὸντες, ἐπεὶ
					Φλεγύαν ἀπέκτειναν τὸν Ἄρεος καὶ Δωτίδος τῆς Βοιωτίδος,
					Ὑρίαν<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> κατῴκουν,
					καὶ<gap reason="lost"/>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> διὰ τὴν πρὸς Πενθέα οἰκειότητα
					ἐγεγόνεσαν πολῖται. αἱρεθεὶς οὖν Λύκος πολέμαρχος ὑπὸ Θηβαίων
					ἐπέθετο<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> τῇ δυναστείᾳ, καὶ βασιλεύσας ἔτη
					εἴκοσι,<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> φονευθεὶς ὑπὸ Ζήθου καὶ Ἀμφίονος
					θνήσκει διʼ αἰτίαν τήνδε. Ἀντιόπη θυγάτηρ ἦν Νυκτέως· ταύτῃ Ζεὺς συνῆλθεν. ἡ δὲ
					ὡς ἔγκυος ἐγένετο, τοῦ πατρὸς ἀπειλοῦντος εἰς Σικυῶνα ἀποδιδράσκει πρὸς Ἐπωπέα
					καὶ τούτῳ γαμεῖται. Νυκτεὺς δὲ ἀθυμήσας ἑαυτὸν φονεύει, δοὺς
					ἐντολὰς<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> Λύκῳ παρὰ Ἐπωπέως καὶ παρὰ Ἀντιόπης
					λαβεῖν δίκας. ὁ δὲ στρατευσάμενος Σικυῶνα χειροῦται, καὶ τὸν μὲν Ἐπωπέα κτείνει,
					τὴν δὲ Ἀντιόπην ἤγαγεν αἰχμάλωτον. ἡ δὲ <pb n="338"/>ἀγομένη δύο γεννᾷ παῖδας ἐν
					Ἐλευθεραῖς τῆς Βοιωτίας, οὓς ἐκκειμένους εὑρὼν βουκόλος ἀνατρέφει, καὶ τὸν μὲν
					καλεῖ Ζῆθον τὸν δὲ Ἀμφίονα. Ζῆθος μὲν οὖν ἐπεμελεῖτο
					βουφορβίων,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Ἀμφίων δὲ κιθαρῳδίαν ἤσκει,
					δόντος αὐτῷ λύραν Ἑρμοῦ. Ἀντιόπην δὲ ᾐκίζετο Λύκος καθείρξας καὶ ἡ τούτου γυνὴ
					Δίρκη· λαθοῦσα δέ ποτε, τῶν δεσμῶν αὐτομάτως<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> -->
					λυθέντων, ἧκεν ἐπὶ τὴν τῶν παίδων ἔπαυλιν, δεχθῆναι πρὸς αὐτῶν θέλουσα. οἱ δὲ
					ἀναγνωρισάμενοι τὴν μητέρα, τὸν μὲν Λύκον κτείνουσι, τὴν δὲ Δίρκην δήσαντες ἐκ
					ταύρου ῥίπτουσι θανοῦσαν εἰς κρήνην τὴν ἀπʼ ἐκείνης καλουμένην Δίρκην.
					παραλαβόντες δὲ τὴν δυναστείαν τὴν μὲν πόλιν ἐτείχισαν, ἐπακολουθησάντων τῇ
					Ἀμφίονος λύρᾳ τῶν λίθων, Λάιον δὲ ἐξέβαλον. ὁ δὲ ἐν Πελοποννήσῳ διατελῶν
					ἐπιξενοῦται Πέλοπι, καὶ τούτου παῖδα Χρύσιππον ἁρματοδρομεῖν διδάσκων ἐρασθεὶς
					ἀναρπάζει. <pb n="340"/>
                  </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                  <p>γαμεῖ δὲ Ζῆθος μὲν Θήβην, ἀφʼ ἧς ἡ πόλις Θῆβαι, Ἀμφίων δὲ Νιόβην τὴν Ταντάλου, ἣ
					γεννᾷ παῖδας μὲν ἑπτά, Σίπυλον Εὐπίνυτον Ἰσμηνὸν Δαμασίχθονα Ἀγήνορα Φαίδιμον
					Τάνταλον, θυγατέρας δὲ τὰς ἴσας, Ἐθοδαΐαν (ἢ ὥς τινες Νέαιραν) Κλεόδοξαν
					Ἀστυόχην Φθίαν Πελοπίαν Ἀστυκράτειαν Ὠγυγίαν. Ἡσίοδος δὲ <pb n="342"/>δέκα μὲν
					υἱοὺς δέκα δὲ θυγατέρας, Ἡρόδωρος<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> δὲ δύο μὲν
					ἄρρενας τρεῖς δὲ θηλείας, Ὅμηρος δὲ ἓξ μὲν υἱοὺς ἓξ δὲ θυγατέρας φησὶ γενέσθαι.
					εὔτεκνος δὲ οὖσα Νιόβη τῆς Λητοῦς εὐτεκνοτέρα εἶπεν ὑπάρχειν· Λητὼ δὲ
					ἀγανακτήσασα τήν τε Ἄρτεμιν καὶ τὸν Ἀπόλλωνα κατʼ αὐτῶν παρώξυνε, καὶ τὰς μὲν
					θηλείας ἐπὶ τῆς οἰκίας κατετόξευσεν Ἄρτεμις, τοὺς δὲ ἄρρενας κοινῇ πάντας ἐν
					Κιθαιρῶνι Ἀπόλλων κυνηγετοῦντας ἀπέκτεινεν. ἐσώθη δὲ τῶν μὲν ἀρρένων Ἀμφίων, τῶν
					δὲ θηλειῶν Χλωρὶς ἡ πρεσβυτέρα, ᾗ Νηλεὺς συνῴκησε. κατὰ δὲ Τελέσιλλαν ἐσώθησαν
					Ἀμύκλας<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> καὶ Μελίβοια, ἐτοξεύθη δὲ ὑπʼ αὐτῶν
					καὶ Ἀμφίων, αὐτὴ δὲ Νιόβη Θήβας ἀπολιποῦσα πρὸς τὸν πατέρα Τάνταλον ἧκεν εἰς
					Σίπυλον, κἀκεῖ Διὶ εὐξαμένη τὴν μορφὴν εἰς λίθον μετέβαλε, καὶ χεῖται δάκρυα
					νύκτωρ καὶ μεθʼ ἡμέραν τοῦ λίθου. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="7">
                  <p>μετὰ δὲ τὴν Ἀμφίονος τελευτὴν Λάιος τὴν βασιλείαν παρέλαβε. καὶ γήμας θυγατέρα
					Μενοικέως, ἣν ἔνιοι μὲν Ἰοκάστην ἔνιοι δὲ Ἐπικάστην λέγουσι, χρήσαντος τοῦ θεοῦ
					μὴ γεννᾶν (τὸν <pb n="344"/>γεννηθέντα γὰρ πατροκτόνον ἔσεσθαι) ὁ δὲ οἰνωθεὶς
					συνῆλθε τῇ γυναικί. καὶ τὸ γεννηθὲν ἐκθεῖναι δίδωσι νομεῖ, περόναις διατρήσας τὰ
					σφυρά. ἀλλʼ οὗτος μὲν ἐξέθηκεν εἰς Κιθαιρῶνα, Πολύβου δὲ βουκόλοι, τοῦ Κορινθίων
					βασιλέως, τὸ βρέφος εὑρόντες πρὸς τὴν αὐτοῦ γυναῖκα Περίβοιαν ἤνεγκαν. ἡ δὲ
					ἀνελοῦσα ὑποβάλλεται, καὶ θεραπεύσασα τὰ σφυρὰ Οἰδίπουν καλεῖ, τοῦτο θεμένη τὸ
					ὄνομα διὰ τὸ τοὺς πόδας ἀνοιδῆσαι. τελειωθεὶς δὲ ὁ παῖς, καὶ διαφέρων τῶν ἡλίκων
					ῥώμῃ,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> διὰ
					φθόνον<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ὠνειδίζετο ὑπόβλητος. ὁ δὲ
					πυνθανόμενος παρὰ<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> τῆς Περιβοίας μαθεῖν οὐκ
					ἠδύνατο· ἀφικόμενος δὲ εἰς Δελφοὺς περὶ τῶν ἰδίων ἐπυνθάνετο γονέων. ὁ δὲ θεὸς
					εἶπεν αὐτῷ εἰς τὴν πατρίδα μὴ πορεύεσθαι· τὸν μὲν γὰρ πατέρα φονεύσειν, τῇ μητρὶ
					δὲ μιγήσεσθαι. τοῦτο ἀκούσας, καὶ νομίζων ἐξ ὧν ἐλέγετο
					γεγεννῆσθαι,<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> Κόρινθον μὲν ἀπέλιπεν, ἐφʼ
					ἅρματος δὲ διὰ τῆς Φωκίδος φερόμενος συντυγχάνει κατά τινα στενὴν ὁδὸν ἐφʼ
					ἅρματος ὀχουμένῳ Λαΐῳ. καὶ Πολυφόντου<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> (κῆρυξ
						<pb n="346"/>δὲ οὗτος ἦν Λαΐου) κελεύοντος ἐκχωρεῖν καὶ διʼ ἀπείθειαν καὶ
					ἀναβολὴν κτείναντος τῶν ἵππων τὸν ἕτερον, ἀγανακτήσας Οἰδίπους καὶ Πολυφόντην
					καὶ Λάιον ἀπέκτεινε, καὶ παρεγένετο εἰς Θήβας. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="8">
                  <p>Λάιον μὲν οὖν θάπτει βασιλεὺς Πλαταιέων<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
					Δαμασίστρατος, τὴν δὲ βασιλείαν Κρέων ὁ Μενοικέως παραλαμβάνει. τούτου δὲ
					βασιλεύοντος οὐ μικρὰ συμφορὰ κατέσχε Θήβας. ἔπεμψε γὰρ Ἥρα Σφίγγα, ἣ μητρὸς μὲν
					Ἐχίδνης ἦν πατρὸς δὲ Τυφῶνος, εἶχε δὲ πρόσωπον μὲν γυναικός, στῆθος δὲ καὶ βάσιν
					καὶ οὐρὰν λέοντος καὶ πτέρυγας ὄρνιθος. μαθοῦσα δὲ αἴνιγμα παρὰ μουσῶν ἐπὶ τὸ
					Φίκιον ὄρος ἐκαθέζετο, καὶ τοῦτο προύτεινε Θηβαίοις. ἦν δὲ τὸ αἴνιγμα· τί ἐστιν
					ὃ μίαν ἔχον φωνὴν<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τετράπουν καὶ δίπουν καὶ
					τρίπουν <pb n="348"/>γίνεται· χρησμοῦ δὲ Θηβαίοις ὑπάρχοντος τηνικαῦτα
					ἀπαλλαγήσεσθαι τῆς Σφιγγὸς ἡνίκα ἂν τὸ αἴνιγμα λύσωσι, συνιόντες εἰς
					ταὐτὸ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> πολλάκις
					ἐζήτουν<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τί τὸ λεγόμενόν ἐστιν,
					ἐπεὶ<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> δὲ μὴ εὕρισκον, ἁρπάσασα ἕνα
					κατεβίβρωσκε. πολλῶν<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> δὲ ἀπολομένων, καὶ τὸ
					τελευταῖον Αἵμονος τοῦ Κρέοντος, κηρύσσει Κρέων τῷ τὸ αἴνιγμα
					λύσοντι<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> καὶ τὴν βασιλείαν καὶ τὴν Λαΐου
					δώσειν γυναῖκα. Οἰδίπους δὲ ἀκούσας ἔλυσεν, εἰπὼν τὸ αἴνιγμα τὸ ὑπὸ τῆς Σφιγγὸς
					λεγόμενον ἄνθρωπον εἶναι· γίνεσθαι,<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> γὰρ
					τετράπουν βρέφος ὄντα<!-- <NOTE ED="Frazer">7</NOTE> --> τοῖς τέτταρσιν
					ὀχούμενον κώλοις, τελειούμενον<!-- <NOTE ED="Frazer">8</NOTE> --> δὲ
					δίπουν,<!-- <NOTE ED="Frazer">9</NOTE> --> γηρῶντα δὲ τρίτην προσλαμβάνειν βάσιν
					τὸ βάκτρον. ἡ μὲν οὖν Σφὶγξ ἀπὸ τῆς ἀκροπόλεως ἑαυτὴν ἔρριψεν, Οἰδίπους δὲ καὶ
					τὴν βασιλείαν παρέλαβε καὶ τὴν μητέρα ἔγημεν ἀγνοῶν, καὶ παῖδας ἐτέκνωσεν ἐξ
					αὐτῆς Πολυνείκη<!-- <NOTE ED="Frazer">10</NOTE> --> καὶ Ἐτεοκλέα, θυγατέρας δὲ
					Ἰσμήνην καὶ Ἀντιγόνην. εἰσὶ δὲ οἳ γεννηθῆναι τὰ τέκνα φασὶν ἐξ Εὐρυγανείας αὐτῷ
					τῆς Ὑπέρφαντος.<!-- <NOTE ED="Frazer">11</NOTE> --></p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="9">
                  <p>φανέντων δὲ ὕστερον τῶν λανθανόντων, Ἰοκάστη
					μὲν ἐξ ἀγχόνης ἑαυτὴν <pb n="350"/>ἀνήρτησεν, Οἰδίπους δὲ τὰς ὄψεις τυφλώσας ἐκ
					Θηβῶν ἠλαύνετο, ἀρὰς τοῖς παισὶ θέμενος, οἳ τῆς πόλεως αὐτὸν ἐκβαλλόμενον
					θεωροῦντες οὐκ ἐπήμυναν. παραγενόμενος δὲ σὺν Ἀντιγόνῃ τῆς Ἀττικῆς εἰς Κολωνόν,
					ἔνθα τὸ τῶν Εὐμενίδων ἐστὶ τέμενος, καθίζει ἱκέτης, προσδεχθεὶς ὑπὸ Θησέως, καὶ
					μετʼ οὐ πολὺν χρόνον ἀπέθανεν. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>Ἐτεοκλῆς δὲ καὶ Πολυνείκης περὶ τῆς βασιλείας συντίθενται πρὸς ἀλλήλους, καὶ
					αὐτοῖς δοκεῖ τὸν ἕτερον παρʼ ἐνιαυτὸν ἄρχειν. τινὲς μὲν οὖν λέγουσι πρῶτον
					ἄρξαντα Πολυνείκη<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> παραδοῦναι μετʼ ἐνιαυτὸν
					τὴν βασιλείαν Ἐτεοκλεῖ, τινὲς δὲ πρῶτον Ἐτεοκλέα
					ἄρξαντα<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> μὴ βούλεσθαι παραδοῦναι τὴν
					βασιλείαν. φυγαδευθεὶς οὖν Πολυνείκης ἐκ Θηβῶν ἧκεν εἰς Ἄργος, τόν τε <pb n="352"/>ὅρμον καὶ τὸν πέπλον ἔχων. ἐβασίλευε δὲ Ἄργους Ἄδραστος ὁ Ταλαοῦ·
					καὶ τοῖς τούτου βασιλείοις νύκτωρ προσπελάζει, καὶ συνάπτει μάχην Τυδεῖ τῷ
					Οἰνέως φεύγοντι Καλυδῶνα. γενομένης δὲ ἐξαίφνης βοῆς ἐπιφανεὶς Ἄδραστος διέλυσεν
					αὐτούς, καὶ μάντεώς τινος ὑπομνησθεὶς λέγοντος αὐτῷ κάπρῳ καὶ λέοντι συζεῦξαι
					τὰς θυγατέρας, ἀμφοτέρους εἵλετο νυμφίους· εἶχον γὰρ ἐπὶ τῶν ἀσπίδων ὁ μὲν
					κάπρου προτομὴν ὁ δὲ λέοντος. γαμεῖ δὲ Δηιπύλην μὲν Τυδεὺς Ἀργείην δὲ
					Πολυνείκης, καὶ αὐτοὺς Ἄδραστος ἀμφοτέρους εἰς τὰς πατρίδας ὑπέσχετο κατάξειν.
					καὶ πρῶτον ἐπὶ Θήβας ἔσπευδε στρατεύεσθαι, καὶ τοὺς ἀριστέας συνήθροιζεν.
						</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>Ἀμφιάραος δὲ ὁ Ὀικλέους,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> μάντις ὢν καὶ
					προειδὼς ὅτι δεῖ πάντας τοὺς στρατευσαμένους χωρὶς Ἀδράστου τελευτῆσαι, αὐτός τε
					ὤκνει στρατεύεσθαι καὶ τοὺς λοιποὺς ἀπέτρεπε. Πολυνείκης δὲ ἀφικόμενος πρὸς Ἶφιν
					τὸν Ἀλέκτορος ἠξίου μαθεῖν πῶς ἂν Ἀμφιάραος ἀναγκασθείη <pb n="354"/>στρατεύεσθαι· ὁ δὲ εἶπεν εἰ λάβοι τὸν ὅρμον Ἐριφύλη. Ἀμφιάραος μὲν οὖν ἀπεῖπεν
					Ἐριφύλῃ παρὰ Πολυνείκους δῶρα λαμβάνειν, Πολυνείκης δὲ δοὺς αὐτῇ τὸν ὅρμον ἠξίου
					τὸν Ἀμφιάραον πεῖσαι στρατεύειν. ἦν γὰρ ἐπὶ
					ταύτῃ·<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> γενομένης γὰρ
					†αὐτῆς<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> -->πρὸς Ἄδραστον, διαλυσάμενος ὤμοσε, περὶ
					ὧν <add>ἂν</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> -->
					Ἀδράστῳ<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> διαφέρηται, διακρίνειν
					Ἐριφύλῃ<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> συγχωρῆσαι. ὅτε οὖν ἐπὶ Θήβας ἔδει
					στρατεύειν, Ἀδράστου μὲν παρακαλοῦντος Ἀμφιαράου δὲ ἀποτρέποντος, Ἐριφύλη τὸν
					ὅρμον λαβοῦσα ἔπεισεν αὐτὸν σὺν Ἀδράστῳ<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> -->
					στρατεύειν. Ἀμφιάραος δὲ ἀνάγκην ἔχων στρατεύεσθαι τοῖς παισὶν ἐντολὰς ἔδωκε
					τελειωθεῖσι τήν τε μητέρα κτείνειν καὶ ἐπὶ Θήβας στρατεύειν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                  <p>Ἄδραστος δὲ συναθροίσας <add>στρατὸν</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">7</NOTE> --> σὺν
					ἡγεμόσιν ἑπτὰ πολεμεῖν ἔσπευδε Θήβας. οἱ δὲ ἡγεμόνες ἦσαν οἵδε· Ἄδραστος Ταλαοῦ,
					Ἀμφιάραος <pb n="356"/>Ὀικλέους,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Καπανεὺς
					Ἱππονόου, Ἱππομέδων Ἀριστομάχου, οἱ δὲ λέγουσι Ταλαοῦ. οὗτοι μὲν ἐξ Ἄργους,
					Πολυνείκης <add>δὲ</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Οἰδίποδος ἐκ Θηβῶν,
					Τυδεὺς Οἰνέως Αἰτωλός, Παρθενοπαῖος Μελανίωνος Ἀρκάς. τινὲς δὲ Τυδέα μὲν καὶ
					Πολυνείκην οὐ καταριθμοῦσι, συγκαταλέγουσι δὲ τοῖς ἑπτὰ Ἐτέοκλον Ἴφιος καὶ
					Μηκιστέα. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                  <p>παραγενόμενοι δὲ εἰς Νεμέαν, ἧς ἐβασίλευε Λυκοῦργος, ἐζήτουν ὕδωρ. καὶ αὐτοῖς
					ἡγήσατο τῆς ἐπὶ κρήνην ὁδοῦ Ὑψιπύλη, νήπιον παῖδα
					<del>ὄντα</del>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> Ὀφέλτην ἀπολιποῦσα, ὃν
					ἔτρεφεν Εὐρυδίκης ὄντα καὶ Λυκούργου. αἰσθόμεναι γὰρ αἱ <pb n="358"/>Λήμνιαι
					ὕστερον Θόαντα σεσωσμένον ἐκεῖνον μὲν ἔκτειναν, τὴν δὲ Ὑψιπύλην ἀπημπόλησαν· διὸ
					πραθεῖσα<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἐλάτρευε παρὰ Λυκούργῳ. δεικνυούσης
					δὲ τὴν κρήνην, ὁ παῖς ἀπολειφθεὶς ὑπὸ δράκοντος διαφθείρεται. τὸν μὲν οὖν
					δράκοντα ἐπιφανέντες οἱ μετὰ Ἀδράστου κτείνουσι, τὸν δὲ παῖδα θάπτουσιν.
					Ἀμφιάραος δὲ εἷπεν ἐκείνοις τὸ σημεῖον τὰ μέλλοντα προμαντεύεσθαι· τὸν δὲ παῖδα
					Ἀρχέμορον ἐκάλεσαν.<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> οἱ δὲ ἔθεσαν ἐπʼ αὐτῷ τὸν
					τῶν Νεμέων ἀγῶνα, καὶ ἵππῳ μὲν ἐνίκησεν Ἄδραστος, σταδίῳ δὲ Ἐτέοκλος, πυγμῇ
					Τυδεύς, ἅλματι<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> καὶ δίσκῳ Ἀμφιάραος, ἀκοντίῳ
					Λαόδοκος, πάλῃ Πολυνείκης, τόξῳ Παρθενοπαῖος. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                  <p>ὡς δὲ ἦλθον εἰς τὸν Κιθαιρῶνα, πέμπουσι Τυδέα προεροῦντα Ἐτεοκλεῖ τῆς
					βασιλείας<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> παραχωρεῖν Πολυνείκει, καθὰ
					συνέθεντο. μὴ προσέχοντος δὲ Ἐτεοκλέους, διάπειραν τῶν Θηβαίων <pb n="360"/>Τυδεὺς ποιούμενος, καθʼ ἕνα προκαλούμενος πάντων περιεγένετο. οἱ δὲ πεντήκοντα
					ἄνδρας ὁπλίσαντες ἀπιόντα ἐνήδρευσαν αὐτόν· πάντας δὲ αὐτοὺς χωρὶς Μαίονος
					ἀπέκτεινε, κἄπειτα ἐπὶ τὸ στρατόπεδον ἦλθεν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                  <p>Ἀργεῖοι δὲ καθοπλισθέντες προσῄεσαν τοῖς τείχεσι, καὶ πυλῶν ἑπτὰ οὐσῶν Ἄδραστος
					μὲν παρὰ τὰς Ὁμολωίδας πύλας ἔστη, Καπανεὺς δὲ παρὰ τὰς Ὠγυγίας, Ἀμφιάραος δὲ
					παρὰ τὰς Προιτίδας, Ἱππομέδων δὲ παρὰ τὰς
					Ὀγκαΐδας,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Πολυνείκης δὲ παρὰ τὰς Ὑψίστας,
					Παρθενοπαῖος <add>δὲ</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> παρὰ τὰς Ἠλέκτρας,
					Τυδεὺς δὲ παρὰ τὰς Κρηνίδας. καθώπλισε δὲ καὶ Ἐτεοκλῆς Θηβαίους, καὶ καταστήσας
					ἡγεμόνας ἴσους ἴσοις ἔταξε, καὶ πῶς ἂν περιγένοιντο τῶν πολεμίων ἐμαντεύετο.
						</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="7">
                  <p>ἦν δὲ παρὰ Θηβαίοις μάντις Τειρεσίας
					Εὐήρους καὶ Χαρικλοῦς νύμφης, ἀπὸ γένους Οὐδαίου τοῦ Σπαρτοῦ, γενόμενος τυφλὸς
					τὰς ὁράσεις. οὗ περὶ τῆς πηρώσεως καὶ τῆς μαντικῆς λέγονται λόγοι διάφοροι.
					ἄλλοι μὲν γὰρ αὐτὸν ὑπὸ θεῶν φασι τυφλωθῆναι, ὅτι τοῖς ἀνθρώποις ἃ κρύπτειν
					ἤθελον ἐμήνυε, Φερεκύδης δὲ ὑπὸ Ἀθηνᾶς αὐτὸν <pb n="362"/>τυφλωθῆναι· οὖσαν γὰρ
					τὴν Χαρικλὼ προσφιλῆ τῇ Ἀθηνᾶ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --><gap reason="lost"/>γυμνὴν ἐπὶ
					πάντα ἰδεῖν, τὴν δὲ ταῖς χερσὶ τοὺς ὀφθαλμοὺς αὐτοῦ
					καταλαβομένην<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> πηρὸν ποιῆσαι, Χαρικλοῦς δὲ
					δεομένης ἀποκαταστῆσαι πάλιν τὰς ὁράσεις, μὴ δυναμένην τοῦτο ποιῆσαι, τὰς ἀκοὰς
					διακαθάρασαν πᾶσαν ὀρνίθων φωνὴν ποιῆσαι συνεῖναι, καὶ σκῆπτρον αὐτῷ δωρήσασθαι
					κράνειον,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ὃ φέρων ὁμοίως τοῖς βλέπουσιν
					ἐβάδιζεν. Ἡσίοδος δέ φησιν ὅτι <pb n="364"/>θεασάμενος περὶ Κυλλήνην ὄφεις
					συνουσιάζοντας καὶ τούτους τρώσας ἐγένετο ἐξ
					ἀνδρὸς<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> γυνή, πάλιν δὲ τοὺς αὐτοὺς ὄφεις
					παρατηρήσας συνουσιάζοντας ἐγένετο ἀνήρ. διόπερ Ἥρα καὶ Ζεὺς <pb n="366"/>ἀμφισβητοῦντες πότερον τὰς γυναῖκας ἢ τοὺς ἄνδρας ἥδεσθαι μᾶλλον ἐν ταῖς
					συνουσίαις συμβαίνοι, τοῦτον ἀνέκριναν. ὁ δὲ ἔφη δέκα μοιρῶν περὶ τὰς συνουσίας
					οὐσῶν τὴν μὲν μίαν ἄνδρας ἥδεσθαι, τὰς δὲ
					ἐννέα<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> γυναῖκας. ὅθεν Ἥρα μὲν αὐτὸν ἐτύφλωσε,
					Ζεὺς δὲ τὴν μαντικὴν αὐτῷ ἔδωκεν. <quote type="verse">
                        <l>
                           <del>τὸ ὑπὸ Τειρεσίου
								λεχθὲν πρὸς Δία καὶ Ἥραν·</del>
                        </l>
                        <l>
                           <del>οἴην μὲν μοῖραν δέκα
								μοιρῶν τέρπεται ἀνήρ,</del>
                        </l>
                        <l>
                           <del>τὰς δὲ δέκʼ ἐμπίπλησι γυνὴ
								τέρπουσα νόημα.</del>
                           <!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> -->
                        </l>
                     </quote>
					ἐγένετο δὲ καὶ πολυχρόνιος. </p>
                  <p>οὗτος οὗν Θηβαίοις μαντευομένοις<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> εἶπε
					νικήσειν, ἐὰν Μενοικεὺς ὁ Κρέοντος Ἄρει σφάγιον αὑτὸν ἐπιδῷ. τοῦτο ἀκούσας
					Μενοικεὺς ὁ Κρέοντος ἑαυτὸν πρὸ τῶν πυλῶν ἔσφαξε. μάχης δὲ γενομένης οἱ Καδμεῖοι
					μέχρι τῶν τειχῶν συνεδιώχθησαν, καὶ Καπανεὺς ἁρπάσας κλίμακα ἐπὶ τὰ τείχη διʼ
					αὐτῆς ἀνῄει, καὶ Ζεὺς αὐτὸν κεραυνοῖ. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="8">
                  <p>τούτου δὲ
					γενομένου τροπὴ<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> τῶν Ἀργείων γίνεται. ὡς δὲ
					ἀπώλλυντο πολλοί, δόξαν ἑκατέροις τοῖς <pb n="368"/>στρατεύμασιν Ἐτεοκλῆς καὶ
					Πολυνείκης περὶ τῆς βασιλείας μονομαχοῦσι, καὶ κτείνουσιν ἀλλήλους. καρτερᾶς δὲ
					πάλιν γενομένης μάχης οἱ Ἀστακοῦ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> παῖδες
					ἠρίστευσαν· Ἴσμαρος μὲν γὰρ Ἱππομέδοντα ἀπέκτεινε, Λεάδης δὲ Ἐτέοκλον, Ἀμφίδικος
					δὲ Παρθενοπαῖον. ὡς δὲ Εὐριπίδης φησί, Παρθενοπαῖον ὁ Ποσειδῶνος παῖς
					Περικλύμενος ἀπέκτεινε. Μελάνιππος δὲ ὁ λοιπὸς τῶν
					Ἀστακοῦ<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> παίδων εἰς τὴν γαστέρα Τυδέα
					τιτρώσκει. ἡμιθνῆτος δὲ αὐτοῦ κειμένου παρὰ Διὸς αἰτησαμένη Ἀθηνᾶ φάρμακον
					ἤνεγκε, διʼ οὗ ποιεῖν ἔμελλεν ἀθάνατον αὐτόν. Ἀμφιάραος δὲ αἰσθόμενος τοῦτο,
					μισῶν Τυδέα ὅτι παρὰ τὴν ἐκείνου γνώμην εἰς Θήβας ἔπεισε τοὺς Ἀργείους
					στρατεύεσθαι, τὴν Μελανίππου κεφαλὴν ἀποτεμὼν ἔδωκεν αὐτῷ <del> τιτρωσκόμενος δὲ
						Τυδεὺς ἔκτεινεν αὐτόν</del>.<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ὁ δὲ διελὼν
					τὸν ἐγκέφαλον ἐξερρόφησεν. ὡς δὲ εἶδεν Ἀθηνᾶ, μυσαχθεῖσα τὴν εὐεργεσίαν ἐπέσχε
					τε καὶ <pb n="370"/>ἐφθόνησεν. Ἀμφιαράῳ δὲ φεύγοντι παρὰ ποταμὸν Ἰσμηνόν, πρὶν
					ὑπὸ Περικλυμένου τὰ νῶτα τρωθῇ, Ζεὺς κεραυνὸν βαλὼν τὴν γῆν διέστησεν. ὁ δὲ σὺν
					τῷ ἅρματι καὶ τῷ ἡνιόχῳ Βάτωνι, ὡς δὲ ἔνιοι
					Ἐλάτωνι,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἐκρύφθη, καὶ Ζεὺς ἀθάνατον αὐτὸν <pb n="372"/>ἐποίησεν. Ἄδραστον δὲ μόνον ἵππος διέσωσεν Ἀρείων· τοῦτον ἐκ
					Ποσειδῶνος ἐγέννησε Δημήτηρ εἰκασθεῖσα ἐρινύι κατὰ τὴν συνουσίαν. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>Κρέων δὲ τὴν Θηβαίων βασιλείαν παραλαβὼν τοὺς τῶν Ἀργείων νεκροὺς ἔρριψεν
					ἀτάφους, καὶ κηρύξας μηδένα θάπτειν φύλακας κατέστησεν. Ἀντιγόνη δέ, μία τῶν
					Οἰδίποδος θυγατέρων, κρύφα τὸ Πολυνείκους σῶμα κλέψασα ἔθαψε, καὶ φωραθεῖσα ὑπὸ
					Κρέοντος αὐτοῦ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τῷ τάφῳ
					ζῶσα<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> -->
					ἐνεκρύφθη.<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> Ἄδραστος δὲ εἰς Ἀθήνας ἀφικόμενος
						<pb n="374"/>ἐπὶ τὸν ἐλέου βωμὸν κατέφυγε, καὶ ἱκετηρίαν θεὶς ἠξίου θάπτειν
					τοὺς νεκρούς. οἱ δὲ Ἀθηναῖοι μετὰ Θησέως στρατεύσαντες αἱροῦσι Θήβας καὶ τοὺς
					νεκροὺς τοῖς οἰκείοις διδόασι θάψαι. τῆς Καπανέως δὲ καιομένης πυρᾶς,
					Εὐάδνη,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἡ Καπανέως μὲν γυνὴ θυγάτηρ δὲ Ἴφιος,
					ἑαυτὴν ἐμβαλοῦσα<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> συγκατεκαίετο.<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --><pb n="376"/>
                  </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>μετὰ δὲ ἔτη δέκα οἱ τῶν ἀπολομένων παῖδες, κληθέντες ἐπίγονοι, στρατεύειν ἐπὶ
					Θήβας <pb n="378"/>προῃροῦντο, τὸν τῶν πατέρων θάνατον τιμωρήσασθαι βουλόμενοι.
					καὶ μαντευομένοις αὐτοῖς ὁ θεὸς ἐθέσπισε νίκην Ἀλκμαίωνος ἡγουμένου. ὁ μὲν οὖν
					Ἀλκμαίων ἡγεῖσθαι τῆς στρατείας οὐ βουλόμενος πρὶν τίσασθαι τὴν μητέρα, ὅμως
					στρατεύεται· λαβοῦσα γὰρ Ἐριφύλη παρὰ Θερσάνδρου τοῦ Πολυνείκους τὸν πέπλον
					συνέπεισε καὶ τοὺς παῖδας στρατεύεσθαι. οἱ δὲ ἡγεμόνα Ἀλκμαίωνα ἑλόμενοι Θήβας
					ἐπολέμουν. ἦσαν δὲ οἱ στρατευόμενοι οἵδε· Ἀλκμαίων καὶ Ἀμφίλοχος Ἀμφιαράου,
					Αἰγιαλεὺς Ἀδράστου, Διομήδης Τυδέως, Πρόμαχος Παρθενοπαίου, Σθένελος Καπανέως,
					Θέρσανδρος Πολυνείκους, Εὐρύαλος<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Μηκιστέως.
						</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                  <p>οὗτοι πρῶτον μὲν πορθοῦσι τὰς πέριξ κώμας,
					ἔπειτα τῶν Θηβαίων ἐπελθόντων Λαοδάμαντος <pb n="380"/>τοῦ Ἐτεοκλέους ἡγουμένου
					γενναίως μάχονται. καὶ Λαοδάμας μὲν Αἰγιαλέα κτείνει, Λαοδάμαντα δὲ Ἀλκμαίων.
					καὶ μετὰ τὸν τούτου θάνατον Θηβαῖοι συμφεύγουσιν εἰς τὰ τείχη. Τειρεσίου δὲ
					εἰπόντος αὐτοῖς πρὸς μὲν Ἀργείους κήρυκα περὶ διαλύσεως ἀποστέλλειν, αὐτοὺς δὲ
					φεύγειν, πρὸς μὲν τοὺς πολεμίους κήρυκα πέμπουσιν, αὐτοὶ δὲ ἀναβιβάσαντες ἐπὶ
					τὰς ἀπήνας τέκνα καὶ γυναῖκας ἐκ τῆς πόλεως ἔφευγον. νύκτωρ δὲ ἐπὶ τὴν λεγομένην
					Τιλφοῦσσαν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> κρήνην παραγενομένων αὐτῶν,
					Τειρεσίας ἀπὸ ταύτης πιὼν αὐτοῦ τὸν βίον κατέστρεψε. Θηβαῖοι δὲ ἐπὶ πολὺ
					διελθόντες πόλιν Ἑστιαίαν κτίσαντες κατῴκησαν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                  <p>Ἀργεῖοι δὲ ὕστερον τὸν δρασμὸν τῶν Θηβαίων μαθόντες εἰσίασιν εἰς τὴν πόλιν,
					καὶ συναθροίζουσι τὴν λείαν, καὶ καθαιροῦσι τὰ τείχη. τῆς δὲ λείας μέρος εἰς
					Δελφοὺς πέμπουσιν Ἀπόλλωνι καὶ τὴν Τειρεσίου θυγατέρα Μαντώ· ηὔξαντο γὰρ αὐτῷ
					Θήβας ἑλόντες τὸ κάλλιστον τῶν λαφύρων ἀναθήσειν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                  <p>μετὰ δὲ τὴν Θηβῶν<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἅλωσιν αἰσθόμενος Ἀλκμαίων
					καὶ ἐπʼ αὐτῷ δῶρα εἰληφυῖαν Ἐριφύλην <pb n="382"/>τὴν μητέρα μᾶλλον ἠγανάκτησε,
					καὶ χρήσαντος Ἀπόλλωνος αὐτῷ τὴν μητέρα ἀπέκτεινεν. ἔνιοι μὲν λέγουσι σὺν
					Ἀμφιλόχῳ τῷ ἀδελφῷ κτεῖναι τὴν Ἐριφύλην, ἔνιοι δὲ ὅτι μόνος. Ἀλκμαίωνα δὲ
					μετῆλθεν ἐρινὺς τοῦ μητρῴου φόνου, καὶ μεμηνὼς πρῶτον μὲν εἰς Ἀρκαδίαν πρὸς
					Ὀικλέα<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> παραγίνεται, ἐκεῖθεν δὲ εἰς Ψωφῖδα
					πρὸς Φηγέα. καθαρθεὶς δὲ ὑπʼ αὐτοῦ Ἀρσινόην γαμεῖ τὴν τούτου θυγατέρα, καὶ τόν
					τε ὅρμον καὶ τὸν πέπλον ἔδωκε ταύτῃ. γενομένης δὲ ὕστερον τῆς γῆς διʼ αὐτὸν
					ἀφόρου, χρήσαντος αὐτῷ τοῦ θεοῦ πρὸς Ἀχελῷον ἀπιέναι καὶ παρʼ ἐκεῖνον
					παλινδικίαν λαμβάνειν,<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τὸ μὲν πρῶτον πρὸς
					Οἰνέα παραγίνεται εἰς Καλυδῶνα καὶ ξενίζεται παρʼ
					αὐτῷ,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ἔπειτα ἀφικόμενος εἰς Θεσπρωτοὺς τῆς
					χώρας ἀπελαύνεται. τελευταῖον δὲ ἐπὶ τὰς Ἀχελῴου πηγὰς παραγενόμενος καθαίρεταί
					τε ὑπʼ αὐτοῦ καὶ τὴν ἐκείνου θυγατέρα <pb n="384"/>Καλλιρρόην λαμβάνει, καὶ ὃν
					Ἀχελῷος προσέχωσε τόπον κτίσας κατῴκησε. Καλλιρρόης δὲ ὕστερον τόν τε ὅρμον καὶ
					τὸν πέπλον ἐπιθυμούσης λαβεῖν, καὶ λεγούσης οὐ συνοικήσειν αὐτῷ εἰ μὴ λάβοι
					ταῦτα, παραγενόμενος εἰς Ψωφῖδα Ἀλκμαίων Φηγεῖ λέγει τεθεσπίσθαι τῆς μανίας
					ἀπαλλαγὴν ἑαυτῷ,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τὸν ὅρμον ὅταν εἰς Δελφοὺς
					κομίσας ἀναθῇ καὶ τὸν πέπλον. ὁ δὲ πιστεύσας δίδωσι μηνύσαντος δὲ θεράποντος ὅτι
					Καλλιρρόῃ ταῦτα λαβὼν ἐκόμιζεν, ἐνεδρευθεὶς ὑπὸ τῶν Φηγέως παίδων ἐπιτάξαντος
					τοῦ Φηγέως ἀναιρεῖται. Ἀρσινόην δὲ μεμφομένην οἱ τοῦ Φηγέως παῖδες ἐμβιβάσαντες
					εἰς λάρνακα κομίζουσιν εἰς Τεγέαν καὶ διδόασι δούλην Ἀγαπήνορι, καταψευσάμενοι
					αὐτῆς τὸν Ἀλκμαίωνος φόνον. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                  <p>Καλλιρρόη δὲ τὴν
					Ἀλκμαίωνος ἀπώλειαν μαθοῦσα, πλησιάζοντος αὐτῇ τοῦ Διός, αἰτεῖται τοὺς
					γεγεννημένους παῖδας ἐξ Ἀλκμαίωνος αὐτῇ γενέσθαι τελείους, ἵνα τὸν τοῦ πατρὸς
					τίσωνται φόνον. γενόμενοι δὲ ἐξαίφνης οἱ παῖδες τέλειοι ἐπὶ τὴν ἐκδικίαν τοῦ
					πατρὸς ἐξῄεσαν. κατὰ τὸν αὐτὸν δὲ καιρὸν οἵ τε Φηγέως παῖδες Πρόνοος καὶ Ἀγήνωρ,
					εἰς Δελφοὺς κομίζοντες ἀναθεῖναι τὸν ὅρμον καὶ τὸν πέπλον, καταλύουσι πρὸς
					Ἀγαπήνορα, καὶ οἱ τοῦ Ἀλκμαίωνος παῖδες <pb n="386"/>Ἀμφότερός τε καὶ Ἀκαρνάν·
					καὶ ἀνελόντες τοὺς τοῦ πατρὸς φονέας, παραγενόμενοί τε εἰς Ψωφῖδα καὶ
					παρελθόντες εἰς τὰ βασίλεια τόν τε Φηγέα καὶ τὴν γυναῖκα αὐτοῦ κτείνουσι.
					διωχθέντες δὲ ἄχρι Τεγέας ἐπιβοηθησάντων Τεγεατῶν καί τινων Ἀργείων ἐσώθησαν,
					εἰς φυγὴν τῶν Ψωφιδίων τραπέντων. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="7">
                  <p>δηλώσαντες δὲ
					τῇ μητρὶ ταῦτα, τόν τε ὅρμον καὶ τὸν πέπλον ἐλθόντες εἰς Δελφοὺς ἀνέθεντο κατὰ
					πρόσταξιν Ἀχελῴου. πορευθέντες δὲ εἰς τὴν Ἤπειρον συναθροίζουσιν οἰκήτορας καὶ
					κτίζουσιν Ἀκαρνανίαν. </p>
                  <p>Εὐριπίδης δέ φησιν Ἀλκμαίωνα κατὰ τὸν τῆς μανίας χρόνον ἐκ Μαντοῦς Τειρεσίου
					παῖδας δύο γεννῆσαι, Ἀμφίλοχον καὶ θυγατέρα Τισιφόνην, κομίσαντα δὲ εἰς Κόρινθον
					τὰ βρέφη δοῦναι τρέφειν Κορινθίων βασιλεῖ Κρέοντι, καὶ τὴν μὲν Τισιφόνην
					διενεγκοῦσαν εὐμορφίᾳ ὑπὸ τῆς Κρέοντος γυναικὸς ἀπεμποληθῆναι, δεδοικυίας μὴ
					Κρέων αὐτὴν γαμετὴν ποιήσηται. τὸν δὲ Ἀλκμαίωνα ἀγοράσαντα ταύτην ἔχειν οὐκ
					εἰδότα τὴν ἑαυτοῦ θυγατέρα θεράπαιναν, παραγενόμενον δὲ εἰς Κόρινθον ἐπὶ τὴν τῶν
					τέκνων ἀπαίτησιν καὶ τὸν υἱὸν κομίσασθαι. καὶ Ἀμφίλοχος κατὰ <pb n="388"/>χρησμοὺς Ἀπόλλωνος Ἀμφιλοχικὸν Ἄργος ᾤκισεν.<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --></p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>ἐπανάγωμεν δὲ νῦν πάλιν ἐπὶ τὸν Πελασγόν, ὃν Ἀκουσίλαος μὲν Διὸς λέγει καὶ
					Νιόβης, καθάπερ ὑπέθεμεν, Ἡσίοδος δὲ αὐτόχθονα. τούτου καὶ τῆς Ὠκεανοῦ θυγατρὸς
					Μελιβοίας, ἢ καθάπερ ἄλλοι λέγουσι νύμφης Κυλλήνης, παῖς Λυκάων ἐγένετο, ὃς
					βασιλεύων Ἀρκάδων ἐκ πολλῶν γυναικῶν πεντήκοντα παῖδας ἐγέννησε·
					Μελαινέα<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Θεσπρωτὸν Ἕλικα Νύκτιμον Πευκέτιον,
					Καύκωνα Μηκιστέα Ὁπλέα Μακαρέα Μάκεδνον, Ὅρον<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> -->
					Πόλιχον Ἀκόντην Εὐαίμονα Ἀγκύορα, Ἀρχεβάτην Καρτέρωνα Αἰγαίωνα Πάλλαντα Εὔμονα,
					Κάνηθον Πρόθοον Λίνον Κορέθοντα<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> Μαίναλον,
					Τηλεβόαν Φύσιον Φάσσον Φθῖον Λύκιον, Ἁλίφηρον Γενέτορα Βουκολίωνα Σωκλέα Φινέα,
					Εὐμήτην Ἁρπαλέα Πορθέα Πλάτωνα Αἵμονα, Κύναιθον Λέοντα Ἁρπάλυκον Ἡραιέα Τιτάναν,
					Μαντινέα<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> Κλείτορα Στύμφαλον Ὀρχομενόν <gap reason="lost"/>
					οὗτοι πάντας ἀνθρώπους ὑπερέβαλλον<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --><pb n="390"/>ὑπερηφανίᾳ καὶ ἀσεβείᾳ. Ζεὺς δὲ αὐτῶν βουλόμενος τὴν ἀσέβειαν
					πειρᾶσαι εἰκασθεὶς ἀνδρὶ χερνήτῃ παραγίνεται. οἱ δὲ αὐτὸν ἐπὶ
					ξένια<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> καλέσαντες, σφάξαντες ἕνα τῶν ἐπιχωρίων
					παῖδα, τοῖς ἱεροῖς τὰ τούτου σπλάγχνα συναναμίξαντες παρέθεσαν, συμβουλεύσαντος
					τοῦ πρεσβυτέρου ἀδελφοῦ Μαινάλου. Ζεὺς δὲ
					<add>μυσαχθεὶς</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τὴν <pb n="392"/>μὲν
					τράπεζαν ἀνέτρεψεν, ἔνθα νῦν Τραπεζοῦς καλεῖται ὁ τόπος, Λυκάονα δὲ καὶ τοὺς
					τούτου παῖδας ἐκεραύνωσε, χωρὶς τοῦ νεωτάτου Νυκτίμου· <pb n="394"/>φθάσασα<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> γὰρ ἡ Γῆ καὶ τῆς δεξιᾶς τοῦ Διὸς
					ἐφαψαμένη τὴν ὀργὴν κατέπαυσε. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>Νυκτίμου δὲ. τὴν
					βασιλείαν παραλαβόντος ὁ ἐπὶ Δευκαλίωνος κατακλυσμὸς ἐγένετο. τοῦτον ἔνιοι διὰ
					τὴν τῶν Λυκάονος παίδων δυσσέβειαν εἶπον γεγενῆσθαι. </p>
                  <p>Εὔμηλος δὲ καί τινες ἕτεροι λέγουσι Λυκάονι καὶ θυγατέρα Καλλιστὼ γενέσθαι·
					Ἡσίοδος μὲν γὰρ αὐτὴν μίαν εἶναι τῶν νυμφῶν λέγει, Ἄσιος δὲ Νυκτέως, Φερεκύδης
					δὲ Κητέως. αὕτη σύνθηρος Ἀρτέμιδος οὖσα, τὴν αὐτὴν ἐκείνῃ στολὴν φοροῦσα, ὤμοσεν
					αὐτῇ<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> μεῖναι παρθένος. Ζεὺς δὲ ἐρασθεὶς ἀκούσῃ
					συνευνάζεται, εἰκασθείς, ὡς μὲν ἔνιοι λέγουσιν, Ἀρτέμιδι, ὡς δὲ ἔνιοι, Ἀπόλλωνι.
					βουλόμενος δὲ Ἥραν λαθεῖν<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> εἰς ἄρκτον
					μετεμόρφωσεν αὐτήν. Ἥρα δὲ ἔπεισεν Ἄρτεμιν ὡς ἄγριον θηρίον κατατοξεῦσαι. εἰσὶ
					δὲ οἱ λέγοντες ὡς Ἄρτεμις αὐτὴν κατετόξευσεν ὅτι τὴν <pb n="396"/>παρθενίαν οὐκ
					ἐφύλαξεν. ἀπολομένης δὲ Καλλιστοῦς Ζεὺς τὸ βρέφος ἁρπάσας ἐν Ἀρκαδίᾳ δίδωσιν
					ἀνατρέφειν Μαίᾳ, προσαγορεύσας Ἀρκάδα· τὴν δὲ Καλλιστὼ καταστερίσας ἐκάλεσεν
					ἄρκτον. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>Ἀρκάδος δὲ καὶ Λεανείρας τῆς Ἀμύκλου ἢ
					Μεγανείρας<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τῆς Κρόκωνος, ὡς δὲ Εὔμηλος λέγει,
					νύμφης Χρυσοπελείας, ἐγένοντο παῖδες Ἔλατος καὶ Ἀφείδας. οὗτοι τὴν γῆν
					ἐμερίσαντο, τὸ δὲ πᾶν κράτος εἶχεν Ἔλατος, ὃς ἐκ Λαοδίκης τῆς Κινύρου Στύμφαλον
					καὶ Περέα τεκνοῖ, Ἀφείδας δὲ Ἀλεὸν καὶ Σθενέβοιαν, ἣν γαμεῖ Προῖτος. Ἀλεοῦ δὲ
					καὶ Νεαίρας τῆς Περέως θυγάτηρ μὲν Αὔγη, υἱοὶ δὲ Κηφεὺς καὶ Λυκοῦργος.
					Αὔγη<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> μὲν οὖν ὑφʼ Ἡρακλέους φθαρεῖσα κατέκρυψε
					τὸ βρέφος ἐν τῷ τεμένει τῆς Ἀθηνᾶς, ἧς εἶχε τὴν ἱερωσύνην. ἀκάρπου δὲ τῆς γῆς
					μενούσης, καὶ μηνυόντων τῶν χρησμῶν εἶναί τι ἐν τῷ τεμένει τῆς Ἀθηνᾶς δυσσέβημα,
					φωραθεῖσα ὑπὸ τοῦ πατρὸς παρεδόθη Ναυπλίῳ ἐπὶ θανάτῳ παρʼ οὗ Τεύθρας ὁ Μυσῶν
					δυνάστης παραλαβὼν αὐτὴν ἔγημε.<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> τὸ δὲ βρέφος
					ἐκτεθὲν ἐν ὄρει Παρθενίῳ θηλὴν ὑποσχούσης ἐλάφου Τήλεφος ἐκλήθη, καὶ τραφεὶς ὑπὸ
					τῶν Κορύθου<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> βουκόλων καὶ ζητήσας τοὺς γονέας
					ἧκεν εἰς Δελφούς, καὶ μαθὼν παρὰ τοῦ θεοῦ, παραγενόμενος εἰς Μυσίαν θετὸς παῖς
					Τεύθραντος γίνεται· καὶ τελευτῶντος αὐτοῦ διάδοχος τῆς δυναστείας γίνεται. <pb n="398"/>
                  </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>Λυκούργου δὲ καὶ Κλεοφύλης ἢ Εὐρυνόμης Ἀγκαῖος καὶ Ἔποχος καὶ Ἀμφιδάμας καὶ
					Ἴασος.<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Ἀμφιδάμαντος δὲ Μελανίων καὶ θυγάτηρ
					Ἀντιμάχη, ἣν Εὐρυσθεὺς ἔγημεν. Ἰάσου δὲ καὶ Κλυμένης τῆς Μινύου Ἀταλάντη
					ἐγένετο. ταύτης ὁ πατὴρ ἀρρένων παίδων ἐπιθυμῶν ἐξέθηκεν αὐτήν, ἄρκτος δὲ
					φοιτῶσα πολλάκις θηλὴν ἐδίδου, μέχρις οὗ εὑρόντες κυνηγοὶ παρʼ ἑαυτοῖς
					ἀνέτρεφον. τελεία δὲ Ἀταλάντη γενομένη παρθένον ἑαυτὴν ἐφύλαττε, καὶ θηρεύουσα
					ἐν ἐρημίᾳ καθωπλισμένη διετέλει. βιάζεσθαι δὲ αὐτὴν ἐπιχειροῦντες Κένταυροι
					Ῥοῖκός<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τε καὶ Ὑλαῖος κατατοξευθέντες ὑπʼ
					αὐτῆς ἀπέθανον. παρεγένετο δὲ μετὰ τῶν ἀριστέων καὶ ἐπὶ τὸν Καλυδώνιον κάπρον,
					καὶ ἐν τῷ ἐπὶ Πελίᾳ τεθέντι<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ἀγῶνι ἐπάλαισε
					Πηλεῖ καὶ ἐνίκησεν. <pb n="400"/>ἀνευροῦσα δὲ ὕστερον τοὺς γονέας, ὡς ὁ πατὴρ
					γαμεῖν αὐτὴν ἔπειθεν ἀπιοῦσα εἰς σταδιαῖον τόπον καὶ πήξασα μέσον σκόλοπα
					τρίπηχυν, ἐντεῦθεν τῶν μνηστευομένων τοὺς δρόμους
					προϊεῖσα<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἐτρόχαζε καθωπλισμένη· καὶ
					καταληφθέντι μὲν αὐτοῦ<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> θάνατος ὠφείλετο, μὴ
					καταληφθέντι δὲ γάμος. ἤδη δὲ πολλῶν
					ἀπολομένων<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> Μελανίων αὐτῆς ἐρασθεὶς ἧκεν ἐπὶ
					τὸν δρόμον, χρύσεα μῆλα κομίζων παρʼ Ἀφροδίτης, καὶ διωκόμενος ταῦτα ἔρριπτεν. ἡ
					δὲ ἀναιρουμένη τὰ ῥιπτόμενα<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> τὸν δρόμον
					ἐνικήθη. ἔγημεν οὖν αὐτὴν Μελανίων. καί ποτε λέγεται θηρεύοντας αὐτοὺς εἰσελθεῖν
					εἰς τὸ τέμενος Διός, κἀκεῖ συνουσιάζοντας εἰς
					λέοντας<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> ἀλλαγῆναι. Ἡσίοδος δὲ καί τινες
					ἕτεροι τὴν Ἀταλάντην οὐκ Ἰάσου ἀλλὰ Σχοινέως εἶπον, Εὐριπίδης δὲ <pb n="402"/>Μαινάλου, καὶ τὸν γήμαντα αὐτὴν οὐ Μελανίωνα ἀλλὰ Ἱππομένην. ἐγέννησε δὲ ἐκ
					Μελανίωνος Ἀταλάντη ἢ Ἄρεος Παρθενοπαῖον, ὃς ἐπὶ Θήβας ἐστρατεύσατο. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>
                     <milestone unit="volume" n="2"/>
                     <pb n="2"/>
                  </p>
                  <p>Ἄτλαντος δὲ καὶ τῆς Ὠκεανοῦ Πληιόνης ἐγένοντο θυγατέρες ἑπτὰ ἐν Κυλλήνῃ τῆς
					Ἀρκαδίας, αἱ Πληιάδες προσαγορευθεῖσαι, Ἀλκυόνη Μερόπη Κελαινὼ Ἠλέκτρα Στερόπη
					Ταϋγέτη <pb n="4"/>Μαῖα. τούτων Στερόπην μὲν Οἰνόμαος ἔγημε, Σίσυφος
						<add>δὲ</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Μερόπην. δυσὶ δὲ ἐμίχθη
					Ποσειδῶν, πρώτῃ μὲν Κελαινοῖ, ἐξ ἧς Λύκος ἔγεντο, ὃν Ποσειδῶν ἐν μακάρων
					ᾤκισε<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> νήσοις, δευτέρᾳ δὲ Ἀλκυόνῃ, ἣ θυγατέρα
					μὲν ἐτέκνωσεν Αἴθουσαν τὴν Ἀπόλλωνι Ἐλευθῆρα
					τεκοῦσαν,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> υἱοὺς δὲ Ὑριέα καὶ Ὑπερήνορα.
					Ὑριέως μὲν οὖν καὶ Κλονίης νύμφης Νυκτεὺς καὶ Λύκος, Νυκτέως δὲ καὶ Πολυξοῦς
					Ἀντιόπη, Ἀντιόπης δὲ καὶ Διὸς Ζῆθος καὶ Ἀμφίων. ταῖς δὲ λοιπαῖς Ἀτλαντίσι Ζεὺς
					συνουσιάζει. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>Μαῖα μὲν οὖν ἡ πρεσβυτάτη Διὶ συνελθοῦσα ἐν ἄντρῳ τῆς Κυλλήνης Ἑρμῆν τίκτει.
					οὗτος ἐν σπαργάνοις<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> ἐπὶ τοῦ λίκνου κείμενος,
					ἐκδὺς εἰς <pb n="6"/>Πιερίαν παραγίνεται, καὶ κλέπτει βόας ἃς ἔνεμεν Ἀπόλλων.
					ἵνα δὲ μὴ φωραθείη ὑπὸ τῶν ἰχνῶν, <pb n="8"/>ὑποδήματα τοῖς ποσὶ περιέθηκε, καὶ
					κομίσας εἰς Πύλον τὰς μὲν λοιπὰς εἰς σπήλαιον ἀπέκρυψε, δύο δὲ καταθύσας τὰς μὲν
					βύρσας πέτραις καθήλωσε, τῶν δὲ κρεῶν τὰ μὲν κατηνάλωσεν ἑψήσας τὰ δὲ κατέκαυσε·
					καὶ ταχέως εἰς Κυλλήνην ᾤχετο. καὶ εὑρίσκει πρὸ τοῦ ἄντρου νεμομένην χελώνην.
					ταύτην ἐκκαθάρας, εἰς τὸ κύτος χορδὰς ἐντείνας ἐξ ὧν ἔθυσε βοῶν καὶ ἐργασάμενος
					λύραν εὗρε καὶ πλῆκτρον. Ἀπόλλων δὲ τὰς βόας ζητῶν εἰς Πύλον ἀφικνεῖται, καὶ
					τοὺς κατοικοῦντας ἀνέκρινεν. οἱ δὲ ἰδεῖν μὲν παῖδα ἐλαύνοντα ἔφασκον, οὐκ ἔχειν
					δὲ εἰπεῖν ποῖ ποτε ἠλάθησαν διὰ τὸ μὴ εὑρεῖν ἴχνος δύνασθαι. μαθὼν δὲ ἐκ τῆς
					μαντικῆς τὸν κεκλοφότα πρὸς Μαῖαν εἰς Κυλλήνην παραγίνεται, καὶ τὸν Ἑρμῆν
					ᾐτιᾶτο. ἡ δὲ ἐπέδειξεν αὐτὸν ἐν τοῖς σπαργάνοις. Ἀπόλλων δὲ αὐτὸν πρὸς Δία
					κομίσας τὰς βόας ἀπῄτει. Διὸς δὲ κελεύοντος ἀποδοῦναι ἠρνεῖτο. μὴ πείθων δὲ ἄγει
					τὸν Ἀπόλλωνα εἰς Πύλον καὶ τὰς βόας ἀποδίδωσιν. ἀκούσας δὲ τῆς λύρας ὁ Ἀπόλλων
					ἀντιδίδωσι τὰς βόας. Ἑρμῆς δὲ ταύτας νέμων σύριγγα πάλιν πηξάμενος ἐσύριζεν.
					Ἀπόλλων δὲ καὶ <pb n="10"/>ταύτην βουλόμενος λαβεῖν, τὴν χρυσῆν ῥάβδον ἐδίδου ἣν
					ἐκέκτητο βουκολῶν. ὁ δὲ καὶ ταύτην λαβεῖν ἀντὶ τῆς σύριγγος ἤθελε καὶ τὴν
					μαντικὴν ἐπελθεῖν· καὶ δοὺς διδάσκεται τὴν διὰ τῶν ψήφων μαντικήν. Ζεὺς δὲ αὐτὸν
					κήρυκα ἑαυτοῦ καὶ θεῶν ὑποχθονίων τίθησι. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                  <p>Ταϋγέτη δὲ ἐκ Διὸς <add>ἐγέννησε</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
					Λακεδαίμονα, ἀφʼ οὗ καὶ Λακεδαίμων ἡ χώρα καλεῖται. Λακεδαίμονος δὲ καὶ Σπάρτης
					τῆς Εὐρώτα, ὃς ἦν ἀπὸ Λέλεγος αὐτόχθονος καὶ νύμφης νηίδος Κλεοχαρείας, Ἀμύκλας
					καὶ Εὐρυδίκη, ἣν ἔγημεν Ἀκρίσιος. Ἀμύκλα δὲ καὶ Διομήδης τῆς Λαπίθου Κυνόρτης
					καὶ Ὑάκινθος. τοῦτον εἶναι τοῦ Ἀπόλλωνος ἐρώμενον λέγουσιν, ὃν δίσκῳ βαλὼν ἄκων
					ἀπέκτεινε. <pb n="12"/>Κυνόρτου δὲ Περιήρης, ὃς γαμεῖ Γοργοφόνην τὴν Περσέως,
					καθάπερ Στησίχορός φησι, καὶ τίκτει Τυνδάρεων Ἰκάριον Ἀφαρέα Λεύκιππον. Ἀφαρέως
					μὲν οὖν καὶ Ἀρήνης τῆς Οἰβάλου<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Λυγκεύς τε καὶ
					Ἴδας καὶ Πεῖσος· κατὰ πολλοὺς δὲ Ἴδας ἐκ Ποσειδῶνος λέγεται. Λυγκεὺς δὲ
					ὀξυδερκίᾳ διήνεγκεν, ὡς καὶ τὰ ὑπὸ γῆν θεωρεῖν. Λευκίππου δὲ θυγατέρες ἐγένοντο
					Ἱλάειρα καὶ Φοίβη· ταύτας ἁρπάσαντες ἔγημαν Διόσκουροι. πρὸς δὲ ταύταις Ἀρσινόην
					ἐγέννησε. ταύτῃ μίγνυται Ἀπόλλων, ἡ δὲ Ἀσκληπιὸν γεννᾷ. τινὲς δὲ Ἀσκληπιὸν οὐκ
					ἐξ Ἀρσινόης τῆς Λευκίππου λέγουσιν, ἀλλʼ ἐκ Κορωνίδος τῆς Φλεγύου ἐν <pb n="14"/>Θεσσαλίᾳ. καί φασιν ἐρασθῆναι ταύτης Ἀπόλλωνα καὶ εὐθέως συνελθεῖν· τὴν
					δὲ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> παρὰ τὴν τοῦ πατρὸς γνώμην
						<del>ἑλομένην</del>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Ἴσχυϊ τῷ Καινέως
					ἀδελφῷ συνοικεῖν. Ἀπόλλων δὲ τὸν μὲν ἀπαγγείλαντα κόρακα καταρᾶται,
					ὃν<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> τέως λευκὸν ὄντα ἐποίησε μέλανα, αὐτὴν δὲ
					ἀπέκτεινε. καιομένης δὲ αὐτῆς<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> ἁρπάσας τὸ
					βρέφος ἐκ τῆς πυρᾶς πρὸς Χείρωνα τὸν Κένταυρον ἤνεγκε, παρʼ <pb n="16"/>ᾧ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> καὶ τὴν ἰατρικὴν καὶ τὴν κυνηγετικὴν
					τρεφόμενος ἐδιδάχθη. καὶ γενόμενος χειρουργικὸς καὶ τὴν τέχνην ἀσκήσας ἐπὶ πολὺ
					οὐ μόνον ἐκώλυέ τινας ἀποθνήσκειν, ἀλλʼ ἀνήγειρε καὶ τοὺς ἀποθανόντας· παρὰ γὰρ
					Ἀθηνᾶς λαβὼν τὸ ἐκ τῶν φλεβῶν τῆς Γοργόνος ῥυὲν αἷμα, τῷ μὲν ἐκ τῶν ἀριστερῶν
					ῥυέντι πρὸς φθορὰν ἀνθρώπων ἐχρῆτο, τῷ δὲ ἐκ τῶν δεξιῶν πρὸς σωτηρίαν, καὶ διὰ
					τούτου<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τοὺς τεθνηκότας ἀνήγειρεν.
						<del>εὗρον<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> δέ τινας λεγομένους ἀναστῆναι
						ὑπʼ αὐτοῦ, Καπανέα καὶ Λυκοῦργον, ὡς Στησίχορός φησιν <add>ἐν</add> Ἐριφύλῃ,
						Ἱππόλυτον, ὡς ὁ τὰ Ναυπακτικὰ <pb n="18"/>συγγράψας λέγει, Τυνδάρεων, ὥς
						φησι Πανύασις,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Ὑμέναιον, ὡς οἱ Ὀρφικοὶ
						λέγουσι, Γλαῦκον τὸν Μίνωος, ὡς Μελησαγόρας λέγε</del>ι. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                  <p>Ζεὺς δὲ φοβηθεὶς μὴ λαβόντες ἄνθρωποι θεραπείαν παρʼ
					αὐτοῦ<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> βοηθῶσιν ἀλλήλοις, ἐκεραύνωσεν αὐτόν.
					καὶ διὰ τοῦτο ὀργισθεὶς Ἀπόλλων κτείνει Κύκλωπας τοὺς τὸν κεραυνὸν Διὶ
					κατασκευάσαντας. Ζεὺς δὲ ἐμέλλησε ῥίπτειν αὐτὸν εἰς Τάρταρον, δεηθείσης <pb n="20"/>δὲ Λητοῦς ἐκέλευσεν αὐτὸν ἐνιαυτὸν ἀνδρὶ θητεῦσαι. ὁ δὲ
					παραγενόμενος εἰς Φερὰς πρὸς Ἄδμητον τὸν Φέρητος τούτῳ λατρεύων ἐποίμαινε, καὶ
					τὰς θηλείας βόας πάσας διδυμοτόκους ἐποίησεν. </p>
                  <p>εἰσὶ δὲ οἱ λέγοντες Ἀφαρέα μὲν καὶ Λεύκιππον ἐκ Περιήρους γενέσθαι τοῦ Αἰόλου,
					Κυνόρτου δὲ Περιήρην, τοῦ δὲ Οἴβαλον, Οἰβάλου δὲ καὶ νηίδος νύμφης Βατείας
					Τυνδάρεων Ἱπποκόωντα Ἰκάριον. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                  <p>Ἱπποκόωντος μὲν οὖν ἐγένοντο παῖδες Δορυκλεὺς<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
					Σκαῖος Ἐναροφόρος Εὐτείχης Βουκόλος <pb n="22"/>Λύκαιθος
					Τέβρος<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Ἱππόθοος Εὔρυτος Ἱπποκορυστὴς Ἀλκίνους
					Ἄλκων. τούτους Ἱπποκόων ἔχων παῖδας Ἰκάριον<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> -->
					καὶ Τυνδάρεων ἐξέβαλε Λακεδαίμονος. οἱ δὲ φεύγουσι πρὸς Θέστιον, καὶ συμμαχοῦσιν
					αὐτῷ πρὸς τοὺς ὁμόρους πόλεμον ἔχοντι· καὶ γαμεῖ Τυνδάρεως Θεστίου θυγατέρα
					Λήδαν. αὖθις δέ, ὅτε Ἡρακλῆς Ἱπποκόωντα καὶ τοὺς τούτου παῖδας ἀπέκτεινε,
					κατέρχονται, καὶ παραλαμβάνει Τυνδάρεως τὴν βασιλείαν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                  <p>Ἰκαρίου μὲν οὖν καὶ Περιβοίας νύμφης νηίδος Θόας Δαμάσιππος Ἰμεύσιμος Ἀλήτης
					Περίλεως, καὶ θυγάτηρ Πηνελόπη, ἣν ἔγημεν Ὀδυσσεύς· Τυνδάρεω δὲ καὶ Λήδας
					Τιμάνδρα, ἣν Ἔχεμος ἔγημε, καὶ Κλυταιμνήστρα, ἣν ἔγημεν Ἀγαμέμνων, ἔτι τε
					Φυλονόη, ἣν Ἄρτεμις ἀθάνατον ἐποίησε. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="7">
                  <p>Διὸς δὲ
					Λήδᾳ συνελθόντος ὁμοιωθέντος κύκνῳ, καὶ κατὰ τὴν αὐτὴν νύκτα
					Τυνδάρεω,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> Διὸς μὲν ἐγεννήθη Πολυδεύκης καὶ
					Ἑλένη, Τυνδάρεω δὲ Κάστωρ <add>καὶ
					Κλυταιμνήστρα</add>.<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> λέγουσι <pb n="24"/>δὲ
					ἔνιοι Νεμέσεως Ἑλένην εἶναι καὶ Διός. ταύτην γὰρ τὴν Διὸς φεύγουσαν συνουσίαν
					εἰς χῆνα τὴν μορφὴν μεταβαλεῖν, ὁμοιωθέντα δὲ καὶ Δία κύκνῳ συνελθεῖν· τὴν δὲ
					ᾠὸν ἐκ τῆς συνουσίας ἀποτεκεῖν, τοῦτο δὲ ἐν τοῖς
					ἄλσεσιν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> εὑρόντα τινὰ ποιμένα Λήδᾳ κομίσαντα
					δοῦναι, τὴν δὲ καταθεμένην εἰς λάρνακα φυλάσσειν, καὶ χρόνῳ καθήκοντι
					γεννηθεῖσαν Ἑλένην ὡς ἐξ αὑτῆς θυγατέρα τρέφειν. γενομένην δὲ αὐτὴν κάλλει
					διαπρεπῆ Θησεὺς ἁρπάσας εἰς Ἀφίδνας<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἐκόμισε.
					Πολυδεύκης δὲ καὶ Κάστωρ<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ἐπιστρατεύσαντες, ἐν
					Ἅιδου Θησέως ὄντος, αἱροῦσι τὴν πόλιν καὶ τὴν Ἑλένην λαμβάνουσι, καὶ τὴν Θησέως
					μητέρα Αἴθραν <pb n="26"/>ἄγουσιν αἰχμάλωτον. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="8">
                  <p>παρεγένοντο δὲ εἰς Σπάρτην ἐπὶ τὸν Ἑλένης γάμον οἱ βασιλεύοντες Ἑλλάδος. ἦσαν
					δὲ οἱ μνηστευόμενοι οἵδε· Ὀδυσσεὺς Λαέρτου, Διομήδης Τυδέως, Ἀντίλοχος Νέστορος,
					Ἀγαπήνωρ Ἀγκαίου, Σθένελος Καπανέως,
					Ἀμφίμαχος<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Κτεάτου, Θάλπιος Εὐρύτου, Μέγης
					Φυλέως, Ἀμφίλοχος Ἀμφιαράου, Μενεσθεὺς Πετεώ, Σχεδίος <add>καὶ</add> Ἐπίστροφος
						<add>Ἰφίτου</add>,<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Πολύξενος Ἀγασθένους,
					Πηνέλεως <add>Ἱππαλκίμου</add>, Λήιτος
					<add>Ἀλέκτορος</add>,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> Αἴας Ὀιλέως, Ἀσκάλαφος
					καὶ Ἰάλμενος Ἄρεος, Ἐλεφήνωρ Χαλκώδοντος, Εὔμηλος Ἀδμήτου, Πολυποίτης Πειρίθου,
					Λεοντεὺς Κορώνου, Ποδαλείριος καὶ Μαχάων Ἀσκληπιοῦ, Φιλοκτήτης Ποίαντος,
					Εὐρύπυλος Εὐαίμονος, Πρωτεσίλαος Ιφίκλου, Μενέλαος Ἀτρέως, Αἴας καὶ Τεῦκρος
					Τελαμῶνος, <pb n="28"/>Πάτροκλος Μενοιτίου. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="9">
                  <p>τούτων ὁρῶν τὸ πλῆθος Τυνδάρεως ἐδεδοίκει μὴ
					<add>προ</add>κριθέντος<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἑνὸς στασιάσωσιν οἱ
					λοιποί. ὑποσχομένου δὲ Ὀδυσσέως, ἐὰν συλλάβηται πρὸς τὸν Πηνελόπης αὐτῷ γάμον,
					ὑποθήσεσθαι τρόπον τινὰ διʼ οὗ μηδεμία γενήσεται στάσις, ὡς ὑπέσχετο αὐτῷ
					συλλήψεσθαι ὁ Τυνδάρεως, πάντας εἶπεν ἐξορκίσαι τοὺς μνηστῆρας βοηθήσειν, ἐὰν ὁ
					προκριθεὶς νυμφίος ὑπὸ ἄλλου τινὸς ἀδικῆται περὶ τὸν γάμον. ἀκούσας δὲ τοῦτο
					Τυνδάρεως τοὺς μνηστῆρας ἐξορκίζει, καὶ Μενέλαον μὲν αὐτὸς αἱρεῖται νυμφίον,
					Ὀδυσσεῖ δὲ παρὰ Ἰκαρίου μνηστεύεται Πηνελόπην. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>Μενέλαος μὲν οὖν ἐξ Ἑλένης Ἑρμιόνην ἐγέννησε καὶ κατά τινας Νικόστρατον, ἐκ
					δούλης <add>δὲ</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Πιερίδος, γένος
					Αἰτωλίδος, ἢ καθάπερ <pb n="30"/>Ἀκουσίλαός φησι Τηρηίδος, Μεγαπένθη, ἐκ
					Κνωσσίας δὲ νύμφης κατὰ Εὔμηλον Ξενόδαμον. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>τῶν δὲ ἐκ Λήδας γενομένων παίδων Κάστωρ μὲν ἤσκει τὰ κατὰ πόλεμον, Πολυδεύκης δὲ
					πυγμήν, καὶ διὰ τὴν ἀνδρείαν ἐκλήθησαν ἀμφότεροι Διόσκουροι. βουλόμενοι δὲ γῆμαι
					τὰς Λευκίππου θυγατέρας ἐκ Μεσσήνης ἁρπάσαντες ἔγημαν· καὶ γίνεται μὲν
					Πολυδεύκους καὶ Φοίβης <pb n="32"/>Μνησίλεως, Κάστορος δὲ καὶ Ἱλαείρας Ἀνώγων.
					ἐλάσαντες δὲ ἐκ τῆς Ἀρκαδίας βοῶν λείαν μετὰ τῶν Ἀφαρέως παίδων Ἴδα καὶ Λυγκέως,
					ἐπιτρέπουσιν Ἴδᾳ διελεῖν·<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ὁ δὲ τεμὼν βοῦν εἰς
					μέρη τέσσαρα, τοῦ πρώτου καταφαγόντος εἶπε τῆς λείας τὸ ἥμισυ ἔσεσθαι, καὶ τοῦ
					δευτέρου τὸ λοιπόν. καὶ φθάσας κατηνάλωσε τὸ μέρος τὸ ἴδιον
					πρῶτος<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Ἴδας, καὶ τὸ τοῦ ἀδελφοῦ, καὶ μετʼ
					ἐκείνου τὴν λείαν εἰς Μεσσήνην ἤλασε. στρατεύσαντες δὲ ἐπὶ Μεσσήνην οἱ
					Διόσκουροι τήν τε λείαν ἐκείνην καὶ πολλὴν ἄλλην συνελαύνουσι. καὶ τὸν Ἴδαν
					ἐλόχων καὶ τὸν Λυγκέα. Λυγκεὺς δὲ ἰδὼν Κάστορα ἐμήνυσεν Ἴδᾳ, κἀκεῖνος αὐτὸν
					κτείνει. Πολυδεύκης δὲ ἐδίωξεν αὐτούς, καὶ τὸν μὲν Λυγκέα κτείνει τὸ δόρυ
					προέμενος, τὸν δὲ Ἴδαν διώκων, βληθεὶς ὑπʼ ἐκείνου πέτρᾳ κατὰ τῆς κεφαλῆς,
					πίπτει σκοτωθείς. καὶ Ζεὺς Ἴδαν κεραυνοῖ, Πολυδεύκην δὲ εἰς οὐρανὸν ἀνάγει. μὴ
					δεχομένου δὲ Πολυδεύκους τὴν ἀθανασίαν ὄντος νεκροῦ Κάστορος, Ζεὺς ἀμφοτέροις
					παρʼ ἡμέραν καὶ ἐν θεοῖς εἶναι καὶ ἐν θνητοῖς<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> -->
					ἔδωκε. <pb n="34"/>μεταστάντων δὲ εἰς θεοὺς τῶν Διοσκούρων, Τυνδάρεως
					μεταπεμψάμενος Μενέλαον εἰς Σπάρτην τούτῳ τὴν βασιλείαν παρέδωκεν. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>Ἠλέκτρας δὲ τῆς Ἄτλαντος καὶ Διὸς Ἰασίων καὶ Δάρδανος ἐγένοντο. Ἰασίων μὲν οὖν
					ἐρασθεὶς Δήμητρος καὶ θέλων καταισχῦναι τὴν θεὸν κεραυνοῦται, Δάρδανος δὲ ἐπὶ τῷ
					θανάτῳ τοῦ ἀδελφοῦ λυπούμενος, Σαμοθρᾴκην ἀπολιπὼν εἰς τὴν ἀντίπερα ἤπειρον
					ἦλθε. ταύτης δὲ ἐβασίλευε Τεῦκρος ποταμοῦ Σκαμάνδρου καὶ νύμφης Ἰδαίας· ἀφʼ οὗ
					καὶ οἱ τὴν χώραν νεμόμενοι Τεῦκροι προσηγορεύοντο. ὑποδεχθεὶς δὲ ὑπὸ τοῦ
					βασιλέως, καὶ λαβὼν μέρος τῆς γῆς καὶ τὴν ἐκείνου θυγατέρα Βάτειαν, Δάρδανον
					ἔκτισε πόλιν· τελευτήσαντος δὲ Τεύκρου<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τὴν
					χώραν ἅπασαν Δαρδανίαν ἐκάλεσε. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>γενομένων δὲ
					αὐτῷ παίδων <pb n="36"/>Ἴλου καὶ Ἐριχθονίου, Ἶλος μὲν ἄπαις ἀπέθανεν, Ἐριχθόνιος
					δὲ διαδεξάμενος τὴν βασιλείαν, γήμας Ἀστυόχην<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
					τὴν Σιμόεντος, τεκνοῖ Τρῶα. οὗτος παραλαβὼν τὴν βασιλείαν τὴν μὲν χώραν ἀφʼ
					ἑαυτοῦ Τροίαν ἐκάλεσε, καὶ γήμας Καλλιρρόην τὴν Σκαμάνδρου γεννᾷ θυγατέρα μὲν
					Κλεοπάτραν, παῖδας δὲ Ἶλον καὶ Ἀσσάρακον καὶ Γανυμήδην. τοῦτον μὲν οὖν διὰ
					κάλλος ἀναρπάσας Ζεὺς διʼ ἀετοῦ θεῶν οἰνοχόον ἐν οὐρανῷ κατέστησεν· Ἀσσαράκου δὲ
					καὶ Ἱερομνήμης τῆς Σιμόεντος Κάπυς, τοῦ δὲ καὶ Θεμίστης τῆς Ἴλου Ἀγχίσης, ᾧ διʼ
					ἐρωτικὴν ἐπιθυμίαν Ἀφροδίτη συνελθοῦσα Αἰνείαν ἐγέννησε καὶ Λύρον, ὃς ἄπαις
					ἀπέθανεν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                  <p>Ἶλος δὲ εἰς Φρυγίαν ἀφικόμενος καὶ
					καταλαβὼν ὑπὸ τοῦ βασιλέως αὐτόθι τεθειμένον ἀγῶνα νικᾷ πάλην· καὶ λαβὼν ἆθλον
					πεντήκοντα κόρους<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> καὶ κόρας τὰς ἴσας, δόντος
					αὐτῷ τοῦ βασιλέως κατὰ χρησμὸν καὶ βοῦν ποικίλην, καὶ φράσαντος <pb n="38"/>ἐν
					ᾧπερ ἂν αὐτὴ κλιθῇ τόπῳ πόλιν κτίζειν, εἵπετο τῇ βοΐ. ἡ δὲ ἀφικομένη ἐπὶ τὸν
					λεγόμενον τῆς Φρυγίας Ἄτης λόφον κλίνεται· ἔνθα πόλιν κτίσας Ἶλος ταύτην μὲν
					Ἴλιον ἐκάλεσε, τῷ δὲ Διὶ σημεῖον εὐξάμενος αὐτῷ τι φανῆναι, μεθʼ ἡμέραν τὸ
					διιπετὲς παλλάδιον πρὸ τῆς σκηνῆς κείμενον ἐθεάσατο. ἦν δὲ τῷ μεγέθει τρίπηχυ,
					τοῖς δὲ ποσὶ συμβεβηκός, καὶ τῇ μὲν δεξιᾷ δόρυ
					διηρμένον<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἔχον τῇ δὲ ἑτέρᾳ ἠλακάτην καὶ
					ἄτρακτον. <pb n="40"/>
                  </p>
                  <p>ἱστορία δὲ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἡ περὶ τοῦ παλλαδίου τοιάδε
					φέρεται· φασὶ γεννηθεῖσαν τὴν Ἀθηνᾶν παρὰ Τρίτωνι τρέφεσθαι, ᾧ θυγάτηρ ἦν
					Παλλάς· ἀμφοτέρας δὲ ἀσκούσας τὰ κατὰ πόλεμον εἰς φιλονεικίαν ποτὲ προελθεῖν.
					μελλούσης δὲ πλήττειν τῆς Παλλάδος τὸν Δία φοβηθέντα τὴν αἰγίδα
					προτεῖναι,<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τὴν δὲ εὐλαβηθεῖσαν ἀναβλέψαι, καὶ
					οὕτως ὑπὸ τῆς Ἀθηνᾶς τρωθεῖσαν πεσεῖν. Ἀθηνᾶν δὲ περίλυπον ἐπʼ αὐτῇ γενομένην,
					ξόανον ἐκείνης ὅμοιον κατασκευάσαι,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> καὶ
					περιθεῖναι τοῖς στέρνοις ἣν ἔδεισεν αἰγίδα, καὶ τιμᾶν ἱδρυσαμένην παρὰ τῷ Διί.
					ὕστερον δὲ Ἠλέκτρας κατὰ<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> τὴν φθορὰν τούτῳ
					προσφυγούσης, Δία ῥῖψαι<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --><del>μετʼ Ἄτης <pb n="42"/>καὶ</del>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τὸ
					παλλάδιον εἰς τὴν Ἰλιάδα χώραν, Ἶλον δὲ τούτῳ<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> -->
					ναὸν κατασκευάσαντα τιμᾶν. καὶ περὶ μὲν τοῦ παλλαδίου ταῦτα λέγεται. </p>
                  <p>Ἶλος δὲ γήμας Εὐρυδίκην τὴν Ἀδράστου Λαομέδοντα ἐγέννησεν, ὃς γαμεῖ Στρυμὼ τὴν
					Σκαμάνδρου, κατὰ δέ τινας Πλακίαν τὴν Ὀτρέως,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> -->
					κατʼ ἐνίους δὲ Λευκίππην,<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> καὶ τεκνοῖ παῖδας
					μὲν Τιθωνὸν Λάμπον<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> Κλυτίον Ἱκετάονα Ποδάρκην,
					θυγατέρας δὲ Ἡσιόνην καὶ Κίλλαν καὶ Ἀστυόχην, ἐκ δὲ νύμφης Καλύβης Βουκολίωνα.
						</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                  <p>Τιθωνὸν μὲν οὖν Ἠὼς ἁρπάσασα διʼ ἔρωτα εἰς Αἰθιοπίαν κομίζει, κἀκεῖ συνελθοῦσα
					γεννᾷ παῖδας Ἠμαθίωνα καὶ Μέμνονα. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                  <p>μετὰ δὲ τὸ
					αἱρεθῆναι <pb n="44"/>Ἴλιον ὑπὸ Ἡρακλέους, ὡς μικρὸν πρόσθεν ἡμῖν λέλεκται,
					ἐβασίλευσε Ποδάρκης ὁ κληθεὶς Πρίαμος· καὶ γαμεῖ πρώτην Ἀρίσβην τὴν Μέροπος, ἐξ
					ἧς αὐτῷ παῖς Αἴσακος γίνεται, ὃς ἔγημεν
					Ἀστερόπην<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τὴν Κεβρῆνος θυγατέρα, ἣν πενθῶν
					ἀποθανοῦσαν ἀπωρνεώθη. Πρίαμος δὲ Ἀρίσβην ἐκδοὺς Ὑρτάκῳ δευτέραν ἔγημεν Ἑκάβην
					τὴν Δύμαντος, ἢ ὥς τινές φασι Κισσέως, ἢ ὡς ἕτεροι λέγουσι Σαγγαρίου ποταμοῦ καὶ
					Μετώπης. γεννᾶται δὲ αὐτῇ<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> πρῶτος μὲν Ἕκτωρ·
					δευτέρου δὲ <pb n="46"/>γεννᾶσθαι μέλλοντος βρέφους ἔδοξεν Ἑκάβη καθʼ
					ὕπνους<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> δαλὸν τεκεῖν διάπυρον, τοῦτον δὲ πᾶσαν
					ἐπινέμεσθαι τὴν πόλιν καὶ καίειν. μαθὼν δὲ Πρίαμος παρʼ Ἑκάβης τὸν ὄνειρον,
					Αἴσακον τὸν υἱὸν μετεπέμψατο·<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἦν γὰρ
					ὀνειροκρίτης παρὰ τοῦ μητροπάτορος Μέροπος διδαχθείς. οὗτος εἰπὼν τῆς πατρίδος
					γενέσθαι τὸν παῖδα ἀπώλειαν, ἐκθεῖναι τὸ βρέφος ἐκέλευε. Πρίαμος δέ, ὡς ἐγεννήθη
					τὸ βρέφος, δίδωσιν ἐκθεῖναι οἰκέτῃ κομίσαντι<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> -->
					εἰς Ἴδην· ὁ δὲ οἰκέτης Ἀγέλαος ὠνομάζετο. τὸ δὲ ἐκτεθὲν ὑπὸ τούτου βρέφος πένθʼ
					ἡμέρας ὑπὸ ἄρκτου<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> ἐτράφη. ὁ δὲ σωζόμενον
					εὑρὼν ἀναιρεῖται, καὶ κομίσας ἐπὶ τῶν χωρίων ὡς ἴδιον παῖδα ἔτρεφεν, ὀνομάσας
					Πάριν. γενόμενος δὲ νεανίσκος καὶ πολλῶν διαφέρων κάλλει τε καὶ ῥώμῃ αὖθις
					Ἀλέξανδρος προσωνομάσθη, λῃστὰς ἀμυνόμενος<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> -->
					καὶ τοῖς ποιμνίοις ἀλεξήσας <del>, ὅπερ ἐστὶ
					βοηθήσας</del>.<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> καὶ μετʼ οὐ πολὺ τοὺς γονέας
					ἀνεῦρε. </p>
                  <p>μετὰ τοῦτον ἐγέννησεν Ἑκάβη θυγατέρας μὲν <pb n="48"/>Κρέουσαν Λαοδίκην Πολυξένην
					Κασάνδραν, ᾗ συνελθεῖν βουλόμενος Ἀπόλλων τὴν μαντικὴν ὑπέσχετο διδάξειν. ἡ δὲ
					μαθοῦσα οὐ συνῆλθεν· ὅθεν Ἀπόλλων ἀφείλετο τῆς μαντικῆς αὐτῆς τὸ πείθειν. αὖθις
					δὲ παῖδας ἐγέννησε Δηίφοβον Ἕλενον Πάμμονα Πολίτην Ἄντιφον Ἱππόνοον Πολύδωρον
					Τρωίλον· τοῦτον ἐξ Ἀπόλλωνος λέγεται γεγεννηκέναι. </p>
                  <p>ἐκ δὲ ἄλλων γυναικῶν Πριάμῳ παῖδες γίνονται Μελάνιππος Γοργυθίων Φιλαίμων
					Ἱππόθοος Γλαῦκος, Ἀγάθων Χερσιδάμας Εὐαγόρας Ἱπποδάμας Μήστωρ, Ἄτας Δόρυκλος
					Λυκάων Δρύοψ Βίας, Χρομίος Ἀστύγονος Τελέστας Εὔανδρος Κεβριόνης,
					Μύλιος<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Ἀρχέμαχος Λαοδόκος Ἐχέφρων Ἰδομενεύς,
					Ὑπερίων Ἀσκάνιος Δημοκόων Ἄρητος Δηιοπίτης, Κλονίος Ἐχέμμων Ὑπείροχος Αἰγεωνεὺς
					Λυσίθοος Πολυμέδων, θυγατέρες δὲ Μέδουσα Μηδεσικάστη Λυσιμάχη Ἀριστοδήμη. <pb n="50"/>
                  </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                  <p>Ἕκτωρ μὲν οὖν Ἀνδρομάχην τὴν Ἠετίωνος γαμεῖ, Ἀλέξανδρος δὲ Οἰνώνην τὴν Κεβρῆνος
					τοῦ ποταμοῦ θυγατέρα. αὕτη παρὰ Ῥέας τὴν μαντικὴν μαθοῦσα προέλεγεν Ἀλεξάνδρῳ μὴ
					πλεῖν ἐπὶ Ἑλένην. μὴ πείθουσα δὲ εἶπεν, ἐὰν τρωθῇ, παραγενέσθαι πρὸς αὐτήν·
					μόνην<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> γὰρ θεραπεῦσαι δύνασθαι. τὸν δὲ Ἑλένην
					ἐκ Σπάρτης ἁρπάσαι, πολεμουμένης δὲ Τροίας τοξευθέντα ὑπὸ Φιλοκτήτου τόξοις
					Ἡρακλείοις πρὸς Οἰνώνην ἐπανελθεῖν εἰς Ἴδην. ἡ δὲ μνησικακοῦσα
					θεραπεύσειν<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> οὐκ ἔφη. Ἀλέξανδρος μὲν οὖν εἰς
					Τροίαν κομιζόμενος ἐτελεύτα, Οἰνώνη δὲ μετανοήσασα τὰ πρὸς θεραπείαν φάρμακα
					ἔφερε, καὶ καταλαβοῦσα αὐτὸν νεκρὸν ἑαυτὴν ἀνήρτησεν. </p>
                  <p>ὁ δὲ Ἀσωπὸς ποταμὸς Ὠκεανοῦ καὶ Τηθύος, ὡς δὲ Ἀκουσίλαος λέγει, Πηροῦς καὶ
					Ποσειδῶνος, ὡς δέ τινες, Διὸς καὶ Εὐρυνόμης. τούτῳ Μετώπη
					γημαμένη<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> (Λάδωνος δὲ τοῦ ποταμοῦ θυγάτηρ
					αὕτη) δύο μὲν παῖδας ἐγέννησεν, Ἰσμηνὸν καὶ Πελάγοντα, εἴκοσι δὲ θυγατέρας, ὧν
					μὲν<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> μίαν Αἴγιναν ἥρπασε Ζεύς. ταύτην Ἀσωπὸς
					ζητῶν <pb n="52"/>ἧκεν εἰς Κόρινθον, καὶ μανθάνει παρὰ Σισύφου τὸν ἡρπακότα
					εἶναι Δία. Ζεὺς δὲ Ἀσωπὸν μὲν κεραυνώσας διώκοντα πάλιν ἐπὶ τὰ οἰκεῖα ἀπέπεμψε
					ῥεῖθρα (διὰ τοῦτο μέχρι καὶ νῦν ἐκ τῶν τούτου ῥείθρων ἄνθρακες φέρονται),
					Αἴγιναν δὲ κομίσας<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> εἰς τὴν τότε Οἰνώνην
					λεγομένην νῆσον, νῦν δὲ Αἴγιναν ἀπʼ ἐκείνης κληθεῖσαν, μίγνυται, καὶ τεκνοῖ
					παῖδα ἐξ αὐτῆς Αἰακόν. τούτῳ Ζεὺς ὄντι μόνῳ ἐν τῇ νήσῳ τοὺς μύρμηκας ἀνθρώπους
					ἐποίησε. γαμεῖ δὲ Αἰακὸς Ἐνδηίδα τὴν Σκείρωνος, ἐξ ἧς αὐτῷ παῖδες ἐγένοντο
					Πηλεύς τε καὶ Τελαμών. Φερεκύδης δέ φησι Τελαμῶνα φίλον, οὐκ ἀδελφὸν Πηλέως
					εἶναι, ἀλλʼ Ἀκταίου παῖδα καὶ Γλαύκης τῆς Κυχρέως. μίγνυται δὲ αὖθις Αἰακὸς <pb n="54"/>Ψαμάθῃ τῇ Νηρέως εἰς φώκην<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
					ἠλλαγμένῃ διὰ τὸ μὴ βούλεσθαι συνελθεῖν, καὶ τεκνοῖ παῖδα Φῶκον. </p>
                  <p>ἦν δὲ εὐσεβέστατος πάντων<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Αἰακός. διὸ καὶ τὴν
					Ἑλλάδα κατεχούσης ἀφορίας διὰ Πέλοπα, ὅτι Στυμφάλῳ τῷ βασιλεῖ τῶν Ἀρκάδων
					πολεμῶν καὶ τὴν Ἀρκαδίαν ἑλεῖν μὴ δυνάμενος, προσποιησάμενος φιλίαν ἔκτεινεν
					αὐτὸν καὶ διέσπειρε μελίσας, χρησμοὶ<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> θεῶν
					ἔλεγον ἀπαλλαγήσεσθαι τῶν ἐνεστώτων κακῶν τὴν Ἑλλάδα, ἐὰν Αἰακὸς ὑπὲρ αὐτῆς
					εὐχὰς ποιήσηται ποιησαμένου δὲ εὐχὰς Αἰακοῦ τῆς ἀκαρπίας ἡ Ἑλλὰς ἀπαλλάττεται.
						<pb n="56"/>τιμᾶται δὲ καὶ παρὰ Πλούτωνι τελευτήσας Αἰακός, καὶ τὰς κλεῖς
					τοῦ Ἅιδου φυλάττει. </p>
                  <p>διαφέροντος δὲ ἐν τοῖς ἀγῶσι Φώκου, τοὺς
					ἀδελφοὺς<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Πηλέα καὶ Τελαμῶνα ἐπιβουλεῦσαι· καὶ
					λαχὼν κλήρῳ Τελαμὼν συγγυμναζόμενον αὐτὸν βαλὼν δίσκῳ κατὰ τῆς κεφαλῆς κτείνει,
					καὶ κομίσας μετὰ Πηλέως κρύπτει κατά τινος ὕλης. φωραθέντος δὲ τοῦ φόνου φυγάδες
					ἀπὸ Αἰγίνης ὑπὸ Αἰακοῦ ἐλαύνονται. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="7">
                  <p>καὶ Τελαμὼν
					μὲν εἰς <pb n="58"/>Σαλαμῖνα παραγίνεται πρὸς Κυχρέα τὸν <add>Ποσειδῶνος
						καὶ</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Σαλαμῖνος τῆς Ἀσωποῦ. κτείνας
					δὲ ὄφιν οὗτος ἀδικοῦντα τὴν νῆσον αὐτῆς<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> -->
					ἐβασίλευε, καὶ τελευτῶν ἄπαις τὴν βασιλείαν παραδίδωσι <pb n="60"/>Τελαμῶνι. ὁ
					δὲ γαμεῖ Περίβοιαν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τὴν
					Ἀλκάθου<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τοῦ Πέλοπος· καὶ ποιησαμένου εὐχὰς
					Ἡρακλέους ἵνα αὐτῷ παῖς ἄρρην γένηται, φανέντος δὲ μετὰ τὰς εὐχὰς αἰετοῦ, τὸν
					γεννηθέντα ἐκάλεσεν Αἴαντα. καὶ στρατευσάμενος ἐπὶ Τροίαν σὺν Ἡρακλεῖ λαμβάνει
					γέρας Ἡσιόνην τὴν Λαομέδοντος θυγατέρα, ἐξ ἧς αὐτῷ γίνεται Τεῦκρος. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>Πηλεὺς δὲ εἰς Φθίαν φυγὼν πρὸς Εὐρυτίωνα<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> τὸν
					Ἄκτορος ὑπʼ αὐτοῦ καθαίρεται, καὶ λαμβάνει παρʼ αὐτοῦ τὴν θυγατέρα Ἀντιγόνην καὶ
					τῆς χώρας τὴν τρίτην μοῖραν. καὶ γίνεται θυγάτηρ <pb n="62"/>αὐτῷ Πολυδώρα, ἣν
					ἔγημε Βῶρος ὁ Περιήρους. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>ἐντεῦθεν ἐπὶ τὴν θήραν
					τοῦ Καλυδωνίου κάπρου μετʼ Εὐρυτίωνος ἐλθών, προέμενος ἐπὶ τὸν σῦν ἀκόντιον
					Εὐρυτίωνος τυγχάνει καὶ κτείνει τοῦτον ἄκων. πάλιν οὖν ἐκ Φθίας φυγὼν εἰς Ἰωλκὸν
					πρὸς Ἄκαστον ἀφικνεῖται καὶ ὑπʼ αὐτοῦ καθαίρεται. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                  <p>ἀγωνίζεται δὲ καὶ τὸν ἐπὶ
					Πελίᾳ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->ἀγῶνα, πρὸς Ἀταλάντην διαπαλαίσας. καὶ
					Ἀστυδάμεια ἡ Ἀκάστου γυνή, Πηλέως ἐρασθεῖσα, περὶ συνουσίας προσέπεμψεν αὐτῷ
					λόγους. μὴ δυναμένη <pb n="64"/>δὲ πεῖσαι, πρὸς τὴν γυναῖκα αὐτοῦ πέμψασα ἔφη
					μέλλειν Πηλέα γαμεῖν Στερόπην τὴν Ἀκάστου θυγατέρα· καὶ τοῦτο ἐκείνη ἀκούσασα
					ἀγχόνην ἀνάπτει. Πηλέως δὲ πρὸς Ἄκαστον καταψεύδεται, λέγουσα ὑπʼ αὐτοῦ περὶ
					συνουσίας πεπειρᾶσθαι. Ἄκαστος<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --><add>δὲ</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἀκούσας κτεῖναι μὲν ὃν ἐκάθηρεν
					οὐκ ἠβουλήθη, ἄγει δὲ αὐτὸν ἐπὶ θήραν<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> εἰς τὸ
					Πήλιον. ἔνθα ἁμίλλης περὶ θήρας γενομένης, Πηλεὺς μὲν ὧν ἐχειροῦτο θηρίων τὰς
					γλώσσας τούτων ἐκτεμὼν<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> εἰς πήραν ἐτίθει, οἱ
					δὲ μετὰ Ἀκάστου ταῦτα χειρούμενοι κατεγέλων ὡς μηδὲν
					τεθηρακότος<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> τοῦ Πηλέως. ὁ δὲ τὰς γλώσσας
					παρασχόμενος ὅσας εἶχεν ἐκείνοις, τοσαῦτα ἔφη τεθηρευκέναι. ἀποκοιμηθέντος δὲ
					αὐτοῦ ἐν τῷ Πηλίῳ, ἀπολιπὼν Ἄκαστος καὶ τὴν μάχαιραν ἐν τῇ τῶν βοῶν κόπρῳ κρύψας
					ἐπανέρχεται. ὁ δὲ ἐξαναστὰς καὶ ζητῶν τὴν μάχαιραν, ὑπὸ τῶν Κενταύρων
					καταληφθεὶς ἔμελλεν ἀπόλλυσθαι, σώζεται δὲ ὑπὸ Χείρωνος· οὗτος καὶ τὴν μάχαιραν
					αὐτοῦ ἐκζητήσας δίδωσι. <pb n="66"/>
                  </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                  <p>γαμεῖ δὲ ὁ Πηλεὺς Πολυδώραν τὴν Περιήρους, ἐξ ἧς αὐτῷ γίνεται Μενέσθιος ἐπίκλην,
					ὁ Σπερχειοῦ τοῦ ποταμοῦ. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                  <p>αὖθις δὲ γαμεῖ Θέτιν
					τὴν Νηρέως, περὶ ἧς τοῦ γάμου Ζεὺς καὶ Ποσειδῶν ἤρισαν,
					Θέμιδος<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> δὲ θεσπιῳδούσης ἔσεσθαι τὸν ἐκ ταύτης
					γεννηθέντα κρείττονα τοῦ πατρὸς ἀπέσχοντο. ἔνιοι δέ φασι, Διὸς ὁρμῶντος ἐπὶ τὴν
					ταύτης συνουσίαν, εἰρηκέναι Προμηθέα τὸν ἐκ ταύτης αὐτῷ γεννηθέντα οὐρανοῦ
					δυναστεύσειν.<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τινὲς δὲ λέγουσι Θέτιν μὴ
					βουληθῆναι Διὶ συνελθεῖν ὡς<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ὑπὸ Ἥρας
					τραφεῖσαν, Δία δὲ ὀργισθέντα θνητῷ θέλειν
					αὐτὴν<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> -->
					συνοικίσαι.<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> Χείρωνος οὖν ὑποθεμένου Πηλεῖ
					συλλαβεῖν καὶ κατασχεῖν<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> αὐτὴν
					μεταμορφουμένην, ἐπιτηρήσας συναρπάζει, γινομένην δὲ ὁτὲ μὲν πῦρ ὁτὲ δὲ ὕδωρ ὁτὲ
					δὲ θηρίον οὐ πρότερον ἀνῆκε πρὶν ἢ τὴν ἀρχαίαν μορφὴν εἶδεν ἀπολαβοῦσαν. γαμεῖ
					δὲ ἐν τῷ Πηλίῳ, κἀκεῖ <pb n="68"/>θεοὶ τὸν γάμον εὐωχούμενοι καθύμνησαν. καὶ
					δίδωσι Χείρων Πηλεῖ δόρυ μείλινον, Ποσειδῶν δὲ ἵππους Βαλίον καὶ Ξάνθον·
					ἀθάνατοι δὲ ἦσαν οὗτοι. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                  <p>ὡς δὲ ἐγέννησε Θέτις ἐκ Πηλέως βρέφος, ἀθάνατον θέλουσα ποιῆσαι τοῦτο, κρύφα
					Πηλέως εἰς τὸ πῦρ ἐγκρύβουσα<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τῆς νυκτὸς
					ἔφθειρεν ὃ ἦν αὐτῷ θνητὸν πατρῷον, μεθʼ ἡμέραν δὲ ἔχριεν ἀμβροσίᾳ. Πηλεὺς δὲ
					ἐπιτηρήσας καὶ σπαίροντα <pb n="70"/>τὸν παῖδα ἰδὼν ἐπὶ τοῦ πυρὸς ἐβόησε· καὶ
					Θέτις κωλυθεῖσα τὴν προαίρεσιν τελειῶσαι, νήπιον τὸν παῖδα ἀπολιποῦσα πρὸς
					Νηρηίδας ᾤχετο. κομίζει δὲ τὸν παῖδα πρὸς Χείρωνα Πηλεύς. ὁ δὲ λαβὼν αὐτὸν
					ἔτρεφε σπλάγχνοις λεόντων καὶ συῶν ἀγρίων καὶ ἄρκτων μυελοῖς, καὶ ὠνόμασεν
					Ἀχιλλέα (πρότερον δὲ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἦν ὄνομα αὐτῷ Λιγύρων)
					ὅτι τὰ χείλη μαστοῖς οὐ προσήνεγκε. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="7">
                  <p>Πηλεὺς δὲ μετὰ ταῦτα σὺν Ἰάσονι καὶ <pb n="72"/>Διοσκούροις ἐπόρθησεν Ἰωλκόν, καὶ
					Ἀστυδάμειαν τὴν Ἀκάστου γυναῖκα φονεύει, καὶ διελὼν μεληδὸν διήγαγε διʼ αὐτῆς
					τὸν στρατὸν εἰς τὴν πόλιν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="8">
                  <p>ὡς δὲ ἐγένετο ἐνναετὴς Ἀχιλλεύς, Κάλχαντος λέγοντος οὐ δύνασθαι χωρὶς αὐτοῦ
					Τροίαν αἱρεθῆναι, Θέτις προειδυῖα ὅτι δεῖ στρατευόμενον αὐτὸν ἀπολέσθαι, κρύψασα
					ἐσθῆτι γυναικείᾳ ὡς παρθένον Λυκομήδει<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
					παρέθετο. κἀκεῖ <pb n="74"/>τρεφόμενος τῇ Λυκομήδους θυγατρὶ Δηιδαμείᾳ μίγνυται,
					καὶ γίνεται παῖς Πύρρος αὐτῷ ὁ κληθεὶς Νεοπτόλεμος αὖθις. Ὀδυσσεὺς δὲ μηνυθέντα
					παρὰ Λυκομήδει<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ζητῶν Ἀχιλλέα, σάλπιγγι
					χρησάμενος εὗρε. καὶ τοῦτον τὸν τρόπον εἰς Τροίαν ἦλθε. </p>
                  <p>συνείπετο δὲ αὐτῷ Φοῖνιξ ὁ Ἀμύντορος. οὗτος ὑπὸ τοῦ πατρὸς ἐτυφλώθη
					καταψευσαμένης φθορὰν<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Φθίας τῆς τοῦ πατρὸς
					παλλακῆς.<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> Πηλεὺς δὲ αὐτὸν πρὸς Χείρωνα
					κομίσας, ὑπʼ ἐκείνου θεραπευθέντα τὰς ὄψεις βασιλέα κατέστησε Δολόπων. </p>
                  <p>συνείπετο δὲ καὶ Πάτροκλος ὁ Μενοιτίου καὶ <pb n="76"/>Σθενέλης τῆς Ἀκάστου ἢ
					Περιώπιδος τῆς Φέρητος, ἢ καθάπερ φησὶ Φιλοκράτης, Πολυμήλης τῆς Πηλέως. οὗτος
					ἐν Ὀποῦντι διενεχθεὶς ἐν παιδιᾷ περὶ
					ἀστραγάλων<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> παῖδα
					Κλειτώνυμον<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τὸν Ἀμφιδάμαντος ἀπέκτεινε, καὶ
					φυγὼν μετὰ τοῦ πατρὸς παρὰ Πηλεῖ κατῴκει, καὶ Ἀχιλλέως ἐρώμενος γίνεται.<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --><gap reason="lost"/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>Κέκροψ αὐτόχθων, συμφυὲς ἔχων σῶμα ἀνδρὸς καὶ δράκοντος, τῆς Ἀττικῆς ἐβασίλευσε
					πρῶτος, καὶ τὴν γῆν πρότερον λεγομένην Ἀκτὴν ἀφʼ ἑαυτοῦ Κεκροπίαν ὠνόμασεν. ἐπὶ
					τούτου, φασίν, ἔδοξε τοῖς θεοῖς πόλεις καταλαβέσθαι, ἐν <pb n="78"/>αἷς ἔμελλον
					ἔχειν τιμὰς ἰδίας ἕκαστος. ἧκεν οὖν πρῶτος Ποσειδῶν ἐπὶ τὴν Ἀττικήν, καὶ πλήξας
					τῇ τριαίνῃ κατὰ μέσην τὴν ἀκρόπολιν ἀπέφηνε θάλασσαν, ἣν νῦν Ἐρεχθηίδα καλοῦσι.
					μετὰ δὲ τοῦτον ἧκεν Ἀθηνᾶ, καὶ ποιησαμένη τῆς καταλήψεως Κέκροπα μάρτυρα
					ἐφύτευσεν ἐλαίαν, ἣ νῦν ἐν τῷ Πανδροσείῳ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
					δείκνυται. γενομένης δὲ ἔριδος ἀμφοῖν περὶ τῆς χώρας, διαλύσας Ζεὺς <pb n="80"/>κριτὰς ἔδωκεν,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> οὐχ ὡς εἶπόν τινες, Κέκροπα
					καὶ Κραναόν,<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> οὐδὲ Ἐρυσίχθονα, θεοὺς δὲ τοὺς
					δώδεκα. καὶ τούτων δικαζόντων ἡ χώρα τῆς Ἀθηνᾶς ἐκρίθη, Κέκροπος μαρτυρήσαντος
					ὅτι πρώτη<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> τὴν ἐλαίαν ἐφύτευσεν. Ἀθηνᾶ μὲν οὖν
					ἀφʼ ἑαυτῆς τὴν πόλιν ἐκάλεσεν Ἀθήνας, Ποσειδῶν δὲ θυμῷ ὀργισθεὶς τὸ Θριάσιον
					πεδίον ἐπέκλυσε καὶ τὴν Ἀττικὴν ὕφαλον ἐποίησε. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>Κέκροψ δὲ γήμας τὴν Ἀκταίου κόρην Ἄγραυλον παῖδα μὲν ἔσχεν Ἐρυσίχθονα, ὃς ἄτεκνος
					μετήλλαξε, θυγατέρας δὲ Ἄγραυλον Ἕρσην Πάνδροσον. Ἀγραύλου μὲν οὖν καὶ Ἄρεος
					Ἀλκίππη γίνεται. ταύτην βιαζόμενος Ἁλιρρόθιος, ὁ Ποσειδῶνος καὶ νύμφης Εὐρύτης,
					ὑπὸ Ἄρεος φωραθεὶς κτείνεται. Ποσειδῶνος δὲ <add>εἰσάγοντος</add> ἐν Ἀρείῳ πάγῳ
					κρίνεται δικαζόντων τῶν δώδεκα θεῶν Ἄρης<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> καὶ
					ἀπολύεται. <pb n="82"/>
                  </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                  <p>Ἕρσης δὲ καὶ Ἑρμοῦ Κέφαλος, οὗ ἐρασθεῖσα Ἠὼς ἥρπασε καὶ μιγεῖσα ἐν Συρίᾳ παῖδα
					ἐγέννησε Τιθωνόν, οὗ παῖς ἐγένετο Φαέθων, τούτου δὲ Ἀστύνοος, τοῦ δὲ
					Σάνδοκος,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ὃς ἐκ Συρίας ἐλθὼν εἰς Κιλικίαν,
					πόλιν ἔκτισε Κελένδεριν, καὶ γήμας Φαρνάκην<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> -->
					τὴν Μεγασσάρου τοῦ Ὑριέων βασιλέως<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ἐγέννησε
					Κινύραν.<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> οὗτος ἐν Κύπρῳ, <pb n="84"/>παραγενόμενος σὺν λαῷ, ἔκτισε Πάφον, γήμας δὲ ἐκεῖ Μεθάρμην, κόρην Πυγμαλίωνος
					Κυπρίων βασιλέως, Ὀξύπορον ἐγέννησε καὶ Ἄδωνιν, πρὸς δὲ τούτοις θυγατέρας
					Ὀρσεδίκην <add>καὶ</add> Λαογόρην καὶ Βραισίαν. αὗται δὲ διὰ μῆνιν Ἀφροδίτης
					ἀλλοτρίοις ἀνδράσι συνευναζόμεναι τὸν βίον ἐν Αἰγύπτῳ μετήλλαξαν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                  <p>Ἄδωνις δὲ ἔτι παῖς ὢν Ἀρτέμιδος χόλῳ πληγεὶς ἐν
					θήρᾳ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ὑπὸ συὸς ἀπέθανεν. Ἡσίοδος δὲ αὐτὸν
					Φοίνικος καὶ Ἀλφεσιβοίας λέγει, Πανύασις<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> δέ
					φησι Θείαντος <pb n="86"/>βασιλέως Ἀσσυρίων, ὃς ἔσχε θυγατέρα Σμύρναν. αὕτη κατὰ
					μῆνιν Ἀφροδίτης (οὐ γὰρ αὐτὴν ἐτίμα) ἴσχει τοῦ πατρὸς ἔρωτα, καὶ συνεργὸν
					λαβοῦσα τὴν τροφὸν ἀγνοοῦντι τῷ πατρὶ νύκτας δώδεκα συνευνάσθη. ὁ δὲ ὡς ᾔσθετο,
					σπασάμενος <add>τὸ</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ξίφος ἐδίωκεν αὐτήν·
					ἡ δὲ περικαταλαμβανομένη θεοῖς ηὔξατο ἀφανὴς γενέσθαι. θεοὶ δὲ κατοικτείραντες
					αὐτὴν εἰς δένδρον μετήλλαξαν, ὃ καλοῦσι
					σμύρναν.<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> δεκαμηνιαίῳ δὲ ὕστερον χρόνῳ τοῦ
					δένδρου ῥαγέντος γεννηθῆναι τὸν λεγόμενον Ἄδωνιν, ὃν Ἀφροδίτη διὰ κάλλος ἔτι
					νήπιον κρύφα θεῶν εἰς λάρνακα κρύψασα Περσεφόνῃ παρίστατο. ἐκείνη δὲ ὡς
					ἐθεάσατο, οὐκ ἀπεδίδου. κρίσεως δὲ ἐπὶ Διὸς γενομένης εἰς τρεῖς μοίρας διῃρέθη ὁ
					ἐνιαυτός, καὶ μίαν μὲν παρʼ ἑαυτῷ μένειν τὸν Ἄδωνιν, μίαν δὲ παρὰ Περσεφόνῃ
					προσέταξε, τὴν δὲ ἑτέραν παρʼ Ἀφροδίτῃ· ὁ δὲ <pb n="88"/>Ἄδωνις ταύτῃ προσένειμε
					καὶ τὴν ἰδίαν μοῖραν. ὕστερον δὲ θηρεύων Ἄδωνις ὑπὸ συὸς πληγεὶς ἀπέθανε.
						</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                  <p>Κέκροπος δὲ ἀποθανόντος Κραναὸς <add>
					ἐβασίλευσεν</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> αὐτόχθων ὤν, ἐφʼ οὗ τὸν ἐπὶ
					Δευκαλίωνος λέγεται κατακλυσμὸν γενέσθαι. οὗτος γήμας ἐκ Λακεδαίμονος Πεδιάδα
					τὴν Μύνητος<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἐγέννησε Κρανάην καὶ Κραναίχμην
					καὶ Ἀτθίδα, ἧς ἀποθανούσης ἔτι παρθένου τὴν χώραν Κραναὸς Ἀτθίδα προσηγόρευσε.
						</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                  <p>Κραναὸν δὲ ἐκβαλὼν Ἀμφικτύων ἐβασίλευσε· τοῦτον ἔνιοι μὲν Δευκαλίωνος, ἔνιοι δὲ
					αὐτόχθονα<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> λέγουσι. βασιλεύσαντα δὲ αὐτὸν
					ἔτη<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> δώδεκα Ἐριχθόνιος ἐκβάλλει. τοῦτον οἱ μὲν
					Ἡφαίστου καὶ τῆς Κραναοῦ θυγατρὸς Ἀτθίδος εἶναι λέγουσιν, οἱ δὲ Ἡφαίστου καὶ
					Ἀθηνᾶς, οὕτως· Ἀθηνᾶ παρεγένετο πρὸς Ἥφαιστον, ὅπλα κατασκευάσαι θέλουσα. ὁ δὲ
					ἐγκαταλελειμμένος<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> ὑπὸ Ἀφροδίτης εἰς ἐπιθυμίαν
					ὤλισθε τῆς Ἀθηνᾶς, <pb n="90"/>καὶ διώκειν αὐτὴν ἤρξατο· ἡ δὲ ἔφευγεν. ὡς δὲ
					ἐγγὺς αὐτῆς ἐγένετο πολλῇ ἀνάγκῃ (ἦν γὰρ χωλός), ἐπειρᾶτο συνελθεῖν. ἡ δὲ ὡς
					σώφρων καὶ παρθένος οὖσα οὐκ ἠνέσχετο· ὁ δὲ ἀπεσπέρμηνεν εἰς τὸ σκέλος τῆς θεᾶς.
					ἐκείνη δὲ μυσαχθεῖσα ἐρίῳ ἀπομάξασα τὸν γόνον εἰς γῆν ἔρριψε. φευγούσης δὲ αὐτῆς
					καὶ τῆς γονῆς εἰς γῆν πεσούσης Ἐριχθόνιος γίνεται. τοῦτον Ἀθηνᾶ κρύφα τῶν ἄλλων
					θεῶν ἔτρεφεν, ἀθάνατον θέλουσα ποιῆσαι· καὶ καταθεῖσα αὐτὸν εἰς κίστην Πανδρόσῳ
					τῇ Κέκροπος παρακατέθετο, ἀπειποῦσα τὴν κίστην ἀνοίγειν. αἱ δὲ ἀδελφαὶ τῆς
					Πανδρόσου ἀνοίγουσιν ὑπὸ περιεργίας, καὶ θεῶνται τῷ βρέφει παρεσπειραμένον
					δράκοντα· καὶ ὡς μὲν ἔνιοι λέγουσιν, ὑπʼ αὐτοῦ διεφθάρησαν τοῦ δράκοντος, ὡς δὲ
					ἔνιοι, διʼ ὀργὴν Ἀθηνᾶς ἐμμανεῖς γενόμεναι κατὰ τῆς ἀκροπόλεως αὑτὰς ἔρριψαν. ἐν
					δὲ τῷ τεμένει τραφεὶς Ἐριχθόνιος <pb n="92"/>ὑπʼ αὐτῆς Ἀθηνᾶς, ἐκβαλὼν
					Ἀμφικτύονα ἐβασίλευσεν Ἀθηνῶν, καὶ τὸ ἐν ἀκροπόλει ξόανον τῆς Ἀθηνᾶς ἱδρύσατο,
					καὶ τῶν Παναθηναίων τὴν ἑορτὴν συνεστήσατο, καὶ
					Πραξιθέαν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> νηίδα <pb n="94"/>νύμφην ἔγημεν, ἐξ
					ἧς αὐτῷ παῖς Πανδίων ἐγεννήθη. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="7">
                  <p>Ἐριχθονίου δὲ ἀποθανόντος καὶ ταφέντος ἐν τῷ
					αὐτῷ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τεμένει τῆς Ἀθηνᾶς Πανδίων ἐβασίλευσεν,
					ἐφʼ οὗ Δημήτηρ καὶ Διόνυσος εἰς τὴν Ἀττικὴν ἦλθον. ἀλλὰ Δήμητρα μὲν Κελεὸς
						<del>εἰς <pb n="96"/>τὴν Ἐλευσῖνα</del>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
					ὑπεδέξατο, Διόνυσον δὲ Ἰκάριος· ὃς<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> λαμβάνει
					παρʼ αὐτοῦ κλῆμα ἀμπέλου καὶ τὰ περὶ τὴν οἰνοποιίαν μανθάνει. καὶ τὰς τοῦ θεοῦ
					δωρήσασθαι θέλων χάριτας ἀνθρώποις, ἀφικνεῖται πρός τινας ποιμένας, οἳ
					γευσάμενοι τοῦ ποτοῦ καὶ χωρὶς ὕδατος διʼ ἡδονὴν ἀφειδῶς ἑλκύσαντες, πεφαρμάχθαι
					νομίζοντες ἀπέκτειναν αὐτόν. μεθʼ ἡμέραν δὲ
					νοήσαντες<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ἔθαψαν αὐτόν. Ἠριγόνῃ δὲ τῇ θυγατρὶ
					τὸν πατέρα μαστευούσῃ κύων συνήθης ὄνομα Μαῖρα, ἣ τῷ Ἰκαρίῳ συνείπετο, τὸν
					νεκρὸν ἐμήνυσε· κἀκείνη κατοδυραμένη<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> τὸν
					πατέρα ἑαυτὴν ἀνήρτησε. <pb n="98"/>
                  </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="8">
                  <p>Πανδίων δὲ γήμας Ζευξίππην τῆς μητρὸς τὴν ἀδελφὴν θυγατέρας μὲν ἐτέκνωσε Πρόκνην
					καὶ Φιλομήλαν, παῖδας δὲ διδύμους Ἐρεχθέα καὶ Βούτην. πολέμου δὲ
					ἐνστάντος<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> πρὸς Λάβδακον περὶ γῆς ὅρων
					ἐπεκαλέσατο βοηθὸν ἐκ Θρᾴκης Τηρέα τὸν Ἄρεος, καὶ τὸν πόλεμον σὺν αὐτῷ
					κατορθώσας ἔδωκε Τηρεῖ πρὸς γάμον τὴν ἑαυτοῦ θυγατέρα Πρόκνην. ὁ δὲ ἐκ ταύτης
					γεννήσας <pb n="100"/>παῖδα Ἴτυν, καὶ Φιλομήλας ἐρασθεὶς ἔφθειρε καὶ ταύτην,
						<del>εἰπὼν τεθνάναι Πρόκνην,</del>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
					κρύπτων ἐπὶ τῶν χωρίων. <del>αὖθις δὲ γήμας Φιλομήλαν
					συνηυνάζετο,</del>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> καὶ τὴν γλῶσσαν ἐξέτεμεν
					αὐτῆς. ἡ δὲ ὑφήνασα ἐν πέπλῳ γράμματα διὰ τούτων ἐμήνυσε Πρόκνῃ τὰς ἰδίας
					συμφοράς. ἡ δὲ ἀναζητήσασα τὴν ἀδελφὴν κτείνει τὸν παῖδα Ἴτυν, καὶ καθεψήσασα
					Τηρεῖ δεῖπνον ἀγνοοῦντι παρατίθησι·<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> καὶ μετὰ
					τῆς ἀδελφῆς διὰ τάχους<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> -->
					ἔφυγε.<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> Τηρεὺς δὲ αἰσθόμενος, ἁρπάσας πέλεκυν
					ἐδίωκεν. αἱ δὲ ἐν Δαυλίᾳ τῆς Φωκίδος γινόμεναι περικατάληπτοι θεοῖς εὔχονται
					ἀπορνεωθῆναι, καὶ Πρόκνη μὲν γίνεται ἀηδών, Φιλομήλα δὲ χελιδών· ἀπορνεοῦται δὲ
					καὶ Τηρεύς, καὶ γίνεται ἔποψ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>Πανδίονος δὲ ἀποθανόντος οἱ παῖδες τὰ πατρῷα ἐμερίσαντο, καὶ τὴν
					<add>μὲν</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> βασιλείαν Ἐρεχθεὺς λαμβάνει,
					τὴν δὲ ἱερωσύνην τῆς Ἀθηνᾶς καὶ τοῦ Ποσειδῶνος τοῦ
					Ἐρεχθέως<!-- <NOTE ED="Frazer">7</NOTE> --> Βούτης. <pb n="102"/>γήμας δὲ
					Ἐρεχθεὺς Πραξιθέαν τὴν Φρασίμου καὶ Διογενείας τῆς Κηφισοῦ, ἔσχε παῖδας Κέκροπα
					Πάνδωρον Μητίονα, θυγατέρας δὲ Πρόκριν Κρέουσαν Χθονίαν Ὠρείθυιαν, ἣν ἥρπασε
					Βορέας. </p>
                  <p>Χθονίαν μὲν οὖν ἔγημε Βούτης, Κρέουσαν δὲ Ξοῦθος, Πρόκριν δὲ Κέφαλος <add>ὁ</add>
					Δηιόνος. ἡ δὲ <pb n="104"/>λαβοῦσα χρυσοῦν στέφανον Πτελέοντι συνευνάζεται, καὶ
					φωραθεῖσα ὑπὸ Κεφάλου πρὸς Μίνωα φεύγει. ὁ δὲ αὐτῆς ἐρᾷ καὶ πείθει συνελθεῖν. εἰ
					δὲ συνέλθοι γυνὴ Μίνωι, ἀδύνατον ἦν αὐτὴν σωθῆναι· Πασιφάη γάρ, ἐπειδὴ πολλαῖς
					Μίνως συνηυνάζετο γυναιξίν, ἐφαρμάκευσεν αὐτόν, καὶ ὁπότε ἄλλῃ συνηυνάζετο, εἰς
					τὰ ἄρθρα ἀφίει<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> θηρία, καὶ οὕτως ἀπώλλυντο.
					ἔχοντος οὖν αὐτοῦ κύνα ταχὺν <add>καὶ</add> ἀκόντιον ἰθυβόλον, ἐπὶ τούτοις
					Πρόκρις, δοῦσα τὴν Κιρκαίαν πιεῖν ῥίζαν πρὸς τὸ μηδὲν βλάψαι, συνευνάζεται.
					δείσασα δὲ αὖθις τὴν Μίνωος γυναῖκα ἧκεν εἰς Ἀθήνας, καὶ διαλλαγεῖσα Κεφάλῳ μετὰ
					τούτου παραγίνεται ἐπὶ θήραν· ἦν γὰρ θηρευτική. διωκούσης δὲ αὐτῆς ἐν τῇ
					λόχμῃ<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἀγνοήσας Κέφαλος ἀκοντίζει, καὶ τυχὼν
					ἀποκτείνει Πρόκριν. καὶ κριθεὶς ἐν Ἀρείῳ πάγῳ φυγὴν ἀίδιον καταδικάζεται.
						</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>Ὠρείθυιαν δὲ παίζουσαν<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ἐπὶ Ἰλισσοῦ ποταμοῦ
					ἁρπάσας Βορέας συνῆλθεν· ἡ δὲ γεννᾷ θυγατέρας μὲν Κλεοπάτραν καὶ Χιόνην, υἱοὺς
					δὲ Ζήτην καὶ Κάλαϊν πτερωτούς, οἳ πλέοντες σὺν Ἰάσονι καὶ <pb n="106"/>τὰς
					ἁρπυίας διώκοντες ἀπέθανον, ὡς δὲ Ἀκουσίλαος λέγει, περὶ Τῆνον ὑφʼ Ἡρακλέους
					ἀπώλοντο. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                  <p>Κλεοπάτραν δὲ ἔγημε Φινεύς, ᾧ
					γίνονται παῖδες <add>ἐξ</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> αὐτῆς Πλήξιππος
					καὶ Πανδίων. ἔχων δὲ τούτους ἐκ Κλεοπάτρας παῖδας Ἰδαίαν
					ἐγάμει<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τὴν Δαρδάνου. κἀκείνη τῶν προγόνων
					πρὸς Φινέα φθορὰν καταψεύδεται, καὶ πιστεύσας Φινεὺς ἀμφοτέρους τυφλοῖ.
					παραπλέοντες δὲ οἱ Ἀργοναῦται σὺν Βορέᾳ
					κολάζονται<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> αὐτόν. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                  <p>Χιόνη δὲ Ποσειδῶνι<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> μίγνυται. ἡ δὲ κρύφα <pb n="108"/>τοῦ πατρὸς Εὔμολπον τεκοῦσα, ἵνα μὴ γένηται καταφανής, εἰς τὸν
					βυθὸν ῥίπτει τὸ παιδίον. Ποσειδῶν δὲ ἀνελόμενος εἰς Αἰθιοπίαν κομίζει καὶ δίδωσι
					Βενθεσικύμῃ τρέφειν, αὐτοῦ θυγατρὶ καὶ Ἀμφιτρίτης. ὡς δὲ
					ἐτελειώθη,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ὁ Βενθεσικύμης ἀνὴρ τὴν ἑτέραν
					αὐτῷ τῶν θυγατέρων δίδωσιν. ὁ δὲ καὶ τὴν ἀδελφὴν τῆς γαμηθείσης ἐπεχείρησε
					βιάζεσθαι, καὶ διὰ τοῦτο φυγαδευθεὶς μετὰ Ἰσμάρου τοῦ παιδὸς πρὸς Τεγύριον ἧκε,
					Θρᾳκῶν βασιλέα, ὃς αὐτοῦ τῷ παιδὶ τὴν θυγατέρα
					συνῴκισεν.<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἐπιβουλεύων δὲ ὕστερον Τεγυρίῳ
					καταφανὴς γίνεται, καὶ πρὸς Ἐλευσινίους φεύγει καὶ φιλίαν ποιεῖται πρὸς αὐτούς.
					αὖθις δὲ Ἰσμάρου τελευτήσαντος μεταπεμφθεὶς ὑπὸ Τεγυρίου παραγίνεται, καὶ τὴν
					πρὸ τοῦ μάχην διαλυσάμενος τὴν βασιλείαν παρέλαβε. καὶ πολέμου ἐνστάντος πρὸς
					Ἀθηναίους τοῖς Ἐλευσινίοις,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ἐπικληθεὶς ὑπὸ
					Ἐλευσινίων μετὰ πολλῆς <pb n="110"/>συνεμάχει Θρᾳκῶν δυνάμεως. Ἐρεχθεῖ δὲ
					ὑπὲρ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Ἀθηναίων νίκης χρωμένῳ ἔχρησεν ὁ θεὸς
					κατορθώσειν τὸν πόλεμον, ἐὰν μίαν τῶν θυγατέρων σφάξῃ. καὶ σφάξαντος αὐτοῦ τὴν
					νεωτάτην καὶ αἱ λοιπαὶ ἑαυτὰς κατέσφαξαν· ἐπεποίηντο γάρ, ὡς ἔφασάν τινες,
					συνωμοσίαν ἀλλήλαις συναπολέσθαι. γενομένης δὲ μετὰ
					<add>τὴν</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> σφαγὴν τῆς μάχης Ἐρεχθεὺς μὲν
					ἀνεῖλεν Εὔμολπον, </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                  <p>Ποσειδῶνος δὲ καὶ τὸν Ἐρεχθέα
					καὶ τὴν οἰκίαν αὐτοῦ καταλύσαντος, Κέκροψ ὁ πρεσβύτατος τῶν Ἐρεχθέως παίδων
					ἐβασίλευσεν, ὃς γήμας Μητιάδουσαν τὴν Εὐπαλάμου παῖδα ἐτέκνωσε Πανδίονα. οὗτος
					μετὰ Κέκροπα<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> βασιλεύων ὑπὸ τῶν Μητίονος <pb n="112"/>υἱῶν κατὰ στάσιν ἐξεβλήθη, καὶ παραγενόμενος εἰς Μέγαρα πρὸς Πύλαν
					τὴν ἐκείνου θυγατέρα Πυλίαν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> γαμεῖ. αὖθις
						<add>δὲ</add>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> καὶ τῆς πόλεως
					βασιλεὺς<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> καθίσταται· κτείνας γὰρ Πύλας τὸν
					τοῦ πατρὸς ἀδελφὸν Βίαντα τὴν βασιλείαν δίδωσι Πανδίονι, αὐτὸς δὲ εἰς
					Πελοπόννησον σὺν λαῷ παραγενόμενος κτίζει πόλιν Πύλον. </p>
                  <p>Πανδίονι δὲ ἐν Μεγάροις ὄντι παῖδες ἐγένοντο Αἰγεὺς Πάλλας Νῖσος Λύκος. ἔνιοι δὲ
					Αἰγέα Σκυρίου εἶναι λέγουσιν, ὑποβληθῆναι δὲ ὑπὸ Πανδίονος. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                  <p>μετὰ δὲ τὴν Πανδίονος τελευτὴν οἱ παῖδες αὐτοῦ
					στρατεύσαντες ἐπʼ Ἀθήνας ἐξέβαλον τοὺς Μητιονίδας καὶ τὴν ἀρχὴν τετραχῇ διεῖλον·
					εἶχε δὲ τὸ πᾶν κράτος Αἰγεύς. γαμεῖ δὲ πρώτην<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> -->
					μὲν Μήταν τὴν Ὁπλῆτος, δευτέραν δὲ Χαλκιόπην τὴν Ῥηξήνορος. ὡς δὲ οὐκ ἐγένετο
					παῖς αὐτῷ, δεδοικὼς τοὺς ἀδελφοὺς εἰς Πυθίαν<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --><pb n="114"/>ἦλθε καὶ περὶ παίδων γονῆς ἐμαντεύετο. ὁ δὲ θεὸς ἔχρησεν αὐτῷ·
						<quote type="oracle">
                        <l>ἀσκοῦ τὸν προύχοντα
							ποδάονα,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> φέρτατε λαῶν,</l>
                        <l>μὴ
							λύσῃς, πρὶν ἐς ἄκρον Ἀθηναίων ἀφίκηαι.</l>
                     </quote> ἀπορῶν δὲ τὸν χρησμὸν
					ἀνῄει πάλιν εἰς Ἀθήνας. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="7">
                  <p>καὶ Τροιζῆνα διοδεύων
					ἐπιξενοῦται Πιτθεῖ τῷ Πέλοπος, ὃς τὸν χρησμὸν συνείς, μεθύσας αὐτὸν τῇ θυγατρὶ
					συγκατέκλινεν Αἴθρᾳ. τῇ δὲ αὐτῇ νυκτὶ καὶ Ποσειδῶν ἐπλησίασεν αὐτῇ. Αἰγεὺς δὲ
					ἐντειλάμενος Αἴθρᾳ, ἐὰν ἄρρενα γεννήσῃ, τρέφειν, τίνος ἐστὶ μὴ
					λέγουσαν,<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἀπέλιπεν ὑπό τινα
					πέτραν<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> μάχαιραν καὶ πέδιλα, εἰπών, ὅταν ὁ
					παῖς δύνηται τὴν πέτραν ἀποκυλίσας ἀνελέσθαι ταῦτα, τότε μετʼ αὐτῶν αὐτὸν
					ἀποπέμπειν. </p>
                  <p>αὐτὸς δὲ ἧκεν εἰς Ἀθήνας, καὶ τὸν τῶν Παναθηναίων ἀγῶνα ἐπετέλει, ἐν ᾧ ὁ Μίνωος
					παῖς Ἀνδρόγεως ἐνίκησε πάντας. τοῦτον Αἰγεὺς<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> -->
					ἐπὶ τὸν Μαραθώνιον ἔπεμψε ταῦρον, ὑφʼ οὗ διεφθάρη. ἔνιοι δὲ αὐτὸν λέγουσι
					πορευόμενον εἰς Θήβας<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --><pb n="116"/>ἐπὶ τὸν Λαΐου ἀγῶνα πρὸς τῶν ἀγωνιστῶν ἐνεδρευθέντα διὰ φθόνον
					ἀπολέσθαι. Μίνως δέ, ἀγγελθέντος αὐτῷ τοῦ
					θανάτου,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> θύων ἐν Πάρῳ ταῖς χάρισι, τὸν μὲν
					στέφανον ἀπὸ τῆς κεφαλῆς ἔρριψε καὶ τὸν αὐλὸν κατέσχε, τὴν δὲ θυσίαν οὐδὲν ἧττον
					ἐπετέλεσεν· ὅθεν ἔτι καὶ δεῦρο χωρὶς αὐλῶν καὶ στεφάνων ἐν Πάρῳ θύουσι ταῖς
					χάρισι. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="8">
                  <p>μετʼ οὐ πολὺ δὲ θαλασσοκρατῶν ἐπολέμησε
					στόλῳ τὰς Ἀθήνας, καὶ Μέγαρα εἷλε Νίσου βασιλεύοντος τοῦ Πανδίονος, καὶ Μεγαρέα
					τὸν Ἱππομένους ἐξ Ὀγχηστοῦ Νίσῳ βοηθὸν ἐλθόντα ἀπέκτεινεν. ἀπέθανε δὲ καὶ Νῖσος
					διὰ θυγατρὸς προδοσίαν. ἔχοντι γὰρ αὐτῷ πορφυρέαν ἐν μέσῃ τῇ κεφαλῇ τρίχα ταύτης
					ἀφαιρεθείσης ἦν χρησμὸς τελευτῆσαι·<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἡ δὲ
					θυγάτηρ αὐτοῦ Σκύλλα ἐρασθεῖσα Μίνωος ἐξεῖλε τὴν τρίχα.
					Μίνως<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> δὲ Μεγάρων κρατήσας καὶ τὴν κόρην τῆς
					πρύμνης τῶν ποδῶν ἐκδήσας ὑποβρύχιον ἐποίησε. <pb n="118"/>
                  </p>
                  <p>χρονιζομένου δὲ τοῦ πολέμου, μὴ δυνάμενος ἑλεῖν Ἀθήνας εὔχεται Διὶ παρʼ Ἀθηναίων
					λαβεῖν δίκας. γενομένου δὲ τῇ πόλει λιμοῦ τε καὶ λοιμοῦ. τὸ μὲν πρῶτον κατὰ
					λόγιον Ἀθηναῖοι παλαιὸν τὰς Ὑακίνθου κόρας, Ἀνθηίδα Αἰγληίδα Λυταίαν Ὀρθαίαν,
					ἐπὶ τὸν Γεραίστου τοῦ Κύκλωπος τάφον κατέσφαξαν· τούτων δὲ ὁ πατὴρ Ὑάκινθος
					ἐλθὼν ἐκ Λακεδαίμονος Ἀθήνας κατῴκει. ὡς δὲ οὐδὲν ὄφελος ἦν τοῦτο, ἐχρῶντο περὶ
					ἀπαλλαγῆς. ὁ δὲ θεὸς ἀνεῖλεν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> αὐτοῖς Μίνωι
					διδόναι δίκας ἃς ἂν αὐτὸς αἱροῖτο.<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> πέμψαντες
					οὖν πρὸς Μίνωα ἐπέτρεπον αἰτεῖν δίκας. Μίνως δὲ ἐκέλευσεν αὐτοῖς
					κόρους<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ἑπτὰ καὶ κόρας τὰς ἴσας χωρὶς ὅπλων
					πέμπειν τῷ Μινωταύρῳ βοράν. ἦν δὲ <pb n="120"/>οὗτος ἐν λαβυρίνθῳ καθειργμένος,
					ἐν ᾧ τὸν εἰσελθόντα ἀδύνατον ἦν ἐξιέναι· πολυπλόκοις γὰρ καμπαῖς τὴν ἀγνοουμένην
					ἔξοδον ἀπέκλειε. κατεσκευάκει δὲ αὐτὸν Δαίδαλος ὁ Εὐπαλάμου παῖς τοῦ Μητίονος
					καὶ Ἀλκίππης. ἦν γὰρ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἀρχιτέκτων ἄριστος καὶ
					πρῶτος ἀγαλμάτων εὑρετής. οὗτος ἐξ Ἀθηνῶν ἔφυγεν, ἀπὸ τῆς ἀκροπόλεως βαλὼν τὸν
					τῆς ἀδελφῆς <del>Πέρδικος</del>
                     <!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> υἱὸν
					Τάλω,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> μαθητὴν ὄντα, δείσας μὴ διὰ τὴν εὐφυΐαν
					αὐτὸν ὑπερβάλῃ· σιαγόνα γὰρ ὄφεως εὑρὼν ξύλον <pb n="122"/>λεπτὸν ἔπρισε.
					φωραθέντος δὲ τοῦ νεκροῦ κριθεὶς ἐν Ἀρείῳ πάγῳ καὶ καταδικασθεὶς πρὸς Μίνωα
					ἔφυγε. <del>κἀκεῖ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Πασιφάῃ
						ἐρασθείσῃ<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τοῦ
						Ποσειδωνείου<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ταύρου
						συνήργησε<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> τεχνησάμενος ξυλίνην βοῦν, καὶ
						τὸν λαβύρινθον κατεσκεύασεν, εἰς ὃν κατὰ ἔτος Ἀθηναῖοι
						κόρους<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> ἑπτὰ καὶ κόρας τὰς ἴσας τῷ
						Μινωταύρῳ βορὰν ἔπεμπον</del>. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>Θησεὺς δὲ γεννηθεὶς ἐξ Αἴθρας Αἰγεῖ παῖς, ὡς
					ἐγένετο<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> τέλειος, ἀπωσάμενος τὴν πέτραν τὰ
					πέδιλα καὶ τὴν μάχαιραν ἀναιρεῖται, καὶ πεζὸς ἠπείγετο εἰς τὰς Ἀθήνας.
					φρουρουμένην<!-- <NOTE ED="Frazer">7</NOTE> --> δὲ ὑπὸ ἀνδρῶν κακούργων τὴν ὁδὸν
					ἡμέρωσε. πρῶτον μὲν γὰρ Περιφήτην τὸν Ἡφαίστου καὶ Ἀντικλείας, ὃς ἀπὸ τῆς
					κορύνης ἣν ἐφόρει κορυνήτης ἐπεκαλεῖτο, ἔκτεινεν ἐν Ἐπιδαύρῳ. πόδας δὲ
					ἀσθενεῖς<!-- <NOTE ED="Frazer">8</NOTE> --> ἔχων οὗτος ἐφόρει κορύνην
					σιδηρᾶν,<!-- <NOTE ED="Frazer">9</NOTE> --> διʼ ἧς τοὺς παριόντας ἔκτεινε.
					ταύτην ἀφελόμενος Θησεὺς ἐφόρει. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>δεύτερον δὲ
					κτείνει Σίνιν <pb n="124"/>τὸν Πολυπήμονος καὶ Συλέας τῆς Κορίνθου. οὗτος
					πιτυοκάμπτης ἐπεκαλεῖτο· οἰκῶν γὰρ τὸν Κορινθίων ἰσθμὸν ἠνάγκαζε τοὺς παριόντας
					πίτυς κάμπτοντας ἀνέχεσθαι· οἱ δὲ διὰ τὴν ἀσθένειαν οὐκ
					ἠδύναντο,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> καὶ ὑπὸ τῶν δένδρων ἀναρριπτούμενοι
					πανωλέθρως ἀπώλλυντο. τούτῳ τῷ τρόπῳ καὶ Θησεὺς Σίνιν ἀπέκτεινεν.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      	</div>
      </body>
   </text>
</TEI>
