<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title xml:lang="grc">Ὑπὲρ τῆς δωδεκαετίας</title>
<author>Demades</author>
<editor>J. O. Burtt</editor>
<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
<principal>Gregory Crane</principal>
<respStmt>
<resp>Prepared under the supervision of</resp>
<name>Lisa Cerrato</name>
<name>William Merrill</name>
<name>Elli Mylonas</name>
<name>David Smith</name>
</respStmt>
<funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>
</titleStmt>
	
<publicationStmt>
<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
<authority>Perseus Project</authority>
<date type="release" when="1996">Perseus 2.0</date>
<idno type="filename">tlg0535.tlg001.perseus-grc2.xml</idno>
<availability>
<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
</availability>
</publicationStmt>	
	
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<title>Minor Attic Orators</title>
<author>Demades</author>
	<editor>J. O. Burtt</editor>
	<imprint>
		<pubPlace>London</pubPlace>
		<publisher>William Heinemann, Ltd.</publisher>
		<pubPlace>Cambridge, MA</pubPlace>
		<publisher>Harvard University Press</publisher>
		<date>1954</date>
		<date type="printing">1962</date>
	</imprint>
	<biblScope unit="volume">2</biblScope>
</monogr>
	<ref target="https://archive.org/details/minoratticorator02maiduoft/page/336/mode/2up">Internet Archive</ref>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>

<encodingDesc>
<refsDecl>
<refState unit="speech"/>
<refState unit="section"/>
</refsDecl>
	
<refsDecl n="CTS">
<cRefPattern n="section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body//tei:div/tei:div[@n='$1'])">
<p>This pointer pattern extracts section.</p>
</cRefPattern>
</refsDecl>
</encodingDesc>
	
<profileDesc>
    <langUsage>
	<language ident="grc">Greek</language>
	<language ident="eng">English</language>
    </langUsage>
</profileDesc>
	
<revisionDesc>
<change when="2023-11-16" who="Lisa Cerrato">EpiDoc and CTS Conversion</change>
<change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
<change when="2014-07" who="Stella Dee">split composite text and converted to unicode</change>
<change when="1992-06" who="W. Merrill">checkmark</change>
<change when="1992-05" who="W. Merrill">Change markup in accordance with orator dtd</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
	
<text>
<body>
<div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" xml:lang="grc"> 
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="1">
<p rend="align(indent)">τῆς μὲν τῶν κινδυνευόντων σωτηρίας, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, καὶ τῆς τιμωρίας ὑμεῖς παρὰ τῶν νόμων τὴν ἐξουσίαν εἰλήφατε· οὔτε δʼ ἰατρὸς ἐμπείρως δύναται θεραπεῦσαι τοὺς κάμνοντας, ἂν μὴ τὴν αἰτίαν τοῦ νοσήματος κατανοήσῃ, οὔτε δικαστὴς ὁσίαν θεῖναι τὴν ψῆφον, ἐὰν μὴ τοῖς τῆς κρίσεως δικαίοις σαφῶς<note resp="Loeb" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">σαφῶς</foreign>add. e.</note> ᾖ παρηκολουθηκώς.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="2">
<p>ἐμπεσὼν δʼ αὐτὸς εἰς μέσην τὴν τῶν<note resp="Loeb" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">μέσην τὴν τῶν</foreign>Sauppe: <foreign xml:lang="grc">τὴν τῶν</foreign>E: <foreign xml:lang="grc">μέσην τῶν</foreign>cett.</note> ῥητόρων δυσμένειαν, ὥσπερ τῆς παρὰ θεῶν, οὕτω τῆς παρʼ ὑμῶν δέομαι τυχεῖν βοηθείας. διαβάλλουσι γάρ μου τὸν βίον, οἰόμενοι τὸν λόγον ἄπιστον καταστήσειν. ἐγὼ δʼ ἀποθανὼν μὲν ἢ ζῶν οὐδέν εἰμι· τί γὰρ Ἀθηναίοις, εἰ<note resp="Loeb" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">εἰ]; ἢ</foreign>Stephanus.</note> παρανάλωμα<note resp="Loeb" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">παρανάλωμα]; παραναλοῦμαι</foreign>Blass.</note> Δημάδης;<note resp="Loeb" xml:lang="eng">Post<foreign xml:lang="grc">Δημάδης</foreign>verba<foreign xml:lang="grc">ἐμοῦ δὲ τὴν εἰρήνην συμβουλεύοντος</foreign>add. e.</note> δακρύσει δέ μου τὴν ἀπώλειαν οὐχ ὁ στρατιώτης<note resp="Loeb" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">στρατιώτης]; στρατός</foreign>e.</note> — πῶς γὰρ; ὃν αὔξει μὲν πόλεμος, εἰρήνη δʼ οὐ τρέφει — ἀλλʼ ὁ τὴν χώραν γεωργῶν καὶ ὁ τὴν θάλατταν πλέων καὶ πᾶς ὁ τὸν ἡσύχιον βίον ἠγαπηκώς, ᾧ τὴν Ἀττικὴν ἐτείχισα, τοὺς ὅρους τῆς χώρας περιβαλὼν οὐ λίθοις ἀλλὰ τῇ τῆς πόλεως ἀσφαλείᾳ.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="3">
<p>δεινὸν δέ τι συμβαίνει πολλοῖς τῶν κρινόντων, ὦ ἄνδρες<note resp="Loeb" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ὦ ἄνδρες</foreign>X corr.: <foreign xml:lang="grc">ωδε</foreign>X pr.: <foreign xml:lang="grc">ὦ</foreign>N.</note> δικασταί. ὥσπερ γὰρ ἡ τῶν ὀφθαλμῶν νόσος τὴν ὅρασιν συγχέασα κωλύει τὰ ἐμποδὼν κείμενα θεωρεῖν, οὕτως ἄδικος παρεισδύνων λόγος εἰς τὰς τῶν δικαστῶν<note resp="Loeb" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">δικαστῶν]; δικαίων</foreign>e.</note> γνώμας οὐκ ἐᾷ διʼ ὀργὴν συνορᾶν τὴν ἀλήθειαν. διὸ καὶ δεῖ συνορᾶν ὑμᾶς εὐλαβῶς ἐπὶ τῶν κινδυνευόντων μᾶλλον ἢ τῶν ἐγκαλούντων· οἱ μὲν γὰρ αὐτόθεν ἔχουσιν ἐκ τῆς πρωτολογίας ὁποῖον αὐτοὶ βούλονται τὸν δικαστήν, οἱ δʼ ἀναγκάζονται πρὸς ὠργισμένους κριτὰς τὴν διάνοιαν ἀντιτάσσεσθαι.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="4">
<p>ἐὰν μὲν οὖν φαίνωμαι τοῖς ἐγκαλουμένοις ἔνοχος, καταψηφίσασθε, μὴ φείσησθε· οὐ παραιτοῦμαι· ἂν δʼ εὑρίσκωμαι τῶν ἐγκεκλημένων κεχωρισμένος τῷ δικαίῳ, τοῖς νόμοις, τῷ συμφέροντι, μὴ πρόησθέ με τῇ τῶν κατηγόρων ὠμότητι. εἰ δὲ πάντως ἀποθανὼν συμβαλοῦμαί τι πρὸς τὴν κοινὴν σωτηρίαν, ὡς οὗτοι λέγουσιν, ἑτοίμως ἔχω τελευτᾶν· κτήσασθαι γὰρ ἰδίῳ θανάτῳ δημοσίαν εὔνοιαν<note resp="Loeb" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">εὔνοιαν]; εὐδαιμονίαν</foreign>Sauppe.</note> καλόν, ἐὰν ἡ χρεία τῆς πατρίδος, ἀλλὰ μὴ ὁ τούτων λόγος τὸ ζῆν<note resp="Loeb" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ζῆν</foreign>Sauppe: <foreign xml:lang="grc">νῦν</foreign>codd.</note> ἀφαιρήσηται.<note resp="Loeb" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἀφαιρήσηται</foreign>C: <foreign xml:lang="grc">ἀφαιρήσεται</foreign>cett.: <foreign xml:lang="grc">ἀφαιρῆται</foreign>Bekker.</note></p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="5">
<p>δότε δή μοι πρὸς θεῶν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, δότε διαλεχθῆναι ὡς προαιροῦμαι πρὸς ὑμᾶς περὶ τῶν δικαίων. δοκῶ μὲν γὰρ δύναμιν εἶναί μοι καὶ τοῖς ἄλλοις βοηθεῖν· ἐν δὲ τούτοις ἐμποδίζει μου τὸν λόγον ὁ φόβος. ἄλλως δʼ οὐ τὸν ἔλεγχον τοῦ πράγματος δέδοικα,<note resp="Loeb" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">δέδοικα</foreign>om. codd. praeter C.</note> ἀλλὰ τὴν τῶν ἀντιδίκων διαβολὴν μόνον, ἥτις<note resp="Loeb" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">τὴν τῶν ἀντιδίκων διαβολὴν μόνον, ἥτις</foreign>C: <foreign xml:lang="grc">τῇ τῶν ἀδίκων μόνον, ὃς</foreign>cett.: <foreign xml:lang="grc">τὸν τῶν ἀντιδίκων φθόνον, ὃς</foreign>Sauppe.</note> οὐ κρίνει τοὺς ἀδικοῦντας, ἀλλὰ φύεται τοῖς δοκοῦσι<note resp="Loeb" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">δοκοῦσι]; εὖ δοκοῦσι</foreign>Bekker: <foreign xml:lang="grc">δοκοῦσί τι</foreign>Sauppe.</note> λέγειν ἢ πράττειν.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="6">
<p>ἡ παρʼ ὑμῖν ἐλπὶς δὲ δικαία· οὐ μικρὰ <add>γάρ</add><note resp="Loeb" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">γάρ</foreign>add. Blass.</note> ἐστι τῷ κινδυνεύοντι ῥοπὴ πρὸς σωτηρίαν ἡ τῶν ἀκουόντων βούλησις ταττομένη μετὰ τοῦ δικαίου. ἐὰν ταύτης κατατύχω,<note resp="Loeb" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">κατατύχω</foreign>C: <foreign xml:lang="grc">κατατυχών</foreign>cett.</note> πάσας ἀπολύσομαι τὰς διαβολάς· ἄνευ δὲ ταύτης οὔθʼ ὁ λόγος οὔθʼ οἱ νόμοι οὔθʼ ἡ τῶν πραγμάτων ἀλήθεια σῶσαι δύνανται<note resp="Loeb" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">δύνανται</foreign>X: <foreign xml:lang="grc">δύναται</foreign>e: <foreign xml:lang="grc">δύναιντʼ ἂν</foreign>C.</note> τὸν ἀδίκως κρινόμενον. οὐκ ἀγνοεῖτε δὲ ὅτι πολλοὶ πολλάκις ἤδη τῶν ἐγκαλούντων ἀπὸ μὲν τῆς κατηγορίας ἔδοξαν δίκαια λέγειν, παρατεθείσης δὲ τῆς ἀπολογίας εὑρέθησαν αὐτοὶ συκοφαντοῦντες· ὃ δὴ καὶ νῦν πέπεισμαι τούτοις παρακολουθήσειν ὑμῶν ἀκούειν προαιρουμένων μετʼ εὐνοίας.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="7">
<p rend="align(indent)">ἐπεὶ δὲ καὶ τῆς ἄλλης μου πολιτείας κατηγορεῖν ἐπεχείρησαν, βραχέα βούλομαι περὶ αὐτῆς εἰπεῖν, ἔπειθʼ οὕτως ἐπὶ τὴν λοιπὴν δικαιολογίαν ἀπελθεῖν, ἵνα μὴ λάθωσιν ὑμᾶς παρακρουσάμενοι. γεγονὼς γάρ, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, Δημέου<note resp="Loeb" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">Δημέου</foreign>Blass (iam<foreign xml:lang="grc">Δημαίου</foreign>Lhardy et Kiessling):<foreign xml:lang="grc"> Δημάδου</foreign>codd.</note> πατρός, ὡς καὶ ὑμῶν οἱ πρεσβύτεροι γινώσκουσι, τὸν μὲν ἄλλον χρόνον οὕτως ἔζων ὡς ἐδυνάμην, οὔτε κοινῇ τὸν δῆμον ἀδικῶν οὔτʼ ἰδίᾳ λυπῶν οὐδένα τῶν ἐν τῇ πόλει, πειρώμενος δʼ ἀεὶ τοῖς ἰδίοις πόνοις τὴν ἀσθένειαν τοῦ βίου διορθοῦσθαι.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="8">
<p>ἡ πενία δʼ ἴσως δύσχρηστον μὲν ἔχει τι καὶ χαλεπόν, κεχώρισται δʼ αἰσχύνης, ὡς ἄν, οἶμαι, τῆς ἀπορίας ἐπὶ πολλῶν οὐ τρόπου κακίαν ἀλλὰ τύχης ἀγνωμοσύνην ἐλεγχούσης. προσελθὼν δὲ τοῖς κοινοῖς, οὐκ εἰς δίκας καὶ τὴν ἀπὸ τῆς λογογραφίας ἐργασίαν ἔθηκα τὸν πόνον, ἀλλʼ εἰς τὴν ἀπὸ τοῦ βήματος παρρησίαν ἣ τοῖς<note resp="Loeb" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc" n="lemma">ἡ τοῖς</foreign> <foreign xml:lang="grc">αὕτη δὲ τοῖς</foreign>e.</note> μὲν λέγουσιν ἐπισφαλῆ παρέχεται τὸν βίον, τοῖς δʼ εὐλαβουμένοις<note resp="Loeb" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc" n="lemma">εὐλαβουμένοις</foreign> <foreign xml:lang="grc">εὐλαβῶς ἀκροωμένοις</foreign>Blass.</note> μεγίστην δίδωσιν ἀφορμὴν πρὸς κατόρθωσιν· οὐ γὰρ ἐν τῇ τοῦ λέγοντος χάριτι δεῖ συνεκπίπτειν τὴν τῆς πατρίδος σωτηρίαν.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="9">
<p>χιλίων ταφὴ Ἀθηναίων μαρτυρεῖ μοι, κηδευθεῖσα ταῖς τῶν ἐναντίων χερσίν, ἃς ἀντὶ πολεμίων φιλίας ἐποίησα τοῖς ἀποθανοῦσιν. ἐνταῦθα ἐπιστὰς τοῖς πράγμασιν ἔγραψα τὴν εἰρήνην· ὁμολογῶ. ἔγραψα καὶ Φιλίππῳ τιμάς· οὐκ ἀρνοῦμαι. δισχιλίους γὰρ αἰχμαλώτους ἄνευ λύτρων καὶ χίλια πολιτῶν σώματα χωρὶς κήρυκος καὶ τὸν Ὠρωπὸν ἄνευ πρεσβείας λαβὼν ὑμῖν ταῦτʼ ἔγραψα.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="10">
<p>ἐπείληπτο δὲ τῆς γραφούσης χειρὸς οὐχ ἡ δωροδοκία τῶν Μακεδόνων, ὡς οὗτοι πλαττόμενοι λέγουσιν, ἀλλʼ ὁ καιρὸς καὶ ἡ χρεία καὶ τὸ τῆς πατρίδος συμφέρον καὶ ἡ τοῦ βασιλέως φιλανθρωπία. ἐλθὼν γὰρ ἐπὶ τὸν κίνδυνον ἐχθρὸς τῶν ἀγώνων φίλος ἐχωρίσθη, τὸ τῶν νενικηκότων ἆθλον τοῖς σφαλεῖσι προσθείς.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="11">
<p>πάλιν τοίνυν ἧκε τῇ πόλει καιρὸς ἕτερος, ἵνα τοὺς μεταξὺ κινδύνους ἑκὼν ἐπιλάθωμαι· καὶ πάντες μὲν οἱ τὴν Ἑλλάδα κατοικοῦντες τὸν Ἀλέξανδρον ἐπὶ τὴν ἡγεμονίαν ἀνεβίβαζον, καὶ τοῖς ψηφίσμασιν ἀναπλάττοντες φρόνημα μεῖζον τοῦ δέοντος ἀνδρὶ νέῳ καὶ φιλοδόξῳ περιέθηκαν· λοιποὶ δʼ ἦμεν ἡμεῖς καὶ Λακεδαιμόνιοι, πρόβλημα τῆς σωτηρίας ἔχοντες, οὐ χρημάτων πλῆθος, οὐχ ὅπλων παρασκευάς, οὐχὶ πεζῶν<note resp="Loeb" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">οὐχὶ πεζῶν]; οὐχ ἱππέων καὶ πεζῶν</foreign>Blass.</note> σύνταξιν, ἀλλʼ ἐπιθυμίαν μεγάλην, δύναμιν δʼ ἀσθενῆ καὶ ταπεινήν.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="12">
<p>ὧν μὲν γὰρ<note resp="Loeb" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ὧν μὲν γὰρ]; τῶν Λακεδαιμονίων</foreign>e.</note> ἐσύλησε τὴν ἰσχὺν ὁ περὶ Λεῦκτρα κίνδυνος, ὁ δὲ πρότερον ἀπείρατος ὢν πολεμίας σάλπιγγος Εὐρώτας Βοιωτοὺς ἐν τῇ Λακωνικῇ στρατοπεδεύοντας εἶδεν<note resp="Loeb" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">εἶδεν</foreign>Ald.: <foreign xml:lang="grc">εἶχεν</foreign>codd. et e.</note> ἀπέκειρε γὰρ τὴν ἀκμὴν τῆς Σπάρτης ὁ Θηβαῖος, καὶ τοὺς ὅρους τῆς Λακωνικῆς τεθειμένους, τὴν ἀκμὴν τῶν νέων, συνέκλεισε ταῖς τέφραις. τὰς δʼ ἡμετέρας παρασκευὰς ἀνάλωσεν ὁ πόλεμος, καὶ τὴν ἐλπίδα τῶν ζώντων συνέτριψεν ἡ συμφορὰ τῶν ἀποθανόντων.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="13">
<p>Θηβαῖοι δὲ μέγιστον εἶχον δεσμὸν τὴν τῶν Μακεδόνων φρουράν, ὑφʼ ἧς οὐ μόνον τὰς χεῖρας συνεδέθησαν, ἀλλὰ καὶ τὴν παρρησίαν ἀφῄρηντο· τῷ γὰρ Ἐπαμινώνδου σώματι συνέθαψε τὴν δύναμιν τῶν Θηβαίων ὁ καιρός. ἤκμαζον δὲ τοῖς σύμπασιν<note resp="Loeb" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">σύμπασιν</foreign>Blass: <foreign xml:lang="grc">σώμασιν</foreign>codd. et e.</note> οἱ Μακεδόνες, οὓς ἤδη ταῖς ἐλπίσιν ἐπὶ τὰ σκῆπτρα καὶ τοὺς Περσῶν<note resp="Loeb" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">Περσῶν</foreign>inter<foreign xml:lang="grc">τὰ</foreign>et<foreign xml:lang="grc">σκῆπτρα</foreign>transtulit Blass.</note>θησαυροὺς ἡ τύχη διεβίβαζεν.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="14">
<p>ἐνταῦθʼ ὁμοίως Δημοσθένης μὲν ἐκύρωσε πόλεμον, καλὴν μὲν τοῖς ὀνόμασιν, οὐ σωτήριον δὲ τοῖς ἔργοις συμβουλίαν εἰσηγησάμενος τοῖς πολίταις· ὡς δὲ πλησίον ἔστη τῆς Ἀττικῆς ὁ πολέμιος,<note resp="Loeb" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ὁ πολέμιος</foreign>add. e.</note>ἡ χώρα δὲ εἰς τὴν πόλιν κατεκλείετο, καὶ τὸ περιμάχητον καὶ θαυμαζόμενον ὑπὸ πάντων ἄστυ βοῶν καὶ προβάτων ὥσπερ ἔπαυλις καὶ τῶν βοσκημάτων<note resp="Loeb" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">καὶ τῶν βοσκημάτων</foreign>om. e.</note> ἐπληροῦτο, βοηθείας δʼ οὐδαμόθεν ἦν ἐλπίς, ἔγραψα τὴν εἰρήνην.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="15">
<p>ὁμολογῶ, καί φημι καλῶς καὶ συμφερόντως πεπραχέναι τοῦτο· κρεῖττον γὰρ ἐπερχόμενον ἐκκλῖναι τὸ νέφος ἢ φερομένῳ συναπενεχθῆναι τῷ ῥεύματι. ἀξιῶ δʼ, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, τὴν ἐκ τῶν πραγμάτων λύπην ἐμοὶ παρʼ ὑμῶν μηδεμίαν ἀπογεννῆσαι δυσμένειαν. οὐ γὰρ ἐγὼ κρατῶ τῆς τύχης, ἀλλʼ ἡ τύχη τοῦ βίου, διʼ ἣν κινδυνεύει. δεῖ δὲ τὸν σύμβουλον, καθάπερ τὸν ἰατρόν, οὐ τῆς νόσου τὴν αἰτίαν ἔχειν, ἀλλὰ τῆς θεραπείας τὴν χάριν ἀπολαμβάνειν.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="16">
<p>καταχωρίσαντες οὖν τὰ συμβάντα διὰ τὰς ἔξωθεν αἰτίας, ψιλῶς ἐπὶ τῶν πραγμάτων γυμνὴν θεωρήσατέ μου τὴν πολιτείαν. μετὰ ταῦτα τοίνυν τῇ πόλει τρίτος ἐπήγετο<note resp="Loeb" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἐπήγετξ</foreign>X: <foreign xml:lang="grc">ἐγένετο</foreign>T: <foreign xml:lang="grc">ἐπὶ</foreign>N: <foreign xml:lang="grc">ἐπῄει</foreign>Scheibe.</note> κίνδυνος πάντων χαλεπώτατος, οὐκέτι πεμφθεὶς ὑπὸ τῆς τύχης, ἀλλʼ ὑπὸ τῶν τότε ῥητόρων ἐπαχθείς.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="17">
	<p rend="align(indent)">καί μοι τῶν πεπραγμένων ἀναμνήσθητε, ἡνίκα Δημοσθένης καὶ Λυκοῦργος τῷ μὲν λόγῳ παραταττόμενοι τοὺς Μακεδόνας ἐνίκων ἐν Τριβαλλοῖς, μόνον δʼ οὐχ ὁρατὸν ἐπὶ τοῦ βήματος νεκρὸν τὸν Ἀλέξανδρον προέθηκαν, ἐν τῷ δήμῳ δʼ ἀλείψαντες λόγοις εὐπρεπέσι Θηβαίων τοὺς παρόντας φυγάδων θυμοὺς ἐπʼ ἐλπίδι τῆς ἐλευθερίας ἠκόνησαν, ἐμὲ δὲ στυγνὸν καὶ περίλυπον ἔφασκον εἶναι, μὴ συνευδοκοῦντα<gap reason="lost" rend=". . ."/> </p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="18">
	<p rend="align(indent)">ἔχει τι πικρὸν ὁ τῆς ἀληθείας λόγος, ἐπειδάν τις ἀκράτῳ παρρησίᾳ χρώμενος μεγάλων ἀγαθῶν προσδοκίαν ἀφαιρῆται· τὰ δὲ προσηνῆ κἂν ᾖ ψευδῆ πείθει τοὺς ἀκούοντας.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="19">
	<p rend="align(indent)">προσδόκιμος ἦν εἰς τὴν Ἀττικὴν ὁ κίνδυνος.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="20">
	<p rend="align(indent)">μετὰ βραχὺ δὲ καὶ αἱ τῶν Μακεδόνων ἐπιδορατίδες ἥπτοντʼ ἤδη τῆς Ἀττικῆς, καὶ γειτνιώσης τῆς συμφορᾶς καὶ τῆς Ἑλλάδος κατεπτηχυίας, ἔδει καταψᾶν καὶ τιθασεύειν<note resp="Loeb" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">τιθασεύειν</foreign>Haupt: <foreign xml:lang="grc">τιθασσεύειν</foreign>cod.</note> τὴν ὀργὴν τοῦ βασιλέως ἠρεθισμένην κατὰ τοῦ δήμου.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="21">
<p rend="align(indent)">οὐχ ἡ δόσις τῶν χρημάτων λυπεῖ, ἀλλʼ ἡ πρᾶξις τοῦ λαμβάνοντος, ἐὰν ᾖ κατὰ τοῦ συμφέροντος.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="22">
<p rend="align(indent)">ταῦτα λέγων τὸν τοῦ πολέμου πυρσὸν αἴρει, καὶ ὁ πολέμιος ἐπὶ τῶν πυλῶν στρατοπεδεύει.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="23">
<p rend="align(indent)">αἵματι τὸν πόλεμον διέκρινεν.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="24">
<p rend="align(indent)">οὐ γὰρ ἵνα λάβω χρυσίον, ὡς αὐτοὶ πλαττόμενοι λέγουσιν, ἀλλʼ ἵνα τόδε.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="25">
<p rend="align(indent)"><gap reason="lost" rend=". . ."/>σύμμαχον εἶχεν ὑποψίαν.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="26">
<p rend="align(indent)">ὄφελον καὶ Θηβαίους ἔχειν Δημάδην· ἔτι γὰρ ἂν ἦσαν αἱ Θῆβαι πόλις· νῦν δʼ εἰσιν οἰκόπεδον πόλεως καὶ λείψανα κακῶν ταῖς τῶν ἐχθρῶν χερσὶν εἰς ἔδαφος ἀχθεῖσαι.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="27">
<p rend="align(indent)">πολέμιον αἷμα καὶ Μακεδονικὸν πῦρ εἰς τὴν Ἀττικὴν ὑποδέχεσθαι ἦν οὐ καλόν, οὐδὲ σιωπᾶν καὶ καρτερεῖν ὁρῶντα καταδυομένην ὥσπερ ναῦν τὴν πόλιν.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="28">
<p rend="align(indent)">ἀλλʼ οἱ δείλαιοι σύμβουλοι ἐξαγαγόντες εἰς τὴν Βοιωτίαν τὴν ἀκμὴν τῆς πόλεως εἰσήγαγον εἰς πολυάνδριον.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="29">
<p rend="align(indent)">εἰρήνην<note resp="Loeb" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">εἰρήνην</foreign>Haupt: <foreign xml:lang="grc">εἰρῄνης</foreign>cod.</note> δεῖ καὶ οὐ λόγον ἀντιτάττειν τῇ τῶν Μακεδόνων φάλαγγι· ἄπρακτος γὰρ ἡ σπουδὴ τοῦ λόγου τῶν ἐλάττονα τῆς βουλήσεως ἐχόντων τὴν δύναμιν.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="30">
<p rend="align(indent)">πραύνεται γὰρ ὁ τῶν ἠδικημένων θυμός, ἐπειδὰν ὁ τὴν αἰτίαν ἔχων μὴ φιλονικῇ, κριτὴν δὲ ποιῇ τῆς εἰς αὑτὸν φιλανθρωπίας τὸν ἀδικούμενον.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="31">
<p rend="align(indent)">τοὺς πρέσβεις εἰς φρέαρ κατέχωσαν, εὐγενῶς μὲν τοῖς θυμοῖς παραστάντες, οὐκ εὐσεβῶς δὲ τῇ τιμωρίᾳ χρησάμενοι.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="32">
<p rend="align(indent)">ἐπόνει τοῖς κακοῖς ἡ Σπάρτη.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="33">
<p rend="align(indent)">ὁ Δημοσθένης ὁ πικρὸς συκοφάντης διαστρέφων τὸ πρᾶγμα τῇ δεινότητι τῶν ῥημάτων διέβαλεν.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="34">
<p rend="align(indent)">ἐγίνωσκον ἀκριβῶς τὸν μὲν τῶν πολιτευομένων βίον εὐκίνητον ὄντα, τὸ δὲ μέλλον ἀόρατον, ποικίλας δὲ τὰς τῆς τύχης<note resp="Loeb" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">τύχης</foreign>Haupt: <foreign xml:lang="grc">ψυχῆς</foreign>cod.</note> μεταβολάς, ἀκρίτους δὲ τοὺς τὴν Ἑλλάδα κατέχοντας καιρούς· ὃν οὖν καθʼ ἑτέρων ἤμελλον τίθεσθαι νόμον.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="35">
<p rend="align(indent)">οὐκ ἐγὼ ταῦτα συνεβούλευον, ἀλλʼ ἡ πατρίς, ὁ καιρός, τὰ πράγματα διὰ τῆς ἐμῆς φωνῆς ἠξίου ταῦτα πράττειν· οὐ δίκαιον οὖν τὸν σύμβουλον καιρῶν εὐθύνας ὑπέχειν καὶ ὧν ἐν τῇ τύχῃ τὸ τέλος.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="36">
<p rend="align(indent)">αὐτοχειρὶ σφαγεὶς τὸν βίον ἐξέλιπεν.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="37">
<p rend="align(indent)">αἱ θυγατέρες Ἐρεχθέως τῷ καλῷ τῆς ἀρετῆς τὸ θῆλυ τῆς ψυχῆς ἐνίκησαν, καὶ τὸ τῆς φύσεως ἀσθενὲς ἔπανδρον ἐποίησεν ἡ πρὸς τὸ θρέψαν ἔδαφος φιλοστοργία.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="38">
<p rend="align(indent)">πρεσβῦται φιλοψυχοῦσιν ἐπὶ δυσμαῖς τοῦ βίου.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="39">
<p rend="align(indent)"><gap reason="lost" rend=". . ."/>πολεμίῳ πυρὶ τὴν Ἑλλάδα περιέλαμψεν.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="40">
<p rend="align(indent)">λόγος κενῶς μὲν ἐξενεχθεὶς θήγει τὰ ξίφη,  δεξιῶς δὲ τεθεὶς καὶ τὰς ἠκονημένας λόγχας ἀπαμβλύνει· οἰκονομία δʼ ἀνύει πλέον ἢ βία.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="41">
<p rend="align(indent)">ἐπίστευσεν ὁ βάρβαρος τὸν λόγον,  οὐ τὸν νοῦν ἠρεύνησεν· ἔκρινε γὰρ τοῖς ὠσὶ πρὸς ἡδονὴν τὴν ἐπαγγελίαν, οὐ πρὸς ἀλήθειαν. τὰ δʼ οὐκ ἦν λόγος, ἀλλʼ ἔργα εὐθέως ἠκολούθει.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="42">
<p rend="align(indent)">βίᾳ μὲν οὐδὲ τῶν ἐλαχίστων δύναται κρατεῖν ἄνθρωπος, ἐπινοίᾳ δὲ καὶ μεθόδῳ ὑπέζευξε μὲν ἀρότρῳ βοῦν πρὸς τὴν ἐργασίαν τῆς χώρας, ἐχαλίνωσε δὲ τὸν ἵππον, ἐλέφαντι δὲ παρέστησεν ἐπιβάτην καὶ ξύλῳ τὴν ἀμέτρητον θάλασσαν διεπέρασεν. τούτων δὲ πάντων ἀρχιτέκτων καὶ δημιουργός ἐστιν ὁ νοῦς, ᾧ δεῖ καθηγεμόνι χρωμένους μὴ πάντα ζητεῖν πρὸς τὰς ἰδίας ὀξύτητας, ἀλλὰ πρὸς τὰς τῶν πραγμάτων φύσεις καὶ μεταπτώσεις. οὕτω κἀγὼ καθάπερ τι φοβερὸν θηρίον κεχαρισμένοις λόγοις τιθασεύσας τὸν Ἀλέξανδρον ἐποίησα χειροήθη πρὸς τὸ μέλλον.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="43">
<p rend="align(indent)">ἄρρενα λόγον καὶ τοῦ τῶν Ἀθηναίων ὀνόματος ἀξίαν παρρησίαν.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="44">
<p rend="align(indent)">μισῶ τοὺς δημαγωγούς,  ὅτι ταράττουσι τὸν δῆμον καὶ τὸ κτῆμα τῆς ἐμῆς πολιτείας τὴν εἰρήνην ψηφίσματι πολέμου παραθραύουσιν.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="45">
<p rend="align(indent)">οἱ πρόγονοι τὴν πόλιν ἐκλιπόντες πόλιν ἔσχον τὴν θάλατταν· ἡ δʼ ἀπὸ τῆς ναυμαχίας ἧττα καὶ τὴν πεζὴν δύναμιν συνέτριψεν.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="46">
<p rend="align(indent)">ἐλευθερία ὠτακουστὴν οὐκ εὐλαβεῖται.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="47">
<p rend="align(indent)">ὀλισθηραὶ δὲ καὶ συνεχεῖς αἱ παρὰ τῶν πραγμάτων γινόμεναι μεταβολαί.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="48">
<p rend="align(indent)">ψηφίσματι γὰρ εὐνοίας ὁ τῆς ἀθανασίας ἀφίδρυται βωμός.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="49">
<p rend="align(indent)">ἐπιστήσεις αὐτοῖς κήρυκα τὸν χρόνον φθεγγόμενον.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="50">
<p rend="align(indent)">Ἀλέξανδρος ὁ τὰς ἐλπίδας συνάπτων πρὸς τὴν τῆς οἰκουμένης ἡγεμονίαν.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="51">
<p rend="align(indent)">ὁ Δημοσθένης ἀνθρωπάριον ἐκ συλλαβῶν καὶ γλώσσης συγκείμενον.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="52">
<p rend="align(indent)">ἐκεῖνοι γὰρ οἱ λόγοι τὴν ὀργὴν τοῦ βασιλέως ὥσπερ ὕπνῳ κατεκοίμησαν.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="53">
<p rend="align(indent)">ἔτι γὰρ ἤκμαζον αἱ δυνάμεις τῆς πόλεως καὶ τῆς Ἑλλάδος τὸ φρόνημα, καὶ συνέρρει ἡ τύχη τῷ δήμῳ· νῦν δʼ ἐξωστράκισται μὲν πᾶν τὸ χρήσιμον ἐκ τῶν πραγμάτων, ἐξῄρηται δὲ τὰ νεῦρα τῶν πόλεων, εἰς ἄνεσιν δὲ καὶ τρυφὴν νενεύκασιν οἱ βίοι, τὰ δὲ τῆς ὁμονοίας οὐκέτι μένει, νόθαι δὲ γεγόνασιν αἱ τῶν φίλων ἐλπίδες.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="54">
<p rend="align(indent)">ὁ δὲ πόλεμος ὥσπερ νέφος ἐκ παντὸς τόπου τῆς Εὐρώπης ἐπήρτητο, καὶ συνέκλειέ μου τὴν ἐπὶ τῆς ἐκκλησίας παρρησίαν, καὶ τὴν μετʼ ἐλευθερίας καὶ δόξης φωνὴν ἀφῄρει.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="55">
<p rend="align(indent)">ἐκ τῶν πραγμάτων σκοπεῖτε τὴν ἀλήθειαν,  καὶ μὴ ψευδεῖς αἰτίας ὁμολογουμένων ἔργων προκρίνητε.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="56">
<p rend="align(indent)"><gap reason="lost" rend=". . ."/>διὰ τῶν πραγμάτων πολέμιον πῦρ προαγορεύει. αὕτη ἡ Ἀλεξάνδρου<note resp="Loeb" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc" n="lemma">Ἀλεξάνδρου</foreign> secl. Blass.</note> ἐπιστολὴ συνέτριβέ μου τὴν διάνοιαν· αὕτη πόλεμον ἐν τύπῳ γραμμάτων περιέχουσα μονονοὺκ ἐπιλαβομένη μου τῆς χειρὸς ἐξήγειρεν· αὕτη πορευομένη διὰ τῶν λογισμῶν τὴν ἡσυχίαν ἄγειν οὐκ ἐπέτρεψεν· ἐν πύλαις γὰρ ὁ κίνδυνος.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="57">
<p rend="align(indent)">ἡ δʼ ἐμὴ πολιτεία καὶ ὁ τότε θόρυβος συνεπέστησε τὴν πόλιν, καὶ διεκώλυσεν ὥσπερ κῦμα πανταχόθεν ἐπικλύσαι τὴν Ἀττικήν, καὶ τὴν ἐν Βοιωτίᾳ παρασκευὴν ἔτρεψεν εἰς Πέρσας.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="58">
<p rend="align(indent)">οὐ τὴν αὐτὴν ἔχει φαντασίαν ἐφεστηκὼς καὶ διαλλαγεὶς ὁ τοῦ πολέμου φόβος ὥσπερ γνόφος.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="59">
<p rend="align(indent)">διὸ καί πάντων δοκεῖ χαλεπώτατον, ἐν εἰρήνῃ λόγον ὑποσχεῖν τῶν ἐν πολέμῳ πεπολιτευμένων· κρίνει γὰρ ἕκαστος πρὸς τὴν παροῦσαν ἡσυχίαν, οὐ πρὸς τὸν παρελθόντα κίνδυνον. ὅταν δέ τις ἀνέλῃ τῶν πραγμάτων τὸν καιρόν, ἀνταναιρεῖται καὶ τὸ δίκαιον τῆς πράξεως.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="60">
<p rend="align(indent)">ἕκαστον τῶν ἀδικημάτων ἰδίας ἔχει τὰς οἰκονομίας· ἃ μὲν γάρ ἐστι δεόμενα τῆς <add>ἐξ</add><note resp="Loeb" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἐξ</foreign>add. Blass.</note> Ἀρείου πάγου βουλῆς, ἃ δὲ τῶν ἐλαττόνων δικαστηρίων, ἃ δὲ τῆς ἡλιαίας· πάντα δὲ ταῦτα διώρισται τοῖς ὀνόμασι, τοῖς πράγμασι, τοῖς χρόνοις, τοῖς ἐπιτιμίοις, ταῖς ἀγωγαῖς καὶ τῷ πλήθει τῶν δικαζόντων.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="61">
<p rend="align(indent)">ἀδίκους οἱ συκοφάνται μου ποιοῦνται τὰς διώξεις· οὐ γὰρ βουλεύσεως ἐγκαλοῦσιν, οἷς ἀνώμοτος ἡ κακία· τοῖς δὲ δικασταῖς ἔνορκος ἡ κρίσις.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="62">
<p rend="align(indent)">ἄδικος κρίσις ἀδίκου τιμωρίας ὀνόματι μόνον διαφέρει.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="63">
<p rend="align(indent)">ὑποβρύχιον ὤσειν μʼ ὑπολαμβάνουσιν.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="64">
<p rend="align(indent)">οὐ δίκαιόν ἐστι τὴν τοῦ κινδυνεύοντος σωτηρίαν ἐφόδιον γενέσθαι συκοφαντίας τοῖς πάντα τολμᾶν προῃρημένοις, οὐδὲ τὴν ἐκ τῶν λόγων κατηγορίαν ἰσχυροτέραν ἡγεῖσθαι τῆς ἐκ τῶν πραγμάτων ἀπολογίας.</p></div>
	
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0535.tlg001.perseus-grc2" n="65">
<p rend="align(indent)">ἑτερόφθαλμος γέγονεν ἡ Ἑλλὰς τῆς τῶν Θηβαίων ἀναιρεθείσης πόλεως.</p></div>

</div>	
</body></text></TEI>