<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI.2 TEIform="TEI.2">
<teiHeader type="text" status="new" TEIform="teiHeader">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">De Dinarcho</title>
<author TEIform="author">Dionysius of Halicarnassus</author>
<editor role="editor" TEIform="editor">Hermann Usener</editor>
<funder n="org:Google" TEIform="funder">Google Digital Humanities Awards Program</funder>
</titleStmt>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Trustees of Tufts University</publisher>
<pubPlace TEIform="pubPlace">Medford, MA</pubPlace>
<authority TEIform="authority">Perseus Project</authority>
</publicationStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<biblStruct default="NO" TEIform="biblStruct">
<monogr TEIform="monogr">
<title TEIform="title">Dionysii Halicarnasei Quae Exstant, Volumen Quintum</title>
<title TEIform="title">Opsuculorum, Volumen Prius</title>
<author TEIform="author">Dionysius of Halicarnassus</author>
<editor role="editor" TEIform="editor">Hermann Usener</editor>
<imprint TEIform="imprint">
<publisher TEIform="publisher">In Aedibus B.G. Teubneri</publisher>
<pubPlace TEIform="pubPlace">Leipzig</pubPlace>
<date TEIform="date">1899</date>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
<p TEIform="p">Keyboarding</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<state unit="chapter" n="chunk" delim="." TEIform="state"/>
<state unit="section" TEIform="state"/>
</refsDecl>
<refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<state unit="reiskpage" TEIform="state"/>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc TEIform="profileDesc">
<langUsage default="NO" TEIform="langUsage">
<language id="greek" TEIform="language">Greek</language>
</langUsage>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text TEIform="text">
<body TEIform="body">
<div1 type="chapter" n="1" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p">
<pb id="p.297" TEIform="pb"/>
περὶ Δεινάρχου τοῦ ῥήτορος οὐδὲν εἰρηκὼς ἐν
τοῖς περὶ τῶν ἀρχαίων γραφεῖσιν διὰ τὸ μήτε εὑρετὴν
ἰδίου γεγονέναι χαρακτῆρος τὸν ἄνδρα, ὥσπερ τὸν
Λυσίαν καὶ τὸν Ἰσοκράτην καὶ τὸν Ἰσαῖον, μήτε τῶν
<milestone unit="reiskpage" n="630" TEIform="milestone"/>εὑρημένων ἑτέροις τελειωτήν, ὥσπερ τὸν Δημοσθένη 
καὶ τὸν Αἰσχίνη καὶ <add TEIform="add">τὸν</add> Ὑπερείδην ἡμεῖς κρίνομεν,
ὁρῶν δὲ καὶ τοῦτον τὸν ἄνδρα παρὰ πολλοῖς ἠξιωμένον
ὀνόματος ἐπὶ δεινότητι λόγων καὶ ἀπολελοιπότα
δημοσίους τε καὶ ἰδίους λόγους οὔτε ὀλίγους οὔτʼ εὐκαταφρονήτους,
ἡγησάμην δεῖν μὴ παραλιπεῖν αὐτόν, 
ἀλλὰ καὶ περὶ τοῦ βίου καὶ τοῦ χαρακτῆρος αὐτοῦ
διελθεῖν καὶ διορίσαι τούς τε γνησίους καὶ ψευδεῖς
λόγους πάντων ἢ τῶν γε πλείστων ἀναγκαιότερον οἶμαι
τοῖς μὴ ἐκ περιζώματος ἀσκοῦσι ῥητορικήν. ἅμα δὲ
ὁρῶν οὐδὲν ἀκριβὲς οὔτε Καλλίμαχον οὔτε τοὺς ἐκ 
Περγάμου γραμματικοὺς περὶ αὐτοῦ γράψαντας, ἀλλὰ
παρὰ τὸ μηδὲν ἐξετάσαι περὶ αὐτοῦ τῶν ἀκριβεστέρων
ἡμαρτηκότας, ὡς μὴ μόνον ἐψεῦσθαι πολλὰ ἀλλὰ καὶ
λόγους τοὺς οὐδὲν μὲν αὐτῷ προσήκοντας ὡς Δεινάρχου
<pb id="p.298" TEIform="pb"/>
τούτῳ προστίθεσθαι, τοὺς δʼ ὑπʼ αὐτοῦ γραφέντας
ἑτέρων εἶναι λέγειν: ἀλλὰ Δημήτριος ὁ Μάγνης,
<milestone unit="reiskpage" n="631" TEIform="milestone"/>
ὃς ἔδοξε γενέσθαι πολυἵστωρ, ἐν τῇ περὶ τῶν ὁμωνύμων
πραγματείᾳ λέγων καὶ περὶ τούτου τοῦ ἀνδρὸς
καὶ ὑπόληψιν παρασχών, ὡς περὶ αὐτοῦ λέξων τι ἀκριβές,
διεψεύσθη τῆς δόξης. οὐθὲν δὲ κωλύει καὶ τὰς
λέξεις παραθέσθαι τοῦ ἀνδρός. ἔστι δὲ τὰ ὑπʼ αὐτοῦ
γραφέντα τάδε: <quote TEIform="quote">Δεινάρχοις δʼ ἐνετύχομεν τέτταρσιν:
ὧν ἐστιν ὃ μὲν ἐκ τῶν ῥητόρων τῶν Ἀττικῶν, ὃ δὲ
τὰς περὶ Κρήτην συναγήοχε μυθολογίας, ὃ δὲ πρεσβύτερος
μὲν ἀμφοῖν τούτοιν, Δήλιος δὲ τὸ γένος, πεπραγματευμένος
τοῦτο μὲν ἔπος, τοῦτο δὲ πράγματα,
τέταρτος δὲ ὁ περὶ Ὁμήρου λόγον συντεθεικώς. ἐθέλω
δὲ πρὸς μέρος περὶ ἑκάστου διελθεῖν, καὶ πρῶτον περὶ
τοῦ ῥήτορος. ἔστι τοίνυν οὗτος κατά γε τὴν ἐμὴν
δόξαν οὐδὲν ἀπολείπων τῆς Ὑπερείδου χάριτος, ὥστʼ
εἰπεῖν: καὶ νύ κεν ἢ παρέλασσεν. ἐνθύμημα γὰρ φέρει
πειστικὸν καὶ σχῆμα παντοδαπόν, πιθανότητός γε
<milestone unit="reiskpage" n="632" TEIform="milestone"/>
μὴν οὕτως εὖ ἥκει, ὥστε παριστάνειν τοῖς ἀκούουσι,
μὴ ἄλλως γεγονέναι τὸ πρᾶγμα ἢ ὡς αὐτὸς λέγει. καὶ
νομίσειεν ἄν τις εὐήθεις εἶναι τοὺς ὑπολαβόντας τὸν
λόγον τὸν κατὰ Δημοσθένους εἶναι τούτου: πολὺ γὰρ
ἀπέχει τοῦ χαρακτῆρος. ἀλλʼ ὅμως τοσοῦτον σκότους
<pb id="p.299" TEIform="pb"/>
ἐπιπεπόλακεν, ὥστε τοὺς μὲν ἄλλους αὐτοῦ λόγους
σχεδόν που ὑπὲρ ἑξήκοντα καὶ ἑκατὸν ὄντας <add TEIform="add">πάντας</add>
ἀγνοεῖν συμβέβηκε, τὸν δὲ μὴ γραφέντα ὑπʼ αὐτοῦ
μόνον ἐκείνου νομίζεσθαι. ἡ δὲ λέξις ἐστὶ τοῦ Δεινάρχου
κυρίως ἠθική, πάθος κινοῦσα, σχεδὸν τῇ πικρίᾳ 
μόνον καὶ τῷ τόνῳ τοῦ Δημοσθενικοῦ χαρακτῆρος
λειπομένη, τοῦ δὲ πιθανοῦ καὶ κυρίου μηδὲν ἐνδέουσα.</quote>
</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="2" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p">ἐκ τούτων οὐδὲν ἔστιν οὔτε ἀκριβὲς ἀλλʼ οὐδὲ ἀληθὲς 
εὑρεῖν: οὔτε γὰρ γένος τἀνδρὸς οὔτε χρόνους, 
καθʼ οὓς ἦν, οὔτε τόπον, ἐν ᾧ διέτριψε, δεδήλωκεν,
ὀνόματα
<milestone unit="reiskpage" n="633" TEIform="milestone"/> δὲ μόνον κοινὰ καὶ περιτρέχοντα ἐσπούδασε
καὶ πλῆθος λόγων εἶπεν οὐδενὶ τῶν <gap TEIform="gap"/> σύμφωνον.
ἔδει δὲ τοὐναντίον. ἃ οὖν ἐγὼ αὐτὸς διʼ ἐμαυτοῦ
κατελαβόμην, ταῦτʼ ἐστίν: Δείναρχος ὁ ῥήτωρ υἱὸς μὲν 
ἦν Σωστράτου, Κορίνθιος δὲ τὸ γένος, ἀφικόμενος δὲ
εἰς Ἀθήνας, καθʼ ὃν χρόνον ἤνθουν αἵ τε τῶν φιλοσόφων
καὶ ῥητόρων διατριβαί, Θεοφράστῳ τε συνεγένετο
καὶ Δημητρίῳ τῷ Φαληρεῖ. εὐφυὴς δὲ περὶ τοὺς
πολιτικοὺς λόγους γενόμενος ἀκμαζόντων ἔτι τῶν περὶ 
Δημοσθένην ἤρξατο λόγους γράφειν καὶ προῄει κατὰ
μικρὸν εἰς δόξαν. μάλιστα δὲ ἤκμασε μετὰ τὴν Ἀλεξάνδρου
τελευτήν, Δημοσθένους μὲν καὶ τῶν ἄλλων
ῥητόρων φυγαῖς ἀιδίοις καὶ θανάτοις περιπεσόντων,
οὐδενὸς δʼ ὑπολειπομένου μετʼ αὐτοὺς ἀνδρὸς ἀξίου 
<pb id="p.300" TEIform="pb"/>
λόγου. καὶ διατετέλεκεν ἐτῶν πεντεκαίδεκα χρόνον
λόγους συγγράφων τοῖς βουλομένοις, ἕως Κάσσανδρος
τὴν πόλιν κατέσχεν. ἐπὶ δὲ Ἀναξικράτους ἄρχοντος,
ἐφʼ
<milestone unit="reiskpage" n="634" TEIform="milestone"/> οὗ κατέλυσαν τὴν ἐν τῇ Μουνυχίᾳ φρουρὰν ὑπὸ 
Κασσάνδρου κατασταθεῖσαν οἱ περὶ Ἀντίγονον καὶ
Δημήτριον <add TEIform="add">τοὺς</add> βασιλεῖς, αἰτίαν ἔχων ἅμα τοῖς ἐπιφανεστάτοις
Ἀθηναίων καίτοι ξένος αὐτὸς ὢν καταλῦσαι
τὸν δῆμον, ὁρῶν ἠρεθισμένους τοὺς Ἀθηναίους
καὶ μάλιστα τῷ πλουτεῖν ἑαυτὸν ὑφορωμένους, μὴ διὰ
τοῦτο πάθῃ τι δεινόν, εἰσελθεῖν μὲν εἰς δικαστήριον
οὐχ ὑπέμεινεν, ἐξελθὼν δὲ τῆς πόλεως καὶ ἐλθὼν εἰς
Χαλκίδα τὴν ἐν Εὐβοίᾳ, τὸν ἀπʼ Ἀναξικράτους χρόνον
ἕως Φιλίππου πεντεκαιδεκαετῆ γενόμενον ἐκεῖ διέτριψεν,
εἴ τις αὐτῷ γένοιτο διὰ Θεοφράστου καὶ τῶν
</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p">ἄλλων φίλων κάθοδος, περιμένων. συγχωρήσαντος δὲ
 τοῦ βασιλέως μετὰ <add TEIform="add">τῶν</add> ἄλλων φυγάδων κἀκείνῳ
κατελθεῖν, ἀφικόμενος εἰς Ἀθήνας καὶ παρʼ ἑνὶ τῶν
φίλων Προξένῳ καταχθεὶς <add TEIform="add">τὸ</add> χρυσίον ἀπολλύει
γηραιὸς ὢν ἤδη καὶ τὰς ὄψεις ἀσθενής. ὀλιγώρως δʼ
ἔχοντος τοῦ Προξένου πρὸς τὴν ζήτησιν, δίκην
<milestone unit="reiskpage" n="635" TEIform="milestone"/> ἔλαχεν 
αὐτῷ περὶ τῶν χρημάτων αὐτὸς οὐδεπώποτε πρότερον
εἰς δικαστήριον παρελθών. οὗτος μὲν ὁ βίος
τἀνδρός. ἀποδείκνυται δʼ ἕκαστον αὐτῶν ἔκ τε τῶν
ἱστοριῶν τῶν Φιλοχόρου καὶ ἐξ ὧν αὐτὸς περὶ αὐτοῦ
<pb id="p.301" TEIform="pb"/>
ξυνέγραψεν ἐν τῷ λόγῳ τῷ κατὰ Προξένου, ὃς εἴρηται
μὲν μετὰ τὴν φυγήν, προσκειμένην δὲ ἔχει τὴν
γραφὴν ταύτην: <quote TEIform="quote">Δείναρχος Σωστράτου Κορίνθιος
Προξένῳ, ᾧ σύνειμι, βλάβης ταλάντων δύο. ἔβλαψέ
με Πρόξενος, ὑποδεξάμενος εἰς τὴν οἰκίαν τὴν ἑαυτοῦ 
τὴν ἐν ἀγρῷ, ὅτε πεφευγὼς Ἀθήνηθεν κατῄειν ἐκ
Χαλκίδος, χρυσίου μὲν στατῆρας ὀγδοήκοντα καὶ διακοσίους
καὶ πέντε, οὓς ἐκόμισα ἐκ Χαλκίδος εἰδότος
Προξένου καὶ εἰσῆλθον ἔχων εἰς τὴν οἰκίαν αὐτοῦ,
ἀργυρώματα δὲ οὐκ ἔλαττον εἴκοσι μνῶν ἄξια, ἐπιβουλεύσας 
τούτοις.</quote> οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ ἐν αὐτῷ τῷ
λόγῳ εὐθὺς μὲν ἐν ἀρχῇ περὶ τοῦ μηδεμίαν δίκην
πρότερον εἰσελθεῖν δεδήλωκεν, ἐν δὲ τοῖς <del status="unremarkable" TEIform="del">πρότερον</del>
<milestone unit="reiskpage" n="636" TEIform="milestone"/>μετὰ ταῦτα πρῶτον μὲν ἐν τῷ προοιμίῳ τὴν βλάβην
τὴν γενομένην αὐτῷ διὰ Προξένου δεδήλωκεν, ἐν δὲ 
τοῖς ἑξῆς περί τε τῆς φυγῆς καὶ τῶν ἄλλων διεξέρχεται
πάντων, ἐξ ὧν γίγνεται φανερὰ τὰ προειρημένα,
καὶ ἔτι πρὸς τούτοις, ὅτι ξένος διέμεινε καὶ γέρων
ἤδη ὢν εἶπε τὸν λόγον, ἐξ ὦν ἐπὶ τῷ τέλει τῆς δίκης εἴρηκε. 
ταῦτα μὲν αὐτὸς ὁ Δείναρχος περὶ ἑαυτοῦ. Φιλόχορος
δὲ ἐν ταῖς Ἀττικαῖς ἱστορίαις περί τε τῆς φυγῆς
τῶν καταλυσάντων τὸν δῆμον καὶ περὶ τῆς καθόδου
πάλιν οὕτως λέγει: <quote TEIform="quote">τοῦ γὰρ Ἀναξικράτους ἄρχοντος
εὐθὺ μὲν ἡ τῶν Μεγαρέων πόλις ἑάλω: ὁ δὲ Δημήτριος 
<pb id="p.302" TEIform="pb"/>
ὁ <add TEIform="add">βασιλεὺς</add> κατελθὼν ἐκ τῶν Μεγάρων κατεσκευάζετο
τὰ πρὸς τὴν Μουνυχίαν καὶ τὰ τείχη κατασκάψας
ἀπέδωκε τῷ δήμῳ. ὕστερον δὲ εἰσηγγέλθησαν
πολλοὶ <add TEIform="add">τῶν</add> πολιτῶν, ἐν οἷς καὶ Δημήτριος ὁ Φαληρεύς.
τῶν δʼ εἰσαγγελθέντων οὓς μὲν οὐχ ὑπομείναντας
τὴν κρίσιν ἐθανάτωσαν τῇ
<milestone unit="reiskpage" n="637" TEIform="milestone"/> ψήφῳ, οὓς δʼ ὑπακούσαντας 
ἀκούσαντας ἀπέλυσαν.</quote> ταῦτα μὲν οὖν τῆς ὀγδόης.
ἐν δὲ τῇ ἐνάτῃ φησί: <quote TEIform="quote">τοῦ δʼ ἐνιαυτοῦ τουδὶ διελθόντος,
ἑτέρου δʼ εἰσιόντος, ἐν ἀκροπόλει σημεῖον ἐγένετο
τοιοῦτον: κύων εἰς τὸν τῆς Πολιάδος νεὼν εἰσελθοῦσα
καὶ δῦσα εἰς τὸ Πανδρόσειον, ἐπὶ τὸν βωμὸν ἀναβᾶσα
τοῦ Ἑρκείου Διὸς τὸν ὑπὸ τῇ ἐλαίᾳ κατέκειτο. πάτριον
δʼ ἐστὶ τοῖς Ἀθηναίοις, κύνα μὴ ἀναβαίνειν εἰς
ἀκρόπολιν. περὶ τὸν αὐτὸν δὲ χρόνον καὶ ἐν τῷ οὐρανῷ
μεθʼ ἡμέραν ἡλίου τʼ ἐξέχοντος καὶ οὔσης αἰθρίας
ἀστὴρ ἐπί τινα χρόνον ἐγένετο ἐκφανής. ἡμεῖς δʼ ἐρωτηθέντες
ὑπέρ τε τοῦ σημείου καὶ τοῦ φαντάσματος,
εἰς ὃ φέρει, φυγάδων κάθοδον ἔφαμεν προσημαίνειν
ἀμφότερα καὶ ταύτην οὐκ ἐκ μεταβολῆς πραγμάτων
ἐσομένην, ἀλλʼ ἐν τῇ καθεστώσῃ πολιτείᾳ: καὶ τὴν κρίσιν
ἐπιτελεσθῆναι συνέβη.</quote>
</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p">προειρημένων δὴ τούτων ἓν ἔτι λείπεται καὶ
<milestone unit="reiskpage" n="638" TEIform="milestone"/>
ἀναγκαιότατον, τὴν ἡλικίαν αὐτοῦ διορίσαι, ἵνα καὶ
<pb id="p.303" TEIform="pb"/>
περὶ τῶν λόγων τῶν τε γνησίων αὐτοῦ καὶ μὴ σαφές
τι ἔχωμεν λέγειν. τίθεμεν δὴ αὐτὸν ἑβδομηκοστὸν
ἔχοντα ἔτος ἀπὸ τῆς φυγῆς κατεληλυθέναι, ὡς καὶ
αὐτός φησι, γέροντα αὑτὸν ἀποκαλῶν: ἀφʼ οὗ χρόνου
καὶ καλεῖν τοὺς ἐν τῇ ἡλικίᾳ ταύτῃ μάλιστα εἰώθαμεν. 
ὑποκειμένων δὲ τούτων ὁλοσχερεῖ λογισμῷ <quote TEIform="quote">τὸ γὰρ
ἀκριβὲς οὐκ ἔχομεν</quote> εἴη ἂν κατὰ Νικόφημον ἄρχοντα
γεγονώς. εἰ δέ τις ἢ πρεσβύτερον ἢ νεώτερον τῶν
εἰρημένων χρόνων αὐτὸν εἶναι φήσει, πρὸς τῷ μηδὲν
ὑγιὲς λέγειν καὶ λόγους αὖ πολλοὺς ἀφελεῖται, μᾶλλον 
δὲ πάντας πλὴν πέντε ἢ ἕξ, τῶν μὲν πρεσβύτερον
αὐτόν, τῶν δὲ νεώτερον εἶναι λέγων. οὐ μὴν ἀλλὰ
καὶ ἄρξασθαι λέγοντες αὐτὸν λόγους συγγράφειν ἀπὸ
τοῦ πέμπτου ἢ ἕκτου πρὸς τῷ εἰκοστῷ ἔτους οὐκ ἂν
ἁμάρτοιμεν, ἄλλως τε καὶ τῶν περὶ Δημοσθένη τότε 
ἀκμαζόντων. ἕκτος δὲ καὶ εἰκοστός ἐστιν ἀπὸ Νικοφήμου
<milestone unit="reiskpage" n="639" TEIform="milestone"/>Πυθόδημος. ὥσθʼ ὅσους εὑρίσκομεν πρεσβυτέρους
τούτου τοῦ ἄρχοντος <del status="unremarkable" TEIform="del">τοὺς φερομένους εἰς αὐτὸν
λόγους</del> εἴ τις γνησίους θήσεται, ἀπιστοίημεν ἂν
εἰκότως: ἔτι δὲ καὶ τοὺς ἀπʼ Ἀναξικράτους ἕως Φιλίππου 
τετελεσμένους ἀγῶνας ὁμοίως ἐν τοῖς ψευδέσιν
ἀναγράφοιμεν ἄν: οὐ γὰρ εἰς Χαλκίδα ἄν τινες ἔπλεον
λόγων χάριν ἢ ἰδίων ἢ δημοσίων: οὐ γὰρ τέλεον ἠπόρουν
οὕτω λόγων.
<pb id="p.304" TEIform="pb"/>
ἐπεὶ δὲ ὁ χρόνος τἀνδρὸς ὡς οἷόν τε ἀκριβέστατα
εὕρηται, πρὸς ὃν καὶ τῶν λόγων τούς τε γνησίους καὶ
μὴ διακρινοῦμεν, καιρὸς ἤδη καὶ περὶ τοῦ χαρακτῆρος
αὐτοῦ λέγειν. ἔστι δὲ δυσόριστον. οὐδὲν γὰρ οὔτε
</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p">κοινὸν οὔτʼ ἴδιον ἔσχεν οὔτʼ ἐν τοῖς ἰδίοις οὔτʼ ἐν τοῖς
δημοσίοις ἀγῶσιν, ἀλλὰ καὶ τοῖς Λυσίου παραπλήσιος
ἔστιν ὅπου γίνεται καὶ τοῖς Ὑπερείδου καὶ τοῖς Δημοσθένους
λόγοις. καὶ τούτων πολλὰ ἄν τις ἔχοι παραδείγματα
<milestone unit="reiskpage" n="640" TEIform="milestone"/> ἐκθέσθαι. τοῦ μὲν Λυσιακοῦ χαρακτῆρος 
ἔν τε τῷ περὶ Μνησικλέους λόγῳ καὶ ἐν τῷ κατὰ Λυσικράτους
ὑπὲρ Νικομάχου καὶ ἐν ἄλλοις πολλοῖς. τοῦ
δʼ Ὑπερειδείου ταῖς τε οἰκονομίαις ἀκριβεστέρου καὶ
ταῖς κατασκευαῖς γενναιοτέρου πως ὄντος τῶν Λυσιακῶν
ἐν πλείοσι μὲν ἢ τριάκοντα Δεινάρχου λόγοις
παραδείγματα εὑρεῖν ἔστιν, οὐχ ἥκιστα δὲ καὶ ἐν τῷ
περὶ τῆς Ἀγάθωνος διαμαρτυρίας. οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ
τοῦ Δημοσθενικοῦ χαρακτῆρος, ὃν μάλιστα ἐμιμήσατο,
πολὺ πλείω δύναιτʼ ἄν τις εἰπεῖν, ἄλλως τε καὶ ἐν τῷ
κατὰ Πολυεύκτου. προοιμιάζεται γὰρ ὁμοίως ἐκείνῳ,
καὶ διʼ ὅλου τοῦ λόγου παραπλήσιος μεμένηκε.
</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p">πῶς οὖν ἄν τις δυνηθείη τοὺς γνησίους αὑτῷ
γνωρίζειν λόγους; πρῶτον μὲν εἰ ἐπίσταιτο τοὺς τῶν
ἄλλων χαρακτῆρας, ἔπειτα τοὺς μὲν Λυσίου παραπλησίους
λόγους τούτῳ προσφέροι, τοὺς δʼ Ὑπερείδου
<pb id="p.305" TEIform="pb"/>
δόξαντας
<milestone unit="reiskpage" n="641" TEIform="milestone"/> εἶναί τισι Δεινάρχου λέγοι μακρὰ ταῖς ἐπιγραφαῖς
τῶν βυβλίων χαίρειν εἰπών, τοὺς δὲ τῷ Δημοσθενικῷ
χαρακτῆρι προσεληλυθότας ὡς οἷόν τε τούτου
τοῦ ἀνδρὸς διαβεβαιοῖτο εἶναι. ἐπὶ μὲν γὰρ τῶν
ἄλλων ῥητόρων, οὕς μεμίμηται, μεγίστη γνῶσις ἡ ὁμοείδεια 
τῶν λόγων. αὐτίκα ὁ μὲν Λυσίας ἔν τε τοῖς
ἰδίοις καὶ τοῖς δημοσίοις ἀγῶσιν αὐτὸς αὑτῷ ὁμολογούμενός
ἐστιν <gap TEIform="gap"/> εἰς δὲ τὸν λεκτικὸν τόπον κατὰ
τὴν τῶν ὀνομάτων σαφήνειαν καὶ σύνθεσιν αὐτοφυῆ
μὲν καὶ λείαν εἶναι δοκοῦσαν, παντὸς δὲ λόγου κατὰ 
τὴν ἡδονὴν διαφέρουσαν. ὁ δʼ Ὑπερείδης κατὰ μὲν
τὴν ἐκλογὴν τῶν ὀνομάτων ἡττᾶται Λυσίου, κατὰ δὲ
τὸν πραγματικὸν τόπον διαφέρει. διηγεῖται δὲ πολλαχῶς,
ποτὲ μὲν κατὰ φύσιν ποτὲ δὲ ἀπὸ τοῦ τέλους
ἐπὶ τὴν ἀρχὴν πορευόμενος. πιστοῦταί <add TEIform="add">τε</add> οὐ κατʼ 
ἐνθύμημα μόνον, ἀλλὰ καὶ κατʼ ἐπιχείρημα πλατύνων.
<milestone unit="reiskpage" n="642" TEIform="milestone"/>ὁ δὲ τούτους τε καὶ τοὺς ἄλλους πάντας ὑπερβαλλόμενος
Δημοσθένης, ἅπαντα μιμησάμενος καὶ πάντων
τὰ κάλλιστα ἐκλεξάμενος, δῆλος μὲν καὶ τῇ φωνῇ μόνον,
δῆλος δὲ καὶ τῷ καθʼ ἕνα ἕκαστον λόγον πρέποντι, 
οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ <add TEIform="add">τῇ</add> συνθέσει καὶ τῷ τῶν
σχηματισμῶν ἀγκύλῳ καὶ τῇ οἰκονομίᾳ καὶ τῷ πάθει
καὶ τὸ μέγιστον τῇ δεινότητι. ὁ δὲ Δείναρχος οὔτε
<pb id="p.306" TEIform="pb"/>
ὅμοιος ἐν ἅπασίν ἐστιν οὔτʼ ἰδίου τινὸς εὑρετής, διʼ οὗ γνώσεταί τις αὐτὸν ἀκριβῶς, ἢ τοῦτον τὸν τρόπον:
πολὺ γὰρ ἐμφαίνει μιμήσεις τε καὶ αὐτῶν ὡς πρὸς τῶν
λόγων τἀρχέτυπον διαφοράν, ὡς καὶ ἐπὶ τῶν Ἰσοκράτους
μαθητῶν καὶ αὐτοῦ τοῦ Ἰσοκράτους.
</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="7" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p">ἔστωσαν δή τινες ἐπιγραφόμενοι λόγοι ὡς ὄντες
Δεινάρχου, πολλὴν ἔχοντες πρὸς τὰ Λυσιακὰ ὁμοιότητα.
τούτων ὁ βουλόμενος ποιεῖσθαι τὴν διάγνωσιν
πρῶτον μὲν τὴν ἰδιότητα τοῦ ἀνδρὸς ἐκείνου θεωρείτω,
ἔπειτʼ ἐὰν μὲν ἀρετήν τε καὶ χάριν τοῖς λόγοις ἐπανθοῦσαν
ἴδῃ καὶ τὴν τῶν ὀνομάτων ἐκλογὴν ἐνοῦσαν
<milestone unit="reiskpage" n="643" TEIform="milestone"/>
καὶ τὸ μηδὲν ἄψυχον εἶναι τῶν λεγομένων, θαρρῶν
λεγέτω τούτους Λυσίου. ἐὰν δὲ μήτε <add TEIform="add">τὸ</add> χάριεν
ὅμοιον εὑρίσκῃ μήτε τὸ πιθανὸν καὶ τὸ τῶν ὀνομάτων
ἀκριβὲς μήτε <add TEIform="add">τὸ</add> τῆς ἀληθείας ἁπτόμενον, ἐν τοῖς
Δεινάρχου λόγοις αὐτοὺς ἐάτω. ὁμοίως καὶ ἐπὶ τῶν
Ὑπερείδου: ἐὰν τῆς μὲν λέξεως τὸ ἰσχυρόν, τῆς δὲ
συνθέσεως τὸ ἁπλοῦν, τῶν δὲ πραγμάτων τὸ εὔκαιρον,
τῆς δὲ κατασκευῆς τὸ μὴ τραγικὸν μηδὲ ὀγκῶδες ἔχῃ
<quote TEIform="quote">ταῦτα γὰρ μέγιστα ἐκείνου τοῦ ἀνδρὸς ἴδιά ἐστιν</quote>,
Ὑπερείδου λεγέτω. ἐὰν δὲ ἐνδεεστέρως ἐν αὐτοῖς τούτοις
ἔχῃ, κἂν τὰ ἄλλα πάντα μὴ φαύλως ᾖ γεγραμμένα,
ἐν τοῖς Δεινάρχου πάλιν ἀναγραφέτω. τὸ δʼ
αὐτὸ καὶ περὶ Δημοσθένους ὑπολαμβάνομεν. ἐὰν μὲν
<pb id="p.307" TEIform="pb"/>
καὶ ἡ τῆς λέξεως μεγαλοπρέπεια καὶ ἡ τῆς συνθέσεως
ἐξαλλαγὴ καὶ τὸ τῶν παθῶν ἔμψυχον καὶ τὸ διὰ πάσης
<milestone unit="reiskpage" n="644" TEIform="milestone"/>κεραίας διῆκον πικρὸν καὶ νοερὸν τό τε πνεῦμα καὶ
ἡ δεινότης πᾶσι παρέπηται, μηθὲν ἔτι τὸ κωλῦον ἔστω
<add TEIform="add">ἐν τοῖς</add> Δημοσθένους αὐτοὺς ἀναγράφειν. ἐὰν δʼ 
ἐλλείπῃ τὸ ἐν ἑκάστῳ τούτων ἄκρον ἢ τὸ διὰ πάσης
ἰδέας ὅμοιον, μενέτωσαν ἐν τοῖς Δειναρχείοις. ὡς δὲ
καθόλου εἰπεῖν, δύο τρόπους τῆς διαφορᾶς ὡς πρὸς
τὰ ἀρχαῖα μιμήσεως εὕροι τις ἄν: ὧν ὃ μὲν φυσικός
τέ ἐστι καὶ ἐκ πολλῆς κατηχήσεως καὶ συντροφίας λαμβανόμενος, 
ὃ δὲ τούτῳ προσεχὴς ἐκ τῶν τῆς τέχνης
παραγγελμάτων. περὶ μὲν οὖν τοῦ προτέρου τί ἄν τις
καὶ λέγοι; περὶ δὲ τοῦ δευτέρου τί ἂν ἔχοι τις εἰπεῖν
<add TEIform="add">ἢ</add> ὅτι πᾶσι μὲν τοῖς ἀρχετύποις αὐτοφυής τις ἐπιπρέπει
χάρις καὶ ὥρα, τοῖς δʼ ἀπὸ τούτων κατεσκευασμένοις, 
κἂν ἐπʼ ἄκρον μιμήσεως ἔλθωσι, πρόσεστίν τι ὅμως τὸ
ἐπιτετηδευμένον καὶ οὐκ ἐκ φύσεως ὑπάρχον. καὶ
τούτῳ τῷ παραγγέλματι οὐ ῥήτορες μόνον ῥήτορας
διακρίνουσιν ἀλλὰ καὶ ζωγράφοι τὰ Ἀπελλοῦ καὶ τῶν
ἐκεῖνον μιμησαμένων καὶ πλάσται τὰ Πολυκλείτου καὶ 
γλυφεῖς τὰ Φειδίου. </p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="8" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p">
<milestone unit="reiskpage" n="645" TEIform="milestone"/>καὶ οἱ μὲν Πλάτωνα μιμεῖσθαι λέγοντες καὶ τὸ μὲν 
ἀρχαῖον καὶ ὑψηλὸν καὶ εὔχαρι καὶ καλὸν οὐ δυνάμενοι
λαβεῖν, διθυραμβώδη δὲ ὀνόματα καὶ φορτικὰ
εἰσφέροντες κατὰ τοῦτʼ ἐλέγχονται ῥᾳδίως. οἱ δὲ Θουκυδίδην 
<pb id="p.308" TEIform="pb"/>
ζηλοῦν λέγοντες καὶ τὸ μὲν εὔτονον καὶ στερεὸν
καὶ δεινὸν καὶ τὰ τούτοις ὅμοια χαλεπῶς ἐκλαμβάνοντες,
τοὺς δὲ σολοικοφανεῖς σχηματισμοὺς καὶ
τὸ ἀσαφὲς προχειριζόμενοι, πάνυ εὐχερῶς ἂν ἁλίσκοιντο
ἐκ τούτου τοῦ παραγγέλματος. ὥς πέρ γε καὶ
ἐπὶ τῶν ῥητόρων οἱ μὲν Ὑπερείδην μιμούμενοι, διαμαρτόντες
τῆς χάριτος ἐκείνης καὶ τῆς ἄλλης δυνάμεως,
αὐχμηροί τινες ἐγένοντο, οἷοι γεγόνασι Ῥοδιακοὶ
ῥήτορες οἱ περὶ Ἀρταμένην καὶ Ἀριστοκλέα καὶ Φιλάγριον
καὶ Μόλωνα: οἱ δʼ Ἰσοκράτην καὶ τὰ
<milestone unit="reiskpage" n="646" TEIform="milestone"/> Ἰσοκράτους 
ἀποτυπώσασθαι θελήσαντες ὕπτιοι καὶ ψυχροὶ
καὶ ἀσύστροφοι καὶ ἀναληθεῖς: οὗτοι δʼ εἰσὶν οἱ περὶ
Τίμαιον καὶ Ψάωνα καὶ Σωσιγένην. οἱ δὲ Δημοσθένην
προχειρισάμενοι καὶ τὰς ἀρετὰς τὰς ἐκείνου διώκοντες
τῆς μὲν προαιρέσεως ἕνεκα ἐπῃνέθησαν, οὐ μὴν
ἴσχυσαν τὰ κράτιστα τῶν ἐκείνου τοῦ ῥήτορος ἔργων
λαβεῖν. τούτων ἄριστον ἄν τις θείη τὸν Δείναρχον
γενέσθαι. λείπεται δὲ Δημοσθένους κατὰ <add TEIform="add">μὲν</add> τὴν
ἐκλογὴν τῶν ὀνομάτων τῇ δεινότητι, κατὰ δὲ τὴν σύνθεσιν
τῇ ποικιλίᾳ τῶν σχημάτων καὶ τῇ ἐξαλλαγῇ,
κατὰ δὲ τὴν εὕρεσιν τῶν ἐπιχειρημάτων τῷ μὴ καινὰ
καὶ παράδοξα λαμβάνειν ἀλλὰ φανερὰ καὶ ἐν τῷ μέσῳ
κείμενα, κατὰ δὲ τὴν οἰκονομίαν τῇ τάξει καὶ
<milestone unit="reiskpage" n="647" TEIform="milestone"/> ταῖς 
<pb id="p.309" TEIform="pb"/>
ἐξεργασίαις τῶν ἐπιχειρημάτων καὶ ταῖς προκατασκευαῖς
καὶ ταῖς ἐφόδοις καὶ τοῖς ἄλλοις τεχνικοῖς παραγγέλμασιν,
ἃ περὶ ταύτην ἐστὶ τὴν ἰδέαν, μάλιστα δʼ
αὐτοῦ λείπεται τῇ συμμετρίᾳ καὶ τῷ καιρῷ <add TEIform="add">καὶ τῷ</add>
πρέποντι. λέγω δὲ ταῦτα οὐκ ἐν τῷ καθόλου τρόπῳ, 
ὡς μηδὲν τούτων κατορθοῦντος, ἀλλʼ ἐν τῷ κοινοτέρῳ
καὶ ὡς ἐπὶ τὸ πολύ. διʼ αὐτὸ γὰρ τοῦτο καὶ ἄγροικόν
τινες Δημοσθένην ἔφασαν <add TEIform="add">αὐτὸν</add> εἶναι, κατὰ τὸ ἐλλιπὲς
τῆς οἰκονομίας ταύτην περὶ αὐτοῦ τὴν δόξαν
λαβόντες: τὸ γὰρ ἄγροικον τοῦ πολιτικοῦ σώματος οὐ 
μορφῇ, κατασκευῇ δὲ καὶ διαθέσει τινὶ τῆς μορφῆς διήνεγκεν.
</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="9" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p">ἃ μὲν οὖν ἐνεδέχετο περὶ τοῦ χαρακτῆρος τοῦ ἀνδρὸς 
εὑρεῖν τε καὶ γράψαι, ταῦτʼ ἐστίν, ἐπὶ δὲ τὴν
τῶν λόγων διάγνωσιν τρέψομαι. τοῖς μὲν οὖν γνησίοις 
αὐτὸ τὸ τῆς ἀναγραφῆς προσέσται μόνον, τοῖς
δὲ ψευδέσι τὰ τοῦ τʼ ἐλέγχου καὶ τῆς αἰτίας διηκριβωμένα,
δἰ ἣν ἕκαστον ἀθετοῦμεν αὐτῶν. ἐπεὶ δʼ
ἀναγκαία πρὸς ταῦτα ἡ τῶν χρόνων διάγνωσις, τοὺς
Ἀθήνησιν ἄρξαντας, ἀφʼ οὗ Δείναρχον ὑπεθέμεθα γεγονέναι 
χρόνου,
<milestone unit="reiskpage" n="648" TEIform="milestone"/> μέχρι τῆς δοθείσης αὐτῷ μετὰ τὴν
φυγὴν καθόδου, γενομένους ἑβδομήκοντα, προθήσομεν.
εἰσὶ δὲ οἵδε: Νικόφημος, Καλλιμήδης, Εὐχάριστος,
Κηφισόδοτος, Ἀγαθοκλῆς, Ἐλπίνης, Καλλίστρατος,
Διότιμος, Θούδημος, Ἀριστόδημος, Θέελλος, Ἀπολλόδωρος, 
<pb id="p.310" TEIform="pb"/>
Καλλίμαχος, Θεόφιλος, Θεμιστοκλῆς, Ἀρχίας,
Εὔβουλος, Λυκίσκος, Πυθόδοτος, Σωσιγένης, Νικόμαχος,
Θεόφραστος, Λυσιμαχίδης, Χαιρωνίδας, Φρύνιχος,
<milestone unit="reiskpage" n="649" TEIform="milestone"/>
Πυθόδημος: ἐπὶ τούτου πρῶτον αὐτὸν εἰς δικαστήριον
λόγους συγγράφειν ὑπεθέμεθα. μετὰ δὲ
τοῦτον Εὐαίνετος, Κτησικλῆς, Νικοκράτης, Νικήτης,
Ἀριστοφάνης, Ἀριστοφῶν, Κηφισοφῶν, Εὐθύκριτος,
Ηγήμων, Χρέμης, Ἀντικλῆς, <add TEIform="add">Ἡγησίας</add>, Κηφισόδωρος,
Φιλοκλῆς:
<milestone unit="reiskpage" n="650" TEIform="milestone"/> ἐπὶ τούτου τὴν φρουρὰν ἐδέξαντο Ἀθηναῖοι, 
καὶ ὁ δῆμος κατελύθη. Ἄρχιππος, Νέαιχμος,
Ἀπολλόδωρος, Ἄρχιππος, Δημογένης, Δημοκλείδης,
Πραξίβουλος, Νικόδωρος, Θεόφραστος, Πολέμων, Σιμωνίδης,
Ἱερομνήμων, Δημήτριος, Καίριμος, Ἀναξικράτης:
ἐπὶ τούτου ἡ κατασταθεῖσα ὑπὸ Κασσάνδρου
ὀλιγαρχία κατελύθη, καὶ οἱ εἰσαγγελθέντες ἔφυγον, ἐν
οἷς καὶ Δείναρχος ἦν. Κόροιβος, Εὐξένιππος, Φερεκλῆς,
Λεώστρατος, Νικοκλῆς, Κλέαρχος, Ἡγέμαχος,
Εὐκτήμων, Μνησίδημος, Ἀντιφάτης, Νικίας, Νικόστρατος,
<milestone unit="reiskpage" n="651" TEIform="milestone"/>
Ὀλυμπιόδωρος, Φίλιππος <gap TEIform="gap"/> ἐπὶ τούτου
κάθοδος ἐδόθη τοῖς τε ἄλλοις φυγάσι καὶ Δεινάρχῳ
ὑπὸ βασιλέως Δημητρίου.
<pb id="p.311" TEIform="pb"/>
Δημόσιοι λόγοι γνήσιοι.
κατὰ Πολυεύκτου βασιλεύειν λαχόντος δοκιμασία:</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="10" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p">
<quote TEIform="quote">πολλὰ καὶ ἀγαθὰ γένοιτο.</quote> κατὰ Πολυεύκτου ἐκφυλλοφορηθέντος
ὑπὸ τῆς βουλῆς ἔνδειξις: <quote TEIform="quote">πάλαι
θαυμάζω ὑμῶν.</quote> κατὰ Πολυεύκτου περὶ τοῦ γεωφανίου: 
<quote TEIform="quote">περὶ μὲν αὐτῆς τῆς μηνύσεως.</quote> περὶ τοῦ
γεωφανίου ἐπίλογος: <quote TEIform="quote">βραχύν, ὦ ἄνδρες.</quote> κατὰ Πυθέου
ξενίας: <quote TEIform="quote">ἱκανὴ μὲν ἦν πρόφασις.</quote> κατὰ Πυθέου
περὶ τῶν κατὰ τὸ ἐμπόριον: <quote TEIform="quote">ἐπειδὴ τοῖς μὲν λέγειν
τῶν ῥητόρων.</quote> κατὰ Τιμοκράτους: <quote TEIform="quote">ὥσπερ δίκαιόν 
ἐστι.</quote> κατὰ Λυκούργου εὔθυναι: <quote TEIform="quote">οἶδα, ὅτι, κἂν μηδὲν
ὑμῖν.</quote>
<milestone unit="reiskpage" n="652" TEIform="milestone"/> Συνηγορία Αἰσχίνῃ κατὰ Δεινίου: <quote TEIform="quote">βουλοίμην
ἄν, ὦ ἄνδρες.</quote> κατὰ Φορμισίου ἀσεβείας:
<quote TEIform="quote">ἆρά γʼ εἴ τινες.</quote> κατὰ Καλλαίσχρου περὶ τῶν τιμῶν:
<quote TEIform="quote">πολλάκις, ὦ Ἀθηναῖοι.</quote> Τυρρηνικός: <quote TEIform="quote">ἅπαντα συμβήσεσθαι 
ἔτι.</quote> κατὰ Διονυσίου τοῦ ἐπὶ τῆς διοικήσεως:
<quote TEIform="quote">ἴσως μέν, ὦ Ἀθηναῖοι.</quote> καθʼ Ἱμεραίου εἰσαγγελτικός:
<quote TEIform="quote">οὐδένα νομίζω, ὦ Ἀθηναῖοι.</quote> εἰσαγγελία
κατὰ Πιστίου: <quote TEIform="quote">ὥσπερ καὶ ὑμῶν ἕκαστος.</quote> κατʼ Ἀγασικλέους
εἰσαγγελία ξενίας: <quote TEIform="quote">οὐδένα πώποτε οἶμαι.</quote> 
κατὰ Θεοκρίνου ἔνδειξις: <quote TEIform="quote">τοῦ πατρός, ὦ ἄνδρες.</quote>
<pb id="p.312" TEIform="pb"/>
τοῦτον
<milestone unit="reiskpage" n="653" TEIform="milestone"/> Καλλίμαχος ἐν τοῖς Δημοσθένους φέρει. κατὰ 
Στεφάνου παρανόμων: <quote TEIform="quote">ὑπάρχει τοῦ νόμου δεδωκότος,
ὦ ἄνδρες.</quote> κατὰ Καλλισθένους εἰσαγγελία: <quote TEIform="quote">οὐκ
ἀγνοῶ, <add TEIform="add">ὦ</add> ἄνδρες.</quote> διαδικασία Φαληρέων πρὸς
Φοίνικας ὑπὲρ τῆς ἱερωσύνης τοῦ Ποσειδῶνος: <quote TEIform="quote">εὔχομαι,
νὴ τὴν Ἀθηνᾶν, πρέπειν δή.</quote> πρὸς τὴν Κηφισοφῶντος
ἀπογραφήν: <quote TEIform="quote">πρῶτον μέν, ὦ ἄνδρες, δέομαι.</quote>
<quote TEIform="quote">ο ὕστερος: <quote TEIform="quote">τὰ μὲν περὶ τὴν ὠνήν.</quote> ἀπολογία διαμαρτυρίας
πρὸς τὴν Χάρητος <gap TEIform="gap"/> εἰσαγγελία κατὰ Φειδιάδου
γραμματέως: <quote TEIform="quote">οὔτʼ ἔχθρας οὐδεμιᾶς ἕνεκα.</quote>
κατὰ Φιλοκλέους ὑπὲρ
<milestone unit="reiskpage" n="654" TEIform="milestone"/> τῶν Ἁρπαλείων: <quote TEIform="quote">τί χρὴ λέγειν 
τὸ πρὸς τῶν.</quote> κατὰ Γνωδίου περὶ τῶν Ἁρπαλείων:
<quote TEIform="quote">οὐκ ἄδηλον.</quote> κατʼ Ἀριστονίκου περὶ τῶν
Ἁρπαλείων: <quote TEIform="quote">εὐτύχημα μὲν ἦν, ὦ ἄνδρες.</quote> κατὰ Δημοσθένους
περὶ τῶν Ἁρπαλείων: <quote TEIform="quote">ὁ μὲν δημαγωγὸς ὑμῖν.</quote>
κατὰ Ἀριστογείτονος περὶ τῶν Ἁρπαλείων: <quote TEIform="quote">πάνθ,</quote>
ὡς ἔοικεν, ὦ ἄνδρες.</quote>
ψευδεπίγραφοι δημόσιοι.
</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="11" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p">κατὰ Θεοδώρου εὐθυντικός: <quote TEIform="quote">ἥκιστα μέν, ὦ ἄνδρες.</quote>
πρεσβύτερός ἐστι τῆς Δεινάρχου ἡλικίας. εἴρηται γὰρ
ἐπὶ Θεοφίλου ἢ Θεμιστοκλέους ἄρχοντος μετὰ Θέελλον
<milestone unit="reiskpage" n="655" TEIform="milestone"/>
ἄρχοντα ἐνιαυτῷ τρίτῳ <add TEIform="add">ἢ τετάρτῳ</add>, ὡς ἐξ αὐτοῦ
<pb id="p.313" TEIform="pb"/>
τοῦ λόγου γίνεται φανερόν, οὔπω πέμπτον <add TEIform="add">καὶ δέκατον</add>,
ὡς ἐδείξαμεν, ἔτος ἔχοντος αὐτοῦ. κατὰ Κηρύκων:
<quote TEIform="quote">εἰ μὲν ὁ πατήρ, ὦ ἄνδρες.</quote> οὗτος ὁ ἀγὼν εἴρηται
ἐπʼ ἄρχοντος Εὐβούλου ἢ Λυκίσκου τοῦ μετʼ Εὔβουλον,
οὔπω εἰκοστ<add TEIform="add">ὸν ἔτος ἔχ</add>οντος αὐτοῦ <gap TEIform="gap"/> ὁ μὲν 
γὰρ λόγος περί τινος ἀποψηφισθέντος γέγονεν ἐπʼ
Ἀρχίου τοῦ μετὰ Θεμιστοκλέα. δῆλον δʼ ἕκαστον τῶν
εἰρημένων ἐξ αὐτοῦ τοῦ λόγου γίγνεται. κατὰ Μοσχίωνος,
ἀπογραψαμένου αὐτὸν Νικοδίκου: <quote TEIform="quote">τῶν ἀποψηφισαμένων,
ὦ ἄνδρες, τουτουὶ Μοσχίωνος συμβαλών.</quote> 
καὶ οὗτος ὁ λόγος κατὰ τοὺς αὐτοὺς χρόνους
τῷ προτέρῳ εἴρηται. δηλοῦται δʼ ἔκ τε αὐτῆς <add TEIform="add">τῆς</add>
ἀρχῆς τοῦ λόγου καὶ
<milestone unit="reiskpage" n="656" TEIform="milestone"/>
<del status="unremarkable" TEIform="del">τὰ</del> τῶν ἑξῆς. κατὰ Μενεκλέους
ἀπαγωγῆς: <quote TEIform="quote">ὦ ἄνδρες δικασταί, καὶ τῶν νόμων
καθʼ οὕς.</quote> καὶ οὗτος εἴρηται παιδὸς ὄντος ἔτι Δεινάρχου. 
ὁ μὲν γὰρ κρινόμενός ἐστι Μενεκλῆς ὁ τὴν ἱέρειαν
Νῖνον ἑλών, ὁ δὲ κατηγορῶν υἱὸς τῆς Νίνου. ἔστι
δὲ ταῦτα πρεσβύτερα τῆς Δεινάρχου ἀκμῆς. ὁ μὲν
γὰρ Δημοσθένους περὶ τοῦ ὀνόματος <del status="unremarkable" TEIform="del">δεδηλώκαμεν</del>
λόγος, ἐν ᾧ τούτων μέμνηται, κατὰ Θέελλον ἢ Ἀπολλόδωρον 
ἄρχοντα τετέλεσται, ὡς ἐν τοῖς περὶ Δημοσθένους
δεδηλώκαμεν. εἰ δʼ ὡς τεθνηκότος ἤδη τοῦ
<pb id="p.314" TEIform="pb"/>
Μενεκλέους ὁ Δημοσθένης ἐκεῖ μέμνηται λέγων: <quote TEIform="quote">ἑωρᾶτε
γὰρ πάντες αὐτὸν χρώμενον, ἕως ἔζη, Μενεκλεῖ,</quote>
παλαιὸς λόγος τίς ἐστιν. ὅτι δὲ οὗτος ὁ Μενεκλῆς,
ἐν αὐτῷ λόγῳ δεδήλωκεν ὁ κατηγορῶν. διαδικασία
<milestone unit="reiskpage" n="657" TEIform="milestone"/> Ἀθμονεῦσι περὶ τῆς μυρρίνης καὶ τῆς μίλακος: 
<quote TEIform="quote">εὔχομαι δὴ τῇ Δήμητρι καὶ τῇ Κόρῃ.</quote> πρεσβύτερός
ἐστι τῆς Δεινάρχου ἀκμῆς. εἴρηται γὰρ ἐπὶ Νικομάχου
ἄρχοντος, ὡς ἐξ αὐτοῦ τοῦ λόγου γίγνεται δῆλον,
ἓν πρὸς τοῖς εἴκοσιν ἔτος τοῦ ῥήτορος ἔχοντος. οἱ
μὲν οὖν <add TEIform="add">πρεσβύτεροι</add> τῆς ἀκμῆς αὐτοῦ φερόμενοι
ψευδεπίγραφοι <del status="unremarkable" TEIform="del">εἰς αὐτὸν</del> λόγοι εἰσὶν οἵδε. μετὰ δὲ
τὴν ἐξ Ἀθηνῶν εἰς Χαλκίδα ἀναχώρησιν οἵδε: διαδικασία
τῆς ἱερείας τῆς Δήμητρος πρὸς τὸν ἱεροφάντην:
<quote TEIform="quote">πολλῶν καὶ παραδόξων, ὦ ἄνδρες δικασταί.</quote> οὗτος
ὁ λόγος ἤδη πεφευγότος αὐτοῦ εἴρηται, ὡς ἐξ
αὐτοῦ γίγνεται φανερόν. μέμνηται γὰρ ἐν αὐτῷ <add TEIform="add">ὁ
λέγων</add> τῆς κατασχούσης ὀλιγαρχίας. κατὰ Τιμοκράτους
εἰσαγγελτικὸς δήμου καταλύσεως: <quote TEIform="quote">ἔργα ποιεῖς.</quote>
οὗτος καὶ ἀπʼ αὐτῆς τῆς ἐπιγραφῆς ἐστι δῆλος ψευδεπίγραφος
ὤν. κατὰ Σπουδίου: <quote TEIform="quote">καὶ ἐν τῷ δήμῳ
κατηγορήσειν ὑπεσχόμην.</quote> μετὰ τὴν κατάλυσιν τῆς ὀλιγαρχίας
εἴρηται καὶ οὗτος
<milestone unit="reiskpage" n="658" TEIform="milestone"/> ἤδη Δεινάρχου <del status="unremarkable" TEIform="del">φαίνεται</del> 
φεύγοντος, ὡς ἐξ αὐτοῦ μάλιστα τοῦ λόγου γίγνεται
<pb id="p.315" TEIform="pb"/>
φανερόν. διαδικασία Εὑδανέμων πρὸς Κήρυκας ὑπὲρ
τοῦ κανῶς: <quote TEIform="quote">οὐδαμῶς τοιαῦτα πράγματα.</quote> καὶ οὗτος
κατὰ τοὺς αὐτοὺς χρόνους εἴρηται, πεφευγότος ἤδη
τοῦ ῥήτορος, ὡς ἐν αὐτῷ τῷ λόγῳ πάλιν δηλοῦται.
Ἀττικός: <quote TEIform="quote">πάντων ἦσαν ὁμοίως.</quote> καὶ οὗτος εἴρηται ἐν 
ἐκείνοις τοῖς χρόνοις, ὡς καὶ ἐν αὐτῷ τῷ λόγῳ φανερὸν
γίγνεται. Αἰτωλικός: <quote TEIform="quote">καὶ ἡμεῖς, ὦ ἄνδρες Αἰτωλοί,
πρέσβεις.</quote> οὗτος καθεστώσης τῆς ὀλιγαρχίας ὑπὸ
τῶν Ἀθήνηθεν φυγάδων εἴρηται δεομένων τοὺς Αἰτωλοὺς
αὑτοῖς βοηθεῖν, ἐπεὶ καὶ ὁ Κάσσανδρος αὐτοῖς 
ἐλευθέροις οὖσιν ἐπεχείρει, ὡς ἐν αὐτῷ τῷ λόγῳ γίγνεται
τοῦτο δῆλον. οὔκουν εἰκὸς φίλον ὄντα τὸν
Δείναρχον τῶν τὴν ὀλιγαρχίαν καταστησάντων τοῖς
καταλύειν ἐπιχειροῦσιν συναγωνίζεσθαι, οὐδʼ αὐτοὺς
Ἀθή
<milestone unit="reiskpage" n="659" TEIform="milestone"/>νηθε λόγους †   καταλαμβάνειν οἷόν τʼ ἐστί. Διφίλῳ 
δημηγορικός, αἰτοῦντι δωρεάς: <quote TEIform="quote">διὰ τὸ μὴ ῥᾴδιον εἶναι.</quote>
τοῦτον ἐπείσθην ὑπὸ Δημοσθένους γεγράφθαι τὸν
λόγον, ὅτι τὰς δωρεὰς ἔγραψεν αὐτῷ Δημοσθένης, ὡς
Δείναρχος ἐν τῷ κατὰ Δημοσθένους λόγῳ δεδήλωκε,
καὶ ὅτι ἐπὶ τέλει <add TEIform="add">τοῦ</add> λόγου ὁ Δίφιλος Δημοσθένην 
παρακαλεῖ συνήγορον. ἀπίθανον δὲ οἶμαι εἶναι τὰς
μὲν τιμὰς οὕτω γράφειν εὐνοοῦντα τῷ Διφίλῳ τὸν
Δημοσθένην, λόγον δὲ παρὰ Δεινάρχου λαβόντα περιιδεῖν.
Ἑρμίᾳ ἐμπορίου ἐπιμελητῇ περὶ τῶν κατηγορηθέντων
<pb id="p.316" TEIform="pb"/>
ἀπολογία: <quote TEIform="quote">δέομαι ὑμῶν, ὦ ἄνδρες.</quote> ἀπʼ αὐτοῦ
τοῦ χαρακτῆρος εὕροι τις ἂν οὐκ ὄντα τὸν λόγον
Δεινάρχου <quote TEIform="quote">ὑδαρής τε γὰρ καὶ ἀσθενὴς καὶ ψυχρός
ἐστιν</quote>, ἀλλὰ μᾶλλον αὐτὸν ἄν τις θείη Δημοκλείδου ἢ
Μενεσαίχμου ἢ τῶν ἄλλων τῶν τοιούτων τινός. ἀφαιροῦμαι
δὲ καὶ τοὺς ὑπὲρ Μενεσαίχμου λόγους ἀμφότέ
ρους αὐτοῦ, ὧν ὃ μέν ἐστιν περὶ τῆς Δήλου θυσίας:
<milestone unit="reiskpage" n="660" TEIform="milestone"/>
<quote TEIform="quote">ἱκετεύομεν ὑμᾶς καί</quote>: ὃ δὲ πρὸς Περικλέα καὶ Δημοκράτην,
οὗ ἡ ἀρχή: <quote TEIform="quote">νομίζομεν, ὦ ἄνδρες</quote> διά τε τὸν
χαρακτῆρα <quote TEIform="quote">ὑδαρὴς γὰρ καὶ κεχυμένος καὶ ψυχρός</quote> καὶ
ὅτι ὁ λέγων αὐτούς, ὢν οὔτε ἄδοξος καὶ μετὰ Λυκοῦργον
τὴν διοίκησιν τῶν δημοσίων χρημάτων παραλαβών,
ἐξητασμένος δὲ πολλάκις αὐτός, ὡς ἐν τοῖς λόγοις περὶ
ἁπάντων μηνύει, καὶ ἐν ἰδίοις καὶ ἐν δημοσίοις ἀγῶσιν
οὐκ ἂν ἦν ἀδύνατος, ὥστε Δεινάρχῳ λογογράφῳ:
χρῆσθαι. ὑπὲρ τοῦ μὴ ἐκδοῦναι Ἅρπαλον Ἀλεξάνδρῳ
<quote TEIform="quote">οὐκ ἄξιον ἄρα θαυμάζειν.</quote> οὐδʼ οὗτος ὁ λόγος ἐμφαίνει
τὸν Δεινάρχου χαρακτῆρα. εἰ γὰρ κἂν μηδὲν
ἄλλο, τό γʼ οὖν ἠλίθιον καὶ σοφιστικὸν εὕροι τις ἂν
ἐν αὐτῷ πολύ, τὸ πλεῖστον ἀπέχον τῶν Δεινάρχου
χαρακτήρων. Δηλιακός: <quote TEIform="quote">Ἀπόλλωνος καὶ Ῥοιοῦς τῆς
<milestone unit="reiskpage" n="661" TEIform="milestone"/>
Σταφύλου.</quote> οὗτος οὐ τοῦ ῥήτορος ἀλλʼ ἑτέρου τινὸς
συγγραφέως ἐστί. δηλοῖ δʼ ἐκ τοῦ τρόπου καὶ τοῦ
<pb id="p.317" TEIform="pb"/>
χαρακτῆρος ἀρχαϊκὸς ὢν καὶ περιτρέχων τὴν τοπικὴν
Δήλου καὶ Λέρου ἱστορίαν. κατὰ Δημοσθένους παρανόμων:
<quote TEIform="quote">εἰώθατε, ὦ ἄνδρες.</quote> οὗτος ἐν τοῖς Περγαμηνοῖς
πίναξι φέρεται ὡς Καλλικράτους. ἐγὼ δʼ, εἰ μὲν
ἐκείνου ἐστίν, οὐκ οἶδα <quote TEIform="quote">οὐδὲ γὰρ ἐνέτυχον τῶν Καλλικράτους 
οὐδενί,</quote> ὅτι δὲ πάμπολυ τῶν Δεινάρχου λόγων
ἀφέστηκεν, εὐτελής τε ὢν καὶ κενὸς καὶ οὐκ ἀπέχων
ἰδιωτικῆς φλυαρίας, πείθομαι.</p>
<div2 type="subtext" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div2">
<head TEIform="head">ἰδιωτικοὶ γνήσιοι</head>
</div2>
<div2 type="chapter" n="12" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div2">
<p TEIform="p">κατὰ Προξένου βλάβης, ὃν αὐτὸς εἶπεν ὑπὲρ αὑτοῦ: 
<quote TEIform="quote">εἴ τίς μοι θεῶν, ὦ ἄνδρες.</quote> κατὰ Κηφισοκλέους
καὶ τῶν οἰκείων βλάβης: <quote TEIform="quote">ἃ μὲν ἐγκαλῶν, ὦ
<milestone unit="reiskpage" n="662" TEIform="milestone"/> ἄνδρες.</quote>
πρὸς Φανοκλέα βλάβης ἀπολογία: <quote TEIform="quote">ᾤμην μὲν ἐγώ, ὦ
ἄνδρες.</quote> πρὸς Λυσικράτην ὑπὲρ Νικομάχου βλάβης:
<quote TEIform="quote">ἄνδρες δικασταί, ὅτι μὲν ἰδιώτης.</quote> Συνηγορία Παρμένοντι 
ὑπὲρ ἀνδραπόδου βλάβης: <quote TEIform="quote">καὶ παραγεγενημένος
ὕστερον, ἄνδρες δικασταί, ἔγωγε ἔγνων, ὅτι
Παρμένων ἀδικεῖται.</quote> κατὰ Ποσειδίππου κλοπῆς:
<quote TEIform="quote">ἀδικηθείς, ὦ ἄνδρες.</quote> κατὰ Ἡδύλης ἀποστασίου:
<quote TEIform="quote">καταλιπόντος †   ἐνοτίου πατρός.</quote> ἀποστασίου πρὸς 
Αρχέστρατον: <quote TEIform="quote">πολλὰ καὶ ἀγαθὰ γένοιτο.</quote> Συνηγορία
Ἡγελόχῳ ὑπὲρ ἐπικλήρου: <quote TEIform="quote">ὥσπερ καὶ ἡμῶν ἕκαστος.</quote>
Ἐπικληρικὸς ὑπὲρ τῆς Ἰοφῶντος θυγατρός: <quote TEIform="quote">ἄνδρες
<pb id="p.318" TEIform="pb"/>
δικασταί, οὐ πένης ὤν.</quote>
<add TEIform="add">Ὁ</add> ὕστερος: <quote TEIform="quote">ἄμαχον γὰρ
ἦν, ὦ ἄνδρες.</quote> Διαμαρτυρία, ὡς οὐδὲ εἰσὶν ἐπίδικοι
<add TEIform="add">αἱ</add> Ἀριστοφῶντος θυγατέρες: <quote TEIform="quote">τοῦ νόμου δεδωκότος,
<milestone unit="reiskpage" n="663" TEIform="milestone"/>
ὦ ἄνδρες.</quote> κατὰ Πεδιέως κακώσεως παιδὸς ὀρφανοῦ:
<quote TEIform="quote">μηδεὶς ὑμῶν, ὦ ἄνδρες, θαυμάσῃ.</quote> Διαμαρτυρία περὶ
τοῦ Εὐίππου κλήρου πρὸς Χάρητα: <quote TEIform="quote">πολλάκις ἤδη
ἤκουσα.</quote> ὑπὲρ τοῦ Μνησικλέους κλήρου: <quote TEIform="quote">δικαίαν, ὦ
<add TEIform="add">ἄνδρες</add>, δέησιν.</quote> κατὰ Προξένου ὕβρεως: <quote TEIform="quote">ὑβριστής
ἐστιν, ὦ ἄνδρες.</quote>
<add TEIform="add">Ἀπολογία</add> πληγῶν, ἔδει δʼ ἐπιγεγράφθαι
γεγράφθαι <quote TEIform="quote">ἀπολογία ὕβρεως Ἐπιχάρει πρὸς Φιλωτάδην</quote>:
<quote TEIform="quote">τὸν θαυμαστόν, ὦ ἄνδρες.</quote> κατὰ Κλεομέδοντος
αἰκίας: <quote TEIform="quote">ὅτι μέν, ὦ ἄνδρες, καὶ ὁ πατὴρ Θεόδωρος δή.</quote>
πρὸς Διοσκουρίδην περὶ νεώς: <quote TEIform="quote">δικαίως ἂν οἶμαι, ὦ
ἄνδρες.</quote> Ἐρανικὸς πρὸς τοὺς Πατροκλέους παῖδας:
<quote TEIform="quote">ἃ μὲν ἀδικούμενος, ὦ ἄνδρες.</quote> πρὸς Ἀμεινοκράτην
διαδικασία περὶ καρπῶν χωρίου: <quote TEIform="quote">ἐπὶ τούτοις, ὦ ἄνδρες,
ἀνάγκη ἐστί.</quote>
<milestone unit="reiskpage" n="664" TEIform="milestone"/> περὶ τοῦ ἵππου: <quote TEIform="quote">τοῦ μὲν ἀγῶνος, 
ὦ ἄνδρες.</quote> ὁ ὕστερος: <quote TEIform="quote">ἐβουλόμην ἄν, ὦ ἄνδρες.</quote>
Λυσικλείδῃ κατὰ Δάου ὑπὲρ ἀνδραπόδων: <quote TEIform="quote">ἃ μὲν ἀδικούμενος,
ὦ ἄνδρες.</quote> Παραγραφὴ πρὸς Βιώτην: <quote TEIform="quote">ὅτι
μέν, ὦ ἄνδρες, καὶ αὐτὸς ἀπείρως.</quote> κατὰ Θεοδώρου
ψευδομαρτυριῶν: <quote TEIform="quote">νομίζομεν, ὦ ἄνδρες.</quote> Ἀγάθωνι
συνηγορία: <quote TEIform="quote">ὥσπερ καὶ αὐτὸς εἴρηκεν Ἀγάθων.</quote> ἀποστασίου
<pb id="p.319" TEIform="pb"/>
ἀπολογία Αἰσχύλῳ πρὸς Ξενοφῶντα: <quote TEIform="quote">χρήσασθαι
μέν, ὦ ἄνδρες.</quote> κατὰ Καλλίππου μεταλλικός:
<quote TEIform="quote">ὅτι μέν, ὦ ἄνδρες, Κάλλιππος.</quote> ὑπὲρ υἱοποιήτου,
ἔδει δʼ ἐπιγεγράφθαι <quote TEIform="quote">ὑπὲρ Θεοδώρου, ὃν ἐποιήσατο
υἱὸν Ἀρχεφῶν</quote>: <quote TEIform="quote">βουλοίμην ἄν, ὦ ἄνδρες, ὥσπερ καλὸν 
καὶ δίκαιον.</quote> περὶ τοῦ Ἀρχεφῶντος κλήρου: <quote TEIform="quote">καὶ δίκαιον εἶναι νομίζων.</quote>
</p>
</div2>
</div1>
<div1 type="subtext" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<head TEIform="head">ἰδιωτικοὶ ψευδεπίγραφοι.</head>
<div2 type="chapter" n="13" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div2">
<p TEIform="p">πρὸς Πεδιέα παραγραφή: <quote TEIform="quote">κατὰ τὸν νόμον τοῦτον.</quote> 
οὗτος ὁ λόγος εἴρηται ἐπὶ Ἀριστοδήμου ἄρχοντος,
<milestone unit="reiskpage" n="665" TEIform="milestone"/> ὡς 
ἐξ αὐτοῦ τοῦ λόγου γίνεται δῆλον. οἱ μὲν γὰρ εἰς
Σάμον ἀποσταλέντες κληροῦχοι κατὰ τοῦτον τὸν ἄρχοντα
ἀπεστάλησαν, ὡς Φιλόχορος ἐν ταῖς ἱστορίαις
λέγει. Δείναρχος δʼ οὔπω δέκατον ἔτος τηνικαῦτα
εἶχε. πρὸς Μελήσανδρον ὑπὲρ τῆς τριηραρχίας: <quote TEIform="quote">ὥσπερ 
οἱ νόμοι κελεύουσιν.</quote> οὗ ἂν ὁ λόγος <gap TEIform="gap"/> ἀλλʼ
ὁ μὲν λέγων ὡς ἐπὶ Μόλωνος ἄρχοντος γεγενημένου
τοῦ ἀδικήματος ποιεῖται τὸν λόγον. φησὶν δὲ τῷ
ὑστέρῳ ἔτει εἰσιέναι τὸν ἀγῶνα ἐπὶ Νικοφήμου ἄρχοντος,
καθʼ ὃν εὑρίσκεται γεγεννημένος ὁ Δείναρχος. 
πρὸς Βοιωτὸν ὑπὲρ τοῦ ὀνόματος: <quote TEIform="quote">οὐδεμιᾷ φιλοπραγμοσύνῃ.</quote>
εἰ καὶ μὴ τοῖς ἄλλοις οἱ Δημοσθένους
<pb id="p.320" TEIform="pb"/>
ἀφαιρούμενοι τοῦτον τὸν λόγον καὶ Δεινάρχῳ προσάπτοντες
ἐλέγχοιντο, τῷ χρόνῳ γʼ οὖν ἐπιδειχθεῖεν ἂν
ψευδόμενοι. μέμνηται γὰρ ὡς νεωστὶ τῆς εἰς Πύλας
ἐξόδου γεγενημένης, ἡ δʼ εἰς <add TEIform="add">Πύλας</add> Ἀθηναίων ἔξοδος
ἐπὶ Θουδήμου ἄρχοντος ἐγένετο, ὄγδοον
<milestone unit="reiskpage" n="666" TEIform="milestone"/> ἔτος Δεινάρχου 
ἔχοντος. πρὸς Μαντίθεον περὶ προικός: <quote TEIform="quote">πάντων ἐστὶν
ἀνιαρότατον.</quote> οὗτος ἀκολουθεῖ τῷ προτέρῳ λόγῳ καὶ
πολλὰ ἔχει κατὰ <add TEIform="add">τὴν</add> λέξιν τοιαῦτα, ἃ εἴη ἂν τοῦ
αὐτοῦ ῥήτορος, ἔξω τῆς τῶν Δεινάρχου ἡλικίας <gap TEIform="gap"/>
πολλοῖς ἔτεσιν ὕστερον ἠγώνισται τὸν ἀγῶνα ὁ κατήγορος,
ἀλλὰ δύο ἢ τρισίν, ὡς ἀκριβέστερον περὶ αὐτῶν
ἐν τῇ <add TEIform="add">περὶ</add> Δημοσθένους γραφῇ δεδηλώκαμεν.
Ἀθηνάδῃ συνηγορία περὶ τῆς σχεδίας πρὸς Ἀμύντιχον:
<quote TEIform="quote">φίλος μοι καὶ ἐπιτήδειος ὤν</quote>. ὁ ὕστερος: <quote TEIform="quote">οἴομαι μὲν
ὑμᾶς, ὦ ἄνδρες.</quote> Διοπείθους ἔτι περὶ Ἑλλήσποντον
τοῦ τῶν Ἀθηναίων στρατηγοῦ διατρίβοντος εἴρηται ὁ
λόγος, ὡς ἐξ αὐτοῦ γίνεται φανερόν. ἔστι δὲ ὁ χρόνος
κατὰ Πυθόδοτον ἄρχοντα, ὡς δηλοῖ Φιλόχορος σὺν
τοῖς ἄλλοις τοῖς <gap TEIform="gap"/> ἐπὶ τούτου τοῦ ἄρχοντος οὐδέπω
εἰκοστὸν ἔχων ἔτος. πρὸς Μήκυθον μεταλλικός:
<quote TEIform="quote">πριάμενοι μέταλλον, ὦ ἄνδρες.</quote> ἐπὶ Νικομάχου ἄρχοντος
<milestone unit="reiskpage" n="667" TEIform="milestone"/>
<pb id="p.321" TEIform="pb"/>
εἴρηται ὁ λόγος οὗτος. φησὶ γὰρ ὁ λέγων ἐπʼ
Εὐβούλου μὲν μισθώσασθαι τὸ μέταλλον, τρία δὲ ἔτη
ἐργασάμενος, ἐκβαλλόμενος ὑπὸ τοῦ πλησίον ἔχοντος
μέταλλα, λαχεῖν αὐτῷ τὴν δίκην κατὰ Νικόμαχον ἄρχοντα,
Δεινάρχου ἓν καὶ εἰκοστὸν ἔτος ἔχοντος. Σατύρῳ 
πρὸς Χαρίδημον ἐπιτροπῆς ἀπολογία: <quote TEIform="quote">μὴ μεγάλου
κινδύνου συμβεβηκότος.</quote> καὶ οὗτος ἐπὶ Νικομάχου
εἴρηται. ὑπὲρ ἀντιδόσεως <add TEIform="add">πρὸς</add> Μεγακλείδην: <quote TEIform="quote">εἰ μὲν
ἔδει, ὦ ἄνδρες, πρὸς τρεῖς ἢ τέτταρας.</quote> ὁ μὲν λέγων
ἐστὶν Ἀφαρεύς, ἔξω δʼ ἐστὶ τῶν Δεινάρχου χρόνων <add TEIform="add">ὁ 
λόγος</add>. εἴρηται γὰρ ἐπὶ τοῦ στρατηγοῦ Τιμοθέου ζῶντος
κατὰ τὸν χρόνον τὸν τῆς μετὰ Μενεσθέως
<milestone unit="reiskpage" n="668" TEIform="milestone"/> στρατηγίας,
ἐφʼ ᾗ τὰς εὐθύνας ὑποσχὼν ἑάλω. Τιμόθεος δὲ
τὰς εὐθύνας ὑπέσχηκεν ἐπὶ Διοτίμου τοῦ μετὰ Καλλίστρατον,
ὅτε καὶ 
</p>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
