<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title xml:lang="grc">Πῶς ἄν τις αἴσθοιτο ἑαυτοῦ προκόπτοντος ἐπʼ ἀρετή</title>
<author>Plutarch</author>
   <editor>Grēgorios N. Vernardakēs</editor>
<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
<principal>Gregory Crane</principal>
<respStmt>
<resp>Prepared under the supervision of</resp>
<name>Lisa Cerrato</name>
<name>Rashmi Singhal</name>
<name>Bridget Almas</name>
   <name>Angelia Hanhardt</name>
</respStmt>
<funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
   <respStmt>
      <persName>Sophia Elzie</persName>
      <orgName>Center for Hellenic Studies</orgName>
      <resp>CTS conversion</resp>
   </respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
<authority>Perseus Project</authority>
<date type="release">2010-12-13</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<author>Plutarch</author>
<title>Moralia</title>
   <editor>Grēgorios N. Vernardakēs</editor>
<imprint>
<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
<publisher>Teubner</publisher>
<date>1888</date>
</imprint>
<biblScope unit="volume">1</biblScope>
</monogr>
<ref target="https://archive.org/details/in.ernet.dli.2015.43837/page/n441">The Internet Archive</ref>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
   <quotation marks="none"/>
<correction method="silent">
<p>optical character recognition</p>
</correction>
</editorialDecl>
<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture</p>
<refsDecl n="CTS">
<!--<state unit="chapter" delim="."/>
<state unit="section"/>-->
<cRefPattern n="section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
<p>This pointer pattern extracts sections</p></cRefPattern>
</refsDecl>
<!--<refsDecl n="CTS">
<state unit="stephpage" n="chunk"/>
</refsDecl>-->
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change who="RS" when="2010-05">tagged and parsed</change>
<change who="Sophia Elzie" when="2019-06-20">EpiDoc and CTS Conversion</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text xml:lang="grc">
<body>
<div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0007.tlg071.perseus-grc2">
<pb xml:id="v.1.p.181"/>
<div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-75b" n="75b"/> τίς τῶν λόγων, ὦ Σόσσιε Σενεκίων, σώσει τὴν ἑαυτοῦ βελτιουμένου πρὸς ἀρετὴν συναίσθησιν, εἰ μηδεμίαν αἱ προκοπαὶ ποιοῦσι τῆς ἀφροσύνης ἄνεσιν, ἀλλʼ ἴσῳ σταθμῷ πᾶσιν ἡ κακία περιτιθεμένη<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">περιτιθεμένη</foreign> Emperius: <foreign xml:lang="grc">περιθεμένη</foreign> </note> 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> <quote rend="blockquote"> <l>μολυβδὶς ὥστε δίκτυον κατέσπασεν;</l><note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 247</note> </quote> οὐδὲ γὰρ ἐν μουσικοῖς τις ἢ γραμματικοῖς ἐπιδιδοὺς ἂν γνοίη μηδὲν ἐν τῷ μανθάνειν ἀπαρύτων τῆς περὶ ταῦτα ἀμαθίας ἀλλʼ ἴσης ἀεὶ τῆς ἀτεχνίας αὐτῷ παρούσης , οὐδὲ κάμνοντι θεραπεία μὴ ποιοῦσα 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ῥᾳστώνην μηδὲ κουφισμὸν ἁμωσγέπως τοῦ νοσήματος ὑπείκοντος καὶ χαλῶντος αἴσθησιν ἂν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-75c" n="75c"/> παρέχοι διαφορᾶς, πρὶν εἰλικρινῆ τὴν ἐναντίαν ἕξιν ἐγγενέσθαι παντάπασιν ἀναρρωσθέντος; τοῦ σώματος. ἀλλʼ ὥσπερ ἐν τούτοις οὐ προκόπτουσιν, ἂν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> προκόπτοντες ἀνέσει τοῦ βαρύνοντος οἷον ἐπὶ ζυγοῦ πρὸς τοὐναντίον ἀναφερόμενοι μὴ γιγνώσκωσι τὴν μεταβολήν, οὕτως ἐν τῷ φιλοσοφεῖν οὔτε προκοπὴν οὔτε τινὰ προκοπῆς αἴσθησιν ὑποληπτέον, εἰ μηδὲν 4 περιτνθεμένη εμπεριυς· περιθεμένη 5 ναυξκ. π. 247 <pb xml:id="v.1.p.182"/> ἡ ψυχὴ μεθίησι μηδʼ ἀποκαθαίρεται τῆς ἀβελτερίας, ἄχρι δὲ τοῦ λαβεῖν ἄκρατον τὸ ἀγαθὸν καὶ τέλειον 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-75d" n="75d"/> ἀκράτῳ τῷ κακῷ χρῆται. καὶ γὰρ ἀκαρὲς<note xml:lang="lat" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἀκαρὲς</foreign> scripsi: <foreign xml:lang="grc">ἀκαρῆ</foreign> vel <foreign xml:lang="grc">ἀκαρεὶ</foreign> </note> χρόνου καὶ ὥρας ἐκ τῆς ὡς ἔνι μάλιστα φαυλότητος εἰς οὐκ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἔχουσαν ὑπερβολὴν ἀρετῆς διάθεσιν μεταβαλὼν ὁ σοφός, ἧς οὐδʼ ἐν χρόνῳ πολλῷ μέρος ἀφεῖλε κακίας ἅμα πᾶσαν ἐξαίφνης ἐκπέφευγε. καίτοι ἤδη τοὺς ταῦτά γε λέγοντας οἶσθα δήπου πάλιν πολλὰ παρέχοντας 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> αὑτοῖς πράγματα καὶ μεγάλας ἀπορίας περὶ τοῦ διαλεληθότος, ὃς αὐτὸς ἑαυτὸν οὐδέπω κατείληφε γεγονὼς σοφός, ἀλλʼ ἀγνοεῖ κἀμφιδοξεῖ τῷ κατὰ μικρὸν ἐν χρόνῳ πολλῷ τὰ μὲν ἀφαιροῦντι τὰ δὲ προστιθέντι γιγνομένην τὴν ἐπίδοσιν καθάπερ πορείαν τῇ ἀρετῇ λαθεῖν ἀτρέμα προσμίξασαν. εἰ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> δὲ γʼ εἴη<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">εἴη</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">γε ἧν</foreign> </note> τάχος; τοσοῦτον τῆς μεταβολῆς καὶ μέγεθος·, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-75e" n="75e"/> ὥστε τὸν πρωῒ κάκιστον ἑσπέρας γεγονέναι κράτιστον, ἢ ἂν οὕτω τινὶ συντύχῃ τὰ τῆς μεταβολῆς, καταδαρθόντα<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">καταδαρθόντα</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">καταδαρθέντα</foreign> </note> φαῦλον ἀνεγρέσθαι σοφὸν καὶ προσειπεῖν ἐκ τῆς ψυχῆς μεθεικότα τὰς χθιζὰς ἀβελτερίας 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> καὶ ἀπάτας <quote rend="blockquote"> <l> ψευδεῖς ὄνειροι, χαίρετʼ · οὐδὲν ἦτʼ ἄρα,</l><note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true">Eurip. Iph. T. 569</note> </quote> τίς ἂν<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἄν</foreign> Emperius</note> ἀγνοήσειεν ἑαυτοῦ διαφορὰν ἐν αὑτῷ τοσαύτην γενομένην καὶ φρόνησιν ἀθρόον ἐκλάμψασαν; ἐμοὶ μὲν γὰρ δοκεῖ μᾶλλον ἄν τις, ὡς ὁ Καινεύς, 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> γενόμενος κατʼ εὐχὴν ἀνὴρ ἐκ γυναικὸς ἀγνοῆσαι τὴν μετακόσμησιν, ἢ σώφρων καὶ φρόνιμος καὶ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-75f" n="75f"/> ἀνδρεῖος ἐκ δειλοῦ καὶ ἀνοήτου καὶ ἀκρατοῦς <pb xml:id="v.1.p.183"/> ἀποτελεσθεὶς καὶ μεταβαλὼν εἰς θεῖον ἐκ θηριώδους βίον ἀκαρὲς διαλαθεῖν αὑτόν. </p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="2"><p rend="indent">ἀλλʼ ὀρθῶς μὲν εἴρηται τὸ <quote rend="blockquote"> <l> πρὸς στάθμῃ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> </l> <l>πέτρον τίθεσθαι, μή τι πρὸς πέτρῳ στάθμην </l><note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 697. Bergk. 3 p. 740</note> </quote> οἱ δὲ μὴ τιθέμενοι τὰ δόγματα πρὸς τοῖς πράγμασιν ἀλλὰ τὰ πράγματα πρὸς τὰς,· ἑαυτῶν ὑποθέσεις ὁμολογεῖν μὴ πεφυκότα καταβιαζόμενοι πολλῶν ἀποριῶν ἐμπεπλήκασι τὴν φιλοσοφίαν, μεγίστης δὲ τῆς 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-76a" n="76a"/> εἰς μίαν ὁμοῦ κακίαν πάντας ἀνθρώπους πλὴν ἑνὸς τοῦ τελείου τιθεμένης, ὑφʼ ἧς αἴνιγμα γέγονεν ἡ λεγομένη προκοπὴ , μικρὸν ἀπολείπουσα ἀφροσύνης ἐσχάτης, τοὺς δὲ μὴ<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">μὴ</foreign> W</note> πάντων ἅμα παθῶν καὶ νοσημάτων ἀφειμένους ὑπʼ αὐτῆς ἔτι τοῖς μηδενὸς ἀπηλλαγμένοις 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τῶν κακίστων ὁμοίως παρέχουσα κακοδαιμονοῦντας. οὗτοι μὲν οὖν ἑαυτοὺς ἐλέγχουσιν, ἐν μὲν ταῖς σχολαῖς ἴσην ἀδικίαν τὴν Ἀριστείδου τῇ Φαλάριδος τιθέμενοι, καὶ δειλίαν τὴν Βρασίδου 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-76b" n="76b"/> τῇ Δόλωνος, καὶ νὴ Δία τῆς Μελήτου μηδʼ ὁτιοῦν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/>β τὴν Πλάτωνος ἀγνωμοσύνην διαφέρουσαν, ἐν δὲ τῷ βίῳ καὶ τοῖς πράγμασιν ἐκείνους μὲν ἐκτρεπόμενοι καὶ φεύγοντες ὡς ἀμειλίκτους, τούτοις δʼ ὡς ἀξίοις πολλοῦ τὰ μέγιστα καὶ χρώμενοι καὶ πιστεύοντες. </p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="3"><p rend="indent">ἡμεῖς δὲ παντὶ γένει κακοῦ, μάλιστα δὲ τῷ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> περὶ ψυχὴν ἀτάκτῳ καὶ ἀορίστῳ τὸ μᾶλλον καὶ ἧττον προσγιγνόμενον ὁρῶντες καὶ διαφέρουσιν αἱ προκοπαί, καθάπερ σκιᾶς ἀνέσει τῆς μοχθηρίας τοῦ λόγου διαφωτίζοντος ἀτρέμα τὴν ψυχὴν καὶ <pb xml:id="v.1.p.184"/> διακαθαίροντος οὐκ ἄλογον οἰόμεθα τὴν συναίσθησιν εἶναι τῆς μεταβολῆς ὥσπερ ἐκ βυθοῦ τινὸς ἀναφερομένοις, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-76c" n="76c"/> ἀλλʼ ἔχουσαν ἐπιλογισμούς. ὧν σκόπει τὸν πρῶτον εὐθύς. εἰ καθάπερ οἱ πρὸς<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">πρὸς</foreign>] <foreign xml:lang="grc">τὸ</foreign> H</note> ἀχανὲς 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> θέοντες ἱστίοις πέλαγος ἅμα τῷ χρόνῳ πρὸς τὴν τοῦ πνεύματος ῥώμην ἀναμετροῦνται τὸν δρόμον, ὅσον<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ὅσον</foreign> Meziriacus: <foreign xml:lang="grc">ὡς</foreign> </note> εἰκὸς ἐν τοσούτῳ γεγονέναι ὑπὸ τοσαύτης κομιζομένοις δυνάμεως, οὕτως ἄν τις ἐν φιλοσοφίᾳ τὸ ἐνδελεχὲς καὶ τὸ συνεχὲς τῆς πορείας καὶ μὴ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> πολλὰς διὰ μέσου ποιούμενον ἐπιστάσεις, εἶτʼ αὖθις ὁρμὰς καὶ ἐπιπηδήσεις, ἀλλὰ λείως καὶ ὁμαλῶς τοῦ πρόσθεν ἐπιλαμβανόμενον ἀεὶ καὶ διϊὸν ἀπταίστως διὰ τοῦ λόγου τεκμήριον ἑαυτῷ ποιήσαιτο προκοπῆς. τὸ γάρ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> <quote rend="blockquote"> <l>εἰ καὶ σμικρὸν ἐπὶ σμικρῷ καταθεῖο </l><note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true">Hesiod. OD 361</note> <l> καὶ θαμὰ τοῦθʼ ἕρδοις </l> </quote> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-76d" n="76d"/> οὐ πρὸς ἀργυρίου μόνον αὔξησιν εἴρηται καλῶς, ἀλλʼ εἰς ἅπαντα ποιεῖ, μάλιστα δʼ εἰς ἀρετῆς ἐπίδοσιν, πολὺ καὶ τελεσιουργὸν ἔθος τοῦ λόγου προσλαμβάνοντος· 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> αἱ δʼ ἀνωμαλίαι καὶ ἀμβλύτητες τῶν φιλοσοφούντων οὐ μόνας ποιοῦσιν ἐποχὰς ὥσπερ ἐν ὁδῷ τῆς προκοπῆς, ἀλλὰ καὶ ἀναλύσεις, ἀεὶ τῷ παρείκοντι κατὰ σχολὴν τῆς κακίας ἐπιτιθεμένης καὶ πρὸς τοὐναντίον ἀνθυποφερούσης Τοὺς μὲν γὰρ πλάνητας 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> οἱ μαθηματικοὶ στηρίζειν λέγουσι παυσαμένης τῆς εἰς τοὔμπροσθεν αὐτῶν πορείας, ἐν δὲ τῷ φιλοσοφεῖν οὐκ ἔστι ληγούσης διάλειμμα προκοπῆς οὐδὲ <pb xml:id="v.1.p.185"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-76e" n="76e"/> στηριγμός, ἀλλʼ ἀεί τινας ἔχουσα κινήσεις ἡ φύσις ὥσπερ ἐπὶ ζυγοῦ ῥέπειν ἐθέλει καὶ κατατείνεσθαι ταῖς βελτίοσιν, ἢ ταῖς ἐναντίαις πρὸς τὸ χεῖρον οἴχεται φερομένη. ἂν οὖν κατὰ τὸν δοθέντα χρησμὸν<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">χρησμὸν</foreign>] add. <foreign xml:lang="grc">Ἀμφικτύοσιν</foreign> H</note> 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ὑπὸ τοῦ θεοῦ <q>Κιρραίοις<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ὑπὸ τοῦ θεοῦ Κιρραίοις</foreign> Boissonadius: <foreign xml:lang="grc">Κιρραίοις ὑπὸ τοῦ θεοῦ</foreign> </note> πάντʼ ἤματα καὶ πάσας νύκτας πολεμεῖν</q> οὕτω συνίδῃς<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">συνίδης</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">συνειδῇς</foreign> </note> σεαυτὸν ἡμέρας τε καὶ νύκτωρ ἀεὶ τῇ κακίᾳ διαμεμαχημένον, ἢ μὴ πολλάκις γε τὴν φρουρὰν ἀνεικότα μηδὲ συνεχῶς<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">συνεχῶς</foreign>] <foreign xml:lang="grc">συχνῶς</foreign> Emperius. Sed cf. lin. 17 et 26</note> παρʼ αὐτῆς; οἱονεὶ κήρυκας ἡδονάς τινας ἢ ῥᾳστώνας 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἢ ἀσχολίας ἐπὶ σπονδαῖς προσδεδεγμένον, εἰκότως ἂν εὐθαρσὴς καὶ πρόθυμος βαδίζοις ἐπὶ τὸ λειπόμενον. 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-76f" n="76f"/> </p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="4"><p rend="indent">οὐ μὴν ἀλλὰ κἂν διαλείμματα γιγνόμενα τοῦ φιλοσοφεῖν, τὰ δʼ ὕστερα τῶν πρότερον ἑδραιότερα καὶ μακρότερα, σημεῖον οὐ φαῦλόν ἐστιν ἐκθλιβομένης 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> πόνῳ καὶ ἀσκήσει τῆς ῥᾳθυμίας· τὸ δʼ ἐναντίον πονηρόν, αἱ μετʼ οὐ πολὺν χρόνον πολλαὶ καὶ συνεχεῖς ἀνακοπαί, τῆς προθυμίας οἷον ἀπομαραινομένης. ὡς γὰρ ἡ τοῦ καλάμου βλάστησις, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-77a" n="77a"/> ὁρμὴν ἔχουσα πλείστην ἀπʼ ἀρχῆς εἰς μῆκος ὁμαλὸν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> καὶ συνεχές, τὸ πρῶτον ἐν διαστήμασι μεγάλοις ὀλίγας λαμβάνουσα προσκρούσεις καὶ ἀντικοπάς, εἶθʼ οἷον ὑπʼ ἄσθματος ἄνω διʼ ἀσθένειαν ἀπαγορεύουσα πολλοῖς ἐνίσχεται καὶ πυκνοῖς τοῖς γόνασι, τοῦ πνεύματος πληγὰς καὶ τρόμους λαμβάνοντος, 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> οὕτως ὅσοι τὸ πρῶτον μεγάλαις ἐκδρομαῖς ἐχρήσαντο πρὸς φιλοσοφίαν, εἶτα πολλὰ καὶ συνεχῆ <pb xml:id="v.1.p.186"/> προσκρούματα καὶ διασπάσματα λαμβάνουσι μηδενὸς 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-77b" n="77b"/> διαφόρου πρὸς τὸ βέλτιον ἐπαισθανόμενοι, τελευτῶντες ἐξέκαμον καὶ ἀπηγόρευσαν. <q>τῷ δʼ<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τῷ δʼ</foreign>] Homer. T 386</note> αὖτε<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">εὑτε</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">αὖτε</foreign> </note> πτερὰ γίγνετο</q> διʼ ὠφέλειαν φερομένῳ καὶ διακόπτοντι 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τὰς προφάσεις ὥσπερ ὄχλον ἐμποδὼν ὄντα ῥώμῃ καὶ προθυμίᾳ τῆς ἀνύσεως. καθάπερ οὖν ἔρωτος ἀρχομένου σημεῖόν ἐστιν οὐ τὸ χαίρειν τῷ καλῷ παρόντι τοῦτο γὰρ κοινόν ἀλλὰ τὸ δάκνεσθαι καὶ ἀλγεῖν ἀποσπώμενον, οὕτως ἄγονται μὲν 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ὑπὸ φιλοσοφίας πολλοὶ καὶ σφόδρα γε φιλοτίμως ἀντιλαμβάνεσθαι τοῦ μανθάνειν δοκοῦσιν, ἂν δʼ ἀπέλθωσιν ὑπὸ πραγμάτων ἄλλων καὶ ἀσχολιῶν, ἐξερρύη τὸ πάθος αὐτῶν ἐκεῖνο, καὶ ῥᾳδίως φέρουσιν. 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-77c" n="77c"/> <quote rend="blockquote"> <l>ὅτῳ δʼ ἔρωτος δῆγμα παιδικῶν</l> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> πρόσεστι, μέτριος μὲν ἄν σοι φανείη καὶ πρᾶος ἐν τῷ παρεῖναι καὶ συμφιλοσοφεῖν ὅταν δʼ ἀποσπασθῇ καὶ χωρὶς γένηται, θεῶ φλεγόμενον καὶ ἀδημονοῦντα καὶ δυσκολαίνοντα πᾶσι πράγμασι καὶ ἀσχολίαις, μνήμῃ δὲ φιλῶν ὥσπερ ἄλογος ἐλαύνεται 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> πόθῳ τῷ πρὸς φιλοσοφίαν. οὐ γὰρ δεῖ τοῖς λόγοις εὐφραίνεσθαι μὲν παρόντας ὥσπερ τοῖς μύροις, ἀποστάντας δὲ μὴ ζητεῖν μηδʼ ἀσχάλλειν, ἀλλὰ πείνῃ τινὶ καὶ δίψῃ πάθος ὅμοιον ἐν τοῖς ἀποσπασμοῖς πάσχοντας ἔχεσθαι τοῦ προκόπτοντος ἀληθῶς, ἄν τε 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> γάμος ἄν τε πλοῦτος ἄν τε φιλία<note xml:lang="lat" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">φιλία</foreign>] sanum est</note> τις ἄν τε στρατεία 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-77d" n="77d"/> προσπεσοῦσα ποιήσῃ τὸν χωρισμόν. ὅσῳ γὰρ <pb xml:id="v.1.p.187"/> πλέον ἐστὶ τὸ προσειλημμένον ἐκ φιλοσοφίας, τοσούτῳ πλέον ἐνοχλεῖ τὸ ἀπολειπόμενον. </p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="5"><p rend="indent">τούτῳ δʼ ὁμοῦ τι ταὐτόν ἐστιν ἢ σύνεγγυς τὸ πρεσβύτατον δήλωμα προκοπῆς τοῦ Ἡσιόδου,<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Ἡσιόδου</foreign>] OD 289</note> 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> μηκέτι προσάντη μηδʼ ὄρθιον ἄγαν ἀλλὰ ῥᾳδίαν καὶ λείαν καὶ διʼ εὐπετείας εἶναι τὴν ὁδόν, οἷον ἐκλεαινομένην τῇ ἀσκήσει καὶ φῶς ἐν τῷ φιλοσοφεῖν καὶ λαμπρότητα ποιοῦσαν ἐξ ἀπορίας καὶ πλάνης καὶ μεταμελειῶν, αἷς προστυγχάνουσιν οἱ φιλοσοφοῦντες 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τὸ πρῶτον, ὥσπερ οἱ γῆν ἀπολιπόντες 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-77e" n="77e"/> ἣν ἴσασι, μηδέπω δὲ καθορῶντες ἐφʼ ἣν πλέουσι. προέμενοι γὰρ τὰ κοινὰ καὶ συνήθη πρὶν ἢ τὰ βελτίονα γνῶναι καὶ λαβεῖν, ἐν μέσῳ περιφέρονται πολλάκις ὑποτρεπόμενοι. καθάπερ φασὶ Σέξτιον τὸν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/>Ῥωμαῖον ἀφεικότα τὰς ἐν τῇ πόλει τιμὰς καὶ ἀρχὰς διὰ φιλοσοφίαν, ἐν δὲ τῷ φιλοσοφεῖν αὖ πάλιν δυσπαθοῦντα καὶ χρώμενον τῷ λόγῳ χαλεπῷ τὸ πρῶτον, ὀλίγου δεῆσαι καταβαλεῖν ἑαυτὸν ἔκ τινος διήρους. καὶ περὶ Διογένους ὅμοια τοῦ Σινωπέως 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἱστοροῦσιν ἀρχομένου φιλοσοφεῖν, ὡς Ἀθηναίοις ἦν ἑορτὴ καὶ δεῖπνα δημοτελῆ καὶ θέατρα, καὶ συνουσίας 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-77f" n="77f"/> μετʼ ἀλλήλων ἔχοντες ἐχρῶντο κώμοις καὶ παννυχίσιν, ὁ δʼ ἔν τινι γωνίᾳ συνεσπειραμένος ὡς καθευδήσων ἐνέπιπτεν εἰς λογισμοὺς τρέποντας 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> αὐτὸν οὐκ ἀτρέμα καὶ θραύοντας, ὡς ἀπʼ οὐδεμιᾶς ἀνάγκης εἰς ἐπίπονον καὶ ἀλλόκοτον ἥκων βίον αὐτὸς ὑφʼ ἑαυτοῦ κάθηται τῶν ἀγαθῶν ἁπάντων ἐστερημένος· εἶτα μέντοι μῦν τινα προσερπύσαντα <pb xml:id="v.1.p.188"/> λέγεται περὶ τὰς ψίχας αὐτοῦ τῆς ἀναστρέφεσθαι, τὸν δʼ, αὖθις ἀναφέρειν τῷ φρονήματι καὶ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-78a" n="78a"/> λέγειν πρὸς ἑαυτὸν οἷον ἐπιπλήττοντα καὶ κακίζοντα <q>τί φῄς, ὦ Διόγενες; τοῦτον μὲν εὐωχεῖ τὰ σὰ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> λείμματα, σὺ δʼ ὁ γενναῖος ὅτι μὴ μεθύεις ἐκεῖ κατακείμενος ἐν ἁπαλοῖς καὶ ἀνθίνοις στρώμασιν καὶ θρηνεῖς σεαυτόν;</q> ὅταν οὖν οἱ τοιοῦτοι κατασπασμοὶ γένωνται μὴ πολλάκις, αἵ τε πρὸς αὐτοὺς ἐξερείσεις<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἐξερείσεις</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">ἐξαιρήσεις</foreign> </note> καὶ ἀνακρούσεις τοῦ φρονήματος 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ὥσπερ ἐκ τροπῆς ταχεῖαι παρῶσι καὶ διαλύωσι ῥᾳδίως τὸν ἄλυν καὶ τὴν ἀδημονίαν, ἔν τινι βεβαίῳ τὴν προκοπὴν εἶναι δεῖ νομίζειν. </p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="6"><p rend="indent">ἐπεὶ δʼ οὐ μόνον ἐξ αὑτῶν τὰ κατασείοντα καὶ στρέφοντα πρὸς; τοὐναντίον ὑπʼ ἀσθενείας ἐπιγίγνεται<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἐπιγίγνεται</foreign> Iunius: <foreign xml:lang="grc">ἐπιτείνεται</foreign> </note> 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-78b" n="78b"/> τοῖς, φιλοσοφοῦσιν, ἀλλὰ καὶ φίλων συμβουλαὶ μετὰ σπουδῆς καὶ διαφόρων ἀντιλήψεις ἐν γέλωτι καὶ παιδιᾷ γιγνόμεναι κάμπτουσι καὶ μαλάσσουσιν, ἐνίους δὲ καὶ τέλεον ἤδη φιλοσοφίας ἐξέσεισαν, οὐ φαῦλον ἄν τι προκοπῆς εἴη σημεῖον ἡ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> πρὸς ταῦτα πραότης ἑκάστου καὶ τὸ μὴ ταραττόμενον μηδὲ κνιζόμενον ὑπὸ τῶν λεγόντων καὶ ὀνομαζόντων ἣλικάς τινας ἐν αὐλαῖς βασιλέων εὐημεροῦντας ἢ φερνὰς ἐπὶ γάμοις λαμβάνοντας ἢ κατιόντας ὑπὸ πλήθους εἰς ἀγορὰν ἐπʼ ἀρχήν τινα ἢ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> συνηγορίαν. ὁ γὰρ ἀνέκπληκτος ἐν τούτοις καὶ ἄτεγκτος ἢδη δῆλός ἐστιν εἰλημμένος ἣν προσήκει 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-78c" n="78c"/> λαβὴν ὑπὸ φιλοσοφίας. οὐ γὰρ οἷόν τε παύσασθαι <pb xml:id="v.1.p.189"/> ζηλοῦντας ἅπερ οἱ πολλοὶ θαυμάζουσιν, οἷς ἂν μὴ τὸ θαυμάζειν ἀρετὴν ἐγγένηται. πρὸς μὲν γὰρ ἀνθρώπους θρασύνεσθαι καὶ διʼ ὀργὴν ἐνίοις παρέστη καὶ διὰ παραφροσύνην· 1· ὧν δὲ θαυμάζουσιν ἄνθρωποι 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> πραγμάτων οὐκ ἔστιν ἄνευ φρονήματος ἀληθινοῦ καὶ βεβαίου καταφρονῆσαι. διὸ καὶ ταῦτα παραβάλλοντες ἐκείνοις ἐπιγαυροῦσιν ἑαυτούς, ὥσπερ ὁ Σόλων <quote rend="blockquote"> <l> ἀλλʼ ἡμεῖς αὐτοῖς οὐ διαμειψόμεθα<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true">Bergk. 2 p. 47</note> 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> </l> <l> τῆς ἀρετῆς τὸν πλοῦτον, ἐπεὶ τὸ μὲν ἔμπεδον </l> <l> αἰεί, </l> <l>χρήματα δʼ ἀνθρώπων ἄλλοτε ἄλλος ἔχει </l> </quote> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-78d" n="78d"/> καὶ Διογένης τὴν εἰς Ἀθήνας ἐκ Κορίνθου καὶ πάλιν εἰς Κόρινθον ἐξ Ἀθηνῶν μετάβασιν ἑαυτοῦ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> παρέβαλλε ταῖς βασιλέως ἔαρος μὲν ἐν Σούσοις καὶ χειμῶνος ἐν Βαβυλῶνι, θέρους δʼ ἐν Μηδίᾳ διατριβαῖς. καὶ Ἀγησίλαος περὶ τοῦ μεγάλου βασιλέως <q>τί γὰρ ἐμοῦ μείζων ἐκεῖνος, εἰ μὴ καὶ δικαιότερος;</q> ὁ δʼ Ἀριστοτέλης πρὸς Ἀντίπατρον περὶ Ἀλεξάνδρου 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> γράφων ἔφη μὴ μόνον ἐκείνῳ προσήκειν ὅτι πολλῶν κρατεῖ μέγα φρονεῖν, ἀλλʼ οὐδὲν ἧττον εἴ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-78e" n="78e"/> τις ὀρθῶς; γιγνώσκει περὶ θεῶν. ὁ δὲ Ζήνων ὁρῶν τὸν Θεόφραστον ἐπὶ τῷ πολλοὺς ἔχειν μαθητὰς θαυμαζόμενον, <q>ὁ κείνου μὲν χορός</q> ἔφη <q>μείζων, 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> οὑμὸς δὲ συμφωνότερος</q> </p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="7"><p rend="indent">ὅταν οὖν οὕτω τὰ τῆς ἀρετῆς πρὸς τὰ ἐκτὸς ἀντιτιθεὶς ὑπεκχέῃς φθόνους καὶ ζηλοτυπίας καὶ τὰ κνίζοντα καὶ ταπεινοῦντα πολλοὺς τῶν ἀρχομένων <pb xml:id="v.1.p.190"/> φιλοσοφεῖν, μέγα· καὶ τοῦτο δήλωμα σεαυτῷ τοῦ προκόπτειν ποιεῖς. οὐκ ἔστι δὲ μικρὸν οὐδʼ ἡ περὶ τοὺς λόγους μεταβολή. πάντες γὰρ ὡς εἰπεῖν οἱ φιλοσοφεῖν ἀρχόμενοι τοὺς πρὸς δόξαν διώκουσι 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> μᾶλλον, οἱ μὲν ὥσπερ ὄρνιθες ἐπὶ τὴν λαμπρότητα τῶν φυσικῶν καὶ τὸ ὕψος ὑπὸ κουφότητος καὶ φιλοτιμίας καταίροντες, οἱ δʼ <q>ὥσπερ τὰ σκυλάκια</q> φησὶν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-78f" n="78f"/> ὁ Πλάτων<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Πλάτων</foreign>] Rep. p. 539 b</note> <q>τῷ ἕλκειν καὶ σπαράττειν χαίροντες</q> ἐπὶ τὰς ἔριδας καὶ τὰς ἀπορίας χωροῦσι καὶ τὰ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> σοφίσματα, οἱ δὲ πλεῖστοι τοῖς διαλεκτικοῖς ἐνδύντες εὐθὺς ἐπισιτίζονται πρὸς σοφιστείαν, ἔνιοι δὲ χρείας καὶ ἱστορίας ἀναλεγόμενοι περιίασιν, ὥσπερ Ἀνάχαρσις ἔλεγε τῷ νομίσματι τοὺς Ἕλληνας πρὸς οὐδὲν ἕτερον ἢ τὸ ἀριθμεῖν χρωμένους ὁρᾶν, οὕτω 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τοὺς λόγους παραριθμούμενοι καὶ παραμετροῦντες, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-79a" n="79a"/> ἄλλο δʼ οὐδὲν εἰς ὄνησιν αὑτῶν<note xml:lang="lat" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">αὐτῶν</foreign> scripsi: <foreign xml:lang="grc">αὐῶν εἴπεν ἐπὶ</foreign> Madvigius: <foreign xml:lang="grc">εἶπε</foreign> </note> τιθέμενοι. συμβαίνει δὴ τὸ τοῦ Ἀντιφάνους, ὅ τις εἶπεν ἐπὶ τῶν Πλάτωνος συνήθων, ὁ γὰρ Ἀντιφάνης ἔλεγε παίζων ἔν τινι πόλει τὰς φωνὰς εὐθὺς λεγομένας 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> πήγνυσθαι διὰ ψῦχος, εἶθʼ ὕστερον ἀνιεμένων ἀκούειν θέρους ἃ τοῦ χειμῶνος διελέχθησαν οὕτω δὴ τῶν ὑπὸ Πλάτωνος ἔφη νέοις οὖσιν ἔτι λεχθέντων μόλις ὀψὲ τοὺς πολλοὺς αἰσθάνεσθαι γέροντας γενομένους. καὶ πρὸς ὅλην δὲ τοῦτο τὴν φιλοσοφίαν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> πεπόνθασιν, ἄχρι· οὗ κατάστασιν ἡ κρίσις λαβοῦσα τοῖς ἦθος ἐμποιοῦσι καὶ μέγεθος ἄρξηται συμφέρεσθαι καὶ ζητεῖν λόγους, ὧν κατὰ τὸν <pb xml:id="v.1.p.191"/> Λῖσωπου 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-79b" n="79b"/> εἴσω μᾶλλον ἢ ἔξω τὰ ἴχνη τέτραπται. ὥσπερ γὰρ ὁ Σοφοκλῆς ἔλεγε τὸν Αἰσχύλου διαπεπαιχὼς<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">διαπεπαιχὼς</foreign>] <foreign xml:lang="grc">διαπεπλιχὼς</foreign> Bernhardy. <foreign xml:lang="grc">διαπεπλακὼς</foreign> Bergk. <foreign xml:lang="grc">διαπεπαικὼς</foreign> Herwerden</note> ὄγκον εἶτα τὸ πικρὸν καὶ κατάτεχνον τῆς αὐτοῦ κατασκευῆς τρίτον ἢδη;<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἤδη τὸ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">τὸ ἡδὺ</foreign> Semitelus</note> τὸ τῆς λέξεως μεταβάλλειν<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">μεταλαβεῖν</foreign> Bernhardy</note> 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> εἶδος, ὅπερ ἠθικώτατόν ἐστι καὶ βέλτιστον οὕτως οἱ φιλοσοφοῦντες, ὅταν ἐκ τῶν πανηγυρικῶν καὶ κατατέχνων εἰς τὸν ἁπτόμενον ἤθους καὶ πάθους λόγον μεταβῶσιν, ἄρχονται τὴν ἀληθῆ προκοπὴν προκόπτειν καὶ ἄτυφον. 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> </p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="8"><p rend="indent">ὅρα δὴ μὴ μόνον φιλοσόφων συγγράμματα 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-79c" n="79c"/> διεξιὼν καὶ λόγους ἀκούων εἰ μὴ πλέον τοῖς ὀνόμασι μόνοις προσέχεις ἢ τοῖς πράγμασι μηδὲ μᾶλλον ἐπιπηδᾷς τοῖς τὸ δύσκολον ἔχουσι καὶ περιττὸν ἢ τοῖς τὸ χρήσιμον καὶ σάρκινον καὶ ὠφέλιμον, 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἀλλὰ καὶ ποιήμασιν ὁμιλῶν καὶ ἱστορίᾳ παραφύλαττε σεαυτὸν εἰ μηδέν σε διαφεύγει τῶν πρὸς ἐπανόρθωσιν ἤθους ἢ πάθους κουφισμὸν ἐμμελῶς λεγομένων. ὥσπερ γὰρ ἄνθεσιν ὁμιλεῖν ὁ Σιμωνίδης<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Σιμωνίδης</foreign>] Bergk. 3 p. 411</note> φησὶ τὴν μέλιτταν ξανθὸν μέλι μηδομέναν οἱ δʼ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἄλλοι χρόαν αὐτῶν καὶ ὀσμήν, ἕτερον δʼ οὐδὲν ἀγαπῶσιν οὐδὲ λαμβάνουσιν, οὕτως<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">οὕτως ὁ</foreign> Madvigius: <foreign xml:lang="grc">οὑτω</foreign> </note> ὁ τῶν ἄλλων ἐν ποιήμασιν ἡδονῆς ἕνεκα καὶ παιδιᾶς ἀναστρεφομένων αὐτὸς εὑρίσκων τι καὶ συνάγων σπουδῆς 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-79d" n="79d"/> ἄξιον ἔοικεν ἢδη γνωριστικὸς ὑπὸ συνηθείας καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> φιλίας τοῦ καλοῦ καὶ οἰκείου γεγονέναι. τοὺς μὲν γὰρ Πλάτωνι καὶ Ξενοφῶντι χρωμένους διὰ τὴν <pb xml:id="v.1.p.192"/> λέξιν, ἕτερον δὲ μηδὲν ἀλλʼ ἢ τὸ καθαρόν τε καὶ Ἀττικὸν ὥσπερ δρόσον καὶ χνοῦν ἀποδρεπομένους τί ἂν ἄλλο φαίης ἢ φαρμάκων τὸ μὲν εὐῶδες καὶ ἀνθηρὸν ἀγαπᾶν, τὸ δʼ ἀνώδυνον καὶ καθαρτικὸν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> μὴ προσίεσθαι μηδὲ διαγιγνώσκειν; ἀλλʼ οἵ γε μᾶλλον ἔτι προκόπτοντες οὐκ ἀπὸ λόγων μόνον ἀλλὰ καὶ θεαμάτων καὶ πραγμάτων πάντων ὠφελεῖσθαι 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-79e" n="79e"/> δύνανται καὶ συνάγειν τὸ οἰκεῖον καὶ χρήσιμον, οἷα καὶ περὶ Αἰσχύλου λέγουσι καὶ περὶ ἄλλων 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ὁμοίων, Αἰσχύλος μὲν γὰρ Ἰσθμοῖ θεώμενος ἀγῶνα πυκτῶν, ἐπεὶ πληγέντος τοῦ ἑτέρου τὸ θέατρον ἐξέκραγε, νύξας Ἴωνα τὸν Χῖον <q>ὁρᾷς</q> ἔφη <q>οἷον ἡ ἄσκησίς ἐστιν;<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἐστιν ἡ ἄσκησις</foreign> Stobaeus Flor. XXIX 89 Sed cf. p. 29 f.</note> ὁ πεπληγὼς σιωπᾷ, οἱ δὲ θεώμενοι βοῶσιν</q> Βρασίδας δὲ μῦν τινα συλλαβὼν ἐν ἰσχάσι 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> καὶ δηχθεὶς ἀφῆκεν· εἶτα πρὸς ἑαυτὸν <q>ὦ Ἡράκλεις</q> ἔφη, <q>ὡς οὐδέν ἐστι μικρὸν οὐδʼ ἀσθενές, ὃ μὴ ζήσεται τολμῶν ἀμύνεσθαι</q> Διογένης δὲ τὸν πίνοντα ταῖς χερσὶ θεασάμενος τῆς πήρας ἐξέβαλε τὸ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-79f" n="79f"/> ποτήριον. οὕτω τὸ προσέχειν καὶ τετάσθαι τὴν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἄσκησιν αἰσθητικοὺς καὶ δεκτικοὺς ποιεῖ τῶν πρὸς ἀρετὴν φερόντων ἁπανταχόθεν. γίγνεται δὲ τοῦτο μᾶλλον ἂν τοὺς λόγους ταῖς πράξεσι μιγνύωσι, μὴ μόνον, ὡς Θουκυδίδης<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Θουκυδίδης</foreign>] I 18</note> ἔλεγε, <q>μετὰ κινδύνων ποιούμενοι τὰς μελέτας,</q> ἀλλὰ καὶ πρὸς ἡδονὰς καὶ πρὸς 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἔριδας καὶ περὶ κρίσεις καὶ συνηγορίας καὶ ἀρχάς, οἷον ἀπόδειξιν αὑτοῖς τῶν δογμάτων διδόντες, μᾶλλον 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-80a" n="80a"/> δὲ τῷ χρῆσθαι ποιοῦντες τὰ δόγματα. ὡς τοὺς <pb xml:id="v.1.p.193"/> γε μανθάνοντας ἔτι καὶ πραγματευομένους καὶ σκοποῦντας ὃ λαβόντες ἐκ φιλοσοφίας εὐθὺς εἰς ἀγορὰν ἢ νέων διατριβὴν ἢ βασιλικὸν συμπόσιον ἐκκυκλήσουσιν, οὐ μᾶλλον οἴεσθαι χρὴ φιλοσοφεῖν ἢ τοὺς 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τὰ φάρμακα πωλοῦντας ἰατρεύειν μᾶλλον δʼ ὅλως οὐδὲν ὁ τοιοῦτος σοφιστὴς διαφέρει τῆς Ὁμηρικῆς<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Ὁμηρικῆς</foreign>] I 323</note> ὄρνιθος, ὅ τι ἂν λάβῃ<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">λάβῃ</foreign> Pflugkius: <foreign xml:lang="grc">λάβοι</foreign> </note> τοῖς μαθηταῖς ὥσπερ <q>ἀπτῆσι νεοσσοῖς</q><note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ϝεοσσοῖσιν</foreign> H</note> προσφέρων<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">προφέρων</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">προσφέρων</foreign> </note> διὰ τοῦ στόματος. <quote rend="blockquote"> <l>κακῶς δὲ τὲ οἱ πέλει αὐτῷ</l> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> μηδὲν εἰς ὄνησιν οἰκείαν ἀναδιδόντι μηδὲ καταπέττοντι τῶν λαμβανομένων. 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-80b" n="80b"/> </p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="9"><p rend="indent">ὅθεν ἐπισκοπεῖν ἀναγκαῖον εἰ χρώμεθα τῷ λόγῳ πρὸς ἑαυτοὺς μὲν χρηστικῶς, πρὸς ἑτέρους δὲ μὴ δόξης εἰκαίας ἕνεκα μηδʼ ἐκ φιλοτιμίας, ἀλλὰ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> μᾶλλον ἀκοῦσαί τι καὶ διδάξαι βουλόμενοι, μάλιστα δʼ εἰ τὸ φιλόνεικον καὶ δύσερι περὶ τὰς ζητήσεις ὑφεῖται καὶ πεπαύμεθα τοὺς λόγους ὥσπερ ἱμάντας ἢ σφαίρας ἐπιδούμενοι<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">περιδούμενοι</foreign> W</note> πρὸς ἀλλήλους καὶ τῷ πατάξαι καὶ καταβαλεῖν μᾶλλον ἢ τῷ μαθεῖν τι καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> διδάξαι χαίροντες· ἡ γὰρ ἐν τούτοις ἐπιείκεια καὶ πραότης καὶ τὸ μὴ μετʼ ἀγῶνος συνίστασθαι μηδὲ<note xml:lang="lat" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">μηδὲ</foreign> scripsi: <foreign xml:lang="grc">μήτε</foreign> </note> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-80c" n="80c"/> διαλύεσθαι μετʼ ὀργῆς τὰς κοινολογίας μηδʼ οἷον ἐφυβρίζειν ἐλέγξαντας ἢ χαλεπαίνειν ἐλεγχθέντας ἱκανῶς προκόπτοντός ἐστιν. ἐδήλωσε δʼ Ἀρίστιππος 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἔν τινι λόγῳ κατασοφισθεὶς ὑπʼ ἀνθρώπου τόλμαν μὲν ἔχοντος, ἄλλως δʼ ἀνοήτου καὶ μανικοῦ. χαίροντα γὰρ ὁρῶν αὐτὸν καὶ τετυφωμένον <q>ἐγὼ <pb xml:id="v.1.p.194"/> μὲν οὖν</q> εἶπεν <q>ὁ ἐλεγχθεὶς ἄπειμι σοῦ τοῦ ἐλέγξαντος ἥδιον καθευδήσων</q> ἔστι· δὲ καὶ λέγοντας ἑαυτῶν λαμβάνειν διάπειραν εἰ μήτε πολλῶν παρὰ προσδοκίαν συνελθόντων ὑπὸ δειλίας ἀναδυόμεθα, 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> μήτʼ ἐν ὀλίγοις ἀθυμοῦμεν ἀγωνιζόμενοι, μήτε πρὸς 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-80d" n="80d"/> δῆμον ἢ πρὸς ἀρχὴν εἰπεῖν δεῆσαν ἐνδείᾳ τῆς περὶ τὴν λέξιν παρασκευῆς προϊέμεθα τὸν καιρόν, οἷα περὶ Δημοσθένους λέγουσι καὶ Ἀλκιβιάδου. καὶ γὰρ οὗτος<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">καὶ γὰρ οὗτος -- καὶ οὗτος γὰρ</foreign> </note> νοῆσαι μὲν πράγματα δεινότατος ὢν περὶ δὲ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τὴν λέξιν ἀθαρσέστερος ἑαυτὸν διέκρουεν. ἐν τοῖς πράγμασι, καὶ πολλάκις ἐν αὐτῷ τῷ λέγειν ζητῶν καὶ διώκων ὄνομα καὶ ῥῆμα διαφεῦγον ἐξέπιπτεν<note xml:lang="lat" resp="editor" place="unspecified" anchored="true">post <foreign xml:lang="grc">ἐξέπιπτεν</foreign> apodosin desiderat W. Sed cf. p. 804 a</note> Ὅμηρος δὲ τὸν πρῶτον οὐ διηνέχθη τῶν στίχων ἐξενεγκὼν ἄμετρον τοσοῦτο περιῆν αὐτῷ φρονήματος 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> εἰς τὰ λοιπὰ διὰ τὴν δύναμιν. οὐκοῦν μᾶλλον 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-80e" n="80e"/> εἰκός ἐστιν, οἷς πρὸς ἀρετὴν καὶ τὸ καλὸν ἡ ἅμιλλα, τῷ καιρῷ καὶ τοῖς πράγμασι χρῆσθαι τῶν ἐπὶ ταῖς λέξεσι θορύβων καὶ κρότων ἐλάχιστα φροντίζοντας, 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> </p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="10"><p rend="indent">οὐ μόνον δὲ δεῖ τοὺς λόγους ἀλλὰ καὶ τὰς πράξεις ἕκαστον ἐπισκοπεῖν εἰ τὸ χρειῶδες τοῦ πανηγυρικοῦ καὶ τοῦ πρὸς ἐπίδειξιν αὐταῖς πλέον ἔνεστι τὸ πρὸς ἀλήθειαν. εἰ γὰρ ἀληθινὸς ἔρως; παιδὸς ἢ γυναικὸς οὐ ζητεῖ μάρτυρας, ἀλλὰ καρποῦται 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> τὸ ἡδὺ κἂν κρύφα κατεργάσηται τὸν πόθον, ἔτι μᾶλλον εἰκός ἐστι τὸν φιλόκαλον καὶ φιλόσοφον συνόντα διὰ τῶν πράξεων τῇ ἀρετῇ καὶ χρώμενον <pb xml:id="v.1.p.195"/> αὐτὸν ἐν ἑαυτῷ σιωπῇ μέγα φρονεῖν, ἐπαινετῶν καὶ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-80f" n="80f"/> ἀκροατῶν μηδὲν δεόμενον ὥσπερ οὖν ὁ καλῶν ἐκεῖνος οἴκοι τὴν θεραπαινίδα καὶ βοῶν <q>θέασαι, Διονυσία, πέπαυμαι τετυφωμένος,</q> οὕτως ὁ ποιήσας 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τι χαρίεν καὶ ἀστεῖον εἶτα τοῦτο διηγούμενος καὶ περιφέρων ἁπανταχόσε δῆλός ἐστιν ἔξω βλέπων ἔτι καὶ πρὸς δόξαν ἑλκόμενος, οὔπω δὲ τῆς ἀρετῆς γεγονὼς; θεατής, οὐδʼ ὕπαρ ἀλλʼ ὄναρ αὐτῆς ἐν σκιαῖς καὶ εἰδώλοις ῥεμβόμενος, εἶθʼ ὥσπερ ζωγράφημα 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> προτιθεὶς ἐπὶ θέαν τὸ πεπραγμένον. ἔστιν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-81a" n="81a"/> οὖν τοῦ προκόπτοντος 1 οὐ μόνον δόντα τῷ φίλῳ καὶ γνώριμον εὐεργετήσαντα μὴ φράσαι πρὸς ἑτέρους, ἀλλὰ καὶ ψῆφον ἐν πολλαῖς θέμενον ἀδίκοις δικαίαν καὶ πρὸς ἔντευξιν αἰσχρὰν πλουσίου τινὸς ἢ ἄρχοντος 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἀπισχυρισάμενον καὶ δωρεὰς ὑπεριδόντα καὶ νὴ Δία διψήσαντα νύκτωρ καὶ μὴ πιόντα ἢ πρὸς φίλημα καλῆς ἢ καλοῦ διαμαχεσάμενον, ὡς ὁ Ἀγησίλαος, ἐν ἑαυτῷ κατασχεῖν καὶ σιγῆσαι. οὕτω<note xml:lang="lat" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">οὕτω</foreign> scripsi: <foreign xml:lang="grc">οὕτος</foreign> </note> γὰρ αὐτὸς εὐδοκιμῶν παρʼ ἑαυτῷ μὴ καταφρονῶν ἀλλὰ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> χαίρων κἀγαπῶν ὡς ἱκανὸς ὢν μάρτυς ἅμα καὶ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-81b" n="81b"/> θεατὴς τῶν καλῶν δείκνυσι τὸν λόγον ἐντὸς ἢδη τρεφόμενον καὶ ῥιζούμενον ἐν ἑαυτῷ καὶ κατὰ Δημόκριτον αὐτὸν <q>ἐξ ἑαυτοῦ λαμβάνειν τὰς τέρψιας ἐθιζόμενον</q> οἱ μὲν οὖν γεωργοὶ τῶν σταχύων 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἥδιον ὁρῶσι τοὺς κεκλιμένους καὶ νεύοντας ἐπὶ γῆν, τοὺς δʼ ὑπὸ κουφότητος αἰρομένους ἄνω κενοὺς ἡγοῦνται καὶ ἀλαζόνας· οὕτω δὲ καὶ τῶν φιλοσοφεῖν βουλομένων νέων οἱ μάλιστα κενοὶ καὶ βάρος <pb xml:id="v.1.p.196"/> οὐκ ἔχοντες θράσος ἔχουσι καὶ σχῆμα καὶ βάδισμα καὶ πρόσωπον ὑπεροψίας καὶ ὀλιγωρίας μεστὸν ἀφειδούσης ἁπάντων, ἀρχόμενοι δὲ πληροῦσθαι καὶ συλλέγειν καρπὸν ἀπὸ τῶν λόγων τὸ σοβαρὸν καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-81c" n="81c"/> φλοιῶδες ἀποτίθενται. καὶ καθάπερ ἀγγείων κενῶν ὑγρὸν δεχομένων ὁ ἐντὸς ἀὴρ ὑπέξεισιν ἐκθλιβόμενος, οὕτως ἀνθρώποις πληρουμένοις τῶν ἀληθινῶν ἀγαθῶν ἐνδίδωσιν ὁ τῦφος καὶ γίγνεται τὸ οἴημα μαλακώτερον, καὶ παυόμενοι τοῦ διὰ πώγωνα καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τρίβωνα φρονεῖν μέγα τὴν ἄσκησιν ἐπὶ τὴν ψυχὴν μεταφέρουσι, καὶ τῷ δηκτικῷ καὶ πικρῷ χρῶνται πρὸς ἑαυτοὺς μάλιστα, τοῖς δʼ ἄλλοις πραότερον ἐντυγχάνουσι. τὸ δὲ φιλοσοφίας ὄνομα καὶ τὴν τοῦ φιλοσοφεῖν δόξαν οὐχ ἁρπάζουσιν ἑαυτοῖς ὡς 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-81d" n="81d"/> πρότερον οὐδὲ προσγράφουσιν, ἀλλὰ καὶ προσαγορευθεὶς ὑφʼ ἑτέρου τῇ προσηγορίᾳ ταύτῃ φθάσας ἂν εὐφυὴς νέος εἴποι μετʼ ἐρυθήματος. <quote rend="blockquote"> <l>οὔ τίς τοι θεός εἰμι· τί μʼ ἀθανάτοισιν ἐίσκεις;ʼ </l><note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true">Homer. <foreign xml:lang="grc">π</foreign> 187</note> </quote> <q>νέας</q> μὲν γὰρ <q>γυναικός,</q> ὡς Αἰσχύλος<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Αἰσχύλος</foreign>] Nauck. p. 61</note> φησίν, <quote rend="blockquote"> <l>οὔ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τι λανθάνει φλέγων </l> <l> ὀφθαλμός, ἣτις ἀνδρὸς γεγευμένη</l> </quote> νέῳ δʼ ἀνδρὶ γευσαμένῳ προκοπῆς ἀληθοῦς ἐν φιλοσοφίᾳ τὰ Σαπφικὰ ταυτὶ παρέπεται <quote rend="blockquote"> <l>κὰμ μὲν<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">καμ μὲν - χρᾷ</foreign> Bergk. (3 p. 89): <foreign xml:lang="grc">κατὰ μὲν γλῶσσά γε λεπτὸν - αὐτίκα χρῶ</foreign> </note> γλῶσσα ἔαγε, λέπτον δʼ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> </l> <l> αὔτικα χρῷ πῦρ ὑποδέδρομεν,</l> </quote> ἀθόρυβον δʼ ὄψει καὶ πρᾶον ὄμμα, φθεγγομένου δʼ <pb xml:id="v.1.p.197"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-81e" n="81e"/> ἂν ἀκοῦσαι ποθήσειας. ὥσπερ γὰρ οἱ τελούμενοι κατʼ ἀρχὰς μὲν ἐν θορύβῳ καὶ βοῇ συνίασι πρὸς ἀλλήλους ὠθούμενοι, δρωμένων δὲ καὶ δεικνυμένων τῶν ἱερῶν προσέχουσιν ἤδη μετὰ φόβου καὶ σιωπῆς, 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> οὕτω καὶ φιλοσοφίας ἐν ἀρχῇ καὶ περὶ θύρας πολὺν θόρυβον ὄψει καὶ λαλιὰν καὶ θρασύτητα, ὠθουμένων πρὸς τὴν δόξαν ἐνίων ἀγροίκως τε καὶ βιαίως ὁ δʼ ἐντὸς γενόμενος καὶ μέγα φῶς ἰδών, οἷον ἀνακτόρων ἀνοιγομένων, ἕτερον λαβὼν σχῆμα. καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> σιωπὴν καὶ θάμβος ὥσπερ θεῷ τῷ λόγῳ <q>ταπεινὸς 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-81f" n="81f"/> ξυνέπεται<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ξυνέπεται</foreign> Plat. Legg. p. 716 a: <foreign xml:lang="grc">συνέπεται</foreign> </note> καὶ κεκοσμημένος.</q> εἰς δὲ τούτους ἔοικε καὶ τὸ Μενεδήμῳ πεπαιγμένον καλῶς λέγεσθαι· καταπλεῖν γὰρ ἔφη τοὺς πολλοὺς ἐπὶ σχολὴν Ἀθήναζε, σοφοὺς τὸ πρῶτον, εἶτα γίγνεσθαι φιλοσόφους, 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> εἶτα ῥήτορας, τοῦ χρόνου δὲ προϊόντος ἰδιώτας, ὅσῳ μᾶλλον ἅπτονται τοῦ λόγου, μᾶλλον τὸ οἴημα καὶ τὸν τῦφον κατατιθεμένους. </p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="11"><p rend="indent">τῶν τοίνυν δεομένων ἰατρείας οἱ μὲν ὀδόντα πονοῦντες ἢ δάκτυλον αὐτόθεν βαδίζουσι παρὰ τοὺς 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> θεραπεύοντας, οἱ δὲ πυρέττοντες οἴκαδε καλοῦσι καὶ δέονται βοηθεῖν, οἱ δʼ εἰς μελαγχολίαν ἢ φρενῖτιν ἢ παρακοπὴν ἥκοντες οὐδὲ φοιτῶντας ἐνιαχοῦ πρὸς αὐτοὺς ἀνέχονται, ἀλλʼ ἐξελαύνουσιν ἢ φεύγουσιν, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-82a" n="82a"/> μηδʼ ὅτι νοσοῦσιν ὑπὸ τοῦ σφόδρα νοσεῖν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> αἰσθανόμενοι. οὕτω δὴ καὶ τῶν ἁμαρτανόντων ἀνήκεστοι μὲν εἰσιν οἱ πρὸς τοὺς ἐλέγχοντας καὶ νουθετοῦντας ἐχθρῶς καὶ ἀγρίως διατιθέμενοι καὶ χαλεπαίνοντες οἱ δʼ ὑπομένοντες καὶ προσιέμενοι <pb xml:id="v.1.p.198"/> πραότερον ἔχουσι. τὸ δʼ ἑαυτὸν ἁμαρτάνοντα παρέχειν τοῖς ἐλέγχουσι καὶ τὸ πάθος λέγειν καὶ τὴν μοχθηρίαν διακαλύπτειν καὶ μὴ χαίρειν λανθάνοντα μηδʼ ἀγαπᾶν ἀγνοούμενον ἀλλʼ ὁμολογεῖν καὶ δεῖσθαι 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τοῦ ἁπτομένου καὶ νουθετοῦντος οὐ φαῦλον ἂν εἴη προκοπῆς σημεῖον. ὥς που Διογένης ἔλεγε τῷ σωτηρίας; δεομένῳ ζητεῖν προσήκειν ἢ φίλον σπουδαῖον ἢ διάπυρον ἐχθρόν, ὅπως ἐλεγχόμενος ἢ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-82b" n="82b"/> θεραπευόμενος ἐκφεύγοι τὴν κακίαν. ἄχρι δʼ οὗ τις 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἐπιδεικνύμενος ῥύπον ἢ κηλῖδα χιτῶνος; ἢ διερρωγὸς ὑπόδημα καλλωπίζεται πρὸς τοὺς ἐκτὸς ἀτυφίᾳ κενῇ καὶ νὴ Δία σκώπτων<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">καὶ ϝὴ Δία σκώπτων</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">καὶ διασκώπτων</foreign> </note> αὐτὸς ἑαυτὸν ὡς μικρὸν ἢ ὡς κυρτὸν οἴεται νεανιεύεσθαι, τὰ δʼ ἐντὸς αἴσχη τῆς ψυχῆς καὶ τὰ περὶ τὸν βίον ἐλλείμματα<note xml:lang="lat" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἐλλείμματα</foreign> scripsi: <foreign xml:lang="grc">ἐγχρέμματα</foreign> </note> καὶ μικρολογίας 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> καὶ φιληδονίας καὶ κακοηθείας καὶ φθόνους ὥσπερ ἕλκη περιστέλλων καὶ ἀποκρύπτων οὐδένα θιγεῖν οὐδὲ προσιδεῖν ἐᾷ δεδιὼς τὸν ἔλεγχον, ὀλίγον 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-82c" n="82c"/> αὐτῷ προκοπῆς μέτεστι, μᾶλλον δʼ οὐδέν. ἀλλʼ ὁ τούτοις ὁμόσε χωρῶν καὶ μάλιστα μὲν αὐτὸς ἑαυτὸν ἀλγύνειν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἁμαρτάνοντα καὶ κακίζειν, δεύτερον δὲ παρέχειν ἑτέρου νουθετοῦντος ἐγκαρτεροῦντα καὶ καθαιρόμενον ὑπὸ τῶν ἐλέγχων καὶ δυνάμενος καὶ βουλόμενος, οὗτος ἀποτριβομένῳ καὶ βδελυττομένῳ τὴν μοχθηρίαν άληθῶς ἔοικε. δεῖ μὲν γὰρ ἀμέλει καὶ τὸ δοκεῖν εἶναι 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> πονηρὸν αἰδεῖσθαι καὶ φεύγειν· ὁ δὲ τὴν οὐσίαν μᾶλλον τῆς μοχθηρίας ἢ τὴν ἀδοξίαν δυσχεραίνων οὐ φεύγει τὸ κακῶς ἀκοῦσαι καὶ εἰπεῖν ἐπὶ τῷ βελτίων <pb xml:id="v.1.p.199"/> γενέσθαι. χαρίεν γὰρ τὸ τοῦ Διογένους πρός τινα νεανίσκον ὀφθέντα μὲν ἐν καπηλείῳ, καταφυγόντα 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-82d" n="82d"/> δʼ εἰς τὸ καπηλεῖον, <q>ὅσῳ</q><note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"><q><foreign xml:lang="grc">ὅσῳ</foreign></q>] <foreign xml:lang="grc">ἔσω,</foreign> <q><foreign xml:lang="grc">ὅσῳ</foreign></q>?</note> γὰρ εἶπεν <q>ἐνδοτέρω φεύγεις, μᾶλλον ἐν τῷ καπηλείῳ γίγνῃ.</q> καὶ τῶν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> φαύλων ἕκαστος ὅσῳ μᾶλλον ἀρνεῖται, τοσούτῳ μᾶλλον ἐνδύεται καὶ καθείργνυσιν εἰς τὴν κακίαν ἑαυτόν . ἀμέλει τῶν πενομένων οἱ προσποιούμενοι πλουτεῖν ἔτι μᾶλλον πένονται διὰ τὴν ἀλαζονείαν · ὁ δὲ προκόπτων ἀληθῶς τὸν<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τὸν</foreign> Emperius: <foreign xml:lang="grc">καὶ τὸν Ἱπποκράτη</foreign>] T. IX p. 340 F. Charter.</note> Ἱπποκράτη ποιεῖται 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> παράδειγμα, τὸ περὶ τὰς ῥαφὰς τῆς κεφαλῆς ἀγνοηθὲν αὐτῷ καὶ ἐξαγορεύσαντα καὶ γράψαντα, λογιζόμενος ὅτι δεινόν ἐστιν ἐκεῖνον μέν, ὅπως ἂν ἕτεροι 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-82e" n="82e"/> μὴ τὸ αὐτὸ πάθωσιν, ἑαυτοῦ τὴν ἁμαρτίαν κατειπεῖν, αὐτὸν δέ τινα μέλλοντα σῴζεσθαι μὴ τολμᾶν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἐλέγχεσθαι μηδʼ ὁμολογεῖν τὴν ἀβελτερίαν καὶ ἀμαθίαν. καὶ μὴν τά γε Βίαντος καὶ Πύρρωνος οὐ προκοπῆς ἄν τις ἀλλὰ μείζονος ἕξεως σημεῖα θεῖτο καὶ τελειοτέρας. ὁ μὲν γὰρ τοὺς συνήθεις οἴεσθαι προκόπτειν ὅταν τῶν λοιδορούντων οὕτως 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἀκούωσιν ὡς λεγόντων <quote rend="blockquote"> <l>ξεῖν,<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">χεῖνʼ</foreign> Homer. <foreign xml:lang="grc">ζ</foreign> 187: <foreign xml:lang="grc">ὧ ξένʼ</foreign> </note> ἐπεὶ οὔτε κακῷ οὔτʼ ἄφρονι φωτὶ ἔοικας, </l> <l>οὖλέ τε καὶ μέγα χαῖρε, θεοὶ δέ τοι ὄλβια δοῖεν</l><note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">ω</foreign> 402</note> </quote> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-82f" n="82f"/>Πύρρωνα δέ φασι πλέοντα καὶ κινδυνεύοντα χειμῶνος δελφάκιόν τι δεῖξαι χρώμενον ἀσμένως κριθαῖς 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> παρεγκεχυμέναις, καὶ πρὸς τοὺς ἑταίρους εἰπεῖν ὅτι τοιαύτην ἀπάθειαν παρασκευαστέον ἐκ λόγου καὶ <pb xml:id="v.1.p.200"/> φιλοσοφίας τὸν ὑπὸ τῶν προστυγχανόντων ταράττεσθαι μὴ βουλόμενον. </p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="12"><p rend="indent">ὅρα δὴ καὶ τὸ τοῦ Ζήνωνος ὁποῖόν ἐστιν. ἠξίου γὰρ ἀπὸ τῶν ὀνείρων ἕκαστον αὑτοῦ συναισθάνεσθαι 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> προκόπτοντος, εἰ μήθʼ ἡδόμενον αἰσχρῷ τινι ἑαυτὸν μήτε τι προσιέμενον ἢ πράττοντα τῶν δεινῶν καὶ ἀτόπων ὁρᾷ κατὰ τοὺς ὕπνους, ἀλλʼ οἷον ἐν βυθῷ γαλήνης ἀκλύστου καταφανεῖ διαλάμπει τῆς ψυχῆς τὸ φανταστικὸν καὶ παθητικὸν διακεχυμένον 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-83a" n="83a"/> ὑπὸ τοῦ λόγου. τοῦτο δὲ καὶ Πλάτων,<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Πλάτων</foreign>] Rep. p. 571 d</note> ὡς ἔοικε, συνιδὼν πρότερος ἐξεμόρφωσε καὶ διετύπωσε τῆς φύσει τυραννικῆς ψυχῆς τὸ φανταστικὸν καὶ ἄλογον οἷα κατὰ τοὺς ὕπνους δρᾷ. <q>μητρί τε γὰρ ἐπιχειρεῖ μίγνυσθαι</q> καὶ πρὸς<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">πρὸς</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">περὶ</foreign> </note> βρώσεις ὁρμᾷ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> παντοδαπάς, παρανομοῦν καὶ χρώμενον ἑαυτοῦ ταῖς ἐπιθυμίαις οἷον λελυμέναις, ἃς μεθʼ ἡμέραν ὁ νόμος αἰσχύνῃ καὶ φόβῳ καθείργνυσιν. ὥσπερ οὖν τὰ· πεπαιδευμένα καλῶς τῶν ὑποζυγίων, οὐδʼ ἂν ἀφῇ τὰς ἡνίας; ὁ ἄρχων, ἐπιχειρεῖ παρατρέπεσθαι καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-83b" n="83b"/> ἀπολείπειν τὴν ὁδόν, ἀλλʼ ὥσπερ εἴθισται πρόεισιν ἐν τάξει, διαφυλάττοντα τὴν πορείαν ἄπταιστον, οὕτως οἷς ἂν εὐπειθὲς τὸ ἄλογον ἤδη καὶ πρᾶον γεγονὸς ὑπὸ τοῦ λόγου καὶ κεκολασμένον, οὔτε καθʼ ὕπνους οὔθʼ ὑπὸ νόσων ἔτι ῥᾳδίως ἐξυβρίζειν ἢ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> παρανομεῖν ἐθέλει ταῖς ἐπιθυμίαις, ἀλλὰ τηρεῖ καὶ διαμνημονεύει τὸν ἐθισμόν, ἰσχὺν ἐμποιοῦντα τῇ προσοχῇ καὶ τόνον. εἰ γὰρ καὶ τὸ σῶμα τῇ ἀσκήσει τῆς ἀπαθείας ὑπήκοον ἑαυτὸ καὶ τὰ μέρη παρέχειν <pb xml:id="v.1.p.201"/> πέφυκεν, ὡς ὀφθαλμούς τε πρὸς οἶκτον ἴσχεσθαι δακρύων καὶ καρδίαν πηδήματος ἐν φόβοις, αἰδοῖὰ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-83c" n="83c"/> τε σωφρόνως ἔχειν ἀτρέμα καὶ μηδὲν ἐνοχλεῖν παρὰ καλοῖς ἢ καλαῖς, πῶς οὐ μᾶλλον εἰκός; ἐστι τῆς 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ψυχῆς τοῦ παθητικοῦ τὴν ἄσκησιν ἐπιλαβομένην οἷον ἐκλεαίνειν καὶ συσχηματίζειν τὰ φαντάσματα καὶ τὰ κινήματα μέχρι τῶν ὕπνων πιέζουσαν; οἷα λέγεται καὶ περὶ τοῦ φιλοσόφου Στίλπωνος, ὃς ἰδεῖν ἔδοξε κατὰ τοὺς ὕπνους ὀργιζόμενον αὐτῷ τὸν Ποσειδῶνα 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> μὴ θύσαντι βοῦν, ὥσπερ ἔθος ἦν Μεγαρεῦσιν·<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Μεγαρεῦσιν</foreign> Hauptius: <foreign xml:lang="grc">ἱερεῦσιν</foreign> </note> αὑτὸν δὲ μηδὲν ἐκπλαγέντα <q>τί λέγεις</q> φάναι <q>ὦ Πόσειδον; ὥσπερ παῖς ἥκεις μεμψιμοιρῶν ὅτι μὴ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-83d" n="83d"/> δανεισάμενος ἐνέπλησα κνίσης τὴν πόλιν, ἀλλʼ ἀφʼ ὧν εἶχον ἔθυσά σοι μετρίως οἴκοθεν;</q> καὶ μέντοι 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> δοκεῖν αὐτῷ τὸν Ποσειδῶνα μειδιάσαντα τὴν δεξιὰν προτεῖναι καὶ εἰπεῖν ὡς ἀφύων φορὰν Μεγαρεῦσι ποιήσει διʼ ἐκεῖνον. οἷς οὖν οὕτως εὐόνειρα καὶ φανὰ καὶ ἄλυπα, φοβερὸν δὲ μηδὲν ἢ τραχὺ μηδὲ κακόηθες ἢ σκολιὸν ἐκ τῶν ὕπνων ἐπαναφέρεται, 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ταῦτα<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ταῦτα</foreign>] <foreign xml:lang="grc">τούτοις</foreign> H. Malim <foreign xml:lang="grc">τοίτοις ταῦτα</foreign> </note> τῆς προκοπῆς ἀπαυγασμούς τινας εἶναι λέγουσιν,<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">λέγουσιν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">λέγομεν</foreign> R</note> οἴστρους δὲ καὶ πτοίας καὶ φυγὰς ἀγεννεῖς καὶ παιδικὰς περιχαρείας καὶ ὀλοφύρσεις ἐνυπνίων οἰκτρῶν καὶ ἀλλοκότων ῥαχίαις τέ τισι καὶ σάλοις ἐοικέναι, ψυχῆς οὔπω τὸ κοσμοῦν ἐχούσης οἰκεῖον, 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἀλλὰ πλαττομένης ἔτι· δόξαις καὶ νόμοις, ὧν ἀπωτάτω 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-83e" n="83e"/> γιγνομένη κατὰ τοὺς ὕπνους· αὖθις ἀναλύεται καὶ ἀνελίττεται τοῖς πάθεσι. ταῦτα μὲν οὖν <pb xml:id="v.1.p.202"/> συνεπισκόπει καὶ αὐτός, εἴτε προκοπῆς ἐστιν εἴτε τινὸς ἕξεως ἤδη βεβαιότητα καὶ κράτος ἐχούσης ἐπὶ τοῖς λόγοις ἀσάλευτον. </p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="13"><p rend="indent">ἐπεὶ δʼ ἡ παντελὴς ἀπάθεια μέγα καὶ θεῖον, 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἡ προκοπὴ δʼ ὡς λέγουσιν ἔοικεν ἐνδόσει τινὶ παθῶν καὶ πραότητι, δεῖ καὶ πρὸς αὐτὰ καὶ πρὸς ἄλληλα τὰ πάθη σκοποῦντας κρίνειν τὰς διαφοράς· πρὸς αὐτὰ μέν, εἰ νῦν ἐπιθυμίαις τε χρώμεθα μαλακωτέραις 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-83f" n="83f"/> τῶν πάλαι καὶ φόβοις καὶ ὀργαῖς, ταχὺ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τῷ λόγῳ τὸ ἐξάπτον αὐτῶν καὶ φλεγμαῖνον ἀφαιροῦντες πρὸς ἄλληλα δέ, εἰ μᾶλλον αἰσχυνόμεθα νῦν ἢ φοβούμεθα καὶ ζηλοῦμεν μᾶλλον ἢ φθονοῦμεν καὶ φιλοδοξοῦμεν ἢ φιλοχρηματοῦμεν, καὶ ὅλως εἰ Δωρίοις μᾶλλον ἢ Λυδίοις ὥσπερ οἱ μελῳδοῦντες 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ὑπερβολαῖς<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ὑπερβολαῖς</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ὑπερβολαῖς καὶ ἐλλείψεσιν</foreign> W</note> ἁμαρτάνομεν, σκληρότεροι περὶ τὴν δίαιταν ὄντες ἢ μαλακώτεροι, καὶ βραδύτεροι περὶ τὰς πράξεις ἢ προπετέστεροι, καὶ θαυμασταὶ παρʼ ὃ δεῖ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-84a" n="84a"/> λόγων καὶ ἀνθρώπων ἢ καταφρονηταί. καθάπερ γὰρ αἱ τῶν νόσων εἰς τὰ μὴ κύρια μέρη τοῦ σώματος 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἐκτροπαὶ σημεῖὸν εἰσιν οὐ φαῦλον, οὕτως ἡ κακία τῶν προκοπτόντων ἔοικεν εἰς ἐπιεικέστερα πάθη μεθισταμένη κατὰ μικρὸν . ἐξαλείφεσθαι. Φρῦνιν<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Φρῦνιν</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">Φρύννιν</foreign> </note> μὲν γὰρ οἱ ἔφοροι ταῖς ἑπτὰ χορδαῖς δύο παρεντεινάμενον ἠρώτων πότερον τὰς ἄνωθεν ἢ τὰς 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> κάτωθεν ἐκτεμεῖν αὐτοῖς ἐθέλει παρασχεῖν ἡμῶν δὲ δεῖται μέν πως τὰ ἄνω καὶ τὰ κάτω περικοπῆς, εἰ μέλλομεν εἰς τὸ μέσον καθίστασθαι καὶ μέτριον ἡ <pb xml:id="v.1.p.203"/> δὲ προκοπὴ τὰς ὑπερβολὰς πρότερον καὶ τὰς; ὀξύτητας τῶν παθῶν ἀνίησι 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-84b" n="84b"/> <quote rend="blockquote"> <l> πρὸς ἅσπερ οἱ μαργῶντες ἐντονώτατοι </l><note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 248</note> </quote> κατὰ Σοφοκλέα. 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> </p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="14"><p rend="indent">καὶ μὴν ὅτι τὸ τὰς κρίσεις ἐπὶ τὰ ἔργα μετάγειν καὶ τοὺς λόγους μὴ λόγους ἐᾶν ἀλλὰ πράξεις ποιεῖν μάλιστα τῆς προκοπῆς ἴδιόν ἐστιν εἴρηται. δήλωμα δʼ αὐτοῦ πρῶτον μὲν ὁ πρὸς τὰ ἐπαινούμενα ζῆλος καὶ τὸ ποιεῖν εἶναι προθύμους ἃ θαυμάζομεν, 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἃ δὲ ψέγομεν μὴ ἐθέλειν μηδʼ ὑπομένειν. ἐπεὶ πάντας μὲν Ἀθηναίους εἰκὸς ἦν ἐπαινεῖν τὴν Μιλτιάδου τόλμαν καὶ ἀνδρείαν, Θεμιστοκλῆς δʼ εἰπὼν ὡς οὐκ ἐᾷ καθεύδειν αὐτὸν ἀλλʼ ἐκ τῶν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-84c" n="84c"/> ὕπνων ἀνίστησι τὸ Μιλτιάδου τρόπαιον, οὐκ ἐπαινῶν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> μόνον οὐδὲ θαυμάζων καταφανὴς ἦν εὐθὺς ἀλλὰ καὶ ζηλῶν καὶ μιμούμενος. σμικρὸν οὖν οἴεσθαι χρὴ προκόπτειν, ἄχρι οὗ τὸ θαυμάζειν τοὺς κατορθοῦντας ἀργὸν ἔχομεν καὶ ἀκίνητον ἐξ ἑαυτοῦ πρὸς μίμησιν. οὔτε γὰρ ἔρως σώματος ἐνεργός, εἰ μὴ μετὰ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ζηλοτυπίας ἔνεστιν, οὔτʼ ἔπαινος ἀρετῆς διάπυρος καὶ δραστήριος ὁ μὴ νύττων μηδὲ κεντρίζων μηδὲ ποιῶν ἀντὶ φθόνου ζῆλον ἐπὶ τοῖς καλοῖς, ἀναπληρώσεως ὀρεγόμενον. οὐ γὰρ ὑπὸ τῶν λόγων δεῖ τοῦ φιλοσοφοῦντος 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-84d" n="84d"/> μόνον ὥσπερ Ἀλκιβιάδης<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Ἀλχιβιάδης</foreign>] Plat. Conv. p. 25 e</note> ἔλεγε τὴν καρδίαν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> στρέφεσθαι καὶ δάκρυα ἐκπίπτειν, ἀλλʼ ὅ γε προκόπτων ἀληθῶς, μᾶλλον ἔργοις καὶ πράξεσιν ἀνδρὸς ἀγαθοῦ καὶ τελείου παραβάλλων ἑαυτόν, ἅμα <pb xml:id="v.1.p.204"/> τῷ συνειδότι τοῦ ἐνδεοῦς δακνόμενος καὶ διʼ ἐλπίδα καὶ πόθον χαίρων καὶ μεστὸς ὢν ὁρμῆς οὐκ ἠρεμούσης οἷὸς τʼ ἐστι κατὰ Σιμωνίδην<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Σιμωνίδην</foreign>] Bergk. 2 p. 445</note> <quote rend="blockquote"> <l>ἄθηλος ἵππῳ πῶλος ὣς ἅμα τρέχειν, </l> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τῷ ἀγαθῷ μονονουχὶ συμφῦναι γλιχόμενος. καὶ γὰρ τοῦτο προκοπῆς ἀληθοῦς ἴδιόν ἐστι πάθος, ὧν ζηλοῦμεν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-84e" n="84e"/> τὰ ἔργα τὴν διάθεσιν φιλεῖν καὶ ἀγαπᾶν καὶ μετʼ εὐνοίας ἀεὶ τιμὴν εὔφημον ἀποδιδούσης ἐξομοιοῦσθαι. φιλονεικία δʼ ὅτῳ καὶ φθόνος ἐνέστακται 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> πρὸς τοὺς κρείττονας, οὗτος ἴστω δόξης τινὸς ἢ δυνάμεως ζηλοτυπίᾳ κνιζόμενος, ἀρετὴν δὲ μὴ τιμῶν μηδὲ θαυμάζων. </p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="15"><p rend="indent">ὅταν οὖν οὕτως ἀρχώμεθα τῶν ἀγαθῶν ἐρᾶν, ὥστε μὴ μόνον κατὰ Πλάτωνα<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Πλάτωνα</foreign>] Legg. p. 711 e</note> μακάριον μὲν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> αὐτὸν ἡγεῖσθαι τὸν σώφρονα, <q>μακάριον δὲ τὸν ξυνήκοον τῶν ἐκ τοῦ σωφρονοῦντος στόματος ἰόντων λόγων,</q> ἀλλὰ καὶ σχῆμα καὶ βάδισμα καὶ βλέμμα καὶ μειδίαμα θαυμάζοντες αὐτοῦ καὶ ἀγαπῶντες οἷον συναρμόττειν καὶ συγκολλᾶν ἑαυτοὺς ὦμεν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-84f" n="84f"/> πρόθυμοι , τότε χρὴ νομίζειν ἀληθῶς προκόπτειν. ἔτι δὲ μᾶλλον, ἂν μὴ μόνον εὐημεροῦντας τοὺς ἀγαθοὺς θαυμάζωμεν, ἀλλʼ ὥσπερ οἱ ἐρῶντες καὶ τραυλότητας ἀσπάζονται τῶν ἐν ὥρᾳ καὶ ὠχρότητας, τῆς δὲ Πανθείας καὶ δάκρυα καὶ κατήφεια πενθούσης 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἄρα καὶ κεκακωμένης ἐξέπληξε τὸν Ἀράσπην, οὕτως ἡμεῖς μήτε φυγὴν Ἀριστείδου μήτε εἱργμὸν Ἀναξαγόρου μήτε πενίαν Σωκράτους ἢ Φωκίωνος <pb xml:id="v.1.p.205"/> καταδίκην ὑποδειμαίνωμεν, ἀλλὰ καὶ μετὰ τούτων ἀξιέραστον ἡγούμενοι τὴν ἀρετὴν ὁμόσε χωρῶμεν αὐτῇ , τὸ Εὐριπίδειον<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">εὑριπίδειον</foreign>] Nauck. p. 953</note> ἐφʼ ἑκάστῳ φθεγγόμενοι 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-85a" n="85a"/> <quote rend="blockquote"> <l>φεῦ, τοῖσι γενναίοισιν ὡς ἅπαν καλόν </l> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τὸν γὰρ ἄχρι τοῦ καὶ τὰ φαινόμενα δεινὰ μὴ δυσχεραίνειν ἀλλὰ θαυμάζειν καὶ ζηλοῦν ἐνθουσιασμὸν οὐκ ἂν ἔτι γε τῶν καλῶν οὐδεὶς ἀποτρέψειεν. ἤδη δὲ τοῖς τοιούτοις παρέπεται τὸ βαδίζοντας ἐπὶ πράξεις τινὰς ἢ λαβόντας ἀρχὴν ἢ χρησαμένους<note xml:lang="lat" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">χρησαμένους</foreign> scripsi: <foreign xml:lang="grc">χρησαμένοις</foreign> </note> τύχῃ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τίθεσθαι πρὸ ὀφθαλμῶν τοὺς ὄντας ἀγαθοὺς ἢ γενομένους, καὶ διανοεῖσθαι <q>τί δʼ ἂν ἔπραξεν ἐν τούτῳ Πλάτων, τί δʼ ἂν εἶπεν Ἐπαμεινώνδας, ποῖος 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-85b" n="85b"/> δʼ ἂν ὤφθη Λυκοῦργος ἢ Ἀγησίλαος,</q> οἷον<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">οἷον</foreign> Schaeferus: <foreign xml:lang="grc">οἷον τι</foreign> </note> πρὸς ἔσοπτρα κοσμοῦντας ἑαυτοὺς καὶ<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> Emperius: <foreign xml:lang="grc">ἢ</foreign> </note> μεταρρυθμίζοντας 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἢ φωνῆς; ἀγεννεστέρας αὑτῶν<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">αὐτῶν</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">αὐτῶν</foreign> </note> ἐπιλαμβανομένους ἢ πρός τι πάθος; ἀντιβαίνοντας. οἱ μὲν γὰρ ἐκμεμαθηκότες τὰ τῶν Ἰδαίων ὀνόματα δακτύλων χρῶνται πρὸς τοὺς φόβους αὐτοῖς ὡς ἀλεξικάκοις, ἀτρέμα καταλέγοντες ἕκαστον· ἡ δὲ τῶν ἀγαθῶν ἀνδρῶν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἐπίνοια καὶ μνήμη ταχὺ παρισταμένη καὶ διαλαμβάνουσα τοὺς προκόπτοντας ἐν πᾶσι πάθεσι καὶ ἀπορίαις ἁπάσαις, ὀρθούς τε καὶ ἀπτῶτας διαφυλάσσει. ὅθεν ἔστω σοι καὶ τοῦτο σημεῖον τοῦ πρὸς ἀρετὴν ἐπιδιδόντος. 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> </p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="16"><p rend="indent">πρὸς δὲ τούτῳ τὸ μηκέτι ταράττεσθαι σφόδρα 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-85c" n="85c"/> μηδʼ ἐρυθριᾶν μηδὲ κατακρύπτειν ἢ μετασχηματίζειν τι τῶν καθʼ ἑαυτόν, ἀνδρὸς ἐνδόξου καὶ <pb xml:id="v.1.p.206"/> σώφρονος ἐξαπίνης ἐπιφανέντος, ἀλλὰ θαρρεῖν ὁμόσε χωροῦντα τοῖς τοιούτοις ἔχει τοῦ συνειδότος τινὰ βεβαίωσιν. Ἀλέξανδρος μὲν γὰρ ὡς ἔοικεν ἄγγελον ἰδὼν περιχαρῆ προσθέοντα καὶ τὴν δεξιὰν προτείνοντα 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> <q>τί μοι μέλλεις</q> εἶπεν <q>ὦ τᾶν ἀπαγγελεῖν; ἢ ὅτι Ὅμηρος ἀναβεβίωκεν</q> οὐδενὸς αὐτῷ τὰ πράγματα πλὴν ὑστεροφημίας ἐνδεῖν οἰόμενος. νέῳ δʼ ἀνδρὶ βελτιουμένῳ τὸ ἦθος οὐδενὸς ἔρως ἐμφύεται 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-85d" n="85d"/> μᾶλλον ἢ καλοῖς κἀγαθοῖς ἀνδράσιν ἐγκαλλωπίσασθαι 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ παρασχεῖν οἰκίαν αὑτοῦ καταφανῆ, τράπεζαν γυναῖκα, παιδιὰν<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">παιδιάν</foreign> Emperius: <foreign xml:lang="grc">παιδία</foreign> </note> σπουδήν, λόγους λεγομένους ἢ γραφομένους, ὥστε καὶ δάκνεσθαι πατρὸς τεθνεῶτος ἢ καθηγητοῦ μεμνημένον οὐκ ἐπιδόντος αὐτὸν ἐν διαθέσει τοιαύτῃ,<note xml:lang="lat" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τοιαύτῃ</foreign> idem: <foreign xml:lang="grc">τοσαύτῃ</foreign> </note> καὶ μηδὲν ἂν οὕτως 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> εὔξασθαι παρὰ τῶν θεῶν, ὡς ἐκείνους ἀναβιώσαντας αὐτῷ γενέσθαι τοῦ βίου καὶ τῶν πράξεων θεατάς. ὥσπερ αὖ τοὐναντίον οἱ καταμελήσαντες ἑαυτῶν καὶ διαφθαρέντες οὐδʼ ἐν ὕπνῳ τοὺς προσήκοντας ἀτρέμα καὶ ἀδεῶς ὁρῶσιν. 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-85e" n="85e"/> </p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="17"><p rend="indent">ἔτι τοίνυν πρόσλαβε τοῖς εἰρημένοις σημεῖον οὐ μικρόν, εἰ βούλει, τὸ μηδὲν ἔτι μικρὸν<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">μικρὸν</foreign>] Hesiod. OD 361</note> ἡγεῖσθαι τῶν ἐξαμαρτανομένων ἀλλʼ ἐξευλαβεῖσθαι καὶ προσέχειν ἅπασιν. ὥσπερ· γὰρ οἱ τὸ πλουτήσειν ἀπεγνωκότες ἐν οὐδενὶ τίθενται τὰ μικρὰ δαπανήματα, 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> μηδὲν οἰόμενοι ποιήσειν μέγα τὸ μικρῷ τινι προστιθέμενον, ἡ δʼ ἐλπὶς ἐγγυτέρω τοῦ τέλους βαδίζουσα τῷ πλούτῳ συναύξει τὴν φιλοπλουτίαν, οὕτως <pb xml:id="v.1.p.207"/> ἐν τοῖς πρὸς ἀρετὴν πράγμασιν ὁ μὴ πολλὰ συγχωρῶν τῷ <q>τί γὰρ τὸ παρὰ τοῦτο;</q> καὶ <q>νῦν μὲν οὕτως αὖθις δὲ βέλτιον,</q> ἀλλὰ προσέχων ἑκάστῳ κἂν εἰς τὸ σμικρότατον ἡ κακία ποτὲ τῶν ἁμαρτημάτων 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-85f" n="85f"/> ἐνδῦσα συγγνώμην πορίζηται δυσανασχετῶν καὶ δυσκολαίνων, δῆλός ἐστιν ἤδη τι καθαρὸν κτώμενος ἑαυτῷ καὶ οὐδʼ ὁπωσοῦν ἀξιῶν ῥυπαίνεσθαι, τὸ δὲ μηδὲν οἴεσθαι κατʼ αἰσχύνην μέγα μηδʼ ἔχειν<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">μηδʼ ἔχειν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">μηδὲ δεινὸν</foreign> R</note> εὐχερεῖς ποιεῖ καὶ ὀλιγώρους πρὸς· τὰ μικρά. 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ γὰρ αἱμασιάν τινα καὶ θριγκὸν οἰκοδομοῦσιν οὐ διαφέρει ξύλον τὸ τυχὸν ἢ λίθον ὑποβαλεῖν χυδαῖον ἢ στήλην ὑποθεῖναι παραπεσοῦσαν ἀπὸ μνήματος, οἷα, ποιοῦσιν οἱ φαῦλοι, πᾶσαν ἐργασίαν καὶ πρᾶξιν ὡς ἔτυχε συμφοροῦντες εἰς ταὐτὸ καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-86a" n="86a"/> σωρεύοντες ἀλλʼ οἵ γε προκόπτοντες, οἷς ἢδη, καθάπερ ἱεροῦ τινος οἰκοδομήματος καὶ βασιλικοῦ τοῦ βίου κεκρότηται<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">κεκρότηται</foreign> Bergk. 1 p. 446</note> χρυσέα κρηπίς, οὐδὲν εἰκῇ προσίενται τῶν γιγνομένων, ἀλλʼ οἷον ἀπὸ στάθμης τοῦ λόγου προσάγουσι καὶ προσαρμόττουσιν ἕκαστον. 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ὑπὲρ οὗ τὸν Πολύκλειτον οἰόμεθα λέγειν ὡς ἔστι χαλεπώτατον τὸ ἔργον οἷς ἂν<note xml:lang="eng" resp="editor" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">οἷς ἂν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ὅταν</foreign> W</note> εἰς ὄνυχα ὁ πηλὸς ἀφίκηται.</p> </div>

</div>
</body>
</text>
</TEI>
