<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader xml:lang="eng">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="grc">Περὶ τοῦ χορευτοῦ</title>
				
				<author>Antiphon</author>
				<editor>K. J. Maidment</editor>
				<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
				<principal>Gregory Crane</principal>
				<respStmt>
					<resp>Prepared under the supervision of</resp>
					<name>Lisa Cerrato</name>
					<name>William Merrill</name>
					<name>Elli Mylonas</name>
					<name>David Smith</name>
				</respStmt>
				<funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>

			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
				<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
				<authority>Perseus Project</authority>
				<date type="release" when="1996">Perseus 2.0</date>
				<idno type="filename">tlg0028.tlg006.perseus-grc2.xml</idno>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>Andocides</author>
						<title>Minor Attic Orators</title>
						<editor>K. J. Maidment</editor>
						<imprint>
							<pubPlace>London</pubPlace>
							<publisher>William Heinemann, Ltd.</publisher>
							<pubPlace>Cambridge, MA</pubPlace>
							<publisher>Harvard University Press</publisher>
							<date>1941</date>
							<date type="printing">1960</date>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume">1</biblScope>
					</monogr>
					<ref target="https://archive.org/details/minoratticorator01maiduoft/page/246/mode/2up">Internet Archive</ref>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		
		<encodingDesc>
			<refsDecl n="CTS">
				<cRefPattern n="section" matchPattern="(\w+)"
					replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body//tei:div/tei:div[@n='$1'])">
					<p>This pointer pattern extracts section.</p>
				</cRefPattern>
			</refsDecl>
			<refsDecl>
				<refState unit="speech" delim="."/>
				<refState unit="section"/>
			</refsDecl>
		</encodingDesc>
		
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="grc">Greek</language>
				<language ident="lat">Latin</language>
				<language ident="eng">English</language>
			</langUsage>
			

		<!--<encodingDesc>
			<refsDecl>
				<refState unit="speech" delim="."/>
				<refState unit="section" n="context"/>
			</refsDecl>
			<refsDecl>
				<refState unit="speech" delim="."/>
				<refState unit="tetralogy" delim="."/>
				<refState unit="section" n="context"/>
			</refsDecl>
			<refsDecl>
				<refState unit="speech" delim="."/>
				<refState unit="tetralogy" delim="."/>
				<refState unit="section" n="context"/>
			</refsDecl>
			<refsDecl>
				<refState unit="speech" delim="."/>
				<refState unit="tetralogy" delim="."/>
				<refState unit="section" n="context"/>
			</refsDecl>
		</encodingDesc>-->

		<!--<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="greek">Greek </language>
				<language ident="la">Latin </language>
				<language ident="en">English </language>
			</langUsage>

			<textClass id="gen.forensic.prosecution">
				<keywords>
					<term>Forensic Prosecution</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<textClass id="gen.forensic.defense">
				<keywords>
					<term>Forensic Defense</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<textClass id="gen.forensic.tetralogy">
				<keywords>
					<term>Forensic Tetralogy</term>
				</keywords>
			</textClass>-->
		</profileDesc>

		<revisionDesc>
			<change when="2023-03-27" who="Lisa Cerrato">EpiDoc and CTS conversion</change>
			<change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
			<change when="2014-07" who="Stella Dee">split composite text and converted to unicode</change>
			<change when="2009-10-07" who="rsingh04">began reorganizing texts module by collection. created separate work directory in texts module to keep hopper files separate from in progress files</change>
			<change when="2009-05-27" who="rsingh04">added cvs log keyword</change> 
			<change when="1999-10-15" who="DAS"/>
			<change when="1992-09-07" who="EM">Fixed tetralogy names and div2s again, prior to importing</change>
			<change when="1992-06" who="W. Merrill">checkmark</change>
			<change when="1992-05" who="W. Merrill">Threw out Antiph.gk.sgml because first letter of each line was missing. Started from scratch again from Antiph.gk.raw. Change markup in accordance with orator dtd </change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	
	<text>
	<body> 
	<div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" xml:lang="grc">
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="1"> 
<p> ἥδιστον μέν, ὦ<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὦ</foreign> om. Ν.</note> ἄνδρες δικασταί, ἀνθρώπῳ ὄντι μὴ γενέσθαι μηδένα κίνδυνον περὶ τοῦ σώματος, καὶ εὐχόμενος ἄν τις ταῦτα εὔξαιτο· εἰ <add>δʼ</add><note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">δʼ</foreign> add. Ald.</note> ἄρα τις καὶ ἀναγκάζοιτο κινδυνεύειν, τοῦτο γοῦν ὑπάρχειν, ὅπερ<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc" >ὅπερ</foreign> Ν: <foreign xml:lang="grc">ὃ</foreign> Α.</note> μέγιστον ἐγὼ νομίζω ἐν πράγματι τοιούτῳ, αὐτὸν ἑαυτῷ συνειδέναι μηδὲν ἐξημαρτηκότι, ἀλλʼ εἴ τις καὶ συμφορὰ γίγνοιτο, ἄνευ κακότητος καὶ αἰσχύνης γίγνεσθαι, καὶ τύχῃ μᾶλλον ἢ ἀδικίᾳ. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="2"> 
<p>καὶ τοὺς μὲν νόμους οἳ κεῖνται περὶ τῶν τοιούτων πάντες ἂν ἐπαινέσειαν<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐπαινέσειαν</foreign> Α: <foreign xml:lang="grc">ἐπαινέσειεν</foreign> Ν.</note> κάλλιστα νόμων κεῖσθαι καὶ ὁσιώτατα. ὑπάρχει μὲν γὰρ αὐτοῖς ἀρχαιοτάτοις εἶναι ἐν τῇ γῇ ταύτῃ, ἔπειτα τοὺς αὐτοὺς αἰεὶ περὶ τῶν αὐτῶν, ὅπερ μέγιστον σημεῖον νόμων καλῶς κειμένων· ὁ χρόνος γὰρ καὶ ἡ<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc" >ἡ</foreign> om. Ν.</note> ἐμπειρία τὰ μὴ καλῶς ἔχοντα διδάσκει τοὺς ἀνθρώπους. ὥστʼ οὐ δεῖ ὑμᾶς ἐκ τῶν λόγων τοῦ κατηγοροῦντος τοὺς νόμους μαθεῖν εἰ καλῶς ἔχουσιν ἢ μή, ἀλλʼ ἐκ τῶν νόμων τοὺς τούτων λόγους, εἰ ὀρθῶς ὑμᾶς καὶ νομίμως διδάσκουσιν ἢ οὔ. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="3"> 
<p>ὁ μὲν οὖν ἀγὼν ἐμοὶ μέγιστος τῷ κινδυνεύοντι καὶ διωκομένῳ· ἡγοῦμαι μέντοι γε καὶ ὑμῖν τοῖς δικασταῖς περὶ πολλοῦ εἶναι τὰς φονικὰς δίκας ὀρθῶς διαγιγνώσκειν, μάλιστα μὲν τῶν θεῶν ἕνεκα καὶ τοῦ εὐσεβοῦς, ἔπειτα δὲ καὶ ὑμῶν αὐτῶν.<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc" >δεδοκιμασμένην</foreign> Ν.</note> ἔστι μὲν γὰρ περὶ τοῦ τοιούτου [αὐτοῦ]<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">αὐτοῦ</foreign> del. Maetzner.</note> μία δίκη· αὕτη δὲ μὴ ὀρθῶς καταγνωσθεῖσα ἰσχυροτέρα ἐστὶ τοῦ δικαίου καὶ τοῦ ἀληθοῦς. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="4"> 
<p>ἀνάγκη γάρ,<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc" >γάρ</foreign> Α corr. N.<foreign xml:lang="grc">δέ</foreign> A pr.</note> ἐὰν ὑμεῖς καταψηφίσησθε, καὶ μὴ ὄντα φονέα μηδʼ ἔνοχον τῷ ἔργῳ χρήσασθαι τῇ δίκῃ, καὶ νόμῳ εἴργεσθαι πόλεως, ἱερῶν, ἀγώνων, θυσιῶν, ἅπερ μέγιστα καὶ παλαιότατα τοῖς ἀνθρώποις. τοσαύτην γὰρ ἀνάγκην ὁ νόμος ἔχει, ὥστε καὶ ἄν τις κτείνῃ τινὰ ὧν αὐτὸς κρατεῖ καὶ μὴ ἔστιν ὁ τιμωρήσων, τὸ νομιζόμενον καὶ τὸ θεῖον δεδιὼς ἁγνεύει τε ἑαυτὸν καὶ ἀφέξεται ὧν εἴρηται ἐν τῷ νόμῳ, ἐλπίζων οὕτως ἂν ἄριστα πρᾶξαι.<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">πρᾶξαι</foreign> Dobree: <foreign xml:lang="grc">πράξειν</foreign> codd.</note> </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="5"> 
<p>ἔστι μὲν γὰρ τὰ πλείω τοῖς ἀνθρώποις τοῦ βίου ἐν ταῖς ἐλπίσιν· ἀσεβῶν δὲ καὶ παραβαίνων τὰ εἰς τοὺς θεοὺς καὶ αὐτῆς ἂν τῆς ἐλπίδος, ὅπερ ἐστὶ μέγιστον ἀνθρώποις<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἀνθρώποις</foreign> Α: <foreign xml:lang="grc">τοῖς ἀνθρ</foreign>. Ν.</note> ἀγαθόν, αὐτὸς αὑτὸν ἀποστεροίη. καὶ οὐδεὶς ἂν τολμήσειεν οὔτε τὴν<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">οὔτε τὴν</foreign> Α: <foreign xml:lang="grc">οὔτʼ ἂν τὴν</foreign> Ν.</note> δίκην τὴν δεδικασμένην<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">δεδικασμένην</foreign> Stephanus ex Her. 87:<foreign xml:lang="grc">δεδοκισμασμένην</foreign> Α.</note> παραβαίνειν, πιστεύσας ὅτι οὐκ ἔνοχός ἐστι τῷ ἔργῳ, οὔτʼ αὖ συνειδὼς αὐτὸς αὑτῷ ἔργον εἰργασμένος τοιοῦτον μὴ οὐ χρῆσθαι τῷ νόμῳ· ἀνάγκη δὲ τῆς τε δίκης νικᾶσθαι παρὰ τὸ ἀληθές, αὐτοῦ τε τοῦ ἀληθοῦς, κἂν μὴ ὁ τιμωρήσων ᾖ. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="6"> 
<p>αὐτῶν δὲ τούτων ἕνεκα οἵ τε νόμοι καὶ αἱ διωμοσίαι<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">διωμοσίαι</foreign> Α: <foreign xml:lang="grc">δημοσίαι</foreign> Ν.</note> καὶ τὰ τόμια καὶ αἱ προρρήσεις, καὶ τἆλλʼ ὅσα γίγνεται τῶν δικῶν τοῦ φόνου ἕνεκα, πολὺ διαφέροντά ἐστιν ἢ ἐπὶ τοῖς ἄλλοις, ὅτι καὶ αὐτὰ τὰ<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">αὐτὰ τὰ</foreign> Ald. ex Her. 88:<foreign xml:lang="grc">αὐτὰ ταῦτα</foreign></note> πράγματα, περὶ ὧν οἱ κίνδυνοι, περὶ πλείστου ἐστὶν ὀρθῶς γιγνώσκεσθαι· ὀρθῶς μὲν γὰρ<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">γὰρ</foreign> om. Ν.</note> γνωσθέντα τιμωρία ἐστὶν ὑπὲρ τοῦ ἀδικηθέντος, φονέα δὲ τὸν μὴ αἴτιον ψηφισθῆναι ἁμαρτία καὶ ἀσέβεια εἴς τε τοὺς θεοὺς καὶ τοὺς νόμους. καὶ οὐκ ἴσον ἐστὶ τόν τε διώκοντα μὴ ὀρθῶς <add>αἰτιάσασθαι καὶ ὑμᾶς τοὺς δικαστὰς μὴ ὀρθῶς</add><note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true">verba<foreign xml:lang="grc">αἰτιάσασθαι ... μὴ ὀρθῶς</foreign> add. Ald. ex Her. 89.</note> γνῶναι. ἡ μὲν γὰρ τούτου αἰτίασις οὐκ ἔχει [νῦν]<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc" >νῦν</foreign> seclusit Reiske, coll. Her. 89.</note> τέλος, ἀλλʼ ἐν ὑμῖν ἐστι καὶ τῇ δίκῃ· ὅ τι δʼ ἂν ὑμεῖς μὴ ὀρθῶς γνῶτε, τοῦτο οὐκ ἔστιν ὅποι ἂν ἀνενεγκών<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἂν ἀνενεγκών</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">ἂν ἐνεγκών</foreign> codd. cf. Her. 89.</note> τις τὴν αἰτίαν ἀπολύσαιτο. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="7"> 
<p>ἐγὼ δέ, ὦ ἄνδρες, οὐ τὴν αὐτὴν γνώμην ἔχω περὶ τῆς ἀπολογίας ἥνπερ οἱ κατήγοροι περὶ τῆς κατηγορίας. οὗτοι γὰρ τὴν μὲν δίωξιν εὐσεβείας ἕνεκά φασι ποιεῖσθαι καὶ τοῦ δικαίου, τὴν δὲ κατηγορίαν ἅπασαν πεποίηνται διαβολῆς ἕνεκα καὶ ἀπάτης, ὅπερ ἀδικώτατόν ἐστι τῶν ἐν ἀνθρώποις· καὶ οὐκ ἐλέγξαντες, εἴ τι<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἔι τι</foreign> Bekker: <foreign xml:lang="grc">εἴ γʼ</foreign> codd.</note> ἀδικῶ, δικαίως με βούλονται τιμωρεῖσθαι, ἀλλὰ διαβαλόντες,<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">διαβαλόντες</foreign> Baiter: <foreign xml:lang="grc">διαβάλλοντες</foreign> codd.</note> καὶ εἰ μηδὲν ἀδικῶ, ζημιῶσαι καὶ ἐξελάσαι ἐκ τῆς γῆς ταύτης. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="8"> 
<p>ἐγὼ δὲ ἀξιῶ πρῶτον μὲν περὶ αὐτοῦ τοῦ πράγματος ἀποκρίνεσθαι,<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἀποκρίνεσθαι</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">κρίνεσθαι</foreign> codd.</note> καὶ διηγήσασθαι ἐν ὑμῖν τὰ γενόμενα πάντα· ἔπειτα περὶ τῶν ἄλλων ὧν οὗτοι κατηγοροῦσιν, ἐὰν ὑμῖν ἡδομένοις, βουλήσομαι ἀπολογήσασθαι. ἡγοῦμαι γὰρ ἐμοὶ<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc" >ἐμοὶ</foreign> Rosenthal: <foreign xml:lang="grc">μοι</foreign> Ν, om. A pr.</note> τιμὴν καὶ ὠφέλειαν αὐτὰ οἴσειν, τοῖς δὲ κατηγόροις καὶ τοῖς ἐπηρεάζουσιν αἰσχύνην· ἐπεί τοί γε καὶ δεινόν, ὦ ἄνδρες· ἵνα μὲν ἐξῆν<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc" >ἐξῆν</foreign> Ald.: <foreign xml:lang="grc">ἐξῆ</foreign> codd.</note> αὐτοῖς, </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="9"> 
<p>εἴ τι ἠδίκουν ἐγὼ τὴν πόλιν ἢ ἐν χορηγίᾳ ἢ ἐν ἄλλοις τισίν, ἀποφήνασι καὶ ἐξελέγξασιν ἄνδρα τε ἐχθρὸν τιμωρήσασθαι<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τιμωρήσασθαι</foreign> Ald.: <foreign xml:lang="grc">τιμωρήσεσθαι</foreign> codd.</note> καὶ τὴν πόλιν ὠφελῆσαι, ἐνταῦθα μὲν οὐδεὶς πώποτε οἷός τε ἐγένετο αὐτῶν οὔτε μικρὸν οὔτε μέγα ἐξελέγξαι<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐξελέγξαι Ν· ἐλέγξαι</foreign> Α.</note> ἀδικοῦντα τόνδε τὸν ἄνδρα τὸ πλῆθος τὸ ὑμέτερον· ἐν δὲ τούτῳ τῷ ἀγῶνι, φόνου διώκοντες καὶ τοῦ νόμου οὕτως ἔχοντος, εἰς αὐτὸ τὸ πρᾶγμα κατηγορεῖν, μηχανῶνται ἐπʼ ἐμοὶ<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐπʼ ἐμοὶ</foreign> Blass, coll. 36, 48:<foreign xml:lang="grc">ἐπʼ ἐμὲ</foreign> codd.</note> λόγους ψευδεῖς συντιθέντες καὶ διαβάλλοντες τὰ εἰς τὴν πόλιν. καὶ τῇ μὲν πόλει, εἴπερ<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">εἴπερ</foreign> Blass: <foreign xml:lang="grc">εἰ μὲν</foreign> codd.</note> ἀδικεῖται, κατηγορίαν ἀντὶ τιμωρίας ἀπονέμουσιν, αὐτοὶ δὲ οὗ<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">οὗ</foreign> Thalheim: <foreign xml:lang="grc">ὧ</foreign> Α, <foreign xml:lang="grc">ᾧ</foreign> Ν.</note> τὴν πόλιν φασὶν ἀδικεῖσθαι, τούτου ἰδίᾳ<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τούτου ἰδίᾳ</foreign> Bekker: <foreign xml:lang="grc">τουτουὶ δὴ</foreign> A corr. N:<foreign xml:lang="grc">τούτου εἰ δεῖ</foreign> A pr.</note> ἀξιοῦσι δίκην λαμβάνειν. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="10"> 
<p>καίτοι αὗται αἱ κατηγορίαι οὔτε χάριτος ἄξιαι οὔτε πίστεως. οὔτε γὰρ δὴ οὗ ἡ πόλις ἐλάμβανεν ἂν δίκην εἴ τι ἠδίκητο, ἐνταῦθα τὴν κατηγορίαν ποιεῖται, ὥστε χάριτος ἄξιον εἶναι τῇ πόλει·<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ᾗ</foreign> add. Bekker.</note> οὔτε ὅστις [οὐκ]<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc" > οὐκ</foreign> seclusit Taylor:<foreign xml:lang="grc">εἰς</foreign> Leo ex 9.</note> ἄλλα κατηγορεῖ ἢ ἃ διώκει ἐν πράγματι τοιούτῳ, πιστεῦσαι δήπου αὐτῷ ἀξιώτερόν ἐστιν ἢ ἀπιστῆσαι. ἐγὼ δὲ σχεδὸν ἐπίσταμαι τὴν ὑμετέραν γνώμην, ὅτι οὔτʼ<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> οὔτʼ</foreign> Baiter et Sauppe:<foreign xml:lang="grc" >οὐκ</foreign> codd.</note> ἂν καταψηφίσαισθε<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> καταψηφίσαισθε</foreign> Bekker: <foreign xml:lang="grc" >καταψηφίσεσθε</foreign> A pr. N,<foreign xml:lang="grc" >-ίσησθε</foreign> A corr.</note> οὔτʼ ἂν ἀποψηφίσαισθε<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἀποψηφίσαισθε</foreign> Bekker: <foreign xml:lang="grc" >ἀποψηφίσησθε</foreign> codd.</note> ἑτέρου τινὸς ἕνεκα μᾶλλον ἢ αὐτοῦ τοῦ πράγματος· ταῦτα γὰρ καὶ δίκαια καὶ ὅσια. ἄρξομαι δὲ ἐντεῦθεν. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="11"> 
<p>ἐπειδὴ χορηγὸς κατεστάθην εἰς Θαργήλια καὶ ἔλαχον<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἔλαχον</foreign> Α: <foreign xml:lang="grc">ἔλεγχον</foreign> Ν.</note> Παντακλέα διδάσκαλον καὶ Κεκροπίδα φυλὴν πρὸς τῇ ἐμαυτοῦ, [τουτέστι τῇ Ἐρεχθῇδι,]<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true">verba<foreign xml:lang="grc">τουτέστι τῇ Ἐρεχθῇδι</foreign> ut scholium ex 13 secl. Reiske.</note> ἐχορήγουν ὡς ἄριστα ἐδυνάμην καὶ δικαιότατα. καὶ πρῶτον μὲν διδασκαλεῖον <add>ᾗ</add> ἦν ἐπιτηδειότατον τῆς ἐμῆς οἰκίας κατεσκεύασα, ἐν ᾧπερ καὶ Διονυσίοις ὅτε ἐχορήγουν ἐδίδασκον· ἔπειτα τὸν χορὸν συνέλεξα ὡς ἐδυνάμην ἄριστα, οὔτε ζημιώσας οὐδένα οὔτε ἐνέχυρα βίᾳ φέρων οὔτʼ ἀπεχθανόμενος οὐδενί, ἀλλʼ ὥσπερ ἂν ἥδιστα καὶ ἐπιτηδειότατα ἀμφοτέροις ἐγίγνετο, ἐγὼ μὲν ἐκέλευον καὶ ᾐτούμην,<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ᾐτούμην</foreign> Bekker: <foreign xml:lang="grc" >ἡγούμην</foreign> codd.</note> οἱ δʼ ἑκόντες καὶ βουλόμενοι ἔπεμπον. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="12"> 
<p>ἐπεὶ δὲ ἧκον οἱ παῖδες, πρῶτον μέν μοι ἀσχολία ἦν παρεῖναι καὶ ἐπιμελεῖσθαι· ἐτύγχανε γάρ μοι πράγματα ὄντα πρὸς Ἀριστίωνα καὶ Φιλῖνον, ἃ ἐγὼ περὶ πολλοῦ ἐποιούμην, ἐπειδήπερ εἰσήγγειλα, ὀρθῶς καὶ δικαίως ἀποδεῖξαι τῇ βουλῇ καὶ τοῖς ἄλλοις Ἀθηναίοις. ἐγὼ μὲν οὖν τούτοις προσεῖχον τὸν νοῦν, κατέστησα δὲ ἐπιμελεῖσθαι, εἴ τι δέοι τῷ χορῷ, Φανόστρατον, δημότην μὲν τουτωνὶ τῶν διωκόντων, κηδεστὴν δʼ ἐμαυτοῦ, ᾧ ἐγὼ δέδωκα τὴν θυγατέρα, καὶ ἠξίουν αὐτὸν <add>ὡς</add><note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc" >ὡς</foreign> add. Blass.</note> </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="13"> 
<p>ἄριστα ἐπιμελεῖσθαι· ἔτι δὲ πρὸς τούτῳ δύο ἄνδρας, τὸν μὲν Ἐρεχθῇδος Ἀμεινίαν,<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">Ἀμεινίαν, ὃν</foreign> Jernstedt: <foreign xml:lang="grc" >Ἀμυνίαν, ὃν</foreign> vulg.</note> ὃν αὐτοὶ οἱ φυλέται ἐψηφίσαντο συλλέγειν καὶ ἐπιμελεῖσθαι τῆς φυλῆς ἑκάστοτε, δοκοῦντα χρηστὸν εἶναι, τὸν δʼ ἕτερον<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true">post<foreign xml:lang="grc">ἕτερον</foreign> nomen excidisse censuerunt Baiter et Sauppe.</note> ..., τῆς Κεκροπίδος, ὅσπερ ἑκάστοτε εἴωθεν ταύτην τὴν φυλὴν συλλέγειν· ἔτι δὲ τέταρτον Φίλιππον, ᾧ προσετέτακτο ὠνεῖσθαι καὶ ἀναλίσκειν εἴ τι φράζοι ὁ διδάσκαλος ἢ ἄλλος τις τούτων, ὅπως <add>ὡς</add><note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὡς</foreign> add. Blass.</note> ἄριστα χορηγοῖντο οἱ παῖδες καὶ μηδενὸς ἐνδεεῖς εἶεν διὰ τὴν ἐμὴν ἀσχολίαν. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="14"> 
<p>καθειστήκει μὲν ἡ χορηγία οὕτω. καὶ τούτων εἴ τι ψεύδομαι προφάσεως ἕνεκα, ἔξεστι τῷ κατηγόρῳ ἐξελέγξαι ἐν τῷ ὑστέρῳ λόγῳ ὅ τι ἂν βούληται [εἰπεῖν].<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc" >εἰπεῖν</foreign> del. Dobree:<foreign xml:lang="grc">εἰπών</foreign> Sauppe: <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> ante <foreign xml:lang="grc">ὅ τι</foreign> add. Thalheim.</note> ἐπεί τοι οὕτως ἔχει, ὦ ἄνδρες· πολλοὶ τῶν περιεστώτων τούτων τὰ μὲν πράγματα ταῦτα πάντα ἀκριβῶς ἐπίστανται, καὶ τοῦ ὁρκωτοῦ ἀκούουσι, καὶ ἐμοὶ προσέχουσι τὸν νοῦν ἅττα ἐγὼ ἀποκρίνομαι, οἷς ἐγὼ βουλοίμην<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">βουλοίμην</foreign> Dobree: <foreign xml:lang="grc" >ἐβουλόμην</foreign> codd.</note> ἂν δοκεῖν αὐτός τε εὔορκος εἶναι καὶ ὑμᾶς τἀληθῆ λέγων πεῖσαι ἀποψηφίσασθαί μου. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="15"> 
<p>πρῶτον μὲν οὖν ἀποδείξω ὑμῖν ὅτι οὔτʼ ἐκέλευσα πιεῖν τὸν παῖδα τὸ φάρμακον οὔτʼ ἠνάγκασα οὔτʼ ἔδωκα καὶ οὐδὲ<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">οὐδὲ</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc" >οὔτε</foreign> codd.</note> παρῆ ὅτʼ ἔπιεν. καὶ οὐ τούτου ἕνεκα ταῦτα σφόδρα λέγω, ὡς ἐμαυτὸν ἔξω αἰτίας καταστήσω, ἕτερον δέ τινα εἰς αἰτίαν ἀγάγω· οὐ δῆτα ἔγωγε, πλήν γε τῆς τύχης, ἥπερ οἶμαι καὶ ἄλλοις πολλοῖς ἀνθρώπων αἰτία ἐστὶν ἀποθανεῖν· ἣν οὔτʼ ἂν ἐγὼ οὔτʼ ἄλλος οὐδεὶς οἷός τʼ ἂν εἴη ἀποτρέψαι<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc" >ἀποτρέψαι</foreign> Dobree: <foreign xml:lang="grc" >ἀποστρέψαι</foreign> codd.</note> μὴ οὐ γενέσθαι ἥντινα δεῖ ἑκάστῳ....<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true">lacunam statuit Blass, coll. Her. 61.</note><quote rend="blockquote"> 
<p>Μάρτυρες </p></quote> </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="16"> 
<p>μεμαρτύρηται μὲν οὖν, ὦ ἄνδρες, περὶ τοῦ πράγματος ἃ ἐγὼ ὑμῖν ὑπεσχόμην· ἐξ αὐτῶν δὲ τούτων χρὴ σκοπεῖν ἅ τε οὗτοι διωμόσαντο καὶ ἃ ἐγώ, πότεροι ἀληθέστερα καὶ εὐορκότερα. διωμόσαντο δὲ οὗτοι μὲν ἀποκτεῖναί με Διόδοτον βουλεύσαντα τὸν θάνατον, ἐγὼ δὲ μὴ ἀποκτεῖναι,<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">μὴ ἀποκτεῖναι</foreign> Α: <foreign xml:lang="grc">ἀποκτεῖναί με</foreign> Ν.</note> μήτε χειρὶ ἐργασάμενος<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐργασάμενος</foreign> Dobree ex Andoc. i. 94:<foreign xml:lang="grc">ἀράμενος</foreign> codd.</note> μήτε βουλεύσας. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="17"> 
<p>αἰτιῶνται δὲ οὗτοι μὲν ἐκ τούτων, ὡς αἴτιος ὃς<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">αἴτιος ὃς</foreign> Sauppe: <foreign xml:lang="grc">οὗτος</foreign> codd.</note> ἐκέλευσε<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐκέλευσε</foreign> Baiter: <foreign xml:lang="grc">κελεύσειε</foreign> codd.</note> πιεῖν τὸν παῖδα τὸ φάρμακον ἢ ἠνάγκασεν ἢ ἔδωκεν· ἐγὼ δὲ ἐξ αὐτῶν τούτων ὧν αἰτιῶνται οὗτοι ἀποφανῶ ὅτι οὐκ ἔνοχός εἰμι· οὔτε γὰρ ἐκέλευσα οὔτʼ ἠνάγκασα οὔτʼ ἔδωκα<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc" >οὔτʼ ἠν. οὔτ ἔδ.</foreign> Dobree: <foreign xml:lang="grc">οὔτʼ ἔδ. οὔτʼ ἠν.</foreign> codd.</note>· καὶ ἔτι προστίθημι<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἔτι προστίθημι</foreign> Ald.: <foreign xml:lang="grc" >ἐπιπροστίθημυι</foreign> codd.</note> αὐτοῖς ὅτι οὐ παρεγενόμην πίνοντι. καὶ εἴ φασιν ἀδικεῖν εἴ τις ἐκέλευσεν,<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true">verba<foreign xml:lang="grc">ἐκέλευσεν ... ἀδικεῖν εἴ τις</foreign> om. <foreign xml:lang="grc">Ν.</foreign></note> ἐγὼ οὐκ ἀδικῶ· οὐ γὰρ ἐκέλευσα. καὶ εἴ φασιν ἀδικεῖν εἴ τις ἠνάγκασεν, ἐγὼ οὐκ ἀδικῶ· οὐ γὰρ ἠνάγκασα. καὶ εἰ τὸν δόντα τὸ φάρμακόν φασιν αἴτιον εἶναι, ἐγὼ οὐκ αἴτιος· οὐ γὰρ ἔδωκα. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="18"> 
<p>αἰτιάσασθαι μὲν οὖν καὶ καταψεύσασθαι ἔξεστι τῷ βουλομένῳ· αὐτὸς γὰρ ἕκαστος τούτου κρατεῖ· γενέσθαι μέντοι τὰ μὴ γενόμενα καὶ ἀδικεῖν τὸν μὴ ἀδικοῦντα οὐκ ἐν τοῖς τούτων λόγοις ἡγοῦμαι εἶναι, ἀλλʼ ἐν τῷ δικαίῳ καὶ τῷ ἀληθεῖ. ὁπόσα μὲν γὰρ λάθρᾳ πράττεται καὶ ἐπὶ θανάτῳ βουλευθέντα, ὧν μή εἰσι μάρτυρες, ἀνάγκη περὶ τῶν τοιούτων ἐξ αὐτῶν τῶν λόγων τῶν τε τοῦ κατηγόρου καὶ τοῦ ἀποκρινομένου τὴν διάγνωσιν ποιεῖσθαι καὶ θηρεύειν καὶ ἐπὶ σμικρὸν ὑπονοεῖν τὰ λεγόμενα, καὶ εἰκάζοντας μᾶλλον ἢ σάφα εἰδότας ψηφίζεσθαι περὶ τῶν πραγμάτων· </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="19"> 
<p>ὅπου δὲ πρῶτον μὲν αὐτοὶ οἱ κατήγοροι ὁμολογοῦσι μὴ ἐκ προνοίας μηδʼ ἐκ παρασκευῆς γενέσθαι τὸν θάνατον τῷ παιδί, ἔπειτα τὰ πραχθέντα φανερῶς ἅπαντα πραχθῆναι καὶ ἐναντίον μαρτύρων πολλῶν, καὶ ἀνδρῶν καὶ παίδων, καὶ ἐλευθέρων καὶ δούλων, ἐξ ὧνπερ<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐπίσταιντο</foreign> Maetzner: <foreign xml:lang="grc" >ἠπίσταντο</foreign> codd.</note> καὶ εἴ τίς τι ἠδίκηκε, φανερώτατος ἂν<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἂν</foreign> Α: <foreign xml:lang="grc">τʼ ἂν</foreign> Ν.</note> εἴη, καὶ εἴ τις μὴ ἀδικοῦντα αἰτιῷτο, μάλιστʼ ἂν<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> μάλιστʼ ἂν</foreign> Sauppe: <foreign xml:lang="grc">μάλιστα</foreign> codd.</note> ἐξελέγχοιτο. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="20"> 
<p>ἄξιον δʼ ἐνθυμηθῆναι, ὦ ἄνδρες, ἀμφότερα καὶ τῆς γνώμης τῶν ἀντιδίκων καὶ οἵῳ τρόπῳ ἔρχονται ἐπὶ τὰ πράγματα. ἐξ ἀρχῆς γὰρ οὐδὲν ὁμοίως οὗτοί τε πρὸς ἐμὲ πράττουσι καὶ ἐγὼ πρὸς τούτους. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="21"> 
<p>ἔλεξε μὲν γὰρ Φιλοκράτης οὑτοσὶ ἀναβὰς εἰς τὴν ἡλιαίαν<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἡλιαίαν</foreign> Taylor: <foreign xml:lang="grc">ἡλιακὴν</foreign> codd.</note> τὴν τῶν θεσμοθετῶν, τῇ ἡμέρᾳ ᾗ ὁ παῖς ἐξεφέρετο, ὅτι ἀδελφὸν αὐτοῦ ἀποκτείναιμι ἐγὼ ἐν τῷ χορῷ, φάρμακον ἀναγκάσας πιεῖν. ἐπειδὴ δὲ οὗτος ταῦτʼ ἔλεγεν, ἀναβὰς ἐγὼ εἰς τὸ δικαστήριον τοῖς αὐτοῖς δικασταῖς ἔλεξα ὅτι τὸν μὲν νόμον οὐ δικαίως μου προκαθισταίη<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> οὐ δικαίως μου προκαθισταίη</foreign> Thalheim: <foreign xml:lang="grc">οὐ δίκαιον οὐ προκαθῆσθαι εἰ</foreign> Α: <foreign xml:lang="grc">οὐ δίκαιον οὐ προκάθισται ἢ</foreign> Ν.</note> Φιλοκράτης κατηγορῶν καὶ διαβάλλων εἰς τὸ δικαστήριον, μελλόντων ἔσεσθαί μοι ἀγώνων πρὸς Ἀριστίωνα καὶ Φιλῖνον αὔριον καὶ<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> καὶ</foreign> Maetzner: <foreign xml:lang="grc">τῇ</foreign> codd.</note> ἕνῃ,<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἕνῃ</foreign> Taylor: <foreign xml:lang="grc">ἔννη</foreign> Α, <foreign xml:lang="grc">ἔνῃ</foreign> Ν.</note> ὧνπερ ἕνεκα τοὺς λόγους τούτους λέγοι·<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> λέγοι</foreign> Ν: <foreign xml:lang="grc">λέγει</foreign> Α.</note> </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="22"> 
<p>ἃ μέντοι αἰτιῷτο καὶ διαβάλλοι, ῥᾳδίως ἐξελεγχθήσοιτο ψευδόμενος. εἶεν<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> εἰ ἓν</foreign> Ν: <foreign xml:lang="grc">εἰσὶ</foreign> Α.</note> γὰρ οἱ συνειδότες πολλοί, καὶ ἐλεύθεροι καὶ δοῦλοι, καὶ νεώτεροι καὶ πρεσβύτεροι, σύμπαντες πλείους ἢ πεντήκοντα, οἳ τούς τε λόγους τοὺς λεχθέντας περὶ τῆς πόσεως τοῦ φαρμάκου καὶ τὰ πραχθέντα καὶ τὰ γενόμενα<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">γενόμενα</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc" >λεγόμενα</foreign> codd.</note> πάντα ἐπίσταιντο. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="23"> 
<p>καὶ εἶπόν τε ταῦτα ἐν τῷ δικαστηρίῳ, καὶ προὐκαλούμην αὐτὸν εὐθὺς τότε, καὶ αὖθις τῇ ὑστεραίᾳ ἐν τοῖς αὐτοῖς δικασταῖς, καὶ ἰέναι ἐκέλευον λαβόντα μάρτυρας ὁπόσους βούλοιτο ἐπὶ τοὺς παραγενομένους, λέγων αὐτῷ ὀνόματι ἕκαστον, τούτους ἐρωτᾶν καὶ ἐλέγχειν, τοὺς μὲν ἐλευθέρους ὡς χρὴ τοὺς ἐλευθέρους, οἳ σφῶν <add>τʼ αὐτῶν</add><note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc" >τʼ αὐτῶν</foreign> add. Sauppe.</note> ἕνεκα καὶ τοῦ δικαίου ἔφραζον ἂν τἀληθῆ καὶ τὰ γενόμενα, τοὺς δὲ δούλους, εἰ μὲν αὐτῷ ἐρωτῶντι<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> διδόναι</foreign> post <foreign xml:lang="grc">ἐρωτῶντι</foreign> hab. codd.: om.Ald.</note> τἀληθῆ δοκοῖεν λέγειν, εἰ δὲ μή, ἕτοιμος εἴην<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> εἴην</foreign> Taylor: <foreign xml:lang="grc">εἶεν</foreign> Α, <foreign xml:lang="grc">εἰμι</foreign> Ν.</note> διδόναι βασανίζειν τούς τε ἐμαυτοῦ πάντας, καὶ εἴ τινας τῶν ἀλλοτρίων κελεύοι,<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> κελεύοι</foreign> Bekker: <foreign xml:lang="grc">κελεύει</foreign> codd.</note> ὡμολόγουν πείσας τὸν δεσπότην παραδώσειν αὐτῷ βασανίζειν τρόπῳ ὁποίῳ βούλοιτο. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="24"> 
<p>καὶ ταῦτα ἐμοῦ προκαλουμένου καὶ λέγοντος ἐν τῷ δικαστηρίῳ, οὗ καὶ αὐτοὶ οἱ δικασταὶ καὶ ἕτεροι ἰδιῶται πολλοὶ μάρτυρες παρῆσαν, οὔτε τότε παραχρῆμα οὔτε ὕστερον ἐν παντὶ τῷ χρόνῳ οὐδεπώποτε ἠθέλησαν ἐλθεῖν ἐπὶ τοῦτο τὸ δίκαιον, εὖ εἰδότες ὅτι οὐκ ἂν τούτοις κατʼ ἐμοῦ ἔλεγχος ἐγίγνετο οὗτος, ἀλλʼ ἐμοὶ κατὰ τούτων, ὅτι οὐδὲν δίκαιον οὐδʼ ἀληθὲς ᾐτιῶντο. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="25"> 
<p>ἐπίστασθε δέ, ὦ ἄνδρες, ὅτι αἱ ἀνάγκαι αὗται ἰσχυρόταται καὶ μέγισταί εἰσι τῶν ἐν ἀνθρώποις, καὶ ἔλεγχοι ἐκ τούτων σαφέστατοι καὶ πιστότατοι περὶ τοῦ δικαίου, ὅπου εἶεν μὲν ἐλεύθεροι πολλοὶ οἱ συνειδότες, εἶεν δὲ δοῦλοι, καὶ ἐξείη μὲν τοὺς ἐλευθέρους ὅρκοις καὶ πίστεσιν ἀναγκάζειν, ἃ τοῖς ἐλευθέροις μέγιστα καὶ περὶ πλείστου ἐστίν, ἐξείη δὲ τοὺς δούλους ἑτέραις ἀνάγκαις, ὑφʼ ὧν καὶ ἢν μέλλωσιν ἀποθανεῖσθαι κατειπόντες, ὅμως ἀναγκάζονται τἀληθῆ λέγειν· ἡ γὰρ παροῦσα ἀνάγκη ἑκάστῳ ἰσχυροτέρα ἐστὶ τῆς μελλούσης ἔσεσθαι. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="26"> 
<p>εἰς πάντα<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc" >πάντα</foreign> Blass: <foreign xml:lang="grc">πᾶν</foreign> codd.</note> τοίνυν ἐγὼ ταῦτα προὐκαλεσάμην τούτους, καὶ ἐξ ὧν γε<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">γε</foreign> Ald.: <foreign xml:lang="grc">σε</foreign> codd.</note> χρὴ ἄνθρωπον ὄντα τἀληθῆ καὶ τὰ δίκαια πυνθάνεσθαι, ἐξῆν αὐτοῖς πυνθάνεσθαι, καὶ πρόφασις οὐδεμία ὑπελείπετο. καὶ ἐγὼ μὲν ὁ τὴν αἰτίαν ἔχων καὶ ἀδικῶν, ὡς οὗτοί φασιν, ἕτοιμος ἦ αὐτοῖς κατʼ ἐμαυτοῦ παρέχειν ἔλεγχον τὸν δικαιότατον· οἱ δʼ αἰτιώμενοι καὶ φάσκοντες ἀδικεῖσθαι αὐτοὶ ἦσαν οἱ οὐκ ἐθέλοντες ἐλέγχειν εἴ τι ἠδικοῦντο. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="27"> 
<p>καὶ εἰ μὲν ἐγὼ τούτων προκαλουμένων μὴ ἠθέλησα τοὺς παραγενομένους ἀποφῆναι, <add>ἢ</add><note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc" >ἢ</foreign> add. Bekker.</note> θεράποντας ἐξαιτοῦσι μὴ ἤθελον ἐκδιδόναι, ἢ ἄλλην τινὰ πρόκλησιν ἔφευγον, αὐτὰ ἂν ταῦτα μέγιστα τεκμήρια κατʼ ἐμοῦ ἐποιοῦντο ὅτι ἀληθὴς ἦν ἡ<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἡ</foreign> om. <foreign xml:lang="grc" >Α.</foreign></note> αἰτία· ἐπεὶ δʼ ἐμοῦ προκαλουμένου οὗτοι ἦσαν οἱ φεύγοντες τὸν ἔλεγχον, ἐμοὶ δήπου δίκαιον κατὰ τούτων τὸ αὐτὸ τοῦτο τεκμήριον γενέσθαι ὅτι οὐκ ἀληθὴς <add>ἦν</add><note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἦν</foreign> del. Jernstedt.</note> ἡ αἰτία ἣν<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἣν</foreign> Α: <foreign xml:lang="grc">ἢν</foreign> Ν.</note> αἰτιῶνται κατʼ ἐμοῦ. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="28"> 
<p>ἐπίσταμαι δὲ καὶ τάδε, ὦ ἄνδρες, ὅτι εἰ μὲν τούτοις ἐμοῦ κατεμαρτύρουν οἱ μάρτυρες οἱ παραγενόμενοι, αὐτοῖς ἂν τούτοις ἰσχυροτάτοις ἐχρῶντο καὶ πίστιν ταύτην σαφεστάτην ἀπέφαινον, τοὺς μάρτυρας τοὺς καταμαρτυροῦντας· τῶν αὐτῶν δὲ<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc" >ταὐτὰ</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">ταῦτα</foreign> codd.</note> τούτων μαρτυρούντων,<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">μαρτυρούντων</foreign> A pr.:<foreign xml:lang="grc">καταμαρτυρούντων</foreign> A corr. N.</note> ἃ μὲν ἐγὼ λέγω, ἀληθῆ εἶναι, ἃ δὲ οὗτοι λέγουσιν, οὐκ ἀληθῆ, τοῖς μὲν μάρτυσι τοῖς <add>ἐμοὶ</add><note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐμοὶ</foreign> add. Reiske.</note> μαρτυροῦσιν ἀπιστεῖν ὑμᾶς διδάσκουσι, τοῖς δὲ λόγοις οἷς αὐτοὶ λέγουσι πιστεύειν ὑμᾶς φασι χρῆναι, οὓς ἐγὼ εἰ ἔλεγον ἄνευ μαρτύρων, ψευδεῖς ἂν κατηγόρουν εἶναι. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="29"> 
<p>καίτοι δεινὸν εἰ οἱ αὐτοὶ μάρτυρες τούτοις μὲν ἂν μαρτυροῦντες πιστοὶ ἦσαν, ἐμοὶ δὲ μαρτυροῦντες ἄπιστοι ἔσονται. καὶ εἰ μὲν πάνυ μὴ παρεγένοντο μάρτυρες, ἐγὼ δὲ παρειχόμην,<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">παρειχόμην</foreign> Stephanus: <foreign xml:lang="grc" >παρεσχόμην</foreign> codd.</note> ἢ τοὺς παραγενομένους μὴ παρειχόμην, ἑτέρους δέ τινας, εἰκότως ἂν οἱ τούτων λόγοι πιστότεροι ἦσαν τῶν ἐμῶν μαρτύρων· ὅπου δὲ μάρτυράς τε ὁμολογοῦσι παραγενέσθαι, καὶ ἐγὼ τοὺς παραγενομένους παρέχομαι, <add>καὶ</add><note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> add. Reiske.</note> εὐθὺς ἀπὸ τῆς πρώτης ἡμέρας καὶ αὐτὸς ἐγὼ καὶ οἱ μάρτυρες ἅπαντες φανεροί ἐσμεν λέγοντες ἅπερ νυνὶ πρὸς ὑμᾶς, πόθεν χρή, ὦ ἄνδρες, ἢ τἀληθῆ πιστὰ ἢ τὰ μὴ ἀληθῆ ἄπιστα ποιεῖν ἄλλοθεν ἢ ἐκ τῶν τοιούτων; </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="30"> 
<p>ὅπου μὲν γὰρ λόγῳ τις διδάσκοι περὶ τῶν πραχθέντων, μάρτυρας δὲ μὴ παρέχοιτο, μαρτύρων ἄν τις τοὺς λόγους τούτους ἐνδεεῖς φαίη εἶναι· ὅπου δὲ μάρτυρας μὲν παρέχοιτο,<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">παρέχοιτο</foreign> N corr.:<foreign xml:lang="grc" >παρέχοιντο</foreign> A N pr.</note> τεκμήρια δὲ αὖ τοῖς<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">αὖ τοῖς</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">αὐτοῖς</foreign> codd.</note> μαρτυροῦσιν ὅμοια μὴ ἀποφαίνοι,<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἀποφαίνοι</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc" >ἀποφαίνοιτο</foreign> Ν, <foreign xml:lang="grc">ἀποφαίνοιντο</foreign> Α.</note> ταὐτὰ ἄν τις ἔχοι εἰπεῖν, εἰ βούλοιτο. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="31"> 
<p>ἐγὼ τοίνυν τοὺς τε λόγους ὑμῖν εἰκότας ἀποφαίνω, καὶ τοῖς λόγοις τοὺς μάρτυρας ὁμολογοῦντας καὶ τοῖς μάρτυσι τὰ ἔργα, καὶ τεκμήρια ἐξ αὐτῶν τῶν ἔργων, καὶ ἔτι πρὸς τούτοις δύο τὼ μεγίστω καὶ ἰσχυροτάτω, τούτους μὲν αὐτούς τε ὑπὸ σφῶν αὐτῶν ἐξελεγχομένους καὶ ὑπʼ ἐμοῦ, ἐμὲ δὲ ὑπό τε τούτων καὶ ὑπὸ ἐμαυτοῦ ἀπολυόμενον· </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="32"> 
<p>ὅπου γὰρ ἐθέλοντος ἐλέγχεσθαι ἐμοῦ περὶ ὧν ᾐτιῶντο οὗτοι<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true">verba<foreign xml:lang="grc">οὗτοι ... ᾐτιῶντο</foreign> om. N.</note> μὴ ἤθελον ἐλέγχειν <add>εἴ τι</add><note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">εἴ τι ἠδικοῦντο</foreign> Blass, coll. 26:<foreign xml:lang="grc">ἠδίκουν καὶ</foreign> codd.</note> ἠδικοῦντο, ἐμὲ μὲν δήπου ἀπέλυον, αὐτοὶ δὲ κατὰ σφῶν αὐτῶν μάρτυρες ἐγένοντο, ὅτι οὐδὲν δίκαιον οὐδʼ ἀληθὲς ᾐτιῶντο. καίτοι εἰ πρὸς τοῖς ἐμαυτοῦ μάρτυσι τοὺς ἀντιδίκους αὐτοὺς μάρτυρας παρέχομαι, ποῖ ἔτι ἐλθόντα δεῖ ἢ πόθεν ἀποδείξαντα τῆς αἰτίας ἀπολελύσθαι; </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="33"> 
<p>ἡγοῦμαι μὲν οὖν καὶ ἐκ τῶν εἰρημένων καὶ ἀποδεδειγμένων, ὦ ἄνδρες, δικαίως ἄν μου ἀποψηφίσασθαι ὑμᾶς, καὶ ἐπίστασθαι ἅπαντας ὅτι οὐδέν μοι προσήκει τῆς αἰτίας ταύτης. ἵνα δʼ ἔτι καὶ ἄμεινον μάθητε, τούτου ἕνεκα πλείω λέξω, καὶ ἀποδείξω ὑμῖν τοὺς κατηγόρους τούτους ἐπιορκοτάτους ὄντας καὶ ἀσεβεστάτους ἀνθρώπων, καὶ ἀξίους οὐ μόνον ὑπʼ ἐμοῦ μισεῖσθαι, ἀλλὰ καὶ ὑφʼ ὑμῶν πάντων καὶ τῶν ἄλλων πολιτῶν τῆς δίκης ἕνεκα ταυτησί. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="34"> 
<p>οὗτοι γὰρ τῇ μὲν πρώτῃ ἡμέρᾳ ᾗ ἀπέθανεν ὁ παῖς, καὶ τῇ ὑστεραίᾳ<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὑστεραίᾳ</foreign> Α: <foreign xml:lang="grc">ὑστέρα</foreign> Ν.</note> ᾗ προέκειτο, οὐδʼ αὐτοὶ ἠξίουν αἰτιᾶσθαι ἐμὲ [οὐδʼ]<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">οὐδʼ</foreign> del. Wilamowitz.</note> ἀδικεῖν ἐν τῷ πράγματι τούτῳ οὐδέν, ἀλλὰ συνῆσαν ἐμοὶ καὶ διελέγοντο· τῇ δὲ τρίτῃ ἡμέρᾳ ᾗ ἐξεφέρετο ὁ παῖς, ταύτῃ δὴ πεπεισμένοι ἦσάν [τινες]<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τινες</foreign> del. Dobree.</note> ὑπὸ τῶν ἐχθρῶν τῶν ἐμῶν, καὶ παρεσκευάζοντο αἰτιᾶσθαι καὶ προαγορεύειν εἴργεσθαι τῶν νομίμων. τίνες οὖν ἦσαν οἱ πείσαντες αὐτούς; καὶ τίνος ἕνεκα καὶ πρόθυμοι ἐγένοντο πεῖσαι αὐτούς; δεῖ γάρ με καὶ ταῦτα ὑμᾶς διδάξαι. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="35"> 
<p>κατηγορήσειν ἔμελλον Ἀριστίωνος καὶ Φιλίνου καὶ Ἀμπελίνου καὶ τοῦ ὑπογραμματέως τῶν θεσμοθετῶν, μεθʼ οὗπερ συνέκλεπτον, περὶ ὧν εἰσήγγειλα εἰς τὴν βουλήν. καὶ αὐτοῖς ἐκ μὲν τῶν πεπραγμένων οὐδεμία ἦν ἐλπὶς ἀποφεύξεσθαι—τοιαῦτα ἄρʼ ἦν τὰ ἠδικημένα—· πείσαντες δὲ τούτους ἀπογράφεσθαι καὶ προαγορεύειν ἐμοὶ εἴργεσθαι τῶν νομίμων, ἡγήσαντο ταύτην σφίσιν ἔσεσθαι σωτηρίαν καὶ ἀπαλλαγὴν τῶν πραγμάτων ἁπάντων. ὁ γὰρ νόμος οὕτως ἔχει, </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="36"> 
<p>ἐπειδάν τις ἀπογραφῇ φόνου δίκην, εἴργεσθαι τῶν νομίμων· καὶ οὔτʼ ἂν ἐγὼ οἷός τʼ ἦ ἐπεξελθεῖν εἰργόμενος τῶν νομίμων, ἐκεῖνοί τε ἐμοῦ τοῦ εἰσαγγείλαντος καὶ ἐπισταμένου τὰ πράγματα μὴ ἐπεξιόντος ῥᾳδίως ἔμελλον ἀποφεύξεσθαι καὶ δίκην οὐ δώσειν ὑμῖν<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc" >ὑμῖν</foreign> A corr. N.:<foreign xml:lang="grc">ἐμοὶ</foreign> A pr.</note> ὧν ἠδίκησαν. καὶ τοῦτʼ οὐκ ἐπʼ ἐμοὶ πρῶτον ἐμηχανήσαντο Φιλῖνος καὶ οἱ ἕτεροι, ἀλλὰ καὶ ἐπὶ Λυσιστράτῳ πρότερον, ὡς αὐτοὶ ὑμεῖς ἠκούσατε. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="37"> 
<p>καὶ οὗτοι τότε μὲν πρόθυμοι ἦσαν ἀπογράφεσθαί με εὐθὺς τῇ ὑστεραίᾳ ᾗ ὁ παῖς ἐθάπτετο, πρὶν τὴν οἰκίαν καθῆραι<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">καθῆραι</foreign> Sauppe: <foreign xml:lang="grc">καθάραι</foreign> Α, <foreign xml:lang="grc">καθᾶραι</foreign> Ν.</note> καὶ τὰ νομιζόμενα ποιῆσαι, αὐτὴν ταύτην φυλάξαντες τὴν ἡμέραν ἐν ᾗ ἔμελλεν ὁ πρῶτος ἐκείνων κριθήσεσθαι, ὅπως μηδὲ καθʼ ἑνὸς αὐτῶν οἷός τε γενοίμην ἐπεξελθεῖν μηδʼ ἐνδεῖξαι τῷ δικαστηρίῳ τἀδικήματα· </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="38"> 
<p>ἐπειδὴ δὲ αὐτοῖς ὁ βασιλεὺς τούς τε νόμους ἀνέγνω, καὶ χρόνους ἐπέδειξεν ὅτι<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc" >ὅτι</foreign> Dobree: <foreign xml:lang="grc">τί</foreign> codd.</note> οὐκ ἐγχωροίη ἀπογράψασθαι καὶ τὰς κλήσεις καλεῖσθαι ὅσας ἔδει, καὶ ἐγὼ τοὺς ταῦτα μηχανωμένους εἰσάγων εἰς τὸ δικαστήριον εἷλον ἅπαντας, καὶ ἐτιμήθη αὐτοῖς ὧν ὑμεῖς ἐπίστασθε, καὶ οὗτοι ὧν ἕνεκα ἐλάμβανον χρήματα οὐδὲν αὐτοῖς οἷόι τε ἦσαν ὠφελῆσαι, τότε δὴ προσιόντες αὐτῷ τʼ ἐμοὶ καὶ τοῖς φίλοις ἐδέοντο διαλλαγῆναι, καὶ δίκην ἕτοιμοι ἦσαν διδόναι τῶν ἡμαρτημένων. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="39"> 
<p>καὶ ἐγὼ πεισθεὶς ὑπὸ τῶν φίλων διηλλάγην τούτοις ἐν τῇ πόλει<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐν τῇ πόλει]; ἐν Διιπολείοις</foreign> Scheibe, coll. Harpocratione, s.v.<foreign xml:lang="grc">Διιπόλεια.</foreign></note> ἐναντίον μαρτύρων, οἵπερ διήλλαττον ἡμᾶς πρὸς τῷ νεῷ τῆς Ἀθηνᾶς· καὶ μετὰ τοῦτο συνῆσάν μοι καὶ διελέγοντο ἐν τοῖς ἱεροῖς, ἐν τῇ ἀγορᾷ, ἐν τῇ ἐμῇ οἰκίᾳ, ἐν τῇ σφετέρᾳ αὐτῶν<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc" >ἐν τῇ σφ. αὐτῶν</foreign> Α: <foreign xml:lang="grc">καὶ ἐν σφ. ἑαυτῶν</foreign> Ν.</note> καὶ ἑτέρωθι πανταχοῦ. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="40"> 
<p>τὸ τελευταῖον, ὦ Ζεῦ καὶ θεοὶ πάντες, Φιλοκράτης αὐτὸς οὑτοσὶ ἐν τῷ βουλευτηρίῳ ἐναντίον τῆς βουλῆς, ἑστὼς μετʼ ἐμοῦ ἐπὶ τοῦ βήματος, ἁπτόμενος ἐμοῦ διελέγετο, ὀνόματι οὗτος<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">οὗτος</foreign> Ν: <foreign xml:lang="grc">ὁ τοιοῦτος</foreign> Α.</note> ἐμὲ προσαγορεύων, καὶ ἐγὼ τοῦτον, ὥστε δεινὸν δόξαι εἶναι τῇ βουλῇ, ἐπειδὴ ἐπύθετο προειρημένον μοι εἴργεσθαι τῶν νομίμων ὑπὸ τούτων, οὓς ἑώρων<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἑώρων</foreign> Ν: <foreign xml:lang="grc">ἑώρα</foreign> Α.</note> μοι τῇ προτεραίᾳ<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">προτεραίᾳ</foreign> Baiter et Sauppe:<foreign xml:lang="grc">προτέρᾳ</foreign> codd.</note> συνόντας καὶ διαλεγομένους. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="41"> 
<p>σκέψασθε δὲ καί μοι μνήσθητε, ὦ ἄνδρες· ταῦτα γὰρ οὐ μόνον μάρτυσιν ὑμῖν ἀποδείξω, ἀλλὰ καὶ ἐξ αὐτῶν τῶν ἔργων ἃ τούτοις πέπρακται, ῥᾳδίως γνώσεσθε ὅτι ἀληθῆ λέγω. καὶ πρῶτον ἃ τοῦ βασιλέως κατηγοροῦσι καὶ διὰ τὴν ἐμὴν σπουδὴν οὔ φασιν ἐθέλειν αὐτὸν ἀπογράφεσθαι τὴν δίκην, τοῦτο δὴ<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">δὴ</foreign> Baiter: <foreign xml:lang="grc">δὲ</foreign> codd.</note> κατʼ αὐτῶν τούτων ἔσται τεκμήριον ὅτι οὐκ ἀληθῆ λέγουσιν. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="42"> 
<p>ἔδει μὲν γὰρ τὸν βασιλέα, ἐπειδὴ ἀπεγράψατο, τρεῖς προδικασίας<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">προδικασίας</foreign> A pr.:<foreign xml:lang="grc">προδιαδικασίας</foreign> A corr. N.</note> ποιῆσαι ἐν τρισὶ μησί, τὴν δίκην δʼ εἰσάγειν τετάρτῳ μηνί, ὥσπερ νυνί· τῆς δʼ ἀρχῆς αὐτῷ λοιποὶ δύο μῆνες ἦσαν, Θαργηλιὼν καὶ Σκιροφοριών. καὶ οὔτʼ εἰσάγειν δήπου οἷός τʼ ἂν ἦν ἐφʼ ἑαυτοῦ, οὔτε<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">οὔτε</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">οὐδὲ</foreign> codd.</note> παραδοῦναι φόνου δίκην<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc" >δίκην</foreign> om. Α.</note> ἔξεστιν, οὐδὲ παρέδωκεν οὐδεὶς πώποτε βασιλεὺς ἐν τῇ γῇ ταύτῃ. ἥντινα οὖν μήτε εἰσάγειν μήτε παραδοῦναι ἐξῆν αὐτῷ, οὐδʼ ἀπογράφεσθαι ἠξίου παρὰ τοὺς ὑμετέρους νόμους. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="43"> 
<p>καὶ ὅτι οὐκ ἠδίκει<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἠδίκει</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc" >ἀδικεῖ</foreign> codd.</note> αὐτούς, μέγιστον σημεῖον· Φιλοκράτης γὰρ οὑτοσὶ ἑτέρους τῶν ὑπευθύνων ἔσειε καὶ ἐσυκοφάντει, τούτου δὲ τοῦ βασιλέως, ὅν φασι δεινὰ καὶ σχέτλια εἰργάσθαι, οὐκ ἦλθε κατηγορήσων εἰς τὰς εὐθύνας. καίτοι τί ἂν ὑμῖν μεῖζον τούτου τεκμήριον ἀποδείξαιμι, ὅτι οὐκ ἠδικεῖτο οὔθʼ ὑπʼ ἐμοῦ οὔθʼ ὑπʼ ἐκείνου; </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="44"> 
<p>ἐπειδὴ δὲ<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc" >δὲ</foreign> Gebauer: <foreign xml:lang="grc">γὰρ</foreign> codd.</note> οὑτοσὶ ὁ βασιλεὺς εἰσῆλθεν, ἐξὸν ἀυτοῖς ἀπὸ τῆς πρώτης ἡμέρας<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc" >ἡμέρας</foreign> vulg.: <foreign xml:lang="grc">ἡμέραι ὁ</foreign> ΑΝ.</note> ἀρξαμένοις τοῦ Ἑκατομβαιῶνος μηνὸς τριάκονθʼ ἡμέρας συνεχῶς τούτων ᾗτινι ἐβούλοντο ἀπογράφεσθαι, ἀπεγράφοντο οὐδεμιᾷ· καὶ αὖθις τοῦ Μεταγειτνιῶνος μηνὸς ἀπὸ τῆς πρώτης ἡμέρας ἀρξαμένοις ἐξὸν αὐτοῖς ἀπογράφεσθαι <add>ᾗ</add>τινι<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ᾗ</foreign> om. ΑΝ.</note> ἐβούλοντο, οὐδʼ αὖ πω<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">αὖ πω</foreign> Blass: <foreign xml:lang="grc">αὐτῷ</foreign> codd.</note> ἐνταῦθα ἀπεγράψαντο, ἀλλὰ παρεῖσαν<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">παρεῖσαν</foreign> Ν: <foreign xml:lang="grc">παρῆσαν</foreign> Α.</note> καὶ τούτου τοῦ μηνὸς εἴκοσιν ἡμέρας·<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἡμέρας</foreign> vulg.: <foreign xml:lang="grc" >ἡμέραις</foreign> A corr. N,<foreign xml:lang="grc">ἡμέραι</foreign> A pr.</note> ὥστε αἱ σύμπασαι ἡμέραι ἐγένοντο αὐτοῖς πλεῖν ἢ πεντήκοντα ἐπὶ τούτου τοῦ βασιλέως, ἐν αἷς ἐξὸν αὐτοῖς ἀπογράψασθαι οὐκ ἀπεγράψαντο. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="45"> 
<p>καὶ οἱ μὲν ἄλλοι ἅπαντες ὅσοις<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὅσοις</foreign> A pr.:<foreign xml:lang="grc" >ὅσοι</foreign> A corr. N.</note> ἐπὶ τοῦ αὐτοῦ βασιλέως ὁ χρόνος μὴ ἐγχωρεῖ<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc" >ἐγχωρεῖ</foreign> Dobree: <foreign xml:lang="grc">ἐχώρει</foreign> Ν, <foreign xml:lang="grc">ἐνεχώρει</foreign> Α.</note><gap reason="lost" rend=" . . . "/><note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true">lacunam indicavit Dobree, qui sensum sic supplevit:<foreign xml:lang="grc" >εὐθὺς εἰσελθόντος τοῦ διαδόχου ἀπογράφονται.</foreign></note> οὗτοι δʼ ἐπιστάμενοι μὲν τοὺς νόμους ἅπαντας, ὁρῶντες δʼ ἐμὲ βουλεύοντα καὶ εἰσιόντʼ ἐς τὸ βουλευτήριον—καὶ ἐν αὐτῷ τῷ βουλευτηρίῳ Διὸς βουλαίου καὶ Ἀθηνᾶς βουλαίας ἱερόν ἐστι καὶ εἰσιόντες οἱ βουλευταὶ προσεύχονται, ὧν κἀγὼ εἷς ἦ, ὃς<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ὃς</foreign> Blass: <foreign xml:lang="grc">ὁ</foreign> Maetzner: <foreign xml:lang="grc">ταῦτα</foreign> codd.</note> ταὐτὰ πράττων, καὶ εἰς τἆλλα ἱερὰ πάντα εἰσιὼν μετὰ τῆς βουλῆς, καὶ θύων καὶ εὐχόμενος ὑπὲρ τῆς πόλεως ταύτης, καὶ πρὸς τούτοις πρυτανεύσας τὴν πρώτην πρυτανείαν ἅπασαν πλὴν δυοῖν ἡμέραιν, καὶ ἱεροποιῶν καὶ θύων ὑπὲρ τῆς δημοκρατίας, καὶ ἐπιψηφίζων καὶ λέγων γνώμας περὶ τῶν μεγίστων καὶ πλείστου ἀξίων τῇ πόλει φανερὸς ἦ· </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="46"> 
<p>καὶ οὗτοι παρόντες καὶ ἐπιδημοῦντες, ἐξὸν αὐτοῖς ἀπογράφεσθαι καὶ εἴργειν ἐμὲ τούτων ἁπάντων, οὐκ ἠξίουν ἀπογράφεσθαι· καίτοι<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> καίτοι</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> codd.</note> ἱκανά γʼ ἦν ὑπομνῆσαι καὶ ἐνθυμηθῆναι, εἴπερ ἠδικοῦντο, ἀμφότερα καὶ σφῶν αὐτῶν ἕνεκα καὶ τῆς πόλεως. διὰ τί οὖν οὐκ ἀπεγράφοντο;<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> οὖν οὐκ ἀπέγραφ.</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">ὅπου κατέγραφ.</foreign> codd.</note> διʼ ὅ τι<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> διʼ ὅ τι</foreign> Dobree: <foreign xml:lang="grc">διὰ τί</foreign> codd.</note> συνῆσαν καὶ διελέγοντο· συνῆσάν τε γάρ μοι οὐκ ἀξιοῦντες φονέα εἶναι, καὶ οὐκ ἀπεγράφοντο τούτου αὐτοῦ ἕνεκα, οὐχ ἡγούμενοί με ἀποκτεῖναι τὸν παῖδα οὐδʼ ἔνοχον εἶναι τοῦ φόνου, οὐδὲ προσήκειν μοι τούτου τοῦ πράγματος οὐδέν. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="47"> 
<p>καίτοι πῶς ἂν ἄνθρωποι σχετλιώτεροι ἢ ἀνομώτεροι γένοιντο; οἵτινες ἅπερ αὐτοὶ σφᾶς αὐτοὺς οὐκ ἔπεισαν, ταῦθʼ ὑμᾶς ἀξιοῦσι πεῖσαι, καὶ ἃ αὐτοὶ ἔργῳ ἀπεδίκασαν, ταῦθʼ ὑμᾶς κελεύουσι καταδικάσαι· καὶ οἱ μὲν ἄλλοι ἄνθρωποι τοῖς ἔργοις τοὺς λόγους ἐξελέγχουσιν, οὗτοι δὲ τοῖς λόγοις ζητοῦσι τὰ ἔργα ἄπιστα<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἄπιστα</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">πιστὰ</foreign> codd.</note> καταστῆσαι. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="48"> 
<p>καίτοι εἰ μηδὲν ἄλλο μήτε εἶπον μήτε ἀπέφηνα μήτε μάρτυρας παρεσχόμην, ἀλλὰ ταῦτα ὑμῖν ἀπέδειξα, τούτους<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τούτους</foreign> Ald.: <foreign xml:lang="grc" >τούτοις</foreign> codd.</note> ὅπου μὲν χρήματα λαμβάνοιεν ἐπʼ ἐμοί, αἰτιωμένους καὶ προαγορεύοντας, ὅπου δὲ μὴ εἴη ὁ δώσων, συνόντας καὶ διαλεγομένους, ἱκανὰ ἦν καὶ αὐτὰ ταῦτα ἀκούσαντας ἀποψηφίσασθαι καὶ τούτους νομίζειν ἐπιορκοτάτους καὶ ἀνοσιωτάτους πάντων ἀνθρώπων. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="49"> 
<p>οὗτοι γὰρ ποίαν δίκην οὐ δικάσαιντʼ ἂν ἢ ποῖον δικαστήριον οὐκ ἐξαπατήσειαν ἢ τίνας ὅρκους οὐκ ἂν τολμήσειαν παραβαίνειν; οἵτινες καὶ νῦν τριάκοντα μνᾶς ἐπʼ ἐμοὶ λαβόντες παρὰ τῶν ποριστῶν καὶ τῶν πωλητῶν<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">πωλητῶν</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">πολιτῶν</foreign> codd.</note> καὶ τῶν πρακτόρων καὶ τῶν ὑπογραμματέων οἳ τούτοις ὑπεγραμμάτευον, ἐξελάσαντές με ἐκ τοῦ βουλευτηρίου, ὅρκους τοιούτους διωμόσαντο,<note resp="editor" xml:lang="lat" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">διωμόσαντο</foreign> vulg.: <foreign xml:lang="grc">διωμόσαντος</foreign> N pr., <foreign xml:lang="grc" >διομόσαντος</foreign> A N corr.</note> ὅτι πρυτανεύων πυθόμενος αὐτοὺς δεινὰ καὶ σχέτλια ἐργάζεσθαι εἰσῆγον εἰς τὴν βουλήν, καὶ ἐδίδαξα ὡς χρὴ ζητοῦντας ἐπεξελθεῖν τῷ πράγματι. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="50"> 
<p>καὶ νῦν δίκην διδόασιν ὧν ἠδικήκασιν αὐτοί τε καὶ οἱ μεσεγγυησάμενοι καὶ παρʼ οἷς ἐτέθη τὰ χρήματα, καὶ τὰ πραχθέντα φανερὰ γεγένηται, ὥστʼ οὐδʼ ἂν οὗτοι βούλωνται ἀρνεῖσθαι ῥᾳδίως οἷοί τʼ ἔσονται· οὕτως αὐτοῖς πέπρακται τὰ πράγματα. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0028.tlg006.perseus-grc2" n="51"> 
<p>ποῖον οὖν δικαστήριον οὐκ ἂν ἔλθοιεν ἐξαπατήσοντες, ἢ τίνας ὅρκους οὐκ ἂν τολμήσαιεν παραβαίνειν οὗτοι οἱ ἀνοσιώτατοι; οἵτινες καὶ ὑμᾶς εἰδότες εὐσεβεστάτους τῶν Ἑλλήνων δικαστὰς καὶ δικαιοτάτους καὶ ἐφʼ ὑμᾶς ἥκουσιν ἐξαπατήσοντες εἰ δύναιντο, ὅρκους τοσούτους διομοσάμενοι. </p> </div></div> </body>
	</text>
</TEI>
