<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="grc">Κατὰ Ἀλκιβιάδου</title>
				<author>Andocides</author>
				<editor>K. J. Maidment</editor>
				<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
				<principal>Gregory Crane</principal>
				<respStmt>
					<resp>Prepared under the supervision of</resp>
					<name>Lisa Cerrato</name>
					<name>William Merrill</name>
					<name>Elli Mylonas</name>
					<name>David Smith</name>
				</respStmt>
				<funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>

			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
				<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
				<authority>Perseus Project</authority>
				<date type="release" when="1996">Perseus 2.0</date>
				<idno type="filename">tlg0027.tlg004.perseus-grc2.xml</idno>
				<availability>
				<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>Andocides</author>
						<title>Minor Attic Orators</title>
						<editor>K. J. Maidment</editor>
						<imprint>
							<pubPlace>London</pubPlace>
							<publisher>William Heinemann, Ltd.</publisher>
							<pubPlace>Cambridge, MA</pubPlace>
							<publisher>Harvard University Press</publisher>
							<date>1941</date>
							<date type="printing">1960</date>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume">1</biblScope>
					</monogr>
					<ref target="https://archive.org/details/minoratticorator01maiduoft/page/542/mode/2up">Internet Archive</ref>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>

		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<refsDecl n="CTS">
				<cRefPattern n="section" matchPattern="(\w+)"
					replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body//tei:div/tei:div[@n='$1'])">
					<p>This pointer pattern extracts section.</p>
				</cRefPattern>
			</refsDecl>
			<refsDecl>
				<refState unit="speech" delim="."/>
				<refState unit="section"/>
			</refsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="grc">Greek </language>
				<language ident="eng">English </language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2023-03-24" who="Lisa Cerrato">EpiDoc and CTS conversion</change>
			<change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
			<change when="2014-07" who="Stella Dee">split composite text and converted to unicode</change>
			<change when="2013-09-13" who="balmas01">reverting texts back to pre_cts_reorg tagged version</change>
			<change when="2012-12-18" who="gcrane">witnesses</change>
			<change when="2011-01-13" who="gcrane">more refinements making these files SDL compatible</change>
			<change when="2010-12-31" who="gcrane">QUOTE tags replace ldquo/rdquo;</change>
			<change when="2009-10-09" who="rsingh02">more reorganizing of texts module by collection</change>
			<change when="2009-10-07" who="rsingh04">began reorganizing texts module by collection.  created separate work directory in texts module to keep hopper files separate from in progress files</change>
			<change when="2009-05-27" who="rsingh04">added cvs log keyword</change>
			<change when="1992-07-11" who="das">fixed missing letters at the top of each Loeb page and other miscellaneous typos</change>
			<change when="1992-06" who="wmerrill">checkmark</change>
			<change when="1992-03" who="wmerrill">redo tagging</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="grc">
		<body>
			
<div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" xml:lang="grc">
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="1">
<p rend="align(indent)">οὐκ ἐν τῷ παρόντι μόνον γιγνώσκω τῶν πολιτικῶν πραγμάτων ὡς σφαλερόν ἐστιν ἅπτεσθαι, ἀλλὰ καὶ πρότερον χαλεπὸν ἡγούμην, πρὶν τῶν κοινῶν ἐπιμελεῖσθαί τινος. πολίτου δὲ ἀγαθοῦ νομίζω<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">νομίζω</foreign> om. Q.</note> προκινδυνεύειν ἐθέλειν τοῦ πλήθους, καὶ μὴ καταδείσαντα τὰς ἔχθρας τὰς ἰδίας ὑπὲρ τῶν δημοσίων ἔχειν ἡσυχίαν· διὰ μὲν γὰρ τοὺς τῶν ἰδίων ἐπιμελουμένους οὐδὲν αἱ πόλεις μείζους καθίστανται, διὰ δὲ τοὺς τῶν κοινῶν μεγάλαι καὶ ἐλεύθεραι γίγνονται. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="2">
<p>ὧν <del>τῶν ἀγαθῶν</del><note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">τῶν ἀγαθῶν</foreign> del. Valckenaer.</note> εἷς ἐγὼ βουληθεὶς ἐξετάζεσθαι μεγίστοις περιπέπτωκα<note anchored="true" resp="Loeb" ><foreign xml:lang="grc">περιπέπτωκα</foreign> A: <foreign xml:lang="grc">περιπίπτω</foreign> Q.</note> κινδύνοις, προθύμων μὲν καὶ ἀγαθῶν ἀνδρῶν ὑμῶν τυγχάνων, διʼ ὅπερ σῴζομαι, πλείστοις δὲ καὶ δεινοτάτοις ἐχθροῖς χρώμενος, ὑφʼ ὧν διαβάλλομαι. ὁ μὲν οὖν ἀγὼν ὁ παρὼν οὐ στεφανηφόρος, ἀλλʼ εἰ χρὴ μηδὲν ἀδικήσαντα τὴν πόλιν δέκα ἔτη φεύγειν· οἱ δʼ ἀνταγωνιζόμενοι περὶ τῶν ἄθλων τούτων ἐσμὲν ἐγὼ καὶ Ἀλκιβιάδης καὶ Νικίας, ὧν ἀναγκαῖον ἕνα τῇ συμφορᾷ περιπεσεῖν. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="3">
	<p rend="align(indent)">ἄξιον δὲ μέμψασθαι τὸν θέντα τὸν νόμον, ὃς ἐναντία τῷ ὅρκῳ τοῦ δήμου καὶ τῆς βουλῆς ἐνομοθέτησεν· ἐκεῖ μὲν γὰρ ὄμνυτε μηδένα μήτε ἐξελᾶν μήτε δήσειν μήτε ἀποκτενεῖν<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >ἀποκτενεῖν</foreign> Stephanus: <foreign xml:lang="grc" >ἀποκτείνειν</foreign> codd.</note> ἄκριτον, ἐν δὲ τῷδε τῷ καιρῷ οὔτε κατηγορίας γενομένης οὔτε ἀπολογίας ἀποδοθείσης <del>οὔτε</del><note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">οὔτε</foreign> del. Schleiermacher.</note> διαψηφισαμένων κρύβδην τὸν ὀστρακισθέντα τοσοῦτον χρόνον δεῖ στερηθῆναι τῆς πόλεως. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="4">
<p>εἶτα ἐν τοῖς τοιούτοις οἱ τοὺς ἑταίρους καὶ συνωμότας κεκτημένοι πλέον φέρονται τῶν ἄλλων· οὐ γὰρ ὥσπερ ἐν τοῖς δικαστηρίοις οἱ λαχόντες κρίνουσιν, ἀλλὰ τούτου τοῦ πράγματος ἅπασιν Ἀθηναίοις μέτεστι. πρὸς δὲ τούτοις τῷ μὲν ἐλλείπειν τῷ δʼ ὑπερβάλλειν ὁ νόμος μοι<note anchored="true" resp="Loeb" ><foreign xml:lang="grc">μοι</foreign> om. Q.</note> δοκεῖ· τῶν μὲν γὰρ ἰδίων ἀδικημάτων μεγάλην τιμωρίαν ταύτην νομίζω, τῶν δὲ δημοσίων μικρὰν καὶ οὐδενὸς ἀξίαν ἡγοῦμαι ζημίαν,<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ζημίαν ἡγοῦμαι</foreign> Q.</note> ἐξὸν κολάζειν χρήμασι καὶ δεσμῷ καὶ θανάτῳ. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="5">
	<p>ἔτι δʼ εἴ τις διὰ τοῦτο μεθίσταται ὅτι <add>πονηρὸς</add><note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">πονηρὸς</foreign> add. Emperius: <foreign xml:lang="grc">πολίτης</foreign> codd. <foreign xml:lang="grc">κακὸς</foreign> addebat Reiske.</note> πολίτης ἐστίν, οὗτος οὐδʼ ἀπελθὼν ἐνθένδε<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ἐνθένδε</foreign> A corr.: <foreign xml:lang="grc">ἐνθάδε</foreign> A et Q.</note> παύσεται, ἀλλʼ ὅπου ἂν οἰκῇ, ταύτην τὴν πόλιν διαφθερεῖ,<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">διαφθερεῖ</foreign> Ald.: <foreign xml:lang="grc">διαφθείρη</foreign> A, <foreign xml:lang="grc">διαφθείρει</foreign> Q.</note> καὶ τῇδε οὐδὲν ἧττον ἐπιβουλεύσει, ἀλλὰ καὶ μᾶλλον <add>καὶ</add><note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> add. Reiske.</note> δικαιότερον ἢ πρὶν ἐκβληθῆναι. οἶμαι δὲ καὶ τοὺς φίλους ὑμῶν<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >ὑμῶν</foreign> Stephanus: <foreign xml:lang="grc">ἡμῶν</foreign> codd.</note> ἐν ταύτῃ μάλιστα τῇ ἡμέρᾳ λυπεῖσθαι καὶ τοὺς ἐχθροὺς ἥδεσθαι, συνειδότας ὡς ἂν ἀγνοήσαντες ἐξελάσητε τὸν βέλτιστον, δέκα ἐτῶν ἡ πόλις οὐδὲν ἀγαθὸν ὑπὸ<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ὑπὸ</foreign> Bekker: <foreign xml:lang="grc" >ἀπὸ</foreign> codd.</note> τούτου τοῦ ἀνδρὸς πείσεται. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="6">
<p>ῥᾴδιον δὲ καὶ ἐντεῦθεν γνῶναι τὸν νόμον πονηρὸν ὄντα· μόνοι γὰρ αὐτῷ τῶν Ἑλλήνων χρώμεθα, καὶ οὐδεμία τῶν ἄλλων πόλεων ἐθέλει μιμήσασθαι. καίτοι ταῦτα διέγνωσται ἄριστα τῶν δογμάτων, ἃ καὶ τοῖς πολλοῖς καὶ τοῖς ὀλίγοις ἁρμόττοντα μάλιστα τυγχάνει καὶ πλείστους ἐπιθυμητὰς ἔχει. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="7">
	<p rend="align(indent)">περὶ μὲν οὖν τούτων οὐκ οἶδʼ ὅ τι δεῖ μακρότερα λέγειν· πάντως γὰρ οὐδὲν<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">γὰρ οὐδὲν</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">οὐδὲν γὰρ</foreign> codd.</note> ἂν πλεῖον εἰς τὸ παρὸν ποιήσαιμεν· δέομαι δʼ ὑμῶν τῶν λόγων ἴσους καὶ κοινοὺς ἡμῖν ἐπιστάτας γενέσθαι, καὶ πάντας ἄρχοντας περὶ τούτων καταστῆναι, καὶ μήτε τοῖς λοιδορουμένοις μήτε τοῖς ὑπὲρ καιρὸν χαριζομένοις ἐπιτρέπειν, ἀλλὰ τῷ μὲν θέλοντι λέγειν καὶ ἀκούειν εὐμενεῖς εἶναι, τῷ δὲ ἀσελγαίνοντι καὶ θορυβοῦντι χαλεπούς. ἀκούσαντες γὰρ ἕκαστον<note anchored="true" resp="Loeb" ><foreign xml:lang="grc">ἕκαστον</foreign> scripsi: <foreign xml:lang="grc">ἑκάστου</foreign> AQ. <foreign xml:lang="grc">περὶ</foreign> add. Reiske.</note> τῶν ὑπαρχόντων ἄμεινον βουλεύσεσθε περὶ ἡμῶν.</p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="8">
	<p rend="align(indent)">ἔστι δὲ περὶ τῆς μισοδημίας καὶ τῆς στασιωτείας<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">στασιωτείας</foreign> Ald.: <foreign xml:lang="grc">στασιωτίας</foreign> A, <foreign xml:lang="grc" >ἀσωτίας</foreign> Q.</note> βραχύς μοι λόγος καταλελειμμένος. εἰ μὲν γὰρ ἄκριτος ἦν, εἰκότως ἂν τῶν κατηγορούντων ἠκροᾶσθε καὶ ἐμοὶ ἀναγκαῖον ἦν ἀπολογεῖσθαι περὶ τούτων· ἐπειδὴ δὲ τετράκις ἀγωνιζόμενος ἀπέφυγον, οὐκέτι δίκαιον ἡγοῦμαι λόγον οὐδένα περὶ τούτου γίγνεσθαι. πρὶν μὲν γὰρ κριθῆναι οὐ ῥᾴδιον <del>ἦν</del><note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ἦν</foreign> secl. Blass.</note> εἰδέναι τὰς αἰτίας, οὔτʼ εἰ ψευδεῖς εἰσιν οὔτʼ εἰ ἀληθεῖς· ἀποφυγόντος<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ἀποφυγόντος</foreign> Ald.: <foreign xml:lang="grc">ἀποφεύγοντος</foreign> codd.</note> δὲ ἢ καταγνωσθέντος τέλος ἔχει καὶ διώρισται τούτων ὁπότερόν ἐστιν. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="9">
<p>ὥστε<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ὥστε</foreign> Stephanus: <foreign xml:lang="grc">ὡς</foreign> codd.</note> δεινὸν νομίζω τοὺς μὲν ἁλόντας μιᾷ ψήφῳ μόνον ἀποθνῄσκειν, καὶ τὰ χρήματα δημεύεσθαι<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >δημεύεσθαι</foreign> Muretus: <foreign xml:lang="grc" >δημεύειν</foreign> codd.</note> αὐτῶν, τοὺς δὲ νικήσαντας<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">τοὺς δὲ νικήσαντας</foreign> Muretus: <foreign xml:lang="grc">τῶν δὲ νικησάντων</foreign>codd.</note> πάλιν τὰς αὐτὰς κατηγορίας ὑπομένειν, καὶ τοὺς δικαστὰς ἀπολέσαι μὲν κυρίους εἶναι, σῷσαι δʼ ἀκύρους καὶ ἀτελεῖς φαίνεσθαι, ἄλλως τε καὶ τῶν νόμων ἀπαγορευόντων δὶς περὶ τῶν αὐτῶν<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">τῶν αὐτῶν</foreign> Q: <foreign xml:lang="grc">τοῦ αὐτοῦ</foreign> A.</note> πρὸς τὸν αὐτὸν μὴ ἐξεῖναι δικάζεσθαι, καὶ ὑμῶν<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ὑμῶν</foreign> A: <foreign xml:lang="grc">ἡμῶν</foreign> Q.</note> ὀμωμοκότων χρῆσθαι τοῖς νόμοις. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="10">
	<p rend="align(indent)">ὧν ἕνεκα περὶ ἐμαυτοῦ παραλιπὼν Ἀλκιβιάδου τὸν βίον ἀναμνῆσαι βούλομαι. καίτοι ἀπορῶ γε διὰ τὸ πλῆθος τῶν ἁμαρτημάτων πόθεν ἄρξωμαι,<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >ἄρξωμαι</foreign> Blass: <foreign xml:lang="grc">ἄρξομαι</foreign> codd.</note> ἐμποδὼν ἁπάντων ὄντων. περὶ μὲν οὖν μοιχείας καὶ γυναικῶν ἀλλοτρίων ἁρπαγῆς καὶ τῆς ἄλλης βιαιότητος καὶ παρανομίας καθʼ ἕκαστον εἰ δεήσειε<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >δεήσειε</foreign> Baiter: <foreign xml:lang="grc">δεήσει</foreign> codd.</note> λέγειν, οὐκ ἂν ἐξαρκέσειεν ὁ παρὼν χρόνος, ἅμα δὲ καὶ πολλοῖς ἀπεχθοίμην τῶν πολιτῶν, φανερὰς τὰς συμφορὰς ποιῶν αὐτῶν. ἃ δὲ περὶ τὴν πόλιν εἴργασται καὶ τοὺς προσήκοντας καὶ τῶν ἄλλων ἀστῶν καὶ ξένων τοὺς ἐντυγχάνοντας, ἀποδείξω. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="11">
	<p rend="align(indent)">πρῶτον μὲν οὖν πείσας ὑμᾶς<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ὑμᾶς</foreign> A: <foreign xml:lang="grc" >ἡμᾶς</foreign> Q.</note> τὸν φόρον ταῖς πόλεσιν ἐξ ἀρχῆς τάξαι τὸν ὑπʼ Ἀριστείδου πάντων δικαιότατα τεταγμένον, αἱρεθεὶς ἐπὶ τούτῳ δέκατος αὐτὸς μάλιστα διπλάσιον αὐτὸν ἑκάστοις<note anchored="true" resp="Loeb" ><foreign xml:lang="grc">ἑκάστοις</foreign> Blass: <foreign xml:lang="grc">ἑκάστω</foreign> codd.</note> τῶν συμμάχων ἐποίησεν, ἐπιδείξας δʼ αὑτὸν φοβερὸν καὶ μέγα δυνάμενον ἰδίας ἀπὸ τῶν κοινῶν προσόδους κατεσκευάσατο. σκέψασθε δὲ πῶς ἄν τις κακὰ μείζω τούτων κατασκευάσειεν, εἰ τῆς σωτηρίας ἡμῖν πάσης διὰ τῶν συμμάχων οὔσης, ὁμολογουμένως νῦν κάκιον ἢ πρότερον πραττόντων, τὸν φόρον ἑκάστοις<note anchored="true" resp="Loeb" ><foreign xml:lang="grc">ἑκάστοις</foreign> Baiter et Sauppe: <foreign xml:lang="grc">ἑκάστης</foreign> codd.</note> διπλασιάσειεν. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="12">
<p>ὥστʼ εἴπερ ἡγεῖσθε πολίτην ἀγαθὸν Ἀριστείδην καὶ δίκαιον γεγονέναι, τοῦτον προσήκει κάκιστον νομίζειν, ὡς τἀναντία περὶ τῶν πόλεων<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">περὶ τῶν πόλεων</foreign> om. Q.</note> ἐκείνῳ γιγνώσκοντα. τοιγάρτοι διὰ ταῦτα πολλοὶ τὴν πατρίδα τὴν αὑτῶν ἀπολιπόντες<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >ἀπολιπόντες</foreign> A: <foreign xml:lang="grc" >καταλιπόντες</foreign> Q.</note> φυγάδες γίγνονται καὶ εἰς Θουρίους οἰκήσοντες ἀπέρχονται. δηλώσει δὲ ἡ τῶν συμμάχων ἔχθρα, ὅταν πρῶτον<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ὅταν πρῶτον</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">πρῶτον ὅταν</foreign> codd.</note> ἡμῖν καὶ Λακεδαιμονίοις γένηται ναυτικὸς πόλεμος. ἐγὼ δὲ νομίζω τὸν τοιοῦτον πονηρὸν εἶναι προστάτην, ὅστις τοῦ παρόντος χρόνου ἐπιμελεῖται, ἀλλὰ μὴ καὶ τοῦ μέλλοντος προνοεῖται, καὶ τὰ ἥδιστα τῷ πλήθει, παραλιπὼν τὰ βέλτιστα, συμβουλεύει. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="13">
	<p rend="align(indent)">θαυμάζω δὲ τῶν πεπεισμένων Ἀλκιβιάδην δημοκρατίας ἐπιθυμεῖν, τοιαύτης πολιτείας ἣ μάλιστα κοινότητα δοκεῖ ᾑρῆσθαι,<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ᾑρῆσθαι</foreign> Valckenaer: <foreign xml:lang="grc">εὑρῆσθαι</foreign> codd.</note> οἳ οὐδʼ ἀπὸ τῶν ἰδίων αὐτὸν θεῶνται, ὁρῶντες τὴν πλεονεξίαν καὶ τὴν ὑπερηφανίαν, ὃς τὴν Καλλίου γήμας ἀδελφὴν ἐπὶ δέκα ταλάντοις, τελευτήσαντος Ἱππονίκου στρατηγοῦντος ἐπὶ Δηλίῳ ἕτερα τοσαῦτα προσεπράξατο, λέγων ὡς ὡμολόγησεν ἐκεῖνος, ὁπότε παῖς αὐτῷ ἐκ τῆς θυγατρὸς<note anchored="true" resp="Loeb" ><foreign xml:lang="grc">θυγατρὸς αὐτοῦ γένοιτο</foreign> Q.</note> γένοιτο, προσθήσειν ταῦτα. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="14">
<p>λαβὼν<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >λαβὼν</foreign> A : <foreign xml:lang="grc">παραλαβὼν</foreign> Q.</note> δὲ τοσαύτην προῖκα ὅσην οὐδεὶς τῶν Ἑλλήνων, οὕτως ὑβριστὴς ἦν, ἐπεισάγων εἰς τὴν αὐτὴν οἰκίαν ἑταίρας, καὶ δούλας καὶ ἐλευθέρας, ὥστʼ ἠνάγκασε τὴν γυναῖκα σωφρονεστάτην οὖσαν ἀπολιπεῖν, ἐλθοῦσαν πρὸς τὸν ἄρχοντα κατὰ τὸν νόμον. οὗ δὴ μάλιστα τὴν αὑτοῦ δύναμιν ἐπεδείξατο· παρακαλέσας γὰρ τοὺς ἑταίρους, ἁρπάσας ἐκ τῆς ἀγορᾶς τὴν γυναῖκα ᾤχετο βίᾳ, καὶ πᾶσιν ἐδήλωσε καὶ τῶν ἀρχόντων καὶ τῶν νόμων καὶ τῶν ἄλλων πολιτῶν καταφρονῶν. οὐ τοίνυν ταῦτα μόνον ἐξήρκεσεν, ἀλλὰ καὶ λαθραῖον θάνατον ἐπεβούλευσε Καλλίᾳ, </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="15">
<p>ἵνα τὸν οἶκον τὸν Ἱππονίκου<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">τὸν Ἱππονίκου</foreign> A: <foreign xml:lang="grc" >τοῦ Ἱππ.</foreign> Q.</note> κατάσχοι, ὡς ἐναντίον πάντων ὑμῶν ἐν τῇ ἐκκλησίᾳ κατηγόρει<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">κατηγόρει</foreign> Stephanus : <foreign xml:lang="grc">κατηγορεῖ</foreign> codd.</note>· καὶ τὰ χρήματα τῷ δήμῳ ἔδωκεν, εἴ πως τελευτήσειεν ἄπαις, φοβούμενος μὴ διὰ τὴν οὐσίαν<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">οὐσίαν</foreign> A : <foreign xml:lang="grc">ἀπουσίαν</foreign> Q.</note> ἀπόλοιτο. ἀλλὰ μὴν οὐδʼ ἔρημος οὐδʼ εὐαδίκητός ἐστιν, ἐπεὶ διὰ τὸν πλοῦτον ἔχει πολλοὺς τοὺς βοηθήσοντας.<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat">Verba <foreign xml:lang="grc">ἀλλὰ μὴν . . . βοηθήσοντας,</foreign> quae post <foreign xml:lang="grc">περὶ πλείονος</foreign>(sec. 15 ad fin.) habent codd., huc transposuit Fuhr.</note> καίτοι ὅστις ὑβρίζει γυναῖκα τὴν ἑαυτοῦ καὶ τῷ κηδεστῇ θάνατον ἐπιβουλεύει, τί χρὴ προσδοκᾶν τοῦτον περὶ τοὺς ἐντυχόντας τῶν πολιτῶν διαπράττεσθαι; πάντες γὰρ ἄνθρωποι τοὺς οἰκείους τῶν ἀλλοτρίων ποιοῦνται περὶ πλείονος. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="16">
	<p rend="align(indent)">ὃ δὲ πάντων δεινότατόν ἐστι, τοιοῦτος ὢν ὡς εὔνους τῷ δήμῳ τοὺς λόγους ποιεῖται, καὶ τοὺς<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">καὶ τοὺς</foreign> Dobree: <foreign xml:lang="grc">αὐτὸς</foreign> codd.</note> ἄλλους ὀλιγαρχικοὺς καὶ μισοδήμους ἀποκαλεῖ. καὶ ὃν ἔδει<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ἔδει</foreign> Dobree: <foreign xml:lang="grc" >δεῖ</foreign> codd.</note> τεθνάναι διὰ τὰ ἐπιτηδεύματα, κατήγορος τῶν διαβεβλημένων ὑφʼ ὑμῶν<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ὑμῶν</foreign> Emperius: <foreign xml:lang="grc" >ἡμῶν</foreign> codd.</note> αἱρεῖται, καί φησι φύλαξ εἶναι τῆς πολιτείας, οὐδενὶ τῶν ἄλλων Ἀθηναίων οὔτʼ ὅσον ὀλίγῳ πλέον ἀξιῶν ἔχειν· ἀλλʼ οὕτω σφόδρα καταπεφρόνηκεν ὥστε διατετέλεκεν ἁθρόους μὲν ὑμᾶς κολακεύων, ἕνα δʼ ἕκαστον προπηλακίζων. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="17">
<p>ὃς εἰς τοσοῦτον ἐλήλυθε τόλμης, ὥστε πείσας Ἀγάθαρχον τὸν γραφέα<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">τὸν γραφέα</foreign> om. Q.</note> συνεισελθεῖν <del>οἴκαδε</del><note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">οἴκαδε</foreign> del. Hirschig.</note> τὴν οἰκίαν ἐπηνάγκασε γράφειν, δεομένου δὲ καὶ προφάσεις ἀληθεῖς λέγοντος, ὡς οὐκ ἂν δύναιτο ταῦτα πράττειν ἤδη διὰ τὸ συγγραφὰς ἔχειν παρʼ ἑτέρων, προεῖπεν αὐτῷ δήσειν, εἰ μὴ πάνυ ταχέως γράφοι. ὅπερ ἐποίησε· καὶ οὐ πρότερον ἀπηλλάγη, πρὶν ἀποδρὰς ᾤχετο τετάρτῳ μηνί, τοὺς φύλακας λαθών, ὥσπερ παρὰ βασιλέως. οὕτω δʼ ἀναίσχυντός ἐστιν, ὥστε προσελθὼν<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >προσελθὼν</foreign> A: <foreign xml:lang="grc">προελθὼν</foreign> Q.</note> ἐνεκάλει αὐτῷ ὡς ἀδικούμενος, καὶ οὐχ ὧν ἐβιάσατο μετέμελεν αὐτῷ, ἀλλʼ ὅτι κατέλιπε τὸ ἔργον ἠπείλει, καὶ οὔτε τῆς δημοκρατίας οὔτε τῆς ἐλευθερίας οὐδὲν ἦν ὄφελος· οὐδὲν γὰρ ἧττον ἐδεδέκει<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ἐδεδέκει</foreign> Emperius: <foreign xml:lang="grc">ἐδεδοίκει</foreign> codd.</note> τῶν ὁμολογουμένων δούλων. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="18">
<p>ἀγανακτῶ δʼ ἐνθυμούμενος ὑμῖν μὲν<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ὑμῖν μὲν οὐδὲ</foreign> A corr.: <foreign xml:lang="grc">ὑμῖν οὐδὲ</foreign> A pr. Q.</note> οὐδὲ τοὺς κακούργους ἀσφαλὲς εἰς τὸ δεσμωτήριον ὂν ἀπάγειν, διὰ τὸ χιλίας δραχμὰς τετάχθαι ἀποτεῖσαι ὃς ἂν τὸ πέμπτον μέρος μὴ μεταλάβῃ τῶν ψήφων· ὁ δὲ τοσοῦτον χρόνον εἵρξας καὶ ἐπαναγκάζων γράφειν οὐδὲν κακὸν πέπονθεν, ἀλλὰ διὰ ταῦτα σεμνότερος δοκεῖ καὶ φοβερώτερος εἶναι. καὶ πρὸς μὲν τὰς ἄλλας πόλεις ἐν τοῖς συμβόλοις συντιθέμεθα μὴ ἐξεῖναι μήθʼ εἷρξαι μήτε δῆσαι τὸν ἐλεύθερον· ἐὰν δέ τις παραβῇ, μεγάλην ζημίαν ἐπὶ τούτοις, ἔθεμεν· τούτου δὲ τοιαῦτα πράξαντος οὐδεμίαν οὐδεὶς οὔτʼ ἰδίαν οὔτε δημοσίαν τιμωρίαν ποιεῖται. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="19">
	<p>νομίζω δὲ ταύτην εἶναι σωτηρίαν ἅπασι, πείθεσθαι τοῖς ἄρχουσι καὶ τοῖς νόμοις· ὅστις δὲ ὑπερορᾷ ταῦτα, τὴν μεγίστην φυλακὴν ἀνῄρηκε τῆς πόλεως. δεινὸν μὲν οὖν ἐστι καὶ ὑπὸ τῶν ἀγνοούντων τὰ δίκαια πάσχειν κακῶς, πολὺ δὲ χαλεπώτερον, ὅταν τις ἐπιστάμενος τὰ διαφέροντα παραβαίνειν τολμᾷ· φανερῶς<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >φανερῶς</foreign> Q: <foreign xml:lang="grc">φανερὸς</foreign> A :</note> γὰρ ἐνδείκνυται, ὥσπερ οὗτος, οὐκ αὐτὸς τοῖς νόμοις τοῖς τῆς<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">τοῖς τῆς πόλεως</foreign> Q: <foreign xml:lang="grc">τοῖς πόλεως</foreign> A.</note> πόλεως, ἀλλʼ ὑμᾶς τοῖς αὑτοῦ<note anchored="true" resp="Loeb" ><foreign xml:lang="grc">αὑτοῦ</foreign> Baiter et Sauppe: <foreign xml:lang="grc">αὐτοῦ</foreign> codd.</note> τρόποις ἀκολουθεῖν ἀξιῶν. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="20">
	<p rend="align(indent)">ἐνθυμήθητε δὲ Ταυρέαν, ὃς ἀντιχορηγὸς ἦν Ἀλκιβιάδῃ<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">Ἀλκιβιάδῃ</foreign> A: <foreign xml:lang="grc">Ἀλκιβιάδου</foreign> Q.</note> παισί. κελεύοντος δὲ τοῦ νόμου τῶν χορευτῶν ἐξάγειν ὃν ἄν τις βούληται ξένον ἀγωνιζόμενον, οὐκ ἐξὸν ἐπιχειρήσαντα κωλύειν, ἐναντίον ὑμῶν καὶ τῶν ἄλλων Ἑλλήνων τῶν θεωρούντων καὶ τῶν ἀρχόντων ἁπάντων παρόντων <add>τῶν</add><note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">τῶν</foreign> add. Blass. Idem tamen <foreign xml:lang="grc">παρόντων</foreign> secludit.</note> ἐν τῇ πόλει τύπτων ἐξήλασεν αὐτόν, καὶ τῶν θεατῶν συμφιλονικούντων ἐκείνῳ καὶ μισούντων τοῦτον, ὥστε τῶν χορῶν τὸν μὲν ἐπαινούντων, τοῦ δʼ ἀκροάσασθαι οὐκ ἐθελόντων, οὐδὲν πλέον ἔπραξεν· </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="21">
<p>ἀλλὰ τῶν κριτῶν οἱ μὲν φοβούμενοι οἱ δὲ χαριζόμενοι νικᾶν ἔκριναν αὐτόν, περὶ ἐλάττονος ποιούμενοι τὸν ὅρκον ἢ τοῦτον. εἰκότως δέ μοι δοκοῦσιν οἱ κριταὶ ὑπέρχεσθαι Ἀλκιβιάδην, ὁρῶντες Ταυρέαν μὲν τοσαῦτα<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">μὲν τοσαῦτα</foreign> Q: <foreign xml:lang="grc">τοσαῦτα μὲν</foreign> A.</note> χρήματα ἀναλώσαντα προπηλακιζόμενον, τὸν δὲ τοιαῦτα παρανομοῦντα μέγιστον δυνάμενον. αἴτιοι δʼ ὑμεῖς,<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >ὑμεῖς</foreign> A: <foreign xml:lang="grc">ἡμεῖς</foreign> Q.</note> οὐ τιμωρούμενοι τοὺς ὑβρίζοντας, καὶ τοὺς μὲν λάθρᾳ ἀδικοῦντας κολάζοντες, τοὺς δὲ φανερῶς ἀσελγαίνοντας θαυμάζοντες. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="22">
<p>τοιγάρτοι τῶν νέων αἱ διατριβαὶ οὐκ ἐν τοῖς γυμνασίοις, ἀλλʼ ἐν τοῖς δικαστηρίοις εἰσί, καὶ στρατεύονται μὲν οἱ πρεσβύτεροι, δημηγοροῦσι δὲ οἱ νεώτεροι, παραδείγματι τούτῳ χρώμενοι, ὃς τηλικαύτας ποιεῖται τῶν ἁμαρτημάτων ὑπερβολάς, ὥστε περὶ τῶν Μηλίων γνώμην ἀποφηνάμενος ἐξανδραποδίζεσθαι, πριάμενος γυναῖκα τῶν αἰχμαλώτων υἱὸν ἐξ αὐτῆς πεποίηται, ὃς τοσούτῳ παρανομωτέρως<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">παρανομωτέρως</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">παρανομώτατος</foreign> A : <foreign xml:lang="grc" >-ώτερος</foreign> Q.</note> Αἰγίσθου γέγονεν, ὥστʼ ἐκ τῶν ἐχθίστων ἀλλήλοις πέφυκε, καὶ τῶν οἰκειοτάτων ὑπάρχει αὐτῷ τὰ ἔσχατα τοὺς μὲν πεποιηκέναι τοὺς δὲ πεπονθέναι. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="23">
	<p>ἄξιον δὲ τὴν τόλμαν αὐτοῦ σαφέστερον ἔτι διελθεῖν. ἐκ ταύτης γὰρ<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">γὰρ</foreign> A: <foreign xml:lang="grc">δὲ</foreign> Q.</note> παιδοποιεῖται τῆς γυναικός, ἣν ἀντʼ ἐλευθέρας δούλην κατέστησε, καὶ ἧς τὸν πατέρα καὶ τοὺς προσήκοντας ἀπέκτεινε, καὶ <del>ἧς</del><note anchored="true" resp="Loeb" ><foreign xml:lang="grc">ἧς</foreign> om. A pr.</note> τὴν πόλιν ἀνάστατον πεποίηκεν, ὡς ἂν μάλιστα τὸν υἱὸν ἐχθρὸν ἑαυτῷ καὶ τῇ πόλει ποιήσειε· τοσαύταις ἀνάγκαις κατείληπται μισεῖν. ἀλλʼ ὑμεῖς ἐν μὲν ταῖς τραγῳδίαις τοιαῦτα θεωροῦντες δεινὰ νομίζετε, γιγνόμενα δʼ ἐν τῇ πόλει ὁρῶντες οὐδὲν φροντίζετε. καίτοι ἐκεῖνα μὲν οὐκ ἐπίστασθε πότερον οὕτω γεγένηται ἢ πέπλασται ὑπὸ τῶν ποιητῶν· ταῦτα δὲ σαφῶς εἰδότες οὕτω παρανόμως πεπραγμένα<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >παρανόμως πεπραγμένα</foreign> Q: pepr. <foreign xml:lang="grc">παρανόμως</foreign> A.</note> ῥᾳθύμως φέρετε. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="24">
	<p rend="align(indent)">πρὸς δὲ τούτοις τολμῶσί τινες περὶ αὐτοῦ λέγειν ὡς οὐδὲ γεγένηται οὐδεὶς πώποτε τοιοῦτος. ἐγὼ δὲ νομίζω μέγιστα κακὰ τὴν πόλιν ὑπὸ τούτου πείσεσθαι, καὶ τηλικούτων πραγμάτων εἰς τὸν λοιπὸν χρόνον αἴτιον δόξειν, ὥστε μηδένα τῶν προτέρων ἀδικημάτων μεμνῆσθαι· ἀνέλπιστον γὰρ οὐδέν, τὸν τὴν ἀρχὴν τοῦ βίου τοιαύτην κατασκευασάμενον καὶ τὴν τελευτὴν ὑπερβάλλουσαν ποιήσασθαι. ἔστι δὲ σωφρόνων ἀνδρῶν φυλάττεσθαι τῶν πολιτῶν τοὺς ὑπεραυξανομένους, ἐνθυμουμένους ὑπὸ τῶν τοιούτων τὰς τυραννίδας καθισταμένας. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="25">
	<p rend="align(indent)">ἡγοῦμαι δʼ αὐτὸν πρὸς ταῦτα<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ταῦτα</foreign> Meier: <foreign xml:lang="grc" >τοῦτο</foreign> codd.</note> μὲν οὐδὲν ἀντερεῖν, λέξειν δὲ περὶ τῆς νίκης τῆς Ὀλυμπιάσι, καὶ περὶ πάντων μᾶλλον ἢ τῶν κατηγορηθέντων ἀπολογήσεσθαι.<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >ἀπολογήσεσθαι</foreign> Ald.: <foreign xml:lang="grc" >ἀπολογήσασθαι</foreign> codd.</note> ἐξ αὐτῶν δὲ τούτων ἐπιδείξω αὐτὸν ἐπιτηδειότερον τεθνάναι μᾶλλον ἢ σῴζεσθαι. διηγήσομαι δʼ ὑμῖν. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="26">
	<p rend="align(indent)">Διομήδης ἦλθε ζεῦγος ἵππων ἄγων Ὀλυμπίαζε, κεκτημένος μὲν οὐσίαν μετρίαν, στεφανῶσαι δὲ ἀπὸ τῶν ὑπαρχόντων τὴν πόλιν καὶ τὴν οἰκίαν βουλόμενος, λογιζόμενος τοὺς ἀγῶνας τοὺς ἱππικοὺς τύχῃ<note anchored="true" resp="Loeb" ><foreign xml:lang="grc">τύχῃ] τέχνῃ</foreign> Schiller, Cobet: <foreign xml:lang="grc">τιμῇ</foreign> Sluiter.</note> τοὺς πλείστους κρινομένους. τοῦτον Ἀλκιβιάδης πολίτην ὄντα καὶ <add>οὐ</add><note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">οὐ</foreign> add. Stephanus.</note> τὸν ἐπιτυχόντα, δυνάμενος παρὰ τοῖς ἀγωνοθέταις τῶν Ἠλείων, <add>τὸ ζεῦγος</add><note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">τὸ ζεῦγος</foreign> add. Scaliger.</note> ἀφελόμενος αὐτὸς ἠγωνίζετο. καίτοι τί ἂν ἐποίησεν, εἴ τις τῶν συμμάχων τῶν ὑμετέρων<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >ὑμετέρων</foreign> A: <foreign xml:lang="grc">ἡμετέρων</foreign> Q.</note> ἀφίκετο ζεῦγος ἵππων ἔχων; </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="27">
<p>ἦ που ταχέως ἐπέτρεψεν ἂν ἀνταγωνίζεσθαι ἑαυτῷ, ὃς Ἀθηναῖον<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">Ἀθηναῖον</foreign> Q: <foreign xml:lang="grc">Ἀθηναίων</foreign> A.</note> ἄνδρα βιασάμενος τοῖς ἀλλοτρίοις ἐτόλμησεν ἵπποις ἁμιλλᾶσθαι, δηλώσας τοῖς Ἕλλησι μηδὲν θαυμάζειν ἄν τινα αὐτῶν βιάσηται, ἐπεὶ καὶ τοῖς πολίταις οὐκ ἐξ ἴσου χρῆται, ἀλλὰ τοὺς μὲν ἀφαιρούμενος, τοὺς δὲ τύπτων, τοὺς δὲ εἱργνύων, τοὺς δὲ χρήματα πραττόμενος, οὐδενὸς ἀξίαν τὴν δημοκρατίαν ἀποφαίνει,<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ἀποφαίνει</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">ἀποφαίνων</foreign> codd.</note> τοὺς μὲν λόγους δημαγωγοῦ τὰ δʼ ἔργα τυράννου παρέχων, καταμαθὼν ὑμᾶς τοῦ μὲν ὀνόματος φροντίζοντας, τοῦ δὲ πράγματος ἀμελοῦντας. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="28">
<p>τοσοῦτον δὲ διαφέρει Λακεδαιμονίων, ὥστʼ ἐκεῖνοι μὲν καὶ ὑπὸ τῶν συμμάχων ἀνταγωνιζομένων<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >ἀνταγωνιζομένων</foreign> A: <foreign xml:lang="grc" >ἀγωνιζομένων</foreign> Q.</note> ἀνέχονται ἡττώμενοι, οὗτος δὲ οὐδʼ ὑπὸ τῶν πολιτῶν, ἀλλὰ φανερῶς εἴρηκεν οὐκ ἐπιτρέψειν τοῖς ἀντεπιθυμοῦσί τινος. εἶτʼ ἐκ τῶν τοιούτων ἀναγκαῖον τὰς πόλεις τῶν ἡμετέρων πολεμίων ἐπιθυμεῖν, ἡμᾶς δὲ μισεῖν. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="29">
	<p rend="align(indent)">ἵνα δὲ μὴ μόνον Διομήδην, ἀλλὰ καὶ τὴν πόλιν ὅλην ὑβρίζων ἐπιδείξειε,<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ὑβρίζων ἐπιδείξειε</foreign> Emperius <foreign xml:lang="grc" >(ἐπιδείξαιτο</foreign> Reiske): <foreign xml:lang="grc">ὑβρίζων (-ειν) ἐπιδόξειε</foreign> codd.</note> τὰ πομπεῖα παρὰ τῶν ἀρχιθεώρων αἰτησάμενος, ὡς εἰς τἀπινίκια<note anchored="true" resp="Loeb" ><foreign xml:lang="grc">τἀπινίκια</foreign> Meursius: <foreign xml:lang="grc">τὰ πινάκια</foreign> codd.</note> τῇ προτεραίᾳ<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">προτεραίᾳ</foreign> Canter: <foreign xml:lang="grc">προτέρα</foreign> codd.</note> τῆς θυσίας<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >θυσίας</foreign> Scaliger: <foreign xml:lang="grc">οὐσίας</foreign> codd.</note> χρησόμενος, ἐξηπάτησε καὶ ἀποδοῦναι οὐκ ἤθελε, βουλόμενος τῇ ὑστεραίᾳ πρότερος τῆς πόλεως χρήσασθαι τοῖς χρυσοῖς χερνιβίοις<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">χερνιβίοις</foreign> Valckenaer ex Athen. ix. 408 c: <foreign xml:lang="grc" >χερνίβοις</foreign> codd.</note> καὶ θυμιατηρίοις. ὅσοι μὲν οὖν τῶν ξένων μὴ ἐγίγνωσκον ἡμέτερα ὄντα, τὴν πομπὴν τὴν κοινὴν ὁρῶντες ὑστέραν οὖσαν τῆς Ἀλκιβιάδου τοῖς τούτου πομπείοις χρῆσθαι ἐνόμιζον ἡμᾶς· ὅσοι δὲ ἢ παρὰ τῶν πολιτῶν ἤκουον ἢ καὶ ἐπεγίγνωσκον τὰ τούτου, κατεγέλων ἡμῶν, ὁρῶντες ἕνα ἄνδρα μεῖζον ἁπάσης<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">μεῖζον ἁπάσης</foreign> Sluiter: <foreign xml:lang="grc">μείζονα πάσης</foreign> codd.</note> τῆς πόλεως δυνάμενον. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="30">
	<p rend="align(indent)">σκέψασθε δὲ καὶ τὴν ἄλλην ἀποδημίαν τὴν εἰς Ὀλυμπίαν ὡς διέθετο. τούτῳ<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">διέθετο. τούτῳ</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">διέθετο τούτῳ.</foreign> Stephanus: <foreign xml:lang="grc">διέθετο (διετίθετο) τοῦτο.</foreign> codd.</note> σκηνὴν μὲν Περσικὴν Ἐφέσιοι διπλασίαν τῆς δημοσίας ἔπηξαν, ἱερεῖα δὲ καὶ τοῖς ἵπποις ἐφόδια Χῖοι παρεσκεύασαν, οἶνον δὲ καὶ τὰ ἄλλα ἀναλώματα Λεσβίοις προσέταξε. καὶ οὕτως εὐτυχής ἐστιν, ὥστε τοὺς Ἕλληνας τῆς παρανομίας καὶ τῆς δωροδοκίας μάρτυρας κεκτημένος οὐδεμίαν δέδωκε δίκην, ἀλλὰ ὁπόσοι μὲν ἄρχοντες ἐν μιᾷ πόλει γεγένηνται, ὑπεύθυνοί εἰσιν, </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="31">
<p>ὁ δὲ πάντων τῶν συμμάχων <add>ἄρχων</add><note anchored="true" resp="Loeb" ><foreign xml:lang="grc">ἄρχων</foreign> add. Meier.</note> καὶ χρήματα λαμβάνων οὐδενὸς τούτων ὑπόδικός ἐστιν, ἀλλὰ τοιαῦτα διαπεπραγμένος σίτησιν ἐν Πρυτανείῳ ἔλαβε, καὶ προσέτι πολλῇ τῇ νίκῃ χρῆται, ὥσπερ οὐ πολὺ μᾶλλον ἠτιμακὼς ἢ ἐστεφανωκὼς τὴν πόλιν. εἰ δὲ βούλεσθε σκοπεῖν, εὑρήσετε τῶν πολλάκις τούτῳ<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >τῶν πολλάκις τούτῳ</foreign> Lipsius: <foreign xml:lang="grc">πολλὰ τῶν τούτω</foreign>codd.</note> πεπραγμένων ἕκαστον ὀλίγον χρόνον πράξαντάς τινας ἀναστάτους τοὺς οἴκους ποιήσαντας· οὗτος δʼ ἐπιτηδεύων ἅπαντα πολυτελέστατα διπλασίαν οὐσίαν κέκτηται. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="32">
<p>καίτοι ὑμεῖς γε νομίζετε τοὺς φειδομένους καὶ τοὺς ἀκριβῶς διαιτωμένους φιλοχρημάτους εἶναι, οὐκ ὀρθῶς γιγνώσκοντες· οἱ γὰρ μεγάλα δαπανώμενοι πολλῶν δεόμενοι αἰσχροκερδέστατοί εἰσιν. αἴσχιστον δὲ φανήσεσθε ποιοῦντες, εἰ τοῦτον μὲν ἀγαπᾶτε τὸν ἀπὸ τῶν ὑμετέρων<note anchored="true" resp="Loeb" ><foreign xml:lang="grc">ὑμετέρων</foreign> A: <foreign xml:lang="grc">ἡμετέρων</foreign> Q.</note> χρημάτων ταῦτα κατεργασάμενον,<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >κατεργασάμενον</foreign> A: <foreign xml:lang="grc" >κατειργασμένον</foreign> Q.</note> Καλλίαν δὲ τὸν Διδυμίου, τῷ σώματι νικήσαντα πάντας τοὺς στεφανηφόρους ἀγῶνας, ἐξωστρακίσατε πρὸς τοῦτο<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >τοῦτο</foreign> Stephanus: <foreign xml:lang="grc">τούτων</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">τοῦτον</foreign> codd.</note> οὐδὲν ἀποβλέψαντες, ὃς ἀπὸ τῶν ἑαυτοῦ πόνων ἐτίμησε τὴν πόλιν. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="33">
	<p rend="align(indent)">ἀναμνήσθητε δὲ καὶ τοὺς προγόνους, ὡς ἀγαθοὶ καὶ σώφρονες ἦσαν, οἵτινες ἐξωστράκισαν Κίμωνα διὰ παρανομίαν, ὅτι τῇ ἀδελφῇ τῇ ἑαυτοῦ συνῴκησε. καίτοι οὐ μόνον<note anchored="true" resp="Loeb" ><foreign xml:lang="grc">οὐ μόνον</foreign> A: <foreign xml:lang="grc">μὴ μόνος</foreign> Q.</note> αὐτὸς Ὀλυμπιονίκης ἦν, ἀλλὰ καὶ ὁ πατὴρ αὐτοῦ Μιλτιάδης. ἀλλʼ ὅμως οὐδὲν ὑπελογίζοντο τὰς νίκας· οὐ γὰρ ἐκ τῶν ἀγώνων ἀλλʼ ἐκ τῶν ἐπιτηδευμάτων ἔκρινον<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ἔκρινον</foreign> A: <foreign xml:lang="grc">ἔκριναν</foreign> Q.</note> αὐτόν. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="34">
	<p rend="align(indent)">ἀλλὰ μὴν εἰ δεῖ κατὰ γένος σκοπεῖν, ἐμοὶ μὲν οὐδαμόθεν προσήκει τούτου τοῦ πράγματος — οὐδὲ ἔστιν οὐδεὶς ὅστις ἂν ἀποδείξειε τῶν ἡμετέρων οὐδένα τῇ συμφορᾷ ταύτῃ χρησάμενον — Ἀλκιβιάδῃ<note anchored="true" resp="Loeb" ><foreign xml:lang="grc">Ἀλκιβιάδῃ</foreign> Valckenaer: <foreign xml:lang="grc">ἀλκιβιάδης</foreign> A, <foreign xml:lang="grc" >-δην</foreign> Q.</note> δὲ μάλιστα πάντων Ἀθηναίων. καὶ γὰρ ὁ τῆς μητρὸς πατὴρ Μεγακλῆς καὶ ὁ πάππος Ἀλκιβιάδης <add>δὶς</add><note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">δὶς</foreign> add. Markland, coll. Lys. 14. 39.</note> ἐξωστρακίσθησαν ἀμφότεροι, ὥστʼ οὐδὲν θαυμαστὸν οὐδʼ ἄτοπον πείσεται τῶν αὐτῶν τοῖς προγόνοις ἀξιούμενος. καὶ μὴν οὐδʼ ἂν αὐτὸς ἐπιχειρήσειεν ἀντειπεῖν, ὡς οὐ τῶν ἄλλων ἐκεῖνοι παρανομώτατοι ὄντες τούτου σωφρονέστεροι καὶ δικαιότεροι<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">καὶ δικαιότεροι</foreign> om. Q.</note> ἦσαν, ἐπεὶ τῶν γε τούτῳ πεπραγμένων οὐδʼ ἂν εἷς ἀξίως κατηγορῆσαι δύναιτο. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="35">
	<p rend="align(indent)">νομίζω δὲ καὶ τὸν θέντα τὸν νόμον ταύτην τὴν διάνοιαν ἔχειν· ἀποβλέψαντα τῶν πολιτῶν πρὸς τοὺς κρείττους τῶν ἀρχόντων καὶ τῶν νόμων, ἐπειδὴ παρὰ τῶν τοιούτων οὐκ ἔστιν ἰδίᾳ δίκην λαβεῖν, δημοσίαν τιμωρίαν ὑπὲρ τῶν ἀδικουμένων κατασκευάσαι. ἐγὼ <add>μὲν</add><note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">μὲν</foreign> ci. Bekker.</note> τοίνυν ἔν τε τῷ κοινῷ κέκριμαι τετράκις, ἰδίᾳ τε οὐδένα διεκώλυσα δικάζεσθαι βουλόμενον· Ἀλκιβιάδης δὲ τοιαῦτα ἐργασάμενος<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ἐργασάμενος</foreign> A: <foreign xml:lang="grc" >εἰργασμένος</foreign> Q.</note> οὐδεμίαν πώποτε δίκην ὑποσχεῖν ἐτόλμησεν. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="36">
<p>οὕτω γὰρ χαλεπός ἐστιν, ὥστε οὐ περὶ τῶν παρεληλυθότων ἀδικημάτων αὐτὸν τιμωροῦνται, ἀλλʼ ὑπὲρ τῶν μελλόντων φοβοῦνται, καὶ τοῖς μὲν πεπονθόσι κακῶς ἀνέχεσθαι λυσιτελεῖ, τούτῳ δὲ οὐκ ἐξαρκεῖ, εἰ μὴ καὶ τὸ λοιπὸν ὅ τι ἂν βούληται διαπράξεται.<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">διαπράξεται</foreign> Bekker: <foreign xml:lang="grc" >διαπράξηται</foreign> codd.</note> καίτοι οὐ δήπου, ὦ Ἀθηναῖοι, ὀστρακισθῆναι μὲν ἐπιτήδειός εἰμι, τεθνάναι δὲ οὐκ ἄξιος, οὐδὲ κρινόμενος μὲν ἀποφυγεῖν, ἄκριτος δὲ φεύγειν, οὐδὲ τοσαυτάκις ἀγωνιζόμενος <del>καὶ</del> νικήσας δικαίως<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ἀγ. <del>καὶ</del> νικήσας δικαίως</foreign> Bekker, <foreign xml:lang="grc">ἂν</foreign> add. Baiter et Sauppe: <foreign xml:lang="grc">ἀγ. δικαίως καὶ νικήσας</foreign> codd.</note> <add>ἂν</add> πάλιν δόξαιμι διʼ ἐκεῖνα ἐκπεσεῖν. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="37">
	<p rend="align(indent)">ἀλλὰ γὰρ ἴσως μετὰ μικρᾶς διαβολῆς ἢ φαύλων κατηγόρων ἢ διὰ τῶν ἐπιτυχόντων ἐχθρῶν ἐκινδύνευον, ἀλλʼ οὐ διὰ τῶν ἐρρωμενεστάτων καὶ λέγειν καὶ πράττειν, οἵ τινες δύο τῶν τὴν αὐτὴν αἰτίαν ἐχόντων ἐμοὶ ἀπέκτειναν. οὔκουν τοὺς τοιούτους δίκαιον ἐκβάλλειν, οὓς πολλάκις ἐλέγχοντες εὑρίσκετε μηδὲν ἀδικοῦντας, ἀλλὰ τοὺς μὴ θέλοντας ὑποσχεῖν τῇ πόλει περὶ τοῦ βίου λόγον. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="38">
<p>δεινὸν δέ μοι δοκεῖ εἶναι, εἰ μέν τις ἀπολογεῖσθαι ἀξιώσειεν ὑπὲρ τῶν ἀποθανόντων ὡς ἀδίκως ἀπολώλασιν, οὐκ <add>ἂν</add> ἀνασχέσθαι τῶν ἐπιχειρούντων· εἰ δέ τις τῶν ἀποφυγόντων πάλιν περὶ τῆς αὐτῆς αἰτίας κατηγορεῖ, πῶς οὐ δίκαιον περὶ τοὺς ζῶντας καὶ τοὺς τεθνηκότας τὴν αὐτὴν γνώμην<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">τὴν αὐτὴν γνώμην</foreign> post <foreign xml:lang="grc" >δίκαιον</foreign> habet Q.</note> ἔχειν; </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="39">
	<p rend="align(indent)">ἔστι μὲν οὖν<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >οὖν</foreign> om. Q.</note> Ἀλκιβιάδου μήτε αὐτὸν<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">αὐτὸν</foreign> A: <foreign xml:lang="grc">αὐτῶν</foreign> Q.</note> τῶν νόμων καὶ τῶν ὅρκων φροντίζειν, ὑμᾶς τε παραβαίνειν ἐπιχειρεῖν διδάσκειν, καὶ τοὺς μὲν ἄλλους ἐκβάλλειν καὶ ἀποκτείνειν ἀνηλεῶς, αὐτὸν δὲ ἱκετεύειν καὶ δακρύειν οἰκτρῶς. καὶ ταῦτα μὲν οὐ θαυμάζω· πολλῶν γὰρ αὐτῷ κλαυμάτων ἄξια εἴργασται· ἐνθυμοῦμαι δὲ τίνας ποτὲ καὶ πείσει δεόμενος, πότερα τοὺς νεωτέρους, οὓς πρὸς τὸ πλῆθος διαβέβληκεν ἀσελγαίνων καὶ τὰ γυμνάσια καταλύων καὶ παρὰ τὴν ἡλικίαν πράττων, ἢ τοὺς πρεσβυτέρους, οἷς οὐδὲν ὁμοίως βεβίωκεν, ἀλλὰ τῶν ἐπιτηδευμάτων αὐτῶν καταπεφρόνηκεν; </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="40">
	<p rend="align(indent)">οὐ μόνον δὲ αὐτῶν ἕνεκα τῶν παρανομούντων, ἵνα δίκην διδῶσιν, ἐπιμελεῖσθαι ἄξιον, ἀλλὰ καὶ τῶν ἄλλων, ὅπως τούτους ὁρῶντες δικαιότεροι καὶ σωφρονέστεροι γίγνωνται. ἐμὲ μὲν τοίνυν ἐξελάσαντες τοὺς βελτίστους περιδεεῖς καταστήσετε, τοῦτον δὲ κολάσαντες τοὺς ἀσελγεστάτους<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >ἀσελγεστάτους</foreign> Emperius: <foreign xml:lang="grc" >ἀσελγεστέρους</foreign> codd.</note> νομιμωτέρους ποιήσετε. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="41">
	<p rend="align(indent)">βούλομαι δʼ ὑμᾶς ἀναμνῆσαι τῶν ἐμοὶ πεπραγμένων. ἐγὼ γὰρ πρεσβεύσας εἰς Θετταλίαν καὶ εἰς<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >εἰς</foreign> om. A.</note> Μακεδονίαν καὶ εἰς Μολοσσίαν καὶ εἰς Θεσπρωτίαν καὶ εἰς Ἰταλίαν καὶ εἰς Σικελίαν τοὺς μὲν διαφόρους ὄντας διήλλαξα, τοὺς δʼ ἐπιτηδείους ἐποίησα, τοὺς δʼ ἀπὸ τῶν ἐχθρῶν ἀπέστησα. καίτοι εἰ τῶν πρεσβευόντων<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">πρεσβευόντων</foreign> Luzac: <foreign xml:lang="grc" >πρωτευόντων</foreign> codd.</note> ἕκαστος τὰ<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">τὰ</foreign> om. Q.</note> αὐτὰ ἐποίησεν, ὀλίγους ἂν πολεμίους εἴχετε καὶ πολλοὺς συμμάχους ἐκέκτησθε.</p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg004.perseus-grc2" n="42">
	<p rend="align(indent)">περὶ δὲ τῶν λῃτουργιῶν οὐκ ἀξιῶ μεμνῆσθαι, πλὴν κατὰ τοσοῦτον, ὅτι τὰ προσταττόμενα δαπανῶ οὐκ ἀπὸ τῶν κοινῶν ἀλλʼ ἀπὸ τῶν<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">τῶν</foreign> om. Q.</note> ἰδίων. καίτοι τυγχάνω νενικηκὼς εὐανδρίᾳ καὶ λαμπάδι καὶ τραγῳδοῖς, οὐ τύπτων τοὺς ἀντιχορηγοῦντας, οὐδʼ αἰσχυνόμενος εἰ τῶν νόμων ἔλαττον δύναμαι. τοὺς οὖν τοιούτους τῶν πολιτῶν πολὺ μᾶλλον ἐπιτηδείους ἡγοῦμαι μένειν ἢ φεύγειν.</p> </div></div>
		</body>
	</text>
</TEI>
