<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI.2 TEIform="TEI.2">
<teiHeader type="text" status="new" TEIform="teiHeader">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">An Recte Dictum Sit Latenter Esse Vivendum</title>
<title type="sub" TEIform="title">Machine readable text</title>
<author n="Plut." TEIform="author">Plutarch</author>
<editor role="editor" n="Teubner" TEIform="editor">Gregorius N. Bernardakis</editor>
<sponsor TEIform="sponsor">Perseus Project, Tufts University</sponsor>
<principal TEIform="principal">Gregory Crane</principal>
<respStmt TEIform="respStmt">
<resp TEIform="resp">Prepared under the supervision of</resp>
<name TEIform="name">Lisa Cerrato</name>
<name TEIform="name">William Merrill</name>
<name TEIform="name">Elli Mylonas</name>
<name TEIform="name">David Smith</name>
</respStmt>
<funder n="org:NEH" TEIform="funder">The National Endowment for the Humanities</funder>
</titleStmt>
<extent TEIform="extent"/>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Trustees of Tufts University</publisher>
<pubPlace TEIform="pubPlace">Medford, MA</pubPlace>
<authority TEIform="authority">Perseus Project</authority>
</publicationStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<biblStruct default="NO" TEIform="biblStruct">
<analytic TEIform="analytic"/>
<monogr TEIform="monogr">
<author TEIform="author">Plutarch</author>
<title TEIform="title">Moralia</title>
<editor role="editor" TEIform="editor">Gregorius N. Bernardakis</editor>
<imprint TEIform="imprint">
<pubPlace TEIform="pubPlace">Leipzig</pubPlace>
<publisher TEIform="publisher">Teubner</publisher>
<date TEIform="date">1895</date>
</imprint>
<biblScope type="volume" TEIform="biblScope">6</biblScope>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<correction status="high" method="silent" default="NO" TEIform="correction">
<p TEIform="p">optical character recognition</p>
</correction>
</editorialDecl>
<refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<state unit="section" TEIform="state"/>
</refsDecl>
<refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<state unit="stephpage" n="chunk" TEIform="state"/>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc TEIform="profileDesc">
<langUsage default="NO" TEIform="langUsage">
<language id="greek" TEIform="language">Greek</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">5/10</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">RS</name>
<resp TEIform="resp"/>
</respStmt>
<item TEIform="item">tagged and parsed</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text TEIform="text">
<body TEIform="body">
<pb id="v.6.p.479" TEIform="pb"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1128a" n="1128a" TEIform="milestone"/>
<div1 type="section" n="1" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p">ἀλλʼ οὐδʼ ὁ τοῦτʼ εἰπὼν λαθεῖν ἠθέλησεν αὐτὸ γὰρ τοῦτʼ εἶπεν, ἵνα μὴ λάθῃ, ὥς τι φρονῶν
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1128b" n="1128b" TEIform="milestone"/> περιττότερον: ἐκ τῆς εἰς ἀδοξίαν προτροπῆς δόξαν ἄδικον ποριζόμενος: 
<quote rend="blockquote" TEIform="quote">μισῶ σοφιστήν, ὅστις οὐχ αὑτῷ σοφός:</quote>  
τοὺς μὲν γὰρ περὶ Φιλόξενον τὸν Ἐρύξιδος καὶ Γνάθωνα τὸν Σικελιώτην ἐπτοημένους περὶ τὰ ὄψα
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> λέγουσιν ἐναπομύττεσθαι ταῖς παροψίσιν, ὅπως τοὺς
συνεσθίοντας διατρέψαντες αὐτοὶ μόνοι τῶν παρακειμένων ἐμφορηθῶσιν οἱ δʼ ἀκράτως φιλόδοξοι καὶ κατακόρως διαβάλλουσιν ἑτέροις τὴν δόξαν
ὥσπερ ἀντερασταῖς, ἵνα τυγχάνωσιν αὐτῆς ἀνανταγωνίστως
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1128c" n="1128c" TEIform="milestone"/> καὶ ταὐτὰ τοῖς ἐρέσσουσι ποιοῦσιν: ὡς γὰρ ἐκεῖνοι, πρὸς τὴν πρύμναν ἀφορῶντες τῆς νεώς,
τῇ κατὰ πρῷραν ὁρμῇ συνεργοῦσιν, ὡς ἂν ἐκ τῆς ἀνακοπῆς περίρροια καταλαμβάνουσα συνεπωθῇ τὸ πορθμεῖον, οὕτως οἱ τὰ τοιαῦτα παραγγέλματα
<pb id="v.6.p.480" TEIform="pb"/> διδόντες ὥσπερ ἀπεστραμμένοι τὴν δόξαν διώκουσιν. ἐπεὶ
τί λέγειν ἔδει τοῦτο; τί δὲ γράφειν καὶ γράψαντα ἐκδιδόναι πρὸς τὸν μετὰ ταῦτα χρόνον, εἰ λαθεῖν
ἐβούλετο τοὺς ὄντας ὁ μηδὲ τοὺς ἐσομένους;
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="2" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
<p TEIform="p">ἀλλὰ τοῦτο μὲν ἐῶμεν: αὐτὸ δὲ τὸ πρᾶγμα πῶς οὐ πονηρόν, λάθε βιώσας; ὡς τυμβωρυχήσας;
ἀλλʼ αἰσχρόν ἐστι τὸ ζῆν, ἵνʼ ἀγνοῶμεν πάντες; ἐγὼ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1128d" n="1128d" TEIform="milestone"/> δʼ ἂν εἴποιμι, μηδὲ κακῶς βιώσας λάθε, ἀλλὰ γνώσθητι σωφρονίσθητι μετανόησον εἴτʼ ἀρετὴν ἔχεις,
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
μὴ γένῃ ἄχρηστος εἴτε κακίαν, μὴ μείνῃς ἀθεράπευτος. μᾶλλον δὲ διελοῦ καὶ διόρισον, τίνι τοῦτο προστάττεις: εἰ μὲν ἀμαθεῖ καὶ πονηρῷ καὶ ἀγνώμονι, οὐδὲν διαφέρεις τοῦ λέγοντος, λάθε καὶ πυρέττων, λάθε φρενιτίζων, μὴ γνῷ σε ὁ ἰατρός:
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
ἴθι ῥίψας ποι κατὰ σκότου σεαυτόν, ἀγνοούμενος
ὁμοῦ τοῖς πάθεσι: καὶ σὺ ἴθι τῇ κακίᾳ νόσον ἀνήκεστον νοσῶν καὶ ὀλέθριον, ἀποκρύπτων τοὺς φθόνους, τὰς δεισιδαιμονίας, ὥσπερ τινὰς σφυγμούς,
δεδιὼς παρασχεῖν τοῖς νουθετεῖν καὶ ἰᾶσθαι δυναμένοις.
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1128e" n="1128e" TEIform="milestone"/> οἱ δὲ σφόδρα παλαιοὶ καὶ τοὺς νοσοῦντας φανερῶς προῆγον: τούτων δʼ ἕκαστος εἴ τι πρόσφορον ἔχοι, παθὼν αὐτὸς ἢ παθόντα θεραπεύσας, ἔφραζε τῷ δεομένῳ: καὶ τέχνην οὕτω φασὶν ἐκ πείρας συνερανιζομένην μεγάλην γενέσθαι. ἔδει δὴ
<pb id="v.6.p.481" TEIform="pb"/> καὶ τοὺς νοσώδεις βίους καὶ τὰ τῆς ψυχῆς πᾶσιν ἀπογυμνοῦν καὶ ἅπτεσθαι καὶ λέγειν
ἑκάστων ἐπισκοποῦντα τὰς διαθέσεις “ὀργίζῃ; τοῦτο
φύλαξαι: ζηλοτυπεῖς; ἐκεῖνο ποίησον: ἐρᾷς; κἀγώ
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> ποτʼ ἠράσθην ἀλλὰ μετενόησα” νῦν δʼ ἀρνούμενοι, ἀποκρυπτόμενοι, περιστέλλοντες, ἐμβαθύνουσι τὴν κακίαν ἑαυτοῖς.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1128f" n="1128f" TEIform="milestone"/>
<p TEIform="p">καὶ μὴν εἴ γε τοῖς χρηστοῖς λανθάνειν καὶ ἀγνοεῖσθαι παραινεῖς, Ἐπαμεινώνδᾳ λέγεις “μὴ στρατήγει” <milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>καὶ Λυκούργῳ “μὴ νομοθέτει” καὶ Θρασυβούλῳ “μὴ τυραννοκτόνει” καὶ Πυθαγόρᾳ “μὴ παίδευε” καὶ Σωκράτει “μὴ διαλέγου:” καὶ σεαυτῷ πρῶτον Ἐπίκουρε, μὴ γράφε τοῖς ἐν Ἀσίᾳ φίλοις
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1129a" n="1129a" TEIform="milestone"/> μηδὲ τοῖς ἀπʼ Αἰγύπτου ξενολόγει μηδὲ τοὺς Λαμψακηνῶν
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> ἐφήβους δορυφόρει: μηδὲ διάπεμπε βίβλους, πᾶσι καὶ πάσαις ἐπιδεικνύμενος τὴν σοφίαν, μηδὲ διατάσσου περὶ ταφῆς. τί γὰρ αἱ κοιναὶ τράπεζαι;
τί δʼ αἱ τῶν ἐπιτηδείων καὶ καλῶν σύνοδοι; τί δʼ
αἱ τοσαῦται μυριάδες στίχων ἐπὶ Μητρόδωρον, ἐπʼ
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/>Ἀριστόβουλον, ἐπὶ Χαιρέδημον γραφόμεναι καὶ συντασσόμεναι
φιλοπόνως; ἵνα μηδʼ ἀποθανόντες λάθωσιν,
ἢ ἵνʼ ἀμνηστίαν νομοθετῇς ἀρετῇ καὶ ἀπραξίαν τέχνῃ καὶ σιωπὴν φιλοσοφίᾳ καὶ λήθην εὐπραγίᾳ;
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p">εἰ δʼ  ἐκ τοῦ βίου καθάπερ ἐκ συμποσίου
<pb id="v.6.p.482" TEIform="pb"/>
φῶς ἀναιρεῖς τὴν γνῶσιν, ὡς πάντα ποιεῖν ἐξ
ἡδονῆς πρὸς ἡδονὴν λανθάνουσαν, λάθε βιώσας.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1129b" n="1129b" TEIform="milestone"/> πάνυ μὲν οὖν, ἂν μεθʼ Ἡδείας βιοῦν μέλλω τῆς
ἑταίρας καὶ Λεοντίῳ συγκαταζῆν καὶ “τῷ καλῷ προσπτύειν” <milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>καὶ τἀγαθόν “ἐν σαρκὶ καὶ γαργαλισμοῖσ” τίθεσθαι: ταῦτα δεῖται σκότους τὰ τέλη, ταῦτα νυκτός, ἐπὶ ταῦτα τὴν λήθην καὶ τὴν ἄγνοιαν. ἐὰν
δέ τις ἐν μὲν φυσικοῖς θεὸν ὑμνῇ καὶ δίκην καὶ πρόνοιαν, ἐν δʼ ἠθικοῖς; νόμον καὶ κοινωνίαν καὶ
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> πολιτείαν, ἐν δὲ πολιτείᾳ τὸ καλὸν ἀλλὰ μὴ τὴν χρείαν, διὰ τί λάθῃ βιώσας; ἵνα μηδένα παιδεύσῃ
ἢ μηδενὶ ζηλωτὸς ἀρετῆς μηδὲ παράδειγμα καλὸν γένηται; εἰ Θεμιστοκλῆς Ἀθηναίους ἐλάνθανεν, οὐκ
ἂν ἡ  Ἑλλὰς ἀπεώσατο Ξέρξην: εἰ Ῥωμαίους Κάμιλλος,
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> οὐκ ἂν ἡ Ῥώμη πόλις ἔμεινεν: εἰ Δίωνα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1129c" n="1129c" TEIform="milestone"/>Πλάτων, οὐκ ἂν ἠλευθερώθη ἡ Σικελία. ὧσπερ
δέ, οἶμαι, τὸ φῶς οὐ μόνον φανεροὺς ἀλλὰ καὶ χρησίμους καθίστησιν ἡμᾶς ἀλλήλοις, οὕτως ἡ γνῶσις
οὐ μόνον δόξαν ἀλλὰ καὶ πρᾶξιν ταῖς ἀρεταῖς
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> δίδωσιν. Ἐπαμεινώνδας γοῦν εἰς τεσσαρακοστὸν
ἔτος ἀγνοηθείς οὐδὲν ὤνησε Θηβαίους ὕστερον δὲ πιστευθεὶς καὶ ἄρξας τὴν μὲν πόλιν ἀπολλυμένην
ἔσωσε, τὴν δʼ Ἑλλάδα δουλεύουσαν ἠλευθέρωσε, καθάπερ ἐν φωτὶ τῇ δόξῃ τὴν ἀρετὴν ἐνεργὸν ἐπὶ
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/> καιροῦ παρασχόμενος
<pb id="v.6.p.483" TEIform="pb"/>
<quote rend="blockquote" TEIform="quote">
<l part="N" TEIform="l"> λάμπει γὰρ ἐν χρείαισιν ὥσπερ εὐγενὴς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1129d" n="1129d" TEIform="milestone"/>
</l>
<l part="N" TEIform="l"> χαλκός: χρόνῳ δʼ ἀργῆσαν ἤμυσεν</l>
</quote> 
οὐ μόνον “στέγοσ” ὥς φησι Σοφοκλῆς, ἀλλὰ καὶ
ἦθος ἀνδρός, οἷον εὐρῶτα καὶ γῆρας ἐν ἀπραξίᾳ
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> διʼ ἀγνοίας ἐφελκόμενον. ἡσυχία δὲ κωφὴ καὶ βίος
ἑδραῖος ἐπὶ σχολῆς ἀποκείμενος οὐ μόνον σῶμα ἀλλὰ καὶ ψυχὴν μαραίνει: καὶ καθάπερ τὰ λανθάνοντα τῶν ὑδάτων τῷ περισκιάζεσθαι καὶ καθῆσθαι
μὴ ἀπορρέοντα σήπεται, οὕτω τῶν ἀκινήτων βίων,
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
ὡς ἔοικεν, ἄν τι χρήσιμον ἔχωσι, φθείρονται καὶ ἀπογηράσκουσιν αἱ σύμφυτοι δυνάμεις.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p">οὐχ ὁρᾷς, ὅτι νυκτὸς μὲν ἐπιούσης τά τε
σώματα δυσεργεῖς βαρύτητες ἴσχουσι καὶ τὰς ψυχὰς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1129e" n="1129e" TEIform="milestone"/>
ὄκνοι καταλαμβάνουσιν ἀδρανεῖς, καὶ συσταλεὶς; ὁ
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> λογισμὸς εἰς ἑαυτὸν ὥσπερ πῦρ ἀμαυρὸν ὑπʼ ἀργίας καὶ κατηφείας “μακρὰν διεσπασμέναις πάλλεται φαντασίαις,” ὅσον αὐτὸ τὸ ζῆν τὸν ἄνθρωπον ὑποσημαίνειν; 
<quote rend="blockquote" TEIform="quote">ἦμος δʼ ἠπεροπῆας; ἀπεπτοίησεν ὀνείρους</quote>
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> “ὁ ἥλιος ἀνασχὼν” καὶ καθάπερ εἰς ταὐτὸ συμμίξας ἐπέστρεψε καὶ συνώρμησε τῷ φωτὶ τὰς πράξεις καὶ
τὰς νοήσεις τὰς ἁπάντων, ὥς φησι Δημόκριτος “νέα
<pb id="v.6.p.484" TEIform="pb"/>
ἐφʼ ἡμέρῃ φρονέοντεσ” ἅνθρωποι, τῇ πρὸς ἀλλήλους ὁρμῇ καθάπερ ἀρτήματι συντόνῳ σπασθέντες, ἄλλος ἀλλαχόθεν ἐπὶ τὰς πράξεις ἀνίστανται.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p">δοκῶ δʼ ἐγὼ καὶ τὸ ζῆν αὐτὸ καὶ ὅλως τὸ
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1129f" n="1129f" TEIform="milestone"/> φῦναι καὶ μετασχεῖν ἀνθρώπῳ γενέσεως εἰς γνῶσιν ὑπὸ θεοῦ δοθῆναι: ἔστι δʼ ἄδηλος καὶ ἄγνωστος ἐν τῷ παντὶ πόλῳ καὶ κατὰ μικρὰ καὶ σποράδην φερόμενος: ὅταν δὲ γένηται, συνερχόμενος αὑτῷ καὶ λαμβάνων μέγεθος ἐκλάμπει καὶ καθίσταται δῆλος ἐξ
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> ἀδήλου καὶ φανερὸς ἐξ ἀφανοῦς. οὐ γὰρ εἰς οὐσίαν
ὁδὸς ἡ γνῶσις ὡς ἔνιοι λέγουσιν, ἀλλʼ οὐσίας εἰς γνῶσιν: οὐ γὰρ ποιεῖ τῶν γιγνομένων ἕκαστον ἀλλὰ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1130a" n="1130a" TEIform="milestone"/> δείκνυσιν: ὥσπερ οὐδʼ ἡ φθορὰ τοῦ ὄντος ἄρσις εἰς
τὸ μὴ ὄν ἐστιν, ἀλλὰ μᾶλλον εἰς τὸ ἄδηλον ἀπαγωγὴ
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> τοῦ διαλυθέντος. ὅθεν δὴ τὸν μὲν ἣλιον Ἀπόλλωνα κατὰ τοὺς πατρίους καὶ παλαιοὺς θεσμοὺς νομίζοντες Δήλιον καὶ Πύθιον προσαγορεύουσι: τὸν
δὲ τῆς ἐναντίας κύριον μοίρας, εἴτε θεὸς εἴτε δαίμων ἐστίν, Ἅιδην ὀνομάζουσιν, ὡς ἂν εἰς ἀειδὲς
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> καὶ ἀόρατον ἡμῶν, ὅταν διαλυθῶμεν, βαδιζόντων 
<quote rend="blockquote" TEIform="quote">νυκτὸς ἀιδνᾶς ἀεργηλοῖὸ θʼ ὕπνου κοίρανον.</quote> οἶμαι δὲ καὶ τὸν ἄνθρωπον αὐτὸν οὑτωσὶ φῶτα καλεῖν τοὺς παλαιούς, ὅτι τοῦ γιγνώσκεσθαι καὶ
γιγνώσκειν ἑκάστῳ διὰ συγγένειαν ἔρως ἰσχυρὸς
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1130b" n="1130b" TEIform="milestone"/> ἐμπέφυκεν. αὐτήν τε τὴν ψυχὴν ἔνιοι τῶν
<pb id="v.6.p.485" TEIform="pb"/> φιλοσόφων φῶς εἶναι τῇ οὐσίᾳ νομίζουσιν, ἄλλοις τε, χρώμενοι τεκμηρίοις καὶ ὅτι τῶν ὄντων μάλιστα τὴν μὲν ἄγνοιαν ἡ ψυχὴ δυσανασχετεῖ καὶ πᾶν τὸ ἀφεγγὲς ἐξαιρεῖ καὶ ταράττεται πρὸς τὰ σκοτεινά,
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> φόβου καὶ ὑποψίας ὄντα πλήρη πρὸς αὐτήν ἡδὺ
δʼ αὐτῇ καὶ ποθεινὸν οὕτω τὸ φῶς ἐστιν, ὥστε μηδʼ ἄλλῳ τινὶ τῶν φύσει τερπνῶν ἄνευ φωτὸς ὑπὸ σκότους χαίρειν, ἀλλὰ τοῦτο πᾶσαν ἡδονὴν καὶ
πᾶσαν διατριβὴν καὶ ἀπόλαυσιν, ὥσπερ τι κοινὸν
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> ἥδυσμα καταμιγνύμενον, ἱλαρὰν ποιεῖ καὶ φιλάνθρωπον.
ὁ δʼ εἰς τὴν ἄγνοιαν αὑτὸν ἐμβαλὼν καὶ σκότος περιαμπισχόμενος καὶ κενοταφῶν τὸν βίον
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1130c" n="1130c" TEIform="milestone"/> ἔοικεν αὐτὴν βαρύνεσθαι τὴν γένεσιν καὶ ἀπαυδᾶν
πρὸς τὸ εἶναι.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="7" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
<p TEIform="p">καίτοι τῆς γε δόξης καὶ τοῦ εἶναι φύσιν εὐσεβῶν χῶρον 
<quote rend="blockquote" TEIform="quote">
<l part="N" TEIform="l">τοῖσι λάμπει μὲν μένος ἀελίου τὰν ἐνθάδε
νύκτα κάτω,
</l>
<l part="N" TEIform="l"> φοινικορόδοις ἐνὶ λειμώνεσσι,
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/>
</l>
<l part="N" TEIform="l"> καὶ τοῖσιν ἀκάρπων μὲν ἀνθηρῶν
</l>
<l part="N" TEIform="l"> καὶ σκυθίων δένδρων ἄνθεσι τεθηλὸς
</l>
<l part="N" TEIform="l"> ἀναπέπταται πεδίον</l>
</quote>
<pb id="v.6.p.486" TEIform="pb"/> καὶ ποταμοί τινες ἄκλυστοι καὶ λεῖοι διαρρέουσι, καὶ διατριβὰς ἔχουσιν ἐν μνήμαις καὶ λόγοις τῶν
γεγονότων καὶ ὄντων παραπέμποντες αὑτοὺς καὶ
συνόντες. ἡ δὲ τρίτη τῶν ἀνοσίως βεβιωκότων
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1130d" n="1130d" TEIform="milestone"/> καὶ παρανόμως ὁδός ἐστιν, εἰς ἔρεβός τι καὶ βάραθρον
ὠθοῦσα τὰς ψυχὰς <quote rend="blockquote" TEIform="quote">
<l part="N" TEIform="l">ἔνθεν τὸν ἄπειρον ἐρεύγονται σκότον
</l>
<l part="N" TEIform="l"> βληχροὶ δνοφερᾶς νυκτὸς ποταμοί</l>
</quote> δεχόμενοι καὶ ἀποκρύπτοντες ἀγνοίᾳ καὶ λήθῃ τοὺς
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> κολαζομένους. οὐ γὰρ οὔτε γῦπες κειμένων ἐν γῇ τῶν πονηρῶν κείρουσιν ἀεὶ τὸ ἧπαρ: κατακέκαυται γὰρ ἢ κατασέσηπεν οὔτε βαρῶν τινων ἀχθοφορίαι θλίβουσι καὶ καταπονοῦσι τὰ σώματα τῶν κολαζομένων 
<quote rend="blockquote" TEIform="quote">οὐ  γὰρ ἔτι σάρκας τε καὶ ὀστέα ἶνες ἔχουσιν.</quote>
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
οὐδʼ ἔστιν ὑπόλειμμα σώματος τοῖς τεθνηκόσι τιμωρίας ἀπέρεισιν ἀντιτύπου δέξασθαι δυνάμενον: ἀλλʼ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1130e" n="1130e" TEIform="milestone"/> ἓν κολαστήριον ὡς ἀληθῶς τῶν κακῶς βιωσάντων, ἀδοξία καὶ ἄγνοια καὶ παντελῶς ἀφανισμός, ὃς αἴρων εἰς τὸν ἀμειδῆ ποταμὸν ἀπὸ τῆς Λήθης καταποντίζει
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> εἰς ἄβυσσον καὶ ἀχανὲς πέλαγος, ἀχρηστίαν καὶ ἀπραξίαν
καὶ πᾶσάν ἄγνοιαν καὶ ἀδοξίαν συνεφελκόμενον.</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
