<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title xml:lang="grc">Περὶ τῆς Ἀλεξάνδρου τύχης ἢ ἀρετῆς λόγος Α, λόγος Β</title>
<author>Plutarch</author>
<editor>Grēgorios N. Vernardakēs</editor>
<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
<principal>Gregory Crane</principal>
<respStmt>
<resp>Prepared under the supervision of</resp>
<name>Lisa Cerrato</name>
<name>Rashmi Singhal</name>
<name>Bridget Almas</name>
    <name>Angelia Hanhardt</name>
</respStmt>
<funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
<authority>Perseus Project</authority>
<date type="release">2010-12-13</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<author>Plutarch</author>
<title xml:lang="lat">Moralia</title>
<editor>Grēgorios N. Vernardakēs</editor>
<imprint>
<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
<publisher>Teubner</publisher>
<date>1889</date>
</imprint>
<biblScope unit="volume">2</biblScope>
</monogr>
<ref target="https://archive.org/details/moralia02plutuoft/page/409">The Internet Archive</ref>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
    <quotation marks="none"/>
<correction method="silent">
<p>optical character recognition</p>
</correction>
</editorialDecl>
<p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE
Architecture</p>
<refsDecl n="CTS">
    <cRefPattern n="section" matchPattern="(\w+).(\w+)"
        replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])">
        <p>This pointer pattern extracts sections</p>
    </cRefPattern>
<cRefPattern n="chapter" matchPattern="(\w+)"
replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
<p>This pointer pattern extracts chapters</p>
</cRefPattern>
<!-- <state unit="chapter" delim="."/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>
<refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="stephpage" n="chunk"/> -->
</refsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="eng">English</language>
<language ident="lat">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change who="RS" when="2010-05">tagged and parsed</change>
<change who="1ucyP" when="2019-07-05">EpiDoc and CTS Conversion</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text xml:lang="grc">
<body>

<div n="urn:cts:greekLit:tlg0007.tlg087.perseus-grc4" type="edition" xml:lang="grc">
<pb xml:id="v.2.p.409"/>


<div n="1" subtype="chapter" type="textpart" xml:lang="grc"> 

<div n="1" subtype="section" type="textpart"><p rend="indent"> <milestone n="326d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-326d"/> οὗτος ὁ τῆς Τύχης λόγος ἐστίν, ἴδιον καὶ μόνης αὑτῆς <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">αὑτῆς</foreign> Abreschius: <foreign xml:lang="grc">αὐτῆς</foreign> </note> ἔργον ἀποφαινομένης Ἀλέξανδρον. δεῖ δʼ ἀντειπεῖν ὑπὲρ φιλοσοφίας, μᾶλλον δʼ ὑπὲρ Ἀλεξάνδρου <milestone n="326e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-326e"/> δυσχεραίνοντος καὶ ἀγανακτοῦντος, εἰ προῖκα <milestone n="5" unit="tlnum"/> δόξει καὶ παρὰ τῆς Τύχης λαβεῖν τὴν ἡγεμονίαν, ἣν ὢνιον αἵματος πολλοῦ καὶ τραυμάτων ἐπαλλήλων κτώμενος <quote rend="blockquote"> <l> πολλὰς μὲν ἀύπνους νύκτας ἴαυεν, </l> <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Hom. I 325</note> <l> ἤματα δʼ αἱματόεντα διέπρησσεν πολεμίζων <milestone n="10" unit="tlnum"/> </l> </quote> πρὸς ἀμάχους δυνάμεις καὶ ἄπειρα φῦλα καὶ ποταμοὺς ἀπεράτους καὶ πέτρας ἀτοξεύτους, εὐβουλίᾳ καὶ καρτερίᾳ καὶ ἀνδρείᾳ καὶ σωφροσύνῃ παραταττόμενος.</p> <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">παραταττόμενος</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">παραπεμπόμενος</foreign> </note> </div> 

<div n="2" subtype="section" type="textpart"><p rend="indent"> <milestone n="326f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-326f"/>οἶμαι δʼ ἂν αὐτὸν εἰπεῖν πρὸς τὴν Τύχην <milestone n="15" unit="tlnum"/> τοῖς κατορθώμασιν αὑτὴν ἐπιγράφουσαν <q>μή μου διάβαλλε τὴν ἀρετὴν μηδʼ ἀφαιροῦ περισπῶσα τὴν <pb xml:id="v.2.p.410"/> δόξαν. Δαρεῖος ἦν σὸν ἔργον, ὃν ἐκ δούλου καὶ ἀστάνδου βασιλέως κύριον Περσῶν ἐποίησας· καὶ Σαρδανάπαλος, ᾧ τὸ διάδημα τῆς βασιλείας πορφύραν ξαίνοντι περιέθηκας. ἐγὼ δʼ εἰς Σοῦσα <milestone n="5" unit="tlnum"/> νικῶν διʼ Ἀρβήλων ἀναβέβηκα, καὶ Κιλικία μοι πλατεῖαν ἀνέῳξεν Αἴγυπτον, Κιλικίαν δὲ Γράνικος, ὃν Μιθριδάτῃ καὶ Σπιθριδάτῃ νεκροῖς ἐπιβὰς διεπέρασα. κόσμει σεαυτὴν καὶ σεμνύνου βασιλεῦσιν ἀτρώτοις καὶ ἀναιμάκτοις· ἐκεῖνοι γὰρ εὐτυχεῖς ἦσαν, <milestone n="10" unit="tlnum"/> <milestone n="327a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-327a"/>Ὦχοι καὶ Ἀρτοξέρξαι, <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Ἀρτοξέρξαι</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">ἀρταξέρξαι</foreign> </note> οὓς εὐθὺς ἐκ γενετῆς τῷ Κύρου θρόνῳ <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">τοῖς jύρου θρόνοις</foreign>? cf. p. 318 b</note> ἐνίδρυσας. τοὐμὸν δὲ σῶμα πολλὰ σύμβολα φέρει Τύχης ἀνταγωνιζομένης οὐ συμμαχούσης. πρῶτον ἐν Ἰλλυριοῖς λίθῳ τὴν κεφαλὴν ὑπέρῳ δὲ τὸν τράχηλον ἠλοήθην· ἔπειτα περὶ Γράνικον <milestone n="15" unit="tlnum"/> τὴν κεφαλὴν βαρβαρικῇ μαχαίρᾳ διεκόπην, ἐν δʼ Ἰσσῷ ξίφει τὸν μηρόν· πρὸς δὲ Γάξῃ τὸ μὲν σφυρὸν ἐτοξεύθην, τὸν δʼ ὦμον ἐκπεσὼν βαρὺς ἐξ ἕδρας περιεδίνησα· <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἐκπεσὼν - περιεδίνησα</foreign>] corrupta</note> πρὸς δὲ Μαρακανδάνοις <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Μαρακανδάνοις</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">μαρκάνδαν τοῖς</foreign> </note> <milestone n="327b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-327b"/> τοξεύμασι τὸ τῆς κνήμης ὀστέον διεσχίσθην· τὰ <milestone n="20" unit="tlnum"/> λοιπὰ δʼ Ἰνδῶν πληγαὶ καὶ βίαι θυμῶν· <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">θυμῶν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">θηρίων</foreign> Herwerdenus</note> ἐν Ἀσπασίοις <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Ἀσπασίοις</foreign> Car. Schmidtius: <foreign xml:lang="grc">ἅπασιν οἷς</foreign> </note> ἐτοξεύθην τὸν ὦμον, ἐν δὲ Γανδρίδαις τὸ σκέλος· ἐν δὲ Μαλλοῖς βέλει μὲν ἀπὸ τόξου τὸ στέρνον ἐνερεισθέντι καὶ καταδύσαντι τὸν σίδηρον, ὑπέρου δὲ πληγῇ παρὰ τὸν τράχηλον, ὅτε προστεθεῖσαι <milestone n="25" unit="tlnum"/> τοῖς τείχεσιν αἱ κλίμακες ἐκλάσθησαν ἐμὲ δʼ ἡ Τύχη μόνον συνεῖρξεν οὐδὲ λαμπροῖς ἀνταγωνισταῖς <pb xml:id="v.2.p.411"/>, ἀλλὰ βαρβάροις ἀσήμοις χαριζομένη τηλικοῦτον ἔργον· εἰ δὲ μὴ Πτολεμαῖος ὑπερέσχε τὴν πέλτην, Λιμναῖος δὲ πρὸ ἐμοῦ μυρίοις ἀπαντήσας βέλεσιν ἔπεσεν, ἤρειψαν δὲ θυμῷ καὶ βίᾳ Μακεδόνες <milestone n="5" unit="tlnum"/> <milestone n="327c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-327c"/> τὸ τεῖχος, ἔδει τάφον Ἀλεξάνδρου τὴν βάρβαρον ἐκείνην καὶ ἀνώνυμον κώμην γενέσθαι.</q></p> </div> 

<div n="3" subtype="section" type="textpart"><p rend="indent">καὶ μὴν τὰ μὲν αὐτῆς τῆς στρατείας χειμῶνες, αὐχμοί, βάθη ποταμῶν, ἄορνα ὕψη, θηρίων ὑπερφυεῖς ὄψεις, ἄγριοι δίαιται, μεταβολαὶ δυναστῶν, παλιμπροδοσίαι· <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">παλιμπροδοσίαι</foreign> Bryanus: <foreign xml:lang="grc">πάλιν προδοσίαι</foreign> </note> <milestone n="10" unit="tlnum"/> τὰ δὲ πρὸ τῆς στρατείας, ἔτι <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἔτι</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">ἐπὶ</foreign> </note> τοῖς Φιλιππικοῖς πολέμοις ἐπέσπαιρεν ἡ Ἑλλάς, ἀπεσείοντο δʼ αἱ Θῆβαι τῶν ὅπλων τὴν Χαιρωνικὴν κόνιν ἐκ τοῦ πτώματος ἀνιστάμεναι, καὶ συνῆπτον αἱ Ἀθῆναι τὰς χεῖρας ὀρέγουσαι· πᾶσα δʼ ὕπουλος ἡ Μακεδονία <milestone n="15" unit="tlnum"/> πρὸς Ἀμύνταν ἀποβλέπουσα καὶ τοὺς Ἀερόπου παῖδας <milestone n="327d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-327d"/> ἀνερρήγνυντο <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἀνερρήγνυντο</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἀπερρήγνυντο</foreign>?</note> δʼ Ἰλλυριοί, καὶ τὰ Σκυθῶν ἐπῃωρεῖτο τοῖς προσοίκοις νεωτερίζουσι· <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">νεωτερίζουσι</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">νεωτεροῦσι</foreign> </note> τὸ δὲ Περσικὸν χρυσίον διὰ τῶν ἑκασταχοῦ δημαγωγῶν ῥέον ἐκίνει τὴν Πελοπόννησον κενοὶ δʼ οἱ Φιλίππου θησαυροὶ χρημάτων, <milestone n="20" unit="tlnum"/> καὶ προσῆν ἔτι δάνειον, ὡς Ὀνησίκριτος ἱστορεῖ, διακοσίων ταλάντων. ἐν τοσαύτῃ πενίᾳ καὶ πράγμασι ταραχὰς <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ταραχὰς</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ταραχὰς τοσαύτας</foreign> </note> ἔχουσι μειράκιον ἄρτι τὴν παιδικὴν παραλλάττον ἡλικίαν ἐθάρρησεν ἐλπίσαι Βαβυλῶνα καὶ Σοῦσα, μᾶλλον δὲ τὴν πάντων ἀνθρώπων ἀρχὴν εἰς <milestone n="25" unit="tlnum"/> νοῦν ἐμβαλέσθαι, τοῖς τρισμυρίοις, οἴεσθαι, <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">οἰεσθαι</foreign>] <foreign xml:lang="grc">πῶς οἴεσθε</foreign> R. Mihi delendum vid.</note> πεζοῖς καὶ τετρακισχιλίοις ἱππεῦσι πιστεύσας· τοσοῦτοι γὰρ <pb xml:id="v.2.p.412"/> ἦσαν, ὡς Ἀριστόβουλός φησιν· ὡς δὲ Πτολεμαῖος <milestone n="327e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-327e"/> ὁ βασιλεύς, τρισμύριοι πεζοὶ πεντακισχίλιοι δʼ ἱππεῖς· ὡς δʼ Ἀναξιμένης, τετρακισμύριοι πεζοὶ καὶ τρισχίλιοι, πεντακισχίλιοι δὲ καὶ πεντακόσιοι ἱππεῖς. τὸ δὲ λαμπρὸν <milestone n="5" unit="tlnum"/> αὐτῷ καὶ μέγα παρασκευασθὲν ὑπὸ τῆς Τύχης ἐφόδιον ἑβδομήκοντα τάλαντʼ ἦν, ὥς φησιν Ἀριστόβουλος· ὡς δὲ Δοῦρις, <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Δοῦρις</foreign>] Mueller. 2 p. 472</note> τριάκοντα μόνον ἡμερῶν ἐπισιτισμός.</p> </div> 

<div n="4" subtype="section" type="textpart"><p rend="indent">ἄβουλος οὖν καὶ προπετὴς Ἀλέξανδρος ἐξ εὐτελῶν οὕτως ἐπὶ τὴν τηλικαύτην δύναμιν ὁρμώμενος; <milestone n="10" unit="tlnum"/> οὐ μὲν οὖν. τίς γὰρ ἀπὸ μειζόνων ἢ καλλιόνων ἀφορμῶν ἀνήγετο, μεγαλοψυχίας, συνέσεως, σωφροσύνης, ἀνδραγαθίας, αἷς αὐτὸν ἐφωδίαζε φιλοσοφία <milestone n="327f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-327f"/> πρὸς τὴν στρατείαν, καὶ πλείονας παρʼ Ἀριστοτέλους τοῦ καθηγητοῦ ἢ παρὰ Φιλίππου τοῦ πατρὸς <milestone n="15" unit="tlnum"/> ἀφορμὰς ἔχων διέβαινεν ἐπὶ Πέρσας; ἀλλὰ τοῖς μὲν γράφουσιν, ὡς Ἀλέξανδρος ἔφη ποτὲ τὴν Ἰλιάδα καὶ τὴν Ὀδύσσειαν ἀκολουθεῖν αὐτῷ τῆς στρατείας ἐφόδιον, πιστεύομεν, Ὅμηρον σεμνύνοντες· ἂν δέ τις φῇ τὴν Ἰλιάδα καὶ τὴν Ὀδύσσειαν παραμύθια <milestone n="20" unit="tlnum"/> πόνου καὶ διατριβὰς <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">διατριβὰς</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">διατριβῆς σχολῆς</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">καὶ σχολῆς</foreign> </note> ἕπεσθαι σχολῆς γλυκείας, ἐφόδιον <milestone n="328a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-328a"/> δʼ ἀληθῶς γεγονέναι τὸν ἐκ φιλοσοφίας λόγον καὶ τοὺς περὶ ἀφοβίας καὶ ἀνδρείας ἔτι δὲ σωφροσύνης καὶ μεγαλοψυχίας ὑπομνηματισμούς, καταφρονοῦμεν ὅτι δηλαδὴ περὶ συλλογισμῶν οὐδὲν οὐδὲ <milestone n="25" unit="tlnum"/> περὶ ἀξιωμάτων ἔγραψεν, <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἔγραψεν</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">ἔγραφεν</foreign> </note> οὐδʼ ἐν Λυκείῳ περίπατον συνέσχεν οὐδʼ ἐν Ἀκαδημείᾳ <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Ἀκαδημείᾳ</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">ἀκαδημίᾳ</foreign> </note> θέσεις εἶπεν· τούτοις <pb xml:id="v.2.p.413"/> γὰρ ὁρίζουσι φιλοσοφίαν οἱ λόγον αὐτὴν οὐκ ἔργον νομίζοντες. καίτοι γʼ οὐδὲ Πυθαγόρας ἔγραψεν οὐδὲν οὐδὲ Σωκράτης οὐδʼ Ἀρκεσίλαος οὐδὲ Καρνεάδης, οἱ δοκιμώτατοι τῶν φιλοσόφων· καὶ οὐκ <milestone n="5" unit="tlnum"/> ἠσχολοῦντο περὶ πολέμους ἐκεῖνοι τηλικούτους, οὐδὲ <milestone n="328b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-328b"/> βασιλεῖς βαρβάρους ἡμεροῦντες οὐδὲ πόλεις Ἑλληνίδας ἐγκτίζοντες <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἐγκτίζοντες</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">ἐπικτίζοντες</foreign> </note> ἀγρίοις ἔθνεσιν οὐδʼ ἄθεσμα καὶ ἀνήκοα φῦλα νόμους διδάσκοντες καὶ εἰρήνην ἐπῄεσαν, ἀλλὰ καὶ σχολάζοντες τὸ γράφειν παρίεσαν <milestone n="10" unit="tlnum"/> τοῖς σοφισταῖς. πόθεν οὖν ἐπιστεύθησαν ἐκεῖνοι φιλοσοφεῖν; ἀφʼ ὧν εἶπον ἢ <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἢ</foreign> et <foreign xml:lang="grc">ἢ</foreign>] del. W</note> ἀφʼ ὧν ἐβίωσαν ἢ ἀφʼ ὧν ἐδίδαξαν. ἀπὸ τούτων κρινέσθω καὶ Ἀλέξανδρος ὀφθήσεται γὰρ οἷς εἶπεν οἷς ἔπραξεν οἷς ἐπαίδευσε φιλόσοφος. </p> </div> 

<div n="5" subtype="section" type="textpart"><p rend="indent"> <milestone n="15" unit="tlnum"/>καὶ πρῶτον τὸ παραδοξότατον, εἰ βούλει, σκόπει, τοὺς Ἀλεξάνδρου μαθητὰς τοῖς Πλάτωνος, τοῖς Σωκράτους ἀντιπαραβάλλων. εὐφυεῖς οὗτοι καὶ ὁμογλώσσους ἐπαίδευον, εἰ μηδὲν ἄλλο φωνῆς <milestone n="328c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-328c"/>Ἑλληνίδος συνιέντας· καὶ πολλοὺς οὐκ ἔπεισαν ἀλλὰ <milestone n="20" unit="tlnum"/>Κριτίαι καὶ Ἀλκιβιάδαι καὶ Κλειτοφῶντες, ὥσπερ χαλινὸν τὸν λόγον ἐκπτύσαντες, ἄλλῃ πη <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">πη</foreign> Abreschius: <foreign xml:lang="grc">που</foreign> </note> παρετράπησαν. τὴν δʼ Ἀλεξάνδρου παιδείαν ἂν ἐπιβλέπῃς, Ὑρκανοὺς γαμεῖν ἐπαίδευσε καὶ γεωργεῖν ἐδίδαξεν Ἀραχωσίους, καὶ Σογδιανοὺς ἔπεισε πατέρας τρέφειν <milestone n="25" unit="tlnum"/> καὶ μὴ φονεύειν, καὶ Πέρσας σέβεσθαι μητέρας ἀλλὰ μὴ γαμεῖν. ὢ θαυμαστῆς φιλοσοφίας, διʼ ἣν Ἰνδοὶ θεοὺς Ἑλληνικοὺς προσκυνοῦσι, Σκύθαι θάπτουσι τοὺς <pb xml:id="v.2.p.414"/> ἀποθανόντας οὐ κατεσθίουσι. θαυμάζομεν τὴν Καρνεάδου <milestone n="328d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-328d"/> δύναμιν, εἰ Κλειτόμαχον, Ἀσδρούβαν καλούμενον πρότερον καὶ Καρχηδόνιον τὸ γένος, ἑλληνίζειν ἐποίησε· θαυμάζομεν τὴν διάθεσιν Ζήνωνος, <milestone n="5" unit="tlnum"/> εἰ Διογένη τὸν Βαβυλώνιον ἔπεισε φιλοσοφεῖν. ἀλλʼ Ἀλεξάνδρου τὴν Ἀσίαν ἐξημεροῦντος Ὅμηρος ἦν ἀνάγνωσμα, καὶ Περσῶν καὶ Σουσιανῶν καὶ Γεδρωσίων παῖδες τὰς Εὐριπίδου καὶ Σοφοκλέους τραγῳδίας ᾖδον. καὶ Σωκράτης μὲν ξένα παρεισάγων δαιμόνια <milestone n="10" unit="tlnum"/> δίκην τοῖς Ἀθήνησιν ὠφλίσκανε συκοφάνταις· διὰ <milestone n="328e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-328e"/> δʼ Ἀλέξανδρον τοὺς Ἑλλήνων θεοὺς Βάκτρα καὶ Καύκασος προσεκύνησε. Πλάτων μὲν γὰρ μίαν γράψας; πολιτείαν οὐδένα πέπεικεν αὐτῇ χρῆσθαι διὰ τὸ αὐστηρὸν Ἀλέξανδρος δʼ ὑπὲρ ἑβδομήκοντα <milestone n="15" unit="tlnum"/> πόλεις βαρβάροις ἔθνεσιν ἐγκτίσας καὶ κατασπείρας τὴν Ἀσίαν Ἑλληνικοῖς τέλεσι, <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Ἑλληνικοῖς τέλεσι</foreign>] <foreign xml:lang="grc">Ἑλληνικαῖς πόλεσι</foreign>?</note> τῆς ἀνημέρου καὶ θηριώδους ἐκράτησε διαίτης. καὶ τοὺς μὲν Πλάτωνος ὀλίγοι νόμους ἀναγιγνώσκομεν, τοῖς δʼ Ἀλεξάνδρου μυριάδες ἀνθρώπων ἐχρήσαντο καὶ χρῶνται· μακαριώτεροι <milestone n="20" unit="tlnum"/> τῶν διαφυγόντων Ἀλέξανδρον οἱ κρατηθέντες γενόμενοι· τοὺς μὲν γὰρ οὐδεὶς ἔπαυσεν ἀθλίως ζῶντας, τοὺς δʼ ἠνάγκασεν εὐδαιμονεῖν ὁ <milestone n="328f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-328f"/> νικήσας. ὥσθʼ ὅπερ εἶπε Θεμιστοκλῆς, ὁπηνίκα φυγὼν ἔτυχε δωρεῶν μεγάλων παρὰ βασιλέως καὶ <milestone n="25" unit="tlnum"/> τρεῖς πόλεις ὑποφόρους ἔλαβε, τὴν μὲν εἰς σῖτον τὴν δʼ εἰς οἶνον τὴν δʼ εἰς ὄψον, <q>ὦ παῖδες ἀπωλόμεθʼ ἂν εἰ μὴ ἀπωλόμεθα·</q> τοῦτο περὶ τῶν ἁλόντων ὑπʼ;ʼ Ἀλεξάνδρου δικαιότερόν ἐστιν εἰπεῖν. οὐκ <pb xml:id="v.2.p.415"/> ἂν ἡμερώθησαν, εἰ μὴ ἐκρατήθησαν· οὐκ ἂν εἶχεν Ἀλεξάνδρειαν Αἴγυπτος, οὐδὲ Μεσοποταμία Σελεύκειαν οὐδὲ Προφθασίαν Σογδιανὴ οὐδʼ Ἰνδία Βουκεφαλίαν, οὐδὲ πόλιν Ἑλλάδα Καύκασος παροικοῦσαν <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">παροικοῦσαν</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">περιοικοῦσαν</foreign> </note> <milestone n="5" unit="tlnum"/> <milestone n="329a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-329a"/> αἷς ἐμπολισθεὶς <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἐμπολισθεὶς</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">ἐμποδισθεῖσαν</foreign> </note> ἀπεσβέσθη <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἀπεσβέσθη</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">ἐσβέσθη</foreign> </note> τὸ ἄγριον καὶ μετέβαλε τὸ χεῖρον ὑπὸ τοῦ κρείττονος ἐθιζόμενον. εἰ τοίνυν μέγιστον μὲν οἱ φιλόσοφοι φρονοῦσιν ἐπὶ τῷ τὰ σκληρὰ καὶ ἀπαίδευτα τῶν ἠθῶν ἐξημεροῦν καὶ μεθαρμόζειν, μυρία δὲ φαίνεται γένη καὶ φύσεις <milestone n="10" unit="tlnum"/> θηριώδεις μεταβαλὼν Ἀλέξανδρος, εἰκότως ἂν φιλοσοφώτατος νομίζοιτο.</p> </div> 

<div n="6" subtype="section" type="textpart"><p rend="indent">καὶ μὴν ἡ πολὺ θαυμαζομένη πολιτεία τοῦ τὴν Στωικῶν αἵρεσιν καταβαλομένου Ζήνωνος εἰς ἓν τοῦτο συντείνει κεφάλαιον, ἵνα μὴ κατὰ πόλεις <milestone n="15" unit="tlnum"/> μηδὲ κατὰ δήμους οἰκῶμεν ἰδίοις ἕκαστοι διωρισμένοι <milestone n="329b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-329b"/> δικαίοις, ἀλλὰ πάντας ἀνθρώπους ἡγώμεθα δημότας καὶ πολίτας, εἷς δὲ βίος καὶ κόσμος, ὥσπερ ἀγέλης συννόμου νόμῳ κοινῷ συντρεφομένης. τοῦτο Ζήνων μὲν ἔγραψεν ὥσπερ ὄναρ ἢ εἴδωλον εὐνομίας φιλοσόφου <milestone n="20" unit="tlnum"/> καὶ πολιτείας ἀνατυπωσάμενος, Ἀλέξανδρος δὲ τῷ λόγῳ τὸ ἔργον παρέσχεν. οὐ γάρ, ὡς Ἀριστοτέλης συνεβούλευεν αὐτῷ, τοῖς μὲν Ἕλλησιν ἡγεμονικῶς τοῖς δὲ βαρβάροις δεσποτικῶς χρώμενος, καὶ τῶν μὲν ὡς φίλων καὶ οἰκείων ἐπιμελόμενος <milestone n="25" unit="tlnum"/> <milestone n="329c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-329c"/> τοῖς δʼ ὡς ζῴοις ἢ φυτοῖς προσφερόμενος, <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">χρώμενος - ἐπιμελούμενος - προσφερόμενος</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">χρώμενον - ἐπιμελόμενον - προσφερόμενον</foreign> </note> πολέμων <pb xml:id="v.2.p.416"/> πολλῶν καὶ <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">πολέμων πολλῶν καὶ</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">πολέμω πολλῶν</foreign> </note> φυγῶν ἐνέπλησε καὶ στάσεων ὑπούλων τὴν ἡγεμονίαν ἀλλὰ κοινὸς ἣκειν θεόθεν ἁρμοστὴς καὶ διαλλακτὴς τῶν ὅλων νομίζων, οὓς τῷ λόγῳ μὴ συνῆγε τοῖς ὅπλοις βιαζόμενος, εἰς ταὐτὸ <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ταὐτὸ</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">τὸ αὐτὸ</foreign> </note> συνενεγκὼν <milestone n="5" unit="tlnum"/> τὰ <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">τὰ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">τὰ πάντα</foreign>?</note> πανταχόθεν, ὥσπερ ἐν κρατῆρι φιλοτησίῳ μίξας τοὺς βίους καὶ τὰ ἢθη καὶ τοὺς γάμους καὶ τὰς <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">τὰς</foreign> R</note> διαίτας, πατρίδα μὲν τὴν οἰκουμένην προσέταξεν ἡγεῖσθαι πάντας, ἀκρόπολιν δὲ καὶ φρουρὰν τὸ στρατόπεδον, συγγενεῖς δὲ τοὺς ἀγαθούς, ἀλλοφύλους <milestone n="10" unit="tlnum"/> δὲ τοὺς πονηρούς· τὸ δʼ Ἑλληνικὸν καὶ βαρβαρικὸν <milestone n="329d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-329d"/> μὴ χλαμύδι μηδὲ πέλτῃ μηδʼ ἀκινάκῃ μηδὲ κάνδυι διορίζειν, ἀλλὰ τὸ μὲν Ἑλληνικὸν ἀρετῇ τὸ δὲ βαρβαρικὸν κακίᾳ τεκμαίρεσθαι· κοινὰς δʼ ἐσθῆτας ἡγεῖσθαι καὶ τραπέζας καὶ γάμους καὶ διαίτας, διʼ <milestone n="15" unit="tlnum"/> αἵματος καὶ τέκνων ἀνακεραννυμένους. </p> </div> 

<div n="7" subtype="section" type="textpart"><p rend="indent">Δημάρατος μὲν οὖν ὁ Κορίνθιος εἷς ὢν τῶν Φιλίππου ξένων καὶ φίλων, ὅτʼ Ἀλέξανδρον εἶδεν ἐν Σούσοις, περιχαρὴς γενόμενος καὶ δακρύσας μεγάλης ἔφη χαρᾶς ἐστερῆσθαι τοὺς ἔμπροσθεν <milestone n="20" unit="tlnum"/> τεθνηκότας Ἕλληνας, ὅτι Ἀλέξανδρον οὐκ εἶδον ἐν τῷ Δαρείου θρόνῳ καθεζόμενον ἐγὼ δʼ οὐδὲ τούτου <milestone n="329e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-329e"/> μὰ Δία τοῦ θεάματος ζηλῶ τοὺς· ἰδόντας, ὃ καὶ τύχης ἦν καὶ κοινὸν ἑτέρων <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">κοινὸν ἑτέρων</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">κοινοτέρων</foreign> </note> βασιλέων· ἀλλʼ ἐκείνης ἡδέως ἄν μοι δοκῶ γενέσθαι τῆς καλῆς καὶ ἱερᾶς; <milestone n="25" unit="tlnum"/> νυμφαγωγίας θεατής, ὅτε μιᾷ σκηνῇ χρυσωρόφῳ περιλαβών, ἐφʼ ἑστίας κοινῆς καὶ <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> R</note> τραπέζης, ἑκατὸν Περσίδας νύμφας καὶ ἑκατὸν νυμφίους Μακεδόνας <pb xml:id="v.2.p.417"/> καὶ Ἕλληνας, αὐτὸς ἐστεφανωμένος πρῶτος ἀναμέλπων τὸν ὑμέναιον, ὥσπερ φιλοτήσιον ἐπᾴδων μέλος, <milestone n="329f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-329f"/> εἰς κοινωνίαν συνιοῦσι τοῖς μεγίστοις καὶ δυνατωτάτοις γένεσι, μιᾶς νυμφίος, πασῶν δὲ νυμφαγωγὸς <milestone n="5" unit="tlnum"/> ἅμα καὶ πατὴρ καὶ ἁρμοστὴς κατὰ ζυγὰ συνῆπτεν. ἡδέως γὰρ ἂν εἶπον <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">εἶπον</foreign> Basileensis: <foreign xml:lang="grc">εἶπεν</foreign> </note> <q>ὦ βάρβαρε Ξέρξη καὶ ἀνόητε καὶ μάτην πολλὰ περὶ τὴν Ἑλλησποντίαν πονηθεὶς γέφυραν, οὕτως ἔμφρονες βασιλεῖς Ἀσίαν Εὐρώπῃ συνάπτουσιν, οὐ ξύλοις οὐδὲ σχεδίαις οὐδʼ ἀψύχοις καὶ <milestone n="10" unit="tlnum"/> ἀσυμπαθέσι δεσμοῖς, ἀλλʼ ἔρωτι νομίμῳ καὶ γάμοις σώφροσι καὶ κοινωνίαις παίδων τὰ γένη συνάπτοντες.</q></p> </div> 

<div n="8" subtype="section" type="textpart"><p rend="indent">πρὸς τοῦτον ἀποβλέπων τὸν κόσμον Ἀλέξανδρος οὐ τὴν ἐσθῆτα προσήκατο τὴν Μηδικήν, ἀλλὰ τὴν Περσικὴν πολλῷ τῆς Μηδικῆς εὐτελεστέραν <milestone n="15" unit="tlnum"/> <milestone n="330a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-330a"/> οὖσαν. τὰ γὰρ ἔξαλλα καὶ τραγικὰ τοῦ βαρβαρικοῦ κόσμου παραιτησάμενος, οἷον τιάραν καὶ κάνδυν καὶ ἀναξυρίδας, ἐκ τοῦ Περσικοῦ καὶ Μακεδονικοῦ τρόπου μεμιγμένην τινὰ στολὴν ἐφόρει, καθάπερ Ἐρατοσθένης ἱστόρηκεν, ὡς μὲν φιλόσοφος <milestone n="20" unit="tlnum"/> τοῖς ἀδιαφόροις χρώμενος, ὡς δʼ ἡγεμὼν κοινὸς καὶ βασιλεὺς φιλάνθρωπος τῇ περὶ τὴν ἐσθῆτα τιμῇ τὴν τῶν κεκρατημένων ἀνακτώμενος εὔνοιαν, ἵνα βεβαίως παραμένωσιν ἀγαπῶντες ὡς ἄρχοντας Μακεδόνας, μὴ μισοῦντες ὡς πολεμίους. τοὐναντίον γὰρ ἦν <milestone n="25" unit="tlnum"/> ἀσόφου καὶ τετυφωμένης ψυχῆς τὴν μὲν αὐτόχρουν χλαμύδα θαυμάζειν, τὸν δὲ περιπόρφυρον χιτῶνα δυσχεραίνειν ἢ πάλιν ἐκεῖνα μὲν ἀτιμάζειν, τούτοις <milestone n="330b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-330b"/> δʼ ἐκπεπλῆχθαι, δίκην νηπίου παιδὸς φυλάττοντα <pb xml:id="v.2.p.418"/> τὴν περιβολήν, ἣν ἡ πάτριος αὐτῷ συνήθεια καθάπερ τίτθη περιέθηκε. ζῷα θηρεύοντες ἄνθρωποι δορὰς ἐλάφων περιτίθενται, καὶ πτερωτοῖς ἀμπέχονται χιτωνίσκοις ἄγραις ἐπιχειροῦντες ὀρνίθων, καὶ φυλάττονται <milestone n="5" unit="tlnum"/> ταύροις ὀφθῆναι φοινικίδας ἔχοντες, ἐλέφασι δὲ λευκοὺς χιτῶνας· ἐρεθίζεται γὰρ ὑπὸ τῶν χρωμάτων τὰ ζῷα τούτων καὶ διαθηριοῦται. εἰ δὲ βασιλεὺς μέγας ἔθνη δυσκάθεκτα καὶ μαχόμενα καθάπερ ζῷα τιθασεύων καὶ μειλισσόμενος ἐσθῆσιν οἰκείαις <milestone n="10" unit="tlnum"/> <milestone n="330c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-330c"/> καὶ συνήθεσιν ἐξεπράυνε διαίταις καὶ κατέστελλεν, οἰκειούμενος αὐτῶν τὸ δύσθυμον καὶ παρηγορῶν τὸ σκυθρωπόν, ἐγκαλοῦσιν, οὐχὶ θαυμάζουσι τὴν σοφίαν, ὅτι τῷ τυχόντι μετασχηματισμῷ τὴν Ἀσίαν ἐδημαγώγησε, τοῖς μὲν ὅπλοις τῶν σωμάτων ἐπικρατήσας, <milestone n="15" unit="tlnum"/> τῇ δʼ ἐσθῆτι τὰς ψυχὰς προσαγαγόμενος; καίτοι γʼ Ἀρίστιππον θαυμάζουσι τὸν Σωκρατικόν, ὅτι καὶ τρίβωνι λιτῷ καὶ Μιλησίᾳ χλανίδι <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">χλανίδι</foreign> Cobetus: <foreign xml:lang="grc">χλαμύδι</foreign> </note> χρώμενος διʼ ἀμφοτέρων ἐτήρει τὸ εὔσχημον Ἀλεξάνδρῳ δʼ ἐγκαλοῦσιν, ὅτι τὴν πάτριον ἐσθῆτα κοσμῶν οὐδὲ τὴν <milestone n="20" unit="tlnum"/> <milestone n="330d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-330d"/> δορίκτητον ὑπερεῖδε, μεγάλων πραγμάτων καταβαλλόμενος ἀρχάς. οὐ γὰρ λῃστρικῶς τὴν Ἀσίαν καταδραμὼν οὐδʼ ὥσπερ ἅρπαγμα καὶ λάφυρον εὐτυχίας ἀνελπίστου σπαράξαι καὶ ἀνασύρασθαι διανοηθείς, καθάπερ ὕστερον μὲν Ἀννίβας Ἰταλίαν, πρότερον δὲ <milestone n="25" unit="tlnum"/>Τρῆρες Ἰωνίαν καὶ Σκύθαι Μηδίαν ἐπῆλθον ἀλλʼ ἑνὸς ὑπήκοα λόγου τὰ ἐπὶ γῆς καὶ μιᾶς πολιτείας, ἕνα δῆμον ἀνθρώπους ἅπαντας ἀποφῆναι βουλόμενος, οὕτως ἑαυτὸν ἐσχημάτιζεν εἰ δὲ μὴ ταχέως ὁ δεῦρο <pb xml:id="v.2.p.419"/> καταπέμψας <milestone n="330e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-330e"/> τὴν Ἀλεξάνδρου ψυχὴν ἀνεκαλέσατο δαίμων, εἷς ἂν νόμος ἅπαντας ἀνθρώπους ἐπέβλεπε καὶ πρὸς ἓν δίκαιον ὡς πρὸς κοινὸν διῳκοῦντο <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">διῳκοῦντο</foreign> Emperius: <foreign xml:lang="grc">διῳκεῖτο</foreign> </note> φῶς. νῦν δὲ τῆς γῆς ἀνήλιον μέρος ἔμεινεν, ὅσον Ἀλέξανδρον οὐκ εἶδεν. </p> </div> 

<div n="9" subtype="section" type="textpart"><p rend="indent"> <milestone n="5" unit="tlnum"/> οὐκοῦν πρώτη μὲν ἡ τῆς στρατείας ὑπόθεσις φιλόσοφον τὸν ἄνδρα συνίστησιν, οὐχ ἑαυτῷ τρυφὴν καὶ πολυτέλειαν ἀλλὰ πᾶσιν ἀνθρώποις ὁμόνοιαν καὶ εἰρήνην καὶ κοινωνίαν πρὸς ἀλλήλους παρασκευάσαι διανοηθέντα. δεύτερον δʼ αὐτοῦ καὶ τὰς <milestone n="10" unit="tlnum"/> φωνὰς ἴδωμεν, ἐπεὶ καὶ τὰ τῶν ἄλλων ἤθη βασιλέων καὶ δυναστῶν μάλιστα ταῖς φωναῖς αἱ ψυχαὶ προβάλλουσιν. Ἀντίγονος ὁ γέρων, σοφιστοῦ τινος αὐτῷ σύγγραμμα προσδόντος περὶ δικαιοσύνης, <q>ἀβέλτερος <milestone n="330f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-330f"/> εἶ</q> εἶπεν <q>ὃς ὁρῶν με τὰς ἀλλοτρίας πόλεις τύπτοντα <milestone n="15" unit="tlnum"/> λέγεις περὶ δικαιοσύνης.</q> Διονύσιος δʼ ὁ τύραννος ἐκέλευε τοὺς μὲν παῖδας ἀστραγάλοις τοὺς δʼ ἄνδρας ὅρκοις ἐξαπατᾶν. τοῖς δὲ Σαρδαναπάλου μνημείοις ἐπιγέγραπται <quote rend="blockquote"> ταῦτʼ ἔχω ὅσσʼ ἔφαγον καὶ ἐφύβρισα. <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">cf. <title>Anthol. Pal.</title> VII 325</note> <milestone n="20" unit="tlnum"/> </quote> τίς οὐκ ἂν εἴποι τῶν ἀποφθεγμάτων τούτων τῷ μὲν ἀποφαίνεσθαι φιληδονίαν, τῷ δʼ ἀθεότητα, τῷ δʼ ἀδικίαν καὶ πλεονεξίαν; τῶν δʼ Ἀλεξάνδρου φωνῶν <milestone n="331a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-331a"/> ἂν ἀφέλῃς τὸ διάδημα καὶ τὸν Ἄμμωνα καὶ τὴν εὐγένειαν, Σωκράτους ἢ Πλάτωνος ἢ Πυθαγόρου σοι <milestone n="25" unit="tlnum"/> φανοῦνται. μὴ γὰρ ἃς οἱ ποιηταὶ ταῖς εἰκόσιν αὐτοῦ καὶ τοῖς ἀνδριᾶσι μεγαληγορίας ἐπεχάραττον, οὐ τῆς μετριότητος ἀλλὰ τῆς δυνάμεως τῆς Ἀλεξάνδρου στοχαζόμενοι, σκοπῶμεν· <pb xml:id="v.2.p.420"/> <quote rend="blockquote"> <l> αὐδασοῦντι δʼ ἔοικεν ὁ χάλκεος εἰς Δία λεύσσων, </l> <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"><title>Anthol. Pal.</title> XVI 120</note> <l>γᾶν ὑπʼ ἐμοὶ τίθεμαι· Ζεῦ, σὺ δʼ Ὄλυμπον ἔχε. </l> </quote> καὶ <q>Ἀλέξανδρος ἐγὼ Διὸς μὲν υἱός <gap reason="lost"/> <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">lacunam add. W</note></q> ταῦτα μὲν οὖν, ὡς ἔφην, οἱ ποιηταὶ κολακεύοντες αὐτοῦ τὴν <milestone n="5" unit="tlnum"/> τύχην προσεῖπον· τῶν δʼ ἀληθινῶν ἀποφθεγμάτων Ἀλεξάνδρου πρῶτον ἄν τις τὰ παιδικὰ διέλθοι <milestone n="331b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-331b"/> ποδωκέστατος γὰρ τῶν ἐφʼ ἡλικίας νέων γενόμενος καὶ τῶν ἑταίρων αὐτὸν ἐπʼ Ὀλύμπια παρορμώντων, ἠρώτησεν, εἰ βασιλεῖς ἀγωνίζονται· τῶν δʼ οὐ φαμένων, <milestone n="10" unit="tlnum"/> ἄδικον εἶπεν εἶναι τὴν ἅμιλλαν, ἐν νικήσει μὲν ἰδιώτας νικηθήσεται δὲ βασιλεύς. τοῦ δὲ πατρὸς; Φιλίππου λόγχῃ τὸν μηρὸν ἐν Τριβαλλοῖς διαπαρέντος, καὶ τὸν μὲν κίνδυνον διαφυγόντος ἀχθομένου δὲ τῇ χωλότητι, <q>θάρρει πάτερ</q> ἔφη <q>καὶ πρόιθι <milestone n="15" unit="tlnum" /> φαιδρῶς, <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">φαιδρῶς</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">φανερῶς</foreign> </note> ἵνα τῆς ἀρετῆς κατὰ βῆμα μνημονεύῃς.</q> ταῦτʼ οὐκ ἔστι διανοίας φιλοσόφου καὶ διὰ τὸν ἐπὶ <milestone n="331c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-331c"/> τοῖς καλοῖς ἐνθουσιασμὸν ἤδη τῶν τοῦ σώματος ἐλαττωμάτων κατεξανισταμένης; πῶς γὰρ αὐτὸν οἴει <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">οἴει</foreign> X: <foreign xml:lang="grc">ἐπὶ</foreign> </note> τοῖς ἰδίοις ἀγάλλεσθαι τραύμασι, καθʼ ἕκαστον μέρος <milestone n="20" unit="tlnum"/> ἔθνους μνημονεύοντα καὶ νίκης καὶ πόλεων ἁλισκομένων καὶ βασιλέων <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">βασιλέων</foreign>] add. <foreign xml:lang="grc">ἑαυτοὺς</foreign> R</note> παραδιδόντων, οὐκ ἐγκαλυπτόμενον οὐδὲ κατακρύπτοντα τὰς οὐλάς, ἀλλʼ ὥσπερ εἰκόνας ἐγκεχαραγμένας ἀρετῆς καὶ ἀνδραγαθίας περιφέροντα;</p> </div> 

<div n="10" subtype="section" type="textpart"><p rend="indent">καὶ μὴν εἴ ποτε γένοιτο τῶν Ὁμήρου σύγκρισις <milestone n="25" unit="tlnum"/> ἐπῶν ἐν ταῖς διατριβαῖς ἢ παρὰ τὰ συμπόσια, ἄλλον ἄλλου στίχον προκρίνοντος, αὐτὸς ὡς διαφέροντα πάντων ἐνέκρινε τοῦτον, <pb xml:id="v.2.p.421"/> <quote rend="blockquote"> ἀμφότερον βασιλεὺς τʼ ἀγαθὸς κρατερὸς τʼ αἰχμητής </quote> <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Hom. <foreign xml:lang="grc">Γ</foreign> 179</note> ὃν ἄλλος ἔπαινον τῷ χρόνῳ προέλαβε, <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">προύλαβε</foreign>?</note> τοῦτον αὑτῷ <milestone n="331d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-331d"/> νόμον κεῖσθαι λογιζόμενος, ὥστʼ εἰπεῖν Ὅμηρον, ὅτι τῷ αὐτῷ μέτρῳ τὴν μὲν Ἀγαμέμνονος ἀνδραγαθίαν <milestone n="5" unit="tlnum"/> κεκόσμηκε, τὴν δʼ Ἀλεξάνδρου μεμάντευται. διαβὰς τοίνυν τὸν Ἑλλήσποντον ἐθεᾶτο τὴν Τροίαν, ἀνατυπούμενος τὰς ἡρωικὰς πράξεις καί τινος αὐτῷ τῶν ἐγχωρίων ὑποσχομένου τὴν Πάριδος λύραν εἰ βούλοιτο δώσειν, <q>οὐδέν</q> ἔφη <q>τῆς ἐκείνου δέομαι· <milestone n="10" unit="tlnum"/> τὴν γὰρ Ἀχιλλέως κέκτημαι, πρὸς ἣν ἐκεῖνος ἀνεπαύετο <q>ἄειδε δʼ ἄρα κλέα ἀνδρῶν</q> ἡ δὲ Πάριδος πάντως μαλακήν τινα καὶ θήλειαν ἁρμονίαν ἐρωτικοῖς ἔψαλλε μέλεσι</q> φιλοσόφου τοίνυν ἐστὶ ψυχῆς <milestone n="331e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-331e"/> σοφίας ἐρᾶν καὶ σοφοὺς; ἄνδρας θαυμάζειν μάλιστα· <milestone n="15" unit="tlnum"/> τοῦτο δʼ Ἀλεξάνδρῳ προσῆν ὡς οὐδενὶ τῶν βασιλέων. καὶ πῶς μὲν εἶχε πρὸς Ἀριστοτέλην εἴρηται καὶ ὅτι τὸν μὲν ἁρμονικὸν Ἀνάξαρχον ἐντιμότατον τῶν φίλων ἐνόμιζε, Πύρρωνι δὲ τῷ Ἠλείῳ πρῶτον ἐντυχόντι μυρίους χρυσοῦς ἔδωκε, Ξενοκράτει δὲ τῷ Πλάτωνος <milestone n="20" unit="tlnum"/> συνήθει πεντήκοντα τάλαντα δωρεὰν ἔπεμψεν· Ὀνησίκριτον δὲ τὸν Διογένους τοῦ Κυνὸς μαθητήν, ὅτι <milestone n="331f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-331f"/> ἄρχοντα τῶν κυβερνητῶν κατέστησεν, ὑπὸ πλειόνων ἱστόρηται. Διογένει δʼ αὐτῷ περὶ Κόρινθον εἰς λόγους ἐλθὼν οὕτως ἔφριξε καὶ κατεπλάγη τὸν βίον <milestone n="25" unit="tlnum"/> καὶ τὸ ἀξίωμα τοῦ ἀνδρός, ὥστε πολλάκις αὐτοῦ μνημονεύων λέγειν <q>εἰ μὴ Ἀλέξανδρος ἢμην Διογένης ἂν ἤμην,</q> τουτέστιν <q>ἣ ἠσχολούμην ἂν περὶ λόγους, εἰ μὴ διʼ ἔργων ἐφιλοσόφουν.</q> οὐκ εἶπεν <q>εἰ μὴ <pb xml:id="v.2.p.422"/> βασιλεὺς ἤμην, Διογένης ἂν ἤμην,</q> οὐδʼ <q>εἰ μὴ πλούσιος καὶ Ἀργεάδης</q> οὐ γὰρ προέκρινε <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">προύκρινε</foreign>?</note> τὴν <milestone n="332a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-332a"/> τύχην τῆς σοφίας οὐδὲ τὴν πορφύραν καὶ τὸ διάδημα τῆς πήρας καὶ τοῦ τρίβωνος· ἀλλʼ εἶπεν <q>εἰ <milestone n="5" unit="tlnum"/> μὴ Ἀλέξανδρος ἤμην, Διογένης ἂν ἤμην</q>, τουτέστιν <q>εἰ μὴ τὰ βαρβαρικὰ τοῖς Ἑλληνικοῖς κεράσαι διενοούμην καὶ πᾶσαν ἤπειρον ἐπιὼν ἐξημερῶσαι, καὶ πέρατα γῆς ἀνευρὼν καὶ θαλάττης ὠκεανῷ προσερεῖσαι <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">προσερεῖσαι</foreign>] <foreign xml:lang="grc">προσορίσαι</foreign> Herwerdenus</note> Μακεδονίαν, καὶ τὴν Ἑλλάδα σπεῖραι <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">σπεῖραι</foreign>] deest aliquid. Fort. <foreign xml:lang="grc">τῇ Ἀσίᾳ</foreign> </note> καὶ καταχέασθαι <milestone n="10" unit="tlnum"/> γένους παντὸς εὐδικίαν καὶ εἰρήνην, οὐκ ἂν ἐν ἀπράκτῳ τρυφῶν ἐξουσίᾳ καθήμην, ἀλλʼ ἐζήλουν ἂν τὴν Διογένους εὐτέλειαν. νῦν δὲ σύγγνωθι, Διόγενες, <milestone n="332b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-332b"/>Ἡρακλέα μιμοῦμαι καὶ Περσέα ζηλῶ, καὶ τὰ Διονύσου μετιὼν ἴχνη, θεοῦ γενάρχου καὶ προπάτορος, <milestone n="15" unit="tlnum"/> βούλομαι πάλιν ἐν Ἰνδίᾳ νικῶντας Ἕλληνας ἐγχορεῦσαι καὶ τοὺς ὑπὲρ Καύκασον ὀρείους καὶ ἀγρίους τῶν βακχικῶν ἀναμνῆσαι κώμων. κἀκεῖ τινες εἶναι λέγονται στερρᾶς καὶ γυμνήτιδος σοφίας ἐθάδες ἄνδρες ἱεροὶ καὶ αὐτόνομοι, θεῷ σχολάζοντες, εὐτελέστεροι <milestone n="20" unit="tlnum"/>Διογένους, οὐδὲν πήρας δεόμενοι· τροφὴν γὰρ οὐκ ἀποτίθενται, πρόσφατον ἀεὶ καὶ νέαν ἀπὸ γῆς ἔχοντες· ποτὸν δὲ ποταμοὶ ῥέουσι φύλλα δʼ αὐτοῖς <milestone n="332c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-332c"/> δένδρων ἀποχυθέντα <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἀποχυθέντα</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">ἀποχυθέντων</foreign> </note> καὶ πόα γῆς ἐγκατακλιθῆναι. διʼ ἐμὲ κἀκεῖνοι Διογένη γνώσονται καὶ Διογένης <milestone n="25" unit="tlnum"/> ἐκείνους. δεῖ κἀμὲ νόμισμα παρακόψαι καὶ παραχαράξαι τὸ βαρβαρικὸν Ἑλληνικῇ πολιτείᾳ.</q> <pb xml:id="v.2.p.423"/></p> </div> 

<div n="11" subtype="section" type="textpart"><p rend="indent">εἶεν· αἱ δὴ πράξεις αὐτοῦ πότερον αὐτοματισμὸν ἐπιφαίνουσι τύχης καὶ βίαν πολεμικὴν καὶ χειροκρατίαν, <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">χειροκρασίαν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">χειροκρατίαν</foreign> R</note> ἢ πολλὴν μὲν ἀνδρείαν καὶ δικαιοσύνην πολλὴν δὲ σωφροσύνην καὶ πραότητα μετὰ <milestone n="5" unit="tlnum"/> κόσμου καὶ συνέσεως, νήφοντι καὶ πεπνυμένῳ τῷ λογισμῷ πάντα πράττοντος; οὐ γὰρ ἔστιν εἰπεῖν διακρίναντά με μὰ τοὺς θεούς, ὅτι τοῦτο μὲν ἀνδρείας, τοῦτο φιλανθρωπίας, τοῦτο δʼ, ἐγκρατείας ἀλλὰ πᾶν ἔργον ἐκ πασῶν ἔοικε τῶν ἀρετῶν μεμῖχθαι· <milestone n="10" unit="tlnum"/> <milestone n="332d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-332d"/> βεβαιοῦντος αὐτοῦ τὸν Στωικὸν ἐκεῖνον λόγον, ὅτι πᾶν, ὃ ἂν δρᾷ ὁ σοφός, κατὰ πᾶσαν ἀρετὴν ἐνεργεῖ, καὶ μία μέν, ὡς ἔοικεν, ἀρετὴ πρωταγωνιστεῖ πράξεως ἑκάστης, παρακαλεῖ τὰς ἄλλας καὶ συντείνει πρὸς τὸ τέλος. ἰδεῖν γοῦν ἔστιν ἐν Ἀλεξάνδρῳ τὸ <milestone n="15" unit="tlnum"/> μὲν πολεμικὸν φιλάνθρωπον, τὸ δὲ πρᾶον ἀνδρῶδες τὸ δὲ χαριστικὸν οἰκονομικόν, τὸ δὲ θυμικὸν εὐδιάλλακτον, τὸ δʼ ἐρωτικὸν σῶφρον, τὸ δʼ ἀνειμένον οὐκ ἀργόν, τὸ δʼ ἐπίπονον οὐκ ἀπαραμύθητον. τίς ἔμιξε πολέμοις ἑορτάς; τίς δὲ κώμοις στρατείας; τίς <milestone n="20" unit="tlnum"/> δὲ πολιορκίαις καὶ παρατάξεσι <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">παρατάξεσι</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">πράξεσι</foreign> </note> βακχείας καὶ γάμους καὶ ὑμεναίους; τίς ἀδικοῦσιν ἐχθρότερος ἢ δυστυχοῦσιν <milestone n="332e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-332e"/> ἡμερώτερος; τίς μαχομένοις βαρύτερος ἢ δεομένοις εὐγνωμονέστερος; ἔπεισί μοι τὸ τοῦ Πώρου δεῦρο μετενεγκεῖν. ἐκεῖνος γὰρ ὡς ἤχθη <milestone n="25" unit="tlnum"/> πρὸς Ἀλέξανδρον, πυθομένου πῶς αὐτῷ χρήσηται, <q>βασιλικῶς</q> εἶπεν <q>ὦ Ἀλέξανδρε.</q> πάλιν δʼ ἐπερομένου <q>μή τι ἄλλο;</q> <q>οὐδέν</q> εἶπε <q>πάντα γὰρ ἔνεστιν <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἔνεστιν</foreign> p. 458 b: <foreign xml:lang="grc">ἐστιν</foreign> </note> ἐν τῷ <pb xml:id="v.2.p.424"/> βασιλικῶς.</q> κἀμοὶ δὴ ταῖς Ἀλεξάνδρου πράξεσιν ἔπεισιν ἐπιφωνεῖν ἀεὶ <q>φιλοσόφως·</q> ἐν τούτῳ γὰρ ᾇ πάντʼ ἔνεστι. Ῥωξάνης ἐρασθεὶς τῆς Ὀξυάθρου θυγατρὸς ἐν ταῖς αἰχμαλωτίσι <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">αἰχμαλωτίσι</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">αἰχμαλώτισι</foreign> </note> χορευούσης οὐχ ὕβρισεν <milestone n="5" unit="tlnum"/> <milestone n="332f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-332f"/> ἀλλʼ ἔγημε· φιλοσόφως. Δαρεῖον ἰδὼν κατηκοντισμένον οὐκ ἔθυσεν οὐδʼ ἐπαιάνισεν ὡς τοῦ μακροῦ πολέμου τέλος ἔχοντος, ἀλλὰ τὴν χλαμύδα τὴν ἑαυτοῦ περιελὼν ἐπέρριψε τῷ νεκρῷ καθάπερ τινὰ τύχης βασιλικῆς νέμεσιν <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">νέμεσιν</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">γένεσιν</foreign> </note> συγκαλύπτων φιλοσόφως. ἐπιστολὴν <milestone n="10" unit="tlnum"/> δέ ποτε τῆς μητρὸς ἀπόρρητον διερχόμενος, Ἡφαιστίωνος ὡς ἔτυχε παρακαθημένου καὶ ἁπλῶς <milestone n="333a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-333a"/>συναναγιγνώσκοντος, οὐκ ἐκώλυσεν, ἀλλὰ τὸν δακτύλιον αὑτοῦ τῷ στόματι προσέθηκεν αὐτοῦ, κατασφραγισάμενος φιλικῇ πίστει τὴν σιωπήν· φιλοσόφως. <milestone n="15" unit="tlnum"/> εἰ γὰρ ταῦτʼ οὐκ ἔστι φιλοσόφως, τίνʼ ἐστὶν ἄλλα; </p> </div> 

<div n="12" subtype="section" type="textpart"><p rend="indent">Παραθῶμεν τὰ τῶν ὁμολογουμένων φιλοσόφων. Σωκράτης ἠνέσχετο συγκοιμηθέντος Ἀλκιβιάδου Ἀλέξανδρος δέ, Φιλοξένου τοῦ τῆς· παραλίας ὑπάρχου γράψαντος, ὅτι παῖς ἐν Ἰωνίᾳ γέγονεν οἷος <milestone n="20" unit="tlnum"/> οὐκ ἄλλος ὥραν καὶ εἶδος, καὶ πυνθανομένου διὰ τῶν γραμμάτων εἰ ἀναπέμψῃ, <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἀναπέμψῃ</foreign> Cobetus: <foreign xml:lang="grc">ἀναπέμψει</foreign> </note> πικρῶς ἀντέγραψεν <q>ὦ κάκιστʼ ἀνθρώπων, τί μοι πώποτε τοιοῦτο συνέγνως, <milestone n="333b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-333b"/> ἵνα τοιαύταις με κολακεύσῃς ἡδοναῖς;</q> Ξενοκράτην, πεντήκοντα τάλαντα δωρεὰν Ἀλεξάνδρου πέμψαντος, <milestone n="25" unit="tlnum"/> ὅτι οὐκ ἔλαβε θαυμάζομεν τὸ δὲ δοῦναι, οὔ; ἢ οὐχ ὁμοίως καταφρονεῖν χρημάτων δοκοῦμεν τὸν μὴ προσιέμενον καὶ τὸν χαριζόμενον; οὐκ ἐδεῖτο <pb xml:id="v.2.p.425"/> πλούτου Ξενοκράτης διὰ φιλοσοφίαν, Ἀλέξανδρος δʼ ἐδεῖτο διὰ φιλοσοφίαν, ἵνα τοιούτοις χαρίζηται. <gap reason="lost"/> <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">lacunam add. Duebnerus</note> τοῦτο ποσάκις Ἀλέξανδρος εἶπε βαλλόμενος, ἐκβιαζόμενος; καίτοι κρίσεις μὲν ὀρθὰς πᾶσιν ἐνυπάρχειν ἀνθρώποις <milestone n="5" unit="tlnum"/> νομίζομεν ἡ γὰρ φύσις ἀγωγός ἐστιν ἀφʼ <milestone n="333c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-333c"/> ἑαυτῆς πρὸς τὸ καλόν· οἱ δὲ φιλόσοφοι τῶν πολλῶν διαφέρουσι τῷ τὰς κρίσεις ἔχειν ἐρρωμένας παρὰ τὰ δεινὰ καὶ πεπηγυίας· ἐπεὶ οὐ μετὰ τῶν τοιούτων προλήψεων <q>εἷς οἰωνὸς <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">εἶς οἰωνὸς</foreign>] Hom. M 243</note> ἄριστος</q> καὶ <q>πέρας μέν ἐστιν <milestone n="10" unit="tlnum"/> ἅπασιν ἀνθρώποις ὁ θάνατος.</q> ἀλλὰ θραύουσιν οἱ καιροὶ παρὰ τὰ δεινὰ τοὺς λογισμούς, καὶ τὰς κρίσεις ἐκκρούουσιν <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἐκπλήσσει</foreign> Thucydides II 87</note> αἱ φαντασίαι τῶν κινδύνων ἐγγὺς γενομένων. <q>φόβος γάρ</q> οὐ μόνον <q>μνήμην ἐκπλήττει</q> κατὰ τὸν Θουκυδίδην, ἀλλὰ καὶ προαίρεσιν πᾶσαν καὶ <milestone n="15" unit="tlnum"/> φιλοτιμίαν καὶ ὁρμήν, εἰ μὴ <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">εἰ μὴ</foreign> Emperius</note> μηρίνθους φιλοσοφία περιτέθεικεν <gap reason="lost"/> <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">lacunae signa dedit idem</note> </p> </div> </div>
<pb xml:id="v.2.p.426"/>
<milestone n="333d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-333d"/>


<div n="2" subtype="chapter" type="textpart" xml:lang="grc"> 

<div n="1" subtype="section" type="textpart"><p rend="indent">διέφυγεν ἡμᾶς, ὡς ἔοικε, χθὲς εἰπεῖν, ὅτι καὶ <milestone n="333e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-333e"/> τέχνας πολλὰς καὶ φύσεις μεγάλας ὁ κατʼ Ἀλέξανδρον χρόνος ἐνεγκεῖν εὐτύχησεν ἢ τοῦτο μὲν οὐ τῆς Ἀλεξάνδρου τύχης γέγονεν ἀλλὰ τῆς ἐκείνων, <milestone n="5" unit="tlnum"/> μάρτυρα λαβεῖν καὶ θεατὴν τὸν ἄριστα κρῖναι τὸ κατορθούμενον καὶ μάλιστʼ ἀμείψασθαι δυνάμενον. λέγεται γοῦν, ὅτι χρόνοις ὕστερον, Ἀρχεστράτου γενομένου ποιητοῦ χαρίεντος ἐν δὲ πενίᾳ καὶ ἀδοξίᾳ διάγοντος, εἶπέ τις πρὸς αὐτόν <q>ἀλλʼ εἰ κατʼ Ἀλέξανδρον <milestone n="10" unit="tlnum"/> ἐγένου, κατὰ στίχον ἄν σοι Κύπρον ἢ Φοινίκην ἔδωκεν.</q> οἶμαι δὲ καὶ τῶν τότε τεχνιτῶν οὐ <milestone n="333f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-333f"/> κατʼ Ἀλέξανδρον ἀλλὰ διʼ Ἀλέξανδρον τοὺς πρώτους γενέσθαι. καρπῶν μὲν γὰρ εὐφορίαν εὐκρασία ποιεῖ καὶ λεπτότης τοῦ περιέχοντος ἀέρος, <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἀέρος</foreign> del. Abreschius</note> τεχνῶν δὲ καὶ <milestone n="15" unit="tlnum"/> φύσεων ἀγαθῶν αὔξησιν εὐμένεια καὶ τιμὴ καὶ φιλανθρωπία βασιλέως ἐκκαλεῖται· καὶ τοὐναντίον <pb xml:id="v.2.p.427"/> ὑπὸ φθόνου καὶ σμικρολογίας ἢ φιλονεικίας τῶν κρατούντων σβέννυται καὶ φθίνει πᾶν τὸ τοιοῦτο. Διονύσιος γοῦν ὁ τύραννος, ὥς φασι, κιθαρῳδοῦ τινος εὐδοκιμοῦντος ἀκούων ἐπηγγείλατο δωρεὰν <milestone n="5" unit="tlnum"/> αὐτῷ τάλαντον· τῇ δʼ ὑστεραίᾳ τοῦ ἀνθρώπου τὴν ὑπόσχεσιν ἀπαιτοῦντος, <q>χθές</q> εἶπεν <q>εὐφραινόμενος <milestone n="334a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-334a"/> ὑπὸ σοῦ παρʼ ὃν ᾖδες χρόνον εὔφρανα κἀγώ σε ταῖς; ἐλπίσιν ὥστε τὸν μισθὸν ὧν ἔτερπες ἀπελάμβανες εὐθὺς ἀντιτερπόμενος.</q> Ἀλέξανδρος δʼ ὁ Φεραίων <milestone n="10" unit="tlnum"/> τύραννος ἔδει δὲ τοῦτο μόνον αὐτὸν καλεῖσθαι καὶ μὴ καταισχύνειν τὴν ἐπωνυμίαν, θεώμενος τραγῳδὸν ἐμπαθέστερον ὑφʼ ἡδονῆς διετέθη πρὸς τὸν οἶκτον. ἀναπηδήσας οὖν ἐκ τοῦ θεάτρου θᾶττον ἢ βάδην ἀπῄει, δεινὸν εἶναι λέγων, εἰ τοσούτους ἀποσφάττων <milestone n="15" unit="tlnum"/> πολίτας ὀφθήσεται τοῖς Ἑκάβης καὶ Πολυξένης πάθεσιν ἐπιδακρύων. οὗτος μὲν οὖν μικροῦ καὶ <milestone n="334b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-334b"/> δίκην ἐπράξατο τὸν τραγῳδόν, ὅτι τὴν ψυχὴν αὐτοῦ καθάπερ σίδηρον ἐμάλαξεν. Ἀρχελάῳ δὲ δοκοῦντι γλισχροτέρῳ περὶ τὰς δωρεὰς εἶναι Τιμόθεος ᾄδων <milestone n="20" unit="tlnum"/> ἐνεσήμαινε πολλάκις τουτὶ τὸ κομμάτιον <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">κομμάτιον</foreign> M: <foreign xml:lang="grc">σκωμμάτιον</foreign> </note> <quote rend="blockquote"> σὺ δὲ τὸν γηγενέταν ἄργυρον αἰνεῖς. </quote> <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Bergk 3 p. 624</note> ὁ δʼ Ἀρχέλαος οὐκ ἀμούσως ἀντεφώνησε <q>σὺ δὲ <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">δὲ</foreign> p. 177 b: <foreign xml:lang="grc">δὴ</foreign> </note> γʼ αἰτεῖς</q> ὁ δὲ τῶν Σκυθῶν βασιλεὺς; Ἀτέας <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Ἀτέας</foreign> Basileensis: <foreign xml:lang="grc">ἀντέας</foreign> </note> Ἰσμηνίαν τὸν αὐλητὴν λαβὼν αἰχμάλωτον, ἐκέλευσε παρὰ πότον <milestone n="25" unit="tlnum"/> αὐλῆσαι. θαυμαζόντων δὲ τῶν ἄλλων καὶ κροτούντων, αὐτὸς ὤμοσεν ἀκροᾶσθαι τοῦ ἵππου χρεμετίζοντος ἥδιον. οὕτω μακρὰν ἀπεσκηνώκει τὰ ὦτα τῶν <pb xml:id="v.2.p.428"/> <milestone n="334c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-334c"/>Μουσῶν, καὶ τὴν ψυχὴν ἐν ταῖς φάτναις εἶχεν, οὐχ ἵππων ἀλλʼ ὄνων ἐπιτηδειοτέραν ἀκούειν. τίς ἂν οὖν παρὰ τοιούτοις βασιλεῦσιν αὔξησις ἢ τιμὴ τέχνης γένοιτο καὶ Μούσης τοιαύτης; ἀλλʼ οὐδὲ παρὰ τοῖς <milestone n="5" unit="tlnum"/> ἀντιτέχνοις <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἀλλʼ οὐδὲ - ἀντιτέχνοις</foreign>] sana sunt</note> ἐθέλουσιν εἶναι, καὶ διὰ τοῦτο βασκανίᾳ καὶ δυσμενείᾳ τοὺς ἀληθῶς τεχνίτας καθαιροῦσιν. οἷος ἦν πάλιν οὖ Διονύσιος ὁ τὸν ποιητὴν Φιλόξενον εἰς τὰς λατομίας ἐμβαλών, ὅτι τραγῳδίαν αὐτοῦ διορθῶσαι κελευσθείς, εὐθὺς ἀπὸ τῆς ἀρχῆς <milestone n="10" unit="tlnum"/> ὅλην μέχρι τῆς κορωνίδος περιέγραψεν. ἦν δὲ καὶ Φίλιππος ἐν τούτοις ὐπʼ ὀψιμαθίας ἐαυτοῦ μικρότερος καὶ νεοπρεπέστερος ὅθεν καί φασι πρός τινα ψάλτην περὶ κρουμάτων αὐτοῦ διαφερομένου καὶ <milestone n="15" unit="tlnum"/> <milestone n="334d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-334d"/> δοκοῦντος ἐξελέγχειν, ἀτρέμα μειδιάσαντα τὸν ἄνθρωπον εἰπεῖν <q>μὴ γένοιτό σοι, βασιλεῦ, ἀθλίως οὕτως, ἵνα ταῦτʼ ἐμοῦ βέλτιον εἰδῇς.</q> </p> </div> 

<div n="2" subtype="section" type="textpart"><p rend="indent">ἀλλʼ Ἀλέξανδρος εἰδὼς τίνων δεῖ θεατὴν εἶναι καὶ ἀκροατὴν καὶ τίνων ἀγωνιστὴν καὶ αὐτουργόν, ἤσκει μὲν ἀεὶ διὰ τῶν ὅπλων δεινὸς εἶναι καὶ <milestone n="20" unit="tlnum"/> κατὰ τὸν Αἰσχύλον <quote rend="blockquote"> βριθὺς ὁπλιτοπάλας, δάιος ἀντιπάλοις.</quote> <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Bergk. 2 p. 242</note> ταύτην ἔχων τέχνην προγονικὴν ἀπʼ Αἰακιδῶν, ἀφʼ Ἡρακλέους, ταῖς δʼ ἄλλαις τέχναις τὸ τιμᾶν ἄνευ τοῦ ζηλοῦν ἀπεδίδου κατὰ τὸ ἔνδοξον αὐτῶν καὶ <milestone n="25" unit="tlnum"/> χαρίεν, τῷ τέρπειν δʼ οὐκ ἦν εὐάλωτος εἰς τὸ μιμεῖσθαι. γεγόνασι δὲ κατʼ αὐτὸν τραγῳδοὶ μὲν οἱ περὶ <milestone n="334e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-334e"/>Θετταλὸν καὶ ὁ Ἀθηνόδωρος, ὧν ἀνταγωνιζομένων <pb xml:id="v.2.p.429"/> ἀλλήλοις, ἐχορήγουν μὲν οἱ Κύπριοι βασιλεῖς ἔκρινον. δʼ οἱ δοκιμώτατοι τῶν στρατηγῶν, ἐπεὶ δʼ ἐνίκησεν Ἀθηνόδωρος, <q>ἐβουλόμην ἄν</q> ἔφη <q>μᾶλλον ἀπολωλέναι μέρος τῆς βασιλείας ἢ Θετταλὸν ἐπιδεῖν ἡττημένον <milestone n="5" unit="tlnum"/>.</q> ἀλλʼ οὔτʼ ἐνέτυχε τοῖς κριταῖς οὔτε τὴν κρίσιν ἐμέμψατο, πάντων οἰόμενος δεῖν περιεῖναι, <milestone n="334f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-334f"/> τοῦ δικαίου δʼ ἡττᾶσθαι. κωμῳδοὶ δʼ ἦσαν οἱ περὶ Λύκωνα τὸν Σκαρφέα· τούτῳ δʼ εἴς τινα κωμῳδίαν ἐμβαλόντι στίχον αἰτητικὸν γελάσας ἔδωκε δέκα <milestone n="10" unit="tlnum"/> τάλαντα. κιθαρῳδοὶ δʼ ἄλλοι τε καὶ Ἀριστόνικος, ὃς ἐν μάχῃ τινὶ προσβοηθήσας ἔπεσε λαμπρῶς ἀγωνισάμενος. ἐκέλευσεν οὖν αὐτοῦ γενέσθαι καὶ σταθῆναι χαλκοῦν ἀνδριάντα Πυθοῖ, κιθάραν ἔχοντα καὶ δόρυ προβεβλημένον, οὐ τὸν ἄνδρα τιμῶν μόνον, ἀλλὰ <milestone n="15" unit="tlnum"/> καὶ μουσικὴν κοσμῶν ὡς ἀνδροποιὸν καὶ μάλιστα δὴ <milestone n="335a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-335a"/> πληροῦσαν ἐνθουσιασμοῦ καὶ ὁρμῆς τοὺς γνησίως ἐντρεφομένους. καὶ γὰρ αὐτός, Ἀντιγενίδου ποτὲ τὸν ἁρμάτειον αὐλοῦντος νόμον, οὕτω παρέστη καὶ διεφλέχθη τὸν θυμὸν ὑπὸ τῶν μελῶν, ὥστε τοῖς <milestone n="20" unit="tlnum"/> ὅπλοις ᾄξας <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ᾄξας</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">ἀϊξας</foreign> </note> ἐπιβαλεῖν τὰς χεῖρας ἐγγὺς παρακειμένοις καὶ μαρτυρῆσαι τοῖς Σπαρτιάταις ᾄδουσιν <quote rend="blockquote"> ἕρπει γὰρ ἄντα τῶ σιδάρω <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">τῶ σιδάρω</foreign> Welckerus: <foreign xml:lang="grc">τῷ σιδάρῳ</foreign> </note> τὸ καλῶς κιθαρίσδειν. </quote> <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Bergk. 3 p. 51</note> ἦν δὲ καὶ Ἀπελλῆς ὁ ζωγράφος καὶ Λύσιππος ὁ πλάστης κατʼ Ἀλέξανδρον ὧν ὁ μὲν ἔγραψε τὸν <milestone n="25" unit="tlnum"/> κεραυνοφόρον οὕτως ἐναργῶς καὶ κεκραμένως, ὥστε λέγειν, ὅτι δυεῖν Ἀλεξάνδρων ὁ μὲν Φιλίππου γέγονεν <milestone n="335b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-335b"/> ἀνίκητος, ὁ δʼ Ἀπελλοῦ ἀμίμητος. Λυσίππου δὲ τὸν <pb xml:id="v.2.p.430"/> πρῶτον <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">πρῶτον</foreign>] del. Abreschius</note> Ἀλέξανδρον πλάσαντος, ἄνω βλέποντα τῷ προσώπῳ πρὸς τὸν οὐρανὸν ὥσπερ αὐτὸς εἰώθει βλέπειν Ἀλέξανδρος <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">τῷ προσωπῳ πρὸς τὸν οὐρανὸν</foreign> et <foreign xml:lang="grc">Ἀλέξανδρος</foreign>] del idem</note> ἡσυχῆ παρεγκλίνων τὸν τράχηλον ἐπέγραψέ τις οὐκ ἀπιθάνως <milestone n="5" unit="tlnum"/> <quote rend="blockquote"> <l> αὐδασοῦντι δʼ ἔοικεν ὁ χάλκεος εἰς Δία λεύσσων, </l> <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">vid. p. 331 a</note> <l>γᾶν ὑπʼ ἐμοὶ τίθεμαι· Ζεῦ, σὺ δʼ Ὄλυμπον ἔχε. </l> </quote> διὸ καὶ μόνον Ἀλέξανδρος ἐκέλευε Λύσιππον εἰκόνας αὐτοῦ δημιουργεῖν. μόνος γὰρ οὗτος, ὡς ἔοικε, κατεμήνυε <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἐγκατεμήνυε</foreign> R</note> τῷ χαλκῷ τὸ ἦθος αὐτοῦ καὶ συνεξέφαινε <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">συνεξέφαινε</foreign> Abreschius: <foreign xml:lang="grc">συνεξέφερε</foreign> </note> τῇ <milestone n="10" unit="tlnum"/> μορφῇ τὴν ἀρετήν· οἱ δʼ ἄλλοι τὴν ἀποστροφὴν τοῦ <milestone n="335c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-335c"/> τραχήλου καὶ τῶν ὀμμάτων τὴν διάχυσιν καὶ ὑγρότητα μιμεῖσθαι θέλοντες οὐ διεφύλαττον αὐτοῦ τὸ ἀρρενωπὸν καὶ λεοντῶδες. ἐν δʼ οὖν τοῖς ἄλλοις τεχνίταις καὶ Στασικράτης ἦν ἀρχιτέκτων, οὐδὲν <milestone n="15" unit="tlnum"/> ἀνθηρὸν οὐδʼ ἡδὺ καὶ πιθανὸν τῇ ὄψει διώκων, ἀλλὰ καὶ χειρὶ μεγαλουργῷ καὶ διαθέσει χορηγίας βασιλικῆς οὐκ ἀποδεούσῃ χρώμενος. οὗτος ἀναβὰς πρὸς Ἀλέξανδρον ἐμέμφετο τὰς γραφομένας εἰκόνας αὐτοῦ καὶ φλυφομένας καὶ πλαττομένας, ὡς ἔργα <milestone n="20" unit="tlnum"/> δειλῶν τεχνιτῶν καὶ ἀγεννῶν <q>ἐγὼ δʼ</q> εἶπεν <q>εἰς ἄφθαρτον, ὦ βασιλεῦ, καὶ ζῶσαν ὓλην καὶ ῥίζας <milestone n="335d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-335d"/> ἔχουσαν ἀιδίους καὶ βάρος ἀκίνητον καὶ ἀσάλευτον ἔγνωκά σου τὴν ὁμοιότητα καταθέσθαι τοῦ σώματος. ὁ γὰρ Θρᾴκιος Ἄθως, μέγιστος αὐτὸς; αὑτοῦ <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">αὐτὸς αὑτοῦ</foreign> Herwerdenus: <foreign xml:lang="grc">αὐτοῦ</foreign> </note> καὶ περιφανέστατος <milestone n="25" unit="tlnum"/> ἐξανέστηκεν, ἔχων ἑαυτῷ σύμμετρα πλάτη καὶ ὕψη καὶ μέλη καὶ ἄρθρα καὶ διαστήματα μορφοειδῆ <pb xml:id="v.2.p.431"/>, δύναται κατεργασθεὶς καὶ σχηματισθεὶς εἰκὼν Ἀλεξάνδρου καλεῖσθαι καὶ εἶναι, ταῖς μὲν βάσεσιν ἁπτομένου τῆς θαλάσσης, τῶν δὲ χειρῶν τῇ μὲν ἐναγκαλιζομένου καὶ φέροντος πόλιν ἐνοικουμένην <milestone n="5" unit="tlnum"/> μυρίανδρον, τῇ δὲ δεξιᾷ ποταμὸν ἀέναον <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἀέναον</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">ἀένναον</foreign> </note> ἐκ φιάλης σπένδοντος εἰς τὴν θάλασσαν ἐκχεόμενον. χρυσὸν <milestone n="335e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-335e"/> δὲ καὶ χαλκὸν καὶ ἐλέφαντα καὶ ξύλα καὶ βαφάς, ἐκμαγεῖα <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἐκμαγεῖα</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">καὶ ἐκμαγεῖα</foreign> </note> μικρὰ καὶ ὠνητὰ καὶ κλεπτόμενα καὶ συγχεόμενα, καταβάλωμεν</q> ταῦτʼ ἀκούσας Ἀλέξανδρος τὸ <milestone n="10" unit="tlnum"/> μὲν φρόνημα τοῦ τεχνίτου καὶ τὸ θάρσος ἀγασθεὶς ἐπῄνεσεν, <q>ἔα δὲ κατὰ χώραν</q> ἔφη <q>τὸν Ἄθω μένειν· <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">μένειν</foreign>] del. Abreschius</note> ἀρκεῖ γὰρ ἑνὸς βασιλέως ἐνυβρίσαντος εἶναι μνημεῖον· ἐμὲ δʼ ὁ Καύκασος δείξει καὶ τὰ Ἠμωδὰ καὶ Τάναϊς καὶ τὸ Κάσπιον πέλαγος, αὗται τῶν ἐμῶν <milestone n="15" unit="tlnum"/> ἔργων εἰκόνες.</q> </p> </div> 

<div n="3" subtype="section" type="textpart"><p rend="indent">ἀλλὰ φέρε πρὸς θεῶν ἐκτελεσθῆναι καὶ φανῆναι τοιοῦτον ἔργον· ἔσθʼ ὅστις ἂν ἰδὼν ὑπέλαβε κατὰ τύχην γεγονέναι καὶ αὐτομάτως τὸ σχῆμα καὶ τὴν <milestone n="335f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-335f"/> διάθεσιν καὶ τὸ εἶδος; οὐδεὶς ἂν οἶμαι. τί δὲ τὸν <milestone n="20" unit="tlnum"/> κεραυνοφόρον; τί δὲ τὸν ἐπὶ τῆς αἰχμῆς προσαγορευόμενον; εἶτʼ ἀνδριάντος μὲν μέγεθος οὐκ ἂν ἄνευ τέχνης ὑπὸ τύχης γένοιτο χρυσὸν καὶ χαλκὸν καὶ ἐλέφαντα καὶ πολλὴν καὶ πλουσίαν ὕλην καταχεαμένης καὶ παραβαλούσης· ἄνδρα δὲ μέγαν, μᾶλλον <milestone n="25" unit="tlnum"/> δὲ τῶν γεγονότων ἁπάντων μέγιστον, ἐνδέχεται <milestone n="336a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-336a"/> χωρὶς ἀρετῆς ἀποτελεσθῆναι διὰ τύχην, ὅπλα καὶ χρήματα καὶ πόλεις καὶ ἵππους παρασκευάσασαν; ἃ <pb xml:id="v.2.p.432"/> τῷ μὴ μαθόντι χρῆσθαι κίνδυνός ἐστιν, οὐ δύναμις οὐδὲ κόσμος, ἀλλʼ ἔλεγχος τῆς ἀσθενείας καὶ μικρότητος. ὀρθῶς γὰρ Ἀντισθένης ἔλεγεν ὅτι <q>πάντα δεῖ τοῖς πολεμίοις εὔχεσθαι τἀγαθὰ <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">τἀγαθὰ</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">τὰ ἀγαθὰ</foreign> </note> πλὴν ἀνδρείας· <milestone n="5" unit="tlnum"/> γίγνεται γὰρ οὕτως οὐ τῶν ἐχόντων, ἀλλὰ τῶν κρατούντων</q> διὰ τοῦτό φασι καὶ τὴν φύσιν ἀγεννεστάτῳ ζῴῳ τῷ ἐλάφῳ κέρατα θαυμαστὰ τῷ μεγέθει καὶ τραχύτητι πρὸς ἄμυναν ἐμφῦσαι, διδάσκουσαν ἡμᾶς ὡς οὐδὲν ὠφελεῖ τὸ ἰσχύειν καὶ ὡπλίσθαι τοὺς <milestone n="10" unit="tlnum"/> <milestone n="336b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-336b"/> μένειν καὶ θαρρεῖν μὴ δυναμένους. οὕτω καὶ ἡ τύχη πολλάκις ἀτόλμοις καὶ ἀνοήτοις προσάπτουσα δυνάμεις καὶ ἀρχάς, αἷς ἐνασχημονοῦσι, κοσμεῖ καὶ συνίστησι τὴν ἀρετὴν ὡς μόνην μέγεθος ἀνδρὸς καὶ κάλλος οὖσαν. <q>εἰ μὲν <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">εἰ μὲν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">εὖ μὲν</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">ἡμῖν</foreign>?</note> γάρ ὥς <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">γάρʼ ὥς</foreign>] <foreign xml:lang="grc">γάρ πώς</foreign> W</note> φησιν Ἐπίχαρμος <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Ἐπίχαρμος</foreign>] Mullac. 1 p. 144</note> <milestone n="15" unit="tlnum"/> νοῦς ὁρῇ καὶ νοῦς ἀκούει, τἄλλα δὲ τυφλὰ καὶ κωφὰ τυγχάνει λόγου δεόμενα</q> αἱ γὰρ αἰσθήσεις ἰδίας ἔχειν ἀφορμὰς δοκοῦσιν ὅτι δὲ νοῦς ὠφελεῖ καὶ νοῦς κοσμεῖ καὶ νοῦς τὸ νικῶν καὶ κρατοῦν καὶ βασιλεῦον, τὰ δʼ ἄλλα τυφλὰ καὶ κωφὰ καὶ ἄψυχα παρέλκει <milestone n="20" unit="tlnum"/> καὶ βαρύνει καὶ καταισχύνει χωρὶς ἀρετῆς τοὺς <milestone n="336c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-336c"/> ἔχοντας, ἀπὸ τῶν πραγμάτων λαβεῖν ἔστι. τῆς γὰρ αὐτῆς δυνάμεως ὑποκειμένης καὶ ἡγεμονίας, Σεμίραμις μὲν οὖσα γυνὴ στόλους ἐπλήρου καὶ φάλαγγας ὥπλιζε καὶ Βαβυλῶνας ἔκτιζε, καὶ περιέπλει τὴν <milestone n="25" unit="tlnum"/>Ἐρυθρὰν θάλασσαν Αἰθίοπας καταστρεφομένη καὶ Ἄραβας· Σαρδανάπαλος δʼ ἀνὴρ πεφυκὼς ἔξαινεν οἴκοι πορφύραν, ἀναβάδην ἐν ταῖς παλλακαῖς <pb xml:id="v.2.p.433"/> καθήμενος· ἀποθανόντος δʼ αὐτοῦ, λιθίνην εἰκόνα κατασκευάσαντες ἐποχουμένην <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἐποχουμένην</foreign> Coraes: <foreign xml:lang="grc">ἐπορχουμένην</foreign> </note> ἑαυτῇ βαρβαριστὶ καὶ τοῖς δακτύλοις ὑπὲρ κεφαλῆς οἷον ὑποψοφοῦσαν, <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἀποψοφοῦσαν</foreign> R</note> ἐπέγραψαν <q>ἔσθιε, πῖνε, ἀφροδισίαζε· τἄλλα δʼ οὐδέν</q> ὁ <milestone n="5" unit="tlnum"/> <milestone n="336d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-336d"/> μὲν οὖν Κράτης ἰδὼν χρυσῆν εἰκόνα Φρύνης τῆς ἑταίρας ἑστῶσαν ἐν Δελφοῖς ἀνέκραγεν, ὅτι τοῦτο τῆς τῶν Ἑλλήνων ἀκρασίας τρόπαιον ἕστηκε τὸν δὲ Σαρδαναπάλου βίον ἄν τις ἢ τάφον οὐδὲν γάρ, οἶμαι, διαφέρει θεασάμενος εἴποι τοῦτο τῶν τῆς <milestone n="10" unit="tlnum"/>τύχης ἀγαθῶν τρόπαιον εἶναι. τί οὖν; ἐάσωμεν τὴν Τύχην Ἀλεξάνδρου μετὰ Σαρδανάπαλον ἅψασθαι καὶ τοῦ μεγέθους ἐκείνου καὶ τῆς δυνάμεως ἀντιποιεῖσθαι; τί γὰρ αὐτῷ πλέον ἔδωκεν ὧν οἱ λοιποὶ βασιλεῖς ἔλαβον παρʼ αὐτῆς; ὅπλων, ἵππων, βελῶν, χρημάτων, <milestone n="15" unit="tlnum"/> <milestone n="336e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-336e"/> δορυφόρων; ποιησάτω τούτοις ἡ Τύχη μέγαν Ἀριδαῖον, εἰ δύναται· ποιησάτω τούτοις μέγαν Ἄμασιν ἢ Ὦχον ἢ Ὀάρσην ἢ Τιγράνην τὸν Ἀρμένιον ἢ τὸν Βιθυνὸν Νικομήδην· ὧν ὁ μὲν τὸ διάδημα τοῖς Πομπηίου ποσὶν ὑπορρίψας αἰσχρῶς τὴν βασιλείαν ἀπέβαλε, <milestone n="20" unit="tlnum"/> λάφυρον γενομένην· Νικομήδης δὲ τὴν κεφαλὴν ξυράμενος καὶ πιλίον ἐπιθέμενος ἀπελεύθερον ἑαυτὸν Ῥωμαίων ἀνηγόρευσεν.</p> </div> 

<div n="4" subtype="section" type="textpart"><p rend="indent">εἴπωμεν οὖν, ὅτι μικροὺς ἡ Τύχη καὶ περιδεεῖς ποιεῖ καὶ ταπεινόφρονας· ἀλλʼ οὐ δίκαιον οὔτε <milestone n="25" unit="tlnum"/> κακίαν εἰς ἀτυχίαν οὔτʼ ἀνδρείαν καὶ φρόνησιν εἰς εὐτυχίαν τινὰ τίθεσθαι. μέγα δὲ τῷ ἄρχειν Ἀλέξανδρον ἡ Τύχη καὶ γὰρ ἔνδοξος ἐν ἐκείνῳ καὶ <milestone n="336f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-336f"/> ἀήττητος καὶ μεγαλόφρων καὶ ἀνύβριστος; καὶ <pb xml:id="v.2.p.434"/> φιλάνθρωπος. εἶτʼ ἐκλιπόντος <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἐκλιπόντος</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">ἐκλείποντος</foreign> </note> εὐθύς, ὁ Λεωσθένης ἔλεγε τὴν δύναμιν ἐμπλανωμένην ἑαυτῇ καὶ περιπίπτουσαν ἐοικέναι τῷ Κύκλωπι, μετὰ τὴν τύφλωσιν ἐκτείνοντι πανταχοῖ <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">πανταχοῖ</foreign> Abreschius: <foreign xml:lang="grc">πανταχοῦ</foreign> </note> τὰς χεῖρας ἐπʼ οὐδένα σκοπὸν φερομένας· <milestone n="5" unit="tlnum"/> οὕτως; ἐρρέμβετο κενεμβατοῦν καὶ σφαλλόμενον ὑπʼ ἀναρχίας τὸ μέγεθος αὐτῆς. μᾶλλον δʼ ὥσπερ τὰ νεκρὰ σώματα, τῆς ψυχῆς ἐκλιπούσης, οὐκέτι συνέστηκεν οὐδὲ συμπέφυκεν, ἀλλʼ ἐξίσταται <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἀλλʼ ἐξίσταται</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἀλλὰ διίσταται</foreign> idem</note> καὶ διαλύεται ἀπʼ ἀλλήλων καὶ ἄπεισι καὶ φεύγει <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἀπʼ ἀλλήλων - φεύγει</foreign>] del. idem</note> οὕτως ἀφεῖσα <milestone n="10" unit="tlnum"/> τὸν Ἀλέξανδρον ἡ δύναμις ἤσπαιρεν, ἐπάλλετο, <milestone n="337a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-337a"/> ἐφλέγμαινε, Περδίκκαις καὶ Μελεάγροις καὶ Σελεύκοις καὶ Ἀντιγόνοις, ὥσπερ πνεύμασι θερμοῖς ἔτι καὶ σφυγμοῖς διᾴττουσι καὶ διαφερομένοις τέλος δʼ ἀπομαραινομένη καὶ φθίνουσα περὶ αὑτὴν <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">αὑτὴν</foreign> Duebnerus: <foreign xml:lang="grc">αὐτὴν</foreign> </note> οἷον εὐλὰς <milestone n="15" unit="tlnum"/> τινας ἀνέζεσεν ἀγεννῶν βασιλέων καὶ ἡγεμόνων ψυχορραγούντων. αὐτὸς μὲν οὖν ταῦθʼ ὡς ἔοικεν Ἡφαιστίωνι διενεχθέντι πρὸς; κρατερὸν ἐπιτιμῶν <q>τίς δʼ</q> εἶπεν <q>ἡ σὴ δύναμις ἢ πρᾶξις, ἄν σού τις ἀφέλῃ τὸν Ἀλέξανδρον</q> ἐγὼ δὲ τοῦτʼ εἰπεῖν πρὸς <milestone n="20" unit="tlnum"/> τὴν τότε Τύχην οὐκ ὀκνήσω <q>τί σου τὸ μέγεθος, τίς δʼ ἡ δόξα, ποῦ δʼ ἡ δύναμις, ποῦ δὲ τὸ ἀνίκητον, <milestone n="337b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-337b"/> ἄν σού τις ἀφέλῃ τὸν Ἀλέξανδρον</q> τουτέστιν <q>ἂν σού τις ἀφέλῃ τῶν ὅπλων τὴν ἐμπειρίαν, τοῦ πλούτου τὴν φιλοτιμίαν, τῆς πολυτελείας τὴν ἐγκράτειαν, <milestone n="25" unit="tlnum"/> ὧν ἀγωνίζῃ τὸ θάρσος, ἐν οἷς κρατεῖς τὴν πραότητα; ποίησον ἄλλον εἰ δύνασαι μέγαν, τοῖς χρήμασι μὴ <pb xml:id="v.2.p.435" /> χαριζόμενον, τοῖς στρατεύμασι μὴ προκινδυνεύοντα, τοὺς· φίλους μὴ τιμῶντα, τοὺς αἰχμαλώτους μὴ ἐλεοῦντα, ταῖς ἡδοναῖς μὴ σωφρονοῦντα, τοῖς καιροῖς μὴ ἀγρυπνοῦντα, ταῖς νίκαις μὴ εὐδιάλλακτον, τοῖς <milestone n="5" unit="tlnum"/> κατορθώμασι μὴ φιλάνθρωπον. τίς μέγας ἐν ἐξουσίαις μετʼ ἀβελτερίας <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἀβελτερίας</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">ἀβελτηρίας</foreign> </note> καὶ μοχθηρίας; ἄφελε τὴν <milestone n="337c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-337c"/> ἀρετὴν τοῦ εὐτυχοῦντος, καὶ πανταχοῦ μικρός ἐστιν, ἐν χάρισι διὰ σμικρολογίαν, ἐν πόνοις διὰ μαλακίαν, παρὰ θεοῖς διὰ δεισιδαιμονίαν, πρὸς ἀγαθοὺς <milestone n="10" unit="tlnum"/> διὰ φθόνον, ἐν ἀνδράσι διὰ φόβον, ἐν γυναιξὶ διὰ φιληδονίαν</q> ὥσπερ γὰρ οἱ φαῦλοι τεχνῖται βάσεις <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">βάσεις</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">καὶ βάσεις</foreign> </note> μεγάλας μικροῖς ὑφιστάντες ἀναθήμασιν ἐλέγχουσιν αὐτῶν <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">αὑτῶν</foreign> R</note> καὶ τὰς μικρότητας οὕτως ἡ Τύχη ὅταν μικρὸν ἦθος ἐξάρῃ πράγμασιν ἔχουσιν ὄγκον τινὰ καὶ περιφάνειαν, <milestone n="15" unit="tlnum"/> ἐπιδείκνυσι μᾶλλον καὶ καταισχύνει σφαλλόμενον καὶ σαλευόμενον ὑπὸ κουφότητος.</p> </div> 

<div n="5" subtype="section" type="textpart"><p rend="indent"> <milestone n="337d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-337d"/> ὅθεν οὐκ ἐν τῇ κτήσει τῶν ἀγαθῶν ἀλλʼ ἐν τῇ χρήσει τὸ μέγʼ ἐστίν, ἐπεὶ καὶ νήπια βρέφη κληρονομεῖ βασιλείας πατρῴας καὶ ἀρχάς, ὡς Χάριλλος, <milestone n="20" unit="tlnum"/> ὃν Λυκοῦργος ἅμα τῷ σπαργάνῳ κομίσας εἰς τὸ φιδίτιον ἀνθʼ ἑαυτοῦ βασιλέα τῆς Σπάρτης ἀνηγόρευσε· καὶ οὐκ ἦν μέγας ὁ νήπιος, ἀλλʼ ὁ τῷ νηπίῳ τὸ πατρῷον ἀποδοὺς γέρας καὶ μὴ σφετερισάμενος μηδʼ ἀποστερήσας. Ἀριδαῖον δὲ τίς ἂν ἐποίησε μέγαν, <milestone n="25" unit="tlnum"/> ὃν οὐδὲν νηπίου διαφέροντα μονονοὺ <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">μόνον οὐ</foreign> Duebnerus: <foreign xml:lang="grc">μόνον δὲ</foreign> </note> σπαργανώσας τῇ πορφύρᾳ Μελέαγρος εἰς τὸν Ἀλεξάνδρου θρόνον <milestone n="337e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-337e"/> ἔθηκεν, εὖ γε ποιῶν, ἵνʼ ὀφθῇ παρʼ ἡμέρας ὀλίγας, <pb xml:id="v.2.p.436"/> πῶς ἀρετῇ βασιλεύουσιν ἄνθρωποι καὶ πῶς τύχῃ., ἀγωνιστῇ γὰρ ἡγεμονίας ὑποκριτὴν ἐπεισήγαγε, μᾶλλον δʼ ὡς ἐπὶ σκηνῆς τὸ διάδημα κωφὸν διεξῆλθε τῆς οἰκουμένης. <milestone n="5" unit="tlnum"/> <quote rend="blockquote"> καί κε γυνὴ φέροι ἄχθος, ἐπεί κεν ἀνὴρ ἀναθείη. </quote> <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Aristoph. Equ. 1056</note> τοὐναντίον μὲν οὖν εἴποι τις ἄν, ὅτι λαβεῖν καὶ ἀναθέσθαι δύναμιν καὶ πλοῦτον καὶ ἀρχὴν καὶ γυναικός ἐστι καὶ παιδός· Ὀάρσῃ καὶ Δαρείῳ Βαγώας ὁ εὐνοῦχος ἀράμενος ἐπέθηκε τὴν Περσῶν βασιλείαν· <milestone n="10" unit="tlnum"/> τὸ δὲ λαβόντα μεγάλην ἐξουσίαν ἐνεγκεῖν καὶ μεταχειρίσασθαι καὶ μὴ συντριβῆναι μηδὲ διαστραφῆναι <milestone n="337f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-337f"/> τῷ βάρει καὶ μεγέθει τῶν πραγμάτων, ἀνδρός ἐστιν ἀρετὴν καὶ νοῦν καὶ φρόνημʼ ἔχοντος ἣν Ἀλέξανδρος ἔσχεν, ᾧ μέθην τινὲς ἐγκαλοῦσι καὶ οἴνωσιν. <milestone n="15" unit="tlnum"/> ὁ δʼ ἦν μέγας, ἐν τοῖς πράγμασι νήφων καὶ μὴ μεθυσθεὶς μηδὲ βακχευθεὶς ὑπʼ ἐξουσίας καὶ δυνάμεως, ἧς μικρὸν ἕτεροι μεταλαβόντες καὶ ἀπογευσάμενοι κρατεῖν ἑαυτῶν οὐ δύνανται· <quote rend="blockquote"> <l> κακοὶ γὰρ ἐμπλησθέντες ἢ νομίσματος, <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Nauck. p. 374</note> <milestone n="20" unit="tlnum"/> </l> <l>ἢ πόλεος ἐμπεσόντες εἰς τιμάς τινας, </l> <l> σκιρτῶσιν, ἀδόκητʼ εὐτυχησάντων δόμων. <milestone n="338a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-338a"/> </l> </quote> Κλεῖτος ἐν Ἀμοργῷ τρεῖς ἢ τέτταρας Ἑλληνικὰς ἀνατρέψας τριήρεις Ποσειδῶν ἀνηγορεύθη καὶ τρίαιναν ἐφόρει. Δημήτριος δέ, ᾧ τῆς Ἀλεξάνδρου δυνάμεως <milestone n="25" unit="tlnum"/> ἡ Τύχη σμικρὸν <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">σμικρὸν</foreign>] fort. add. <foreign xml:lang="grc">μόριον</foreign> cum R</note> ἀποσπάσασα προσέθηκε, Καταιβάτης καλούμενος ὑπήκουε, καὶ πρέσβεις πρὸς αὐτὸν οὐκ ἔπεμπον ἀλλὰ θεωροὺς αἱ πόλεις, καὶ τὰς ἀποκρίσεις <pb xml:id="v.2.p.437"/> χρησμοὺς προσηγόρευον. Λυσίμαχος τὰ περὶ Θρᾴκην ὥσπερ ἐσχατιάς τινας τῆς βασιλείας κατασχὼν εἰς τοσοῦτον ὑπεροψίας ἔφθασε καὶ θρασύτητος, <milestone n="338b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-338b"/> ὥστʼ εἰπεῖν <q>νῦν Βυζάντιοι πρὸς ἐμὲ ἣκουσιν, ὅτε <milestone n="5" unit="tlnum"/> τῇ λόγχῃ τοῦ οὐρανοῦ ἅπτομαι</q> παρὼν δὲ Πασιάδης ὁ Βυζάντιος <q>ὑπάγωμεν</q> ἔφη <q>μὴ τῇ ἐπιδορατίδι τὸν οὐρανὸν τρυπήσῃ</q> καίτοι <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">καίτοι</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> </note> τί ἂν περὶ τούτων λέγοι τις, οἷς ἐξῆν διʼ Ἀλέξανδρον μέγα φρονεῖν, ὅπου καὶ Κλέαρχος; Ἡρακλείας τύραννος γενόμενος σκηπτὸν <milestone n="10" unit="tlnum"/> ἐφόρει, καὶ τῶν υἱῶν ἕνα Κεραυνὸν ὠνόμασε; Διονύσιος δʼ Ἀπόλλωνος; υἱὸν ἑαυτὸν ὠνόμασεν, ἐπιγράψας <quote rend="blockquote" >Δωρίδος ἐκ μητρὸς Φοίβου κοινώμασι βλαστών. </quote> <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Bergk. 2 p. 324</note> ὁ δὲ πατὴρ αὐτοῦ τῶν μὲν πολιτῶν μυρίους ἢ καὶ πλείους ἀνελών, προδοὺς δὲ τὸν ἀδελφὸν ὑπὸ φθόνου <milestone n="15" unit="tlnum"/> τοῖς πολεμίοις, οὐκ ἀναμείνας δὲ τὴν μητέρα γραῦν <milestone n="338c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-338c"/> οὖσαν ὀλίγαις ἡμέραις ἀποθανεῖν ὕστερον ἀλλʼ ἀποπνίξας, ἐν δὲ τραγῳδίᾳ γράψας αὐτὸς <quote rend="blockquote"> ἡ γὰρ τυραννὶς ἀδικίας μήτηρ ἔφυ <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Nauck. p. 677</note> </quote> ὅμως τῶν θυγατέρων τὴν μὲν Ἀρετὴν τὴν δὲ Σωφροσύνην <milestone n="20" unit="tlnum"/> ὠνόμασε τὴν δὲ Δικαιοσύνην. οἱ δʼ Εὐεργέτας οἱ δὲ Καλλινίκους οἱ δὲ Σωτῆρας; οἱ δὲ Μεγάλους ἀνηγόρευσαν ἑαυτούς. γάμους δʼ αὐτῶν ἐπαλλήλους ὥσπερ ἵππων ἐν ἀγέλαις γυναικῶν ἀνέδην διημερευόντων, καὶ φθορὰς παίδων καὶ τυμπανισμοὺς <milestone n="25" unit="tlnum"/> ἐν ἀνδρογύνοις καὶ κυβείας μεθημερινὰς καὶ αὐλήσεις ἐν θεάτροις, καὶ νύκτα μὲν ἐν δείπνοις ἡμέραν δʼ ἐν ἀρίστοις ἐπιλείπουσαν, οὐδεὶς ἂν ἐφίκοιτο τῷ λόγῳ διελθεῖν. <pb xml:id="v.2.p.438"/> </p> </div> 

<div n="6" subtype="section" type="textpart"><p rend="indent">ἀλλʼ Ἀλέξανδρος ἠρίστα μὲν ὄρθρου καθεζόμενος, <milestone n="338d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-338d"/> ἐδείπνει δὲ πρὸς ἑσπέραν βαθεῖαν, ἔπινε δὲ θύσας τοῖς θεοῖς, ἐκύβευε δὲ πρὸς Μήδιον πυρέττων, ἔπαιζε δʼ ὁδοιπορῶν ἅμα καὶ μανθάνων τοξεύειν <milestone n="5" unit="tlnum"/> καὶ ἀποβαίνειν ἅρματος. ἔγημε δὲ Ῥωξάνην ἑαυτῷ μόνην ἐρασθείς· τὴν δὲ Δαρείου Στάτειραν τῇ βασιλείᾳ καὶ τοῖς πράγμασι συνέφερε γὰρ ἡ τῶν γενῶν ἀνάμιξις· τῶν δʼ ἄλλων Περσίδων ἐκράτησε τοσοῦτο σωφροσύνῃ, ὅσον ἀνδρείᾳ Περσῶν· ἄκουσαν μὲν <milestone n="10" unit="tlnum"/> γὰρ οὐκ εἶδεν, ἃς δʼ εἶδε μᾶλλον ἢ ἃς οὐκ εἶδε παρῆλθε. καὶ πᾶσιν ὢν τοῖς ἄλλοις φιλάνθρωπος, μόνοις ὑπερηφάνως τοῖς καλοῖς ἐχρῆτο. περὶ δὲ τῆς <milestone n="338e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-338e"/>Δαρείου γυναικός, εὐπρεπεστάτης γενομένης, οὐδὲ <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">οὐδὲ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">οὐδὲις οὐδὲ</foreign>?</note> φωνὴν ἐπαινοῦσαν τὸ κάλλος ἤκουσεν ἀποθανοῦσαν <milestone n="15" unit="tlnum"/> δʼ οὕτω βασιλικῶς ἐκόσμησε καὶ συμπαθῶς; ἐδάκρυσεν, ὥστʼ ἄπιστον αὐτοῦ τὸ σῶφρον ἐν τῷ φιλανθρώπῳ γενέσθαι καὶ λαβεῖν ἀδικίας ἔγκλημα τὴν χρηστότητα. Δαρεῖος γὰρ οὕτως <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">οὕτως</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ὑπόπτως</foreign> R</note> ἐκινήθη πρὸς τὴν ἐξουσίαν αὐτοῦ καὶ τὴν ἡλικίαν· εἷς γὰρ ἦν καὶ αὐτὸς ἔτι <milestone n="20" unit="tlnum"/> τῶν νομιζόντων διὰ Τύχην κρατεῖν Ἀλέξανδρον ἐπεὶ δὲ τἀληθὲς <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">τἀληθὲς</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">τὸ ἀληθὲς</foreign> </note> ἔγνω βασανίσας πανταχόθεν, <q>οὐ <milestone n="338f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-338f" /> πάντως</q> εἶπεν <q>ἄρα φαύλως ἔχει τὰ Περσῶν, οὐδέ τις ἐρεῖ παντάπασι κακοὺς ἡμᾶς οὐδʼ ἀνάνδρους ὑπὸ τοιούτου κρατηθέντας. ἐγὼ δʼ εὐτυχίαν μὲν <milestone n="25" unit="tlnum"/> εὔχομαι καὶ κράτος πολέμου παρὰ θεῶν, ἵνʼ εὖ ποιῶν Ἀλέξανδρον ὑπερβάλωμαι· καί μέ τις ἔχει φιλοτιμία καὶ ζῆλος ἡμερώτερον αὐτοῦ φανῆναι· εἰ <pb xml:id="v.2.p.439"/> δʼ οἴχεται τὰ ἐμά, Ζεῦ πατρῷε Περσῶν καὶ βασίλειοι θεοί, μηδεὶς εἰς τὸν Κύρου θρόνον ἄλλος ἢ Ἀλέξανδρος καθίσειε</q> τοῦτʼ εἰσποίησις ἦν Ἀλεξάνδρου διὰ θεῶν μαρτύρων. </p> </div> 

<div n="7" subtype="section" type="textpart"><p rend="indent"> <milestone n="5" unit="tlnum"/> οὕτω νικῶσιν ἀρετῇ. Πρόσγραψον, εἰ βούλει, <milestone n="339a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-339a"/> τῇ Τύχῃ τὰ Ἄρβηλα καὶ τὴν Κιλικίαν, καὶ τἄλλα, ἃ γέγονε βίας ἔργα καὶ πολέμου Τύχη τὴν Τύρον ἔσεισεν αὐτῷ, καὶ Τύχη τὴν Αἴγυπτον ἀνέῳξε· διὰ Τύχην Ἁλικαρνασσὸς ἔπεσε καὶ Μίλητος ἑάλω καὶ <milestone n="10" unit="tlnum"/>Μαζαῖος Εὐφράτην ἔρημον ἀπέλιπε καὶ νεκρῶν τὸ Βαβυλώνιον ἐπλήσθη πεδίον· ἀλλʼ οὔτι <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">οὔτι</foreign>] <foreign xml:lang="grc">οὔτοι</foreign> R. Malim <foreign xml:lang="grc">οὔτε</foreign> </note> γε σώφρων ἀπὸ Τύχης οὔτʼ ἐγκρατὴς; διὰ Τύχην, οὔτʼ ἀνάλωτον ὑφʼ ἡδονῆς ἡ Τύχη καὶ ἄτρωτον ἐπιθυμίαις κατακλείσασα τὴν ψυχὴν ἐφρούρει. καὶ μὴν <milestone n="15" unit="tlnum"/> ταῦτʼ ἦν, οἷς αὐτὸν ἐτρέψατο Δαρεῖον τἄλλα δʼ <milestone n="339b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-339b"/> ὅπλων ἦσαν ἧτται καὶ ἵππων καὶ μάχαι καὶ φόνοι καὶ φυγαὶ ἀνδρῶν. τὴν δὲ μεγάλην καὶ ἀναντίρρητον ἧτταν ἡττήθη Δαρεῖος καὶ ἐνέκλινεν ἀρετῇ καὶ μεγαλοφροσύνῃ καὶ ἀνδρείᾳ <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἀνδρείᾳ</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">ἀνδρίᾳ</foreign> </note> καὶ δικαιοσύνῃ, θαυμάσας <milestone n="20" unit="tlnum"/> τὸ ἐν ἡδονῇ καὶ πόνοις καὶ χάρισιν ἀνίκητον. ἐπεὶ ἔν γε <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἔν γε</foreign>] <foreign xml:lang="grc">γʼ ἐν</foreign> Heinzius</note> πέλταις καὶ σαρίσσαις καὶ ἀλαλαγμοῖς καὶ συρράξεσιν ὅπλων ἀνίκητος ἦν καὶ Ταρρίας ὁ Δεινομένους καὶ Ἀντιγένης ὁ Πελληναῖος καὶ Φιλώτας· ὁ Παρμενίωνος, ἀλλὰ πρὸς ἡδονὰς καὶ γύναια <milestone n="25" unit="tlnum"/> καὶ χρυσίον καὶ ἀργύριον οὐθέν τι βελτίους τῶν <milestone n="339c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-339c"/> αἰχμαλώτων· ἀλλὰ Ταρρίας μὲν ὅτε τῶν χρεῶν ἠλευθέρου Μακεδόνας Ἀλέξανδρος καὶ διελύετο τοῖς <pb xml:id="v.2.p.440"/> δανείσασιν ὑπὲρ πάντων, ψευσάμενος ὀφείλειν καὶ δανειστήν τινα φάσκοντα εἶναι τῇ τραπέζῃ προσαγαγών, εἶτα φωραθείς, ὀλίγου διέφθειρεν αὐτὸς ἑαυτόν· εἰ μὴ γνοὺς Ἀλέξανδρος ἀφῆκε τῆς αἰτίας <milestone n="5" unit="tlnum"/> αὐτὸν καὶ συνεχώρησεν ἔχειν τἀργύριον, <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">τάργύριον</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">τὸ ἀργύριον</foreign> </note> ἀναμνησθεὶς ὅτι Φιλίππου προσμαχομένου Περίνθῳ βέλει πληγεὶς τὸν <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">τὸν</foreign> Abreschius: <foreign xml:lang="grc">εἰς τὸν</foreign> </note> ὀφθαλμόν, οὐ παρέσχεν οὐδʼ ὑπέμεινεν ἐξαιρεθῆναι τὸ βέλος αὑτοῦ <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">αὑτοῦ</foreign>?</note> πρὶν ἢ τρέψασθαι τοὺς πολεμίους·. Ἀντιγένης δὲ τοῖς ἀποπεμφθεῖσιν εἰς Μακεδονίαν <milestone n="10" unit="tlnum"/> διὰ νόσον καὶ πήρωσιν ἀναμίξας ἑαυτὸν καὶ ἀπογραψάμενος, ὡς ἐλήφθη μηδὲν κακὸν ἔχων, ἀλλὰ προσποιούμενος ἀρρωστίαν τινά, ἀνὴρ πολεμικὸς καὶ <milestone n="339d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-339d"/> τραυμάτων τὸ σῶμα μεστὸς ὀφθεὶς ἠνίασε τὸν Ἀλέξανδρον· πυνθανομένου δὲ τὴν αἰτίαν, ὡμολόγησε <milestone n="15" unit="tlnum" />Τελεσίππης <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Τελεσίππης</foreign>] <foreign xml:lang="grc">Τελεσίππας</foreign> p. 181 a. Vit. Alex. c. 41</note> ἐρᾶν καὶ συνακολουθεῖν ἐπὶ θάλασσαν ἀπιούσῃ μὴ δυνάμενος ἀπολειφθῆναι. <q>καὶ τίνος</q> ἔφη <q>τὸ γύναιόν ἐστιν</q> ὁ Ἀλέξανδρος <q>καὶ πρὸς τίνα δεῖ διαλέγεσθαι</q> τοῦ δʼ Ἀντιγένους εἰπόντος ὡς ἐλευθέρα ἐστὶν, <q>οὐκοῦν</q> εἶπε <q>πείθωμεν αὐτὴν <milestone n="20" unit="tlnum"/> καταμένειν, ἐπαγγελλόμενοι καὶ διδόντες.</q> οὕτω παντὶ μᾶλλον ἐρῶντι συγγνώμην εἶχεν ἢ αὑτῷ. καὶ μὴν καὶ Φιλώτας ὁ Παρμενίωνος τροφόν τινα <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">τροφόν τινα</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">τρόπον τινὰ</foreign> </note> τῶν <milestone n="339e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-339e"/> κακῶν ἔσχε τὴν ἀκρασίαν. Ἀντιγόνα γὰρ ἦν Πελλαῖον γύναιον ἐν τοῖς περὶ Δαμασκὸν αἰχμαλώτοις, <milestone n="25" unit="tlnum"/> ἡλώκει δʼ ὑπʼ Αὐτοφραδάτου πρότερον εἰς Σαμοθρᾴκην διαπλεύσασα, τὴν δʼ ὄψιν ἦν ἱκανή, καὶ τὸν <pb xml:id="v.2.p.441"/> Φιλώταν ἁψάμενον αὐτῆς εἶχε μάλα. καὶ δὴ ὁ σιδάρεος ἐκεῖνος <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">εἴχε - ἐκεῖνος</foreign>] <foreign xml:lang="grc">εἶχε. Μαλακίᾳ δὲ ὁ σιδάρεος ἐχῖνος</foreign> Madvigius</note> πεπαινόμενος οὐκ ἐκράτει τῶν λογισμῶν ἐν ταῖς ἡδοναῖς, ἀλλʼ ἀνοιγόμενος ἐξέφερε πολλὰ τῶν ἀπορρήτων πρὸς αὐτήν. <q>τί γὰρ ἦν ἐκεῖνος ὁ <milestone n="5" unit="tlnum"/> <milestone n="339f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-339f"/>Φίλιππος, εἰ μὴ Παρμενίων; τί δʼ Ἀλέξανδρος οὗτος, εἰ μὴ Φιλώτας; ποῦ δʼ ὁ Ἄμμων, ποῦ δʼ οἱ δράκοντες, ἂν ἡμεῖς μὴ θέλωμεν;</q> τούτους τοὺς λόγους ἡ Ἀντιγόνα ἐξήνεγκε πρός τινα τῶν συνήθων γυναικῶν, ἐκείνη δὲ πρὸς Κρατερὸν Κρατερὸς δὲ πρὸς <milestone n="10" unit="tlnum"/>Ἀλέξανδρον αὐτὴν εἰσήγαγε τὴν Ἀντιγόναν κρύφα, καὶ τοῦ μὲν σώματος οὐκ ἔθιγεν ἀλλʼ ἀπέσχετο· τὸν δὲ Φιλώταν ὑποικουρῶν διʼ αὐτῆς ὅλον ἐφώρασε, καὶ πλέον ἢ ἑπτὰ ἐτῶν διαγενομένων, οὐκ ἐν οἴνῳ ποτὲ τὴν ὑπόνοιαν ταύτην ἐξέφηνεν ὁ μεθύων, <milestone n="15" unit="tlnum"/> οὐ διʼ ὀργὴν ὁ θυμοειδής, οὐ πρὸς φίλον ὁ πάντα <milestone n="340a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-340a"/> πιστεύων Ἡφαιστίωνι καὶ πάντων μεταδιδούς. λέγεται γὰρ ὅτι καὶ τῆς μητρὸς ἀπόρρητον ἐπιστολὴν λύσαντος αὐτοῦ καὶ σιωπῇ πρὸς ἑαυτὸν ἀναγιγνώσκοντος, Ἡφαιστίων ἀτρέμα παραβάλλων <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">παραβάλλων</foreign>] <foreign xml:lang="grc">παραβαλὼν</foreign>?</note> τὴν κεφαλὴν συνανεγίγνωσκεν· <milestone n="20" unit="tlnum"/> ὁ δὲ κωλῦσαι μὲν οὐχ ὑπέμεινεν, ἐξελὼν δὲ τὸν δακτύλιον προσέθηκε τὴν σφραγῖδα τῷ στόματι τοῦ Ἡφαιστίωνος.</p> </div> 

<div n="8" subtype="section" type="textpart"><p rend="indent">ἀλλὰ ταῦτα μὲν ἄν τις ἀπείποι λέγων, οἷς ἀποδείκνυται κάλλιστα καὶ βασιλικώτατα τὴν ἐξουσίαν <milestone n="25" unit="tlnum"/> διατιθέμενος;. καὶ γὰρ εἰ διὰ Τύχην μέγας γέγονε, μείζων ἐστίν, ὅτι τῇ Τύχῃ καλῶς; κέχρηται· καὶ ὅσῳ τις ἂν μᾶλλον αὐτοῦ τὴν Τύχην ἐπαινῇ, <pb xml:id="v.2.p.442"/> <milestone n="340b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-340b"/> τοσούτῳ μᾶλλον αὔξει τὴν ἀρετήν, διʼ ἣν ἄξιος τῆς Τύχης ἐγένετο· οὐ μὴν ἀλλʼ ἤδη πρὸς τὰ πρῶτα τῆς αὐξήσεως αὐτοῦ καὶ τὰς ἀρχὰς τῆς δυνάμεως βαδίζω, καὶ σκοπῶ τί τὸ τῆς Τύχης ἔργον ἐν ἐκείνοις <milestone n="5" unit="tlnum"/> γέγονε, διʼ ὅ φασιν Ἀλέξανδρον ὑπὸ τῆς Τύχης μέγαν γεγονέναι. πῶς γὰρ οὐχί τὸν ἄτρωτον, ὦ Ζεῦ, τὸν ἀναίμακτον, τὸν ἀστράτευτον, ὃν <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ὃν</foreign>] del. Madvigius</note> χρεμετίσας ἵππος εἰς τὸν Κύρου θρόνον ἐκάθισεν, ὡς Δαρεῖον τὸν ʼ Ὑστάσπου πρότερον; ἢ κολακευθεὶς ἀνὴρ ὑπὸ <milestone n="10" unit="tlnum" /> τῆς γυναικός, ὡς Ξέρξην Δαρεῖος ὑπʼ Ἀτόσσης; ἐπὶ θύρας; αὐτῷ τὸ διάδημα τῆς βασιλείας ἦλθεν, ὥσπερ <milestone n="340c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-340c"/>Ὀάρσῃ <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ὥσπερ Ὀάρσῃ</foreign> (<foreign xml:lang="grc">ὥσπερ Ἀρσῃ</foreign>) R coll. Diod. XVII 5) *: <foreign xml:lang="grc">ὡς Παρύσατις</foreign> </note> διὰ Βαγώαν, καὶ στολὴν ἐκδυσάμενος ἀστάνδου περιέθετο τὴν βασιλικὴν καὶ ὀρθοπαγῆ κίταριν; ἐξαίφνης καὶ ἀπροσδοκήτως κλήρῳ λαχὼν <milestone n="15" unit="tlnum"/> τῆς οἰκουμένης ἐβασίλευσεν, ὡς Ἀθήνησι κλήρῳ θεσμοθετοῦσι καὶ ἄρχουσι; βούλει μαθεῖν, πῶς βασιλεύουσιν ἄνθρωποι διὰ Τύχην; ἐξέλιπὲ ποτʼ Ἀργείοις τὸ Ἡρακλειδῶν γένος, ἐξ οὗ βασιλεύεσθαι πάτριον ἦν αὐτοῖς· ζητοῦσι δὲ καὶ διαπυνθανομένοις ὁ θεὸς <milestone n="20" unit="tlnum"/> ἔχρησεν ἀετὸν δείξειν· καὶ μεθʼ ἡμέρας ὀλίγας ἀετὸς ὑπερφανεὶς καὶ κατάρας ἐπὶ τὴν Αἴγωνος οἰκίαν <milestone n="340d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-340d"/> ἐκάθισε, καὶ βασιλεὺς ᾑρέθη Αἴγων. πάλιν ἐν Πάφῳ, τοῦ βασιλεύοντος ἀδίκου καὶ πονηροῦ φανέντος, ἐκβαλὼν τοῦτον Ἀλέξανδρος; ἕτερον ἐζήτει, τοῦ Κινυραδῶν <milestone n="25" unit="tlnum"/> γένους ἤδη φθίνειν καὶ ἀπολείπειν δοκοῦντος. ἕνα δʼ οὖν ἔφασαν περιεῖναι πένητα καὶ ἄδοξον ἄνθρωπον ἐν κήπῳ τινὶ παρημελημένως <pb xml:id="v.2.p.443"/> διατρεφόμενον. ἐπὶ τοῦτον οἱ πεμφθέντες ἧκον, εὑρέθη δὲ πρασιαῖς ἐπαντλῶν· καὶ διεταράχθη τῶν στρατιωτῶν ἐπιλαμβανομένων αὐτοῦ καὶ βαδίζειν κελευόντων. ἀχθεὶς δὲ πρὸς Ἀλέξανδρον ἐν εὐτελεῖ σινδόνι <milestone n="5" unit="tlnum" /> βασιλεὺς ἀνηγορεύθη καὶ πορφύραν ἔλαβε, καὶ <milestone n="340e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-340e"/> εἷς ἦν τῶν ἑταίρων προσαγορευομένων· ἐκαλεῖτο δʼ, Ἀβδαλώνυμος. <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Ἀβδαλώνυμος</foreign> Cobetus ex Diod. XVII 46: <foreign xml:lang="grc">ἄρα ἀλύνομος</foreign> </note> οὕτως αἱ τύχαι ποιοῦσι βασιλεῖς, μεταμφιέζουσι, μεταγράφουσι ταχύ, ῥᾳδίως, <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ταχὺ καὶ ῥᾳδίως</foreign> R</note> προσδεχομένους ἐλπίζοντας. </p> </div> 

<div n="9" subtype="section" type="textpart"><p rend="indent"> <milestone n="10" unit="tlnum"/>Ἀλεξάνδρῳ δὲ τί παρʼ ἀξίαν, τί ἀνιδρωτί, τί ἀναιμωτί, τί προῖκα, τί πονήσαντι τῶν μεγάλων; αἵματι κεκραμένους ποταμοὺς ἔπιε καὶ νεκροῖς γεγεφυρωμένους διέβη, καὶ πόαν ἔφαγε διὰ λιμὸν ἣν πρώτην <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">πρώτην</foreign> Abreschius: <foreign xml:lang="grc">πρῶτον</foreign> </note> εἶδε, καὶ βάθεσι χιόνων κατακεχωσμένα ἔθνη <milestone n="15" unit="tlnum"/> καὶ πόλεις ὑπὸ γῆν ἐνδεδυκυίας διώρυξε, <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἐνδεδυκυίας διώρυξε</foreign>: <foreign xml:lang="grc">δεδυκυίας ἐξώρυξε</foreign> </note> καὶ θάλατταν <milestone n="340f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-340f"/> μαχομένην ἔπλευσε, καὶ θῖνας ἀνύδρους τὰς Γεδρωσίων <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Γεδρωσίων</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">γεδροσίων</foreign> </note> καὶ Ἀραχωσίων ὁδεύων ἐν θαλάσσῃ πρότερον ἢ ἐν γῇ φυτὸν εἶδεν. εἰ γὰρ ἦν ὡς πρὸς ἄνθρωπον ἀγαγεῖν παρρησίαν ὑπὲρ Ἀλεξάνδρου πρὸς τὴν <milestone n="20" unit="tlnum"/>τύχην, οὐκ ἂν εἶπε <q>ποῦ σὺ καὶ πότε ταῖς Ἀλεξάνδρου πράξεσιν ὁδὸν ἔδωκας; ποίαν πέτραν ἀναιμωτὶ διὰ σὲ εἷλε; ποίαν πόλιν ἀφρούρητον αὐτῷ παρέδωκας ἢ ποίαν ἄοπλον <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἄοπλον</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">ἄνοπλον</foreign> </note> φάλαγγα; τίς εὑρέθη βασιλεὺς ῥᾴθυμος ἢ στρατηγὸς ἀμελὴς ἢ κοιμώμενος <milestone n="25" unit="tlnum"/> πυλωρός; ἀλλʼ οὐδʼ εὔβατος ποταμὸς οὐδὲ χειμὼν <milestone n="341a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-341a"/> μέτριος οὐδὲ θέρος ἄλυπον. ἄπιθι πρὸς Ἀντίοχον <pb xml:id="v.2.p.444"/> τὸν Σελεύκου, πρὸς Ἀρτοξέρξην <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Ἀρτοξέρξην</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">ἀρταξέρξην</foreign> </note> τὸν Κύρου ἀδελφόν ἄπελθε πρὸς Πτολεμαῖον τὸν Φιλάδελφον. ἐκείνους ζῶντες οἱ πατέρες βασιλεῖς ἀνηγόρευσαν, ἐκεῖνοι μάχας ἀδακρύτους ἐνίκων, ἐκεῖνοι πανηγυρίζοντες <milestone n="5" unit="tlnum"/> ἐν πομπαῖς καὶ θεάτροις διετέλεσαν, ἐκείνων ἕκαστος διʼ εὐτυχίαν βασιλεύων ἐγήρασεν. Ἀλεξάνδρου δʼ εἰ μηδὲν ἄλλο, τὸ σῶμʼ ἰδοῦ κατατετρωμένον ἄκρας κεφαλῆς ἄχρι ποδῶν διακέκοπται καὶ περιτέθλασται τυπτόμενον ὑπὸ τῶν πολεμίων <milestone n="10" unit="tlnum"/> <quote rend="blockquote"> ἔγχεΐ τʼ ἄορί τε μεγάλοισί τε χερμαδίοισιν· </quote> <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Hom. <foreign xml:lang="grc">Λ</foreign> 265. 541</note> <milestone n="341b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-341b"/> ἐπὶ Γρανίκου ξίφει διακοπεὶς τὸ κράνος ἄχρι τῶν τριχῶν, ἐν Γάζῃ βέλει πληγεὶς τὸν ὦμον, ἐν Μαρακάνδοις <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Μαρακάνδοις</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">μαραγάνδοις</foreign> </note> τοξεύματι τὴν κνήμην ὥστε τῆς κερκίδος τὸ ὀστέον ἀποκλασθὲν ὑπὸ τῆς πληγῆς ἐξαλέσθαι· <milestone n="15" unit="tlnum"/> περὶ τὴν Ὑρκανίαν λίθῳ τὸν τράχηλον, ἐξ οὗ καὶ τὰς· ὄψεις ἀμαυρωθεὶς ἐφʼ ἡμέρας πολλὰς ἐν φόβῳ πηρώσεως; ἐγένετο πρὸς Ἀσσακάνοις Ἰνδικῷ βέλει τὸ σφυρόν, ὅτε καὶ πρὸς τοὺς κόλακας εἶπεν ἐπιμειδιάσας <q>τουτὶ μὲν αἷμα, οὐκ <milestone n="20" unit="tlnum"/> <quote rend="blockquote"> ἰχώρ, οἷός πέρ τε ῥέει μακάρεσσι θεοῖσιν <milestone n="341c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-341c"/> </quote> <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Hom. E 340</note></q> ἐν Ἰσσῷ ξίφει τὸν μηρόν, ὡς Χάρης; φησίν, ὑπὸ Δαρείου τοῦ βασιλέως εἰς χεῖρας αὐτῷ συνδραμόντος· αὐτὸς δʼ Ἀλέξανδρος· ἁπλῶς γράφων καὶ μετὰ πάσης ἀληθείας πρὸς Ἀντίπατρον <q>συνέβη δέ μοι</q> <milestone n="25" unit="tlnum"/> φησὶ <q>καὶ αὐτῷ ἐγχειριδίῳ πληγῆναι τὸν <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">τὸν</foreign> Abreschius: <foreign xml:lang="grc">εἰς τὸν</foreign> </note> μηρόν· ἀλλʼ οὐδὲν ἄτοπον οὔτε παραχρῆμα οὔθʼ ὕστερον <pb xml:id="v.2.p.445"/> ἐκ τῆς πληγῆς ἀπήντησεν</q> ἐν Μαλλοῖς τοξεύματι διπήχει διὰ τοῦ θώρακος εἰς τὸ στῆθος· ὑπελάσας ἔλαβε <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ὑπελάσας ἔλαβε</foreign>] verba lacunosa corrigenda et supplenda videntur ita: <foreign xml:lang="grc">ὑ</foreign>[<foreign xml:lang="grc">πέρῳ δέ τις</foreign>] <foreign xml:lang="grc">πελάσας ἔβαλε κατὰ τοῦ αὐχένος</foreign> </note> κατὰ τοῦ αὐχένος, ὡς Ἀριστόβουλος ἱστόρηκε. διαβὰς δὲ τὸν Τάναϊν ἐπὶ τοὺς Σκύθας <milestone n="5" unit="tlnum"/> καὶ τρεψάμενος, ἐδίωξεν ἵππῳ πεντήκοντα καὶ ἑκατὸν σταδίους, ὑπὸ διαρροίας ἐνοχλούμενος.</q></p> </div> 

<div n="10" subtype="section" type="textpart"> <milestone n="341d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-341d"/><p rend="indent"><q rend="merge">εὖγʼ, ὦ Τύχη, τὸν Ἀλέξανδρον αὔξεις καὶ μέγαν ποιεῖς, διορύττουσα πανταχόθεν, ὑπερείπουσα, <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ὑπερείπουσα</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">ὑπερείδουσα</foreign> </note> πᾶν μέρος ἀνοίγουσα τοῦ σώματος· οὐχ ὥσπερ ἡ <milestone n="10" unit="tlnum"/>Ἀθηνᾶ <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Ἀθηνᾶ</foreign>] Hom. <foreign xml:lang="grc">Δ</foreign> 129</note> πρὸ τοῦ Μενελάου τὸ βέλος εἰς τὰ καρτερώτατα τῶν ὅπλων ὑπάγουσα, θώρακι καὶ μίτρᾳ καὶ ζωστῆρι τῆς πληγῆς τὸν τόνον ἀφεῖλε θιγούσης; τοῦ σώματος, ὅσον αἵματι πρόφασιν ῥυῆναι, ἀλλὰ γυμνὰ παρέχουσα τοῖς βέλεσι τὰ καίρια, καὶ διʼ ὀστέων <milestone n="15" unit="tlnum"/> ἐλαύνουσα τὰς πληγάς, καὶ περιτρέχουσα κύκλῳ τὸ <milestone n="341e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-341e"/> σῶμα, καὶ πολιορκοῦσα τὰς ὄψεις, τὰς βάσεις, <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">καὶ τὰς βάσεις</foreign> X</note> ἐμποδίζουσα τὰς διώξεις, περισπῶσα τὰς νίκας, ἀνατρέπουσα τὰς ἐλπίδας.</q> ἐμοὶ μὲν <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">μὲν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">μὲν οὐν</foreign>?</note> οὐδεὶς βαρυτέρᾳ δοκεῖ κεχρῆσθαι Τύχῃ τῶν βασιλέων, καίτοι πολλοῖς ἐνέπεσε - <milestone n="20" unit="tlnum" /> σκληρὰ καὶ βάσκανος· ἀλλʼ ὡς σκηπτὸς ἀπέκοψε τοὺς ἄλλους καὶ διέφθειρε, πρὸς δʼ Ἀλέξανδρον αὐτῆς τὸ δυσμενὲς· γέγονε φιλόνεικον καὶ δύσερι καὶ δυσεκβίαστον, ὥσπερ πρὸς τὸν Ἡρακλέα. ποίους γὰρ Τυφῶνας ἢ πελωρίους γίγαντας οὐκ ἀνέστησεν <milestone n="25" unit="tlnum"/> ἀνταγωνιστὰς ἐπʼ αὐτόν; ἢ τίνας οὐκ ὠχύρωσε τῶν πολεμίων πλήθεσιν ὅπλων ἢ βάθεσι ποταμῶν ἢ <pb xml:id="v.2.p.446"/> <milestone n="341f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-341f"/> τραχύτησι κρημνῶν ἢ θηρίων ἀλκαῖς ἀλλοφύλων; εἰ δὲ μὴ μέγʼ ἦν τὸ Ἀλεξάνδρου φρόνημα μηδʼ ἀπʼ ἀρετῆς ὁρμώμενον μεγάλης ἐξανέφερε <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἐξανέφερε</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἐξανέφαινε</foreign> Abreschius</note> καὶ διηρείδετο πρὸς τὴν Τύχην, οὐκ ἂν ἔκαμε καὶ ἀπηγόρευσε <milestone n="5" unit="tlnum"/> παραταττόμενος ἐξοπλιζόμενος πολιορκῶν διώκων, ἐν <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἐν</foreign> W</note> ἀποστάσεσι μυρίαις, ἀποτροπαῖς σκιρτήσεσιν ἐθνῶν, βασιλέων ἀφηνιασμοῖς, Βάκτρα Μαράκανδα Σογδιανούς, ἐν ἔθνεσιν ἀπίστοις καὶ ἐπιβούλοις ὕδραν τέμνων ἀεί τισι πολέμοις ἐπιβλαστάνουσαν;</p> </div> 

<div n="11" subtype="section" type="textpart"><p rend="indent"> <milestone n="10" unit="tlnum"/>ἄτοπόν τι δόξω λέγειν, ἐρῶ δʼ ἀληθές· παρὰ μικρὸν <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">παρὰ μικρὸν</foreign> X: <foreign xml:lang="grc">παρομικροῦ</foreign> </note> διὰ τὴν Τύχην Ἀλέξανδρος ἀπώλεσε τὸ δοκεῖν Ἄμμωνος εἶναι. τίς γὰρ ἃν <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἂν</foreign>] cf. p. 435, 24</note> ἐκ θεῶν γεγονὼς ἐπισφαλεῖς οὕτω καὶ πολυπόνους καὶ τλήμονας ἐξεμόχθησεν <milestone n="342a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-342a"/> ἄθλους πλὴν ὁ Διὸς Ἡρακλῆς; ἀλλʼ ἐκείνῳ <milestone n="15" unit="tlnum"/> μὲν εἷς ἀνὴρ ὑβριστὴς ἐπέταττε λέοντας αἱρεῖν καὶ κάπρους διώκειν καὶ σοβεῖν ὄρνιθας· ἵνα μὴ σχολάζῃ τοῖς μείζοσι περιιών, Ἀνταίους κολάζειν καὶ Βουσίριδας παύειν μιαιφονοῦντας· Ἀλεξάνδρῳ δʼ ἐπέταττε μὲν ἡ ἀρετὴ τὸν βασιλικὸν καὶ θεῖον ἆθλον, οὗ <milestone n="20" unit="tlnum"/> τέλος ἦν οὐ χρυσὸς ὑπὸ μυρίων καμήλων περικομιζόμενος οὐδὲ τρυφαὶ Μηδικαὶ καὶ τράπεζαι καὶ γυναῖκες οὐδὲ Χαλυβώνιος <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Χαλυβώνιος</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">χαλυδώνιος</foreign> </note> οἶνος οὐδʼ Ὑρκανικοὶ ἰχθύες, ἀλλʼ ἑνὶ κόσμῳ κοσμήσαντα πάντας ἀνθρώπους <milestone n="342b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-342b"/> μιᾶς ὑπηκόους ἡγεμονίας; καὶ μιᾶς ἐθάδας <milestone n="25" unit="tlnum"/> διαίτης καταστῆσαι. τοῦτον ἐκ παιδὸς ἔμφυτον ἔχων ἔρωτα συντρεφόμενον καὶ συναυξανόμενον, ὡς <pb xml:id="v.2.p.447"/> ἀφίκοντο πρέσβεις παρὰ τοῦ Περσῶν βασιλέως πρὸς Φίλιππον, ὁ δʼ οὐκ ἔνδημος ἦν, φιλοφρονούμενος καὶ ξενίζων αὐτοὺς Ἀλέξανδρος οὐδὲν ἠρώτα παιδικόν, οἷον ἄλλοι, περὶ τῆς χρυσῆς ἀναδενδράδος ἢ <milestone n="5" unit="tlnum"/> τῶν κρεμαστῶν κήπων ἢ πῶς ὁ <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ὁ</foreign>] deleverim</note> βασιλεὺς κεκόσμηται, ἀλλʼ ὅλος ἐν τοῖς κυριωτάτοις ἦν τῆς ἡγεμονίας, διαπυνθανόμενος πόση δύναμις ἡ Περσῶν, ποῦ τεταγμένος βασιλεὺς ἐν ταῖς μάχαις διαγωνίζεται, καθάπερ Ὀδυσσεὺς ἐκεῖνος <milestone n="10" unit="tlnum"/> <milestone n="342c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-342c"/> <quote rend="blockquote">ποῦ δὲ οἱ ἔντεα κεῖται ἀρήια, ποῦ δὲ οἱ ἵπποι·</quote> <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Hom. K 407</note> τίνες; ὁδοὶ βραχύταται, τοῖς ἄνω πορευομένοις ἀπὸ θαλάττης· ὥστε τοὺς ξένους ἐκπεπλῆχθαι καὶ λέγειν ὡς <q>ὁ παῖς οὗτος βασιλεὺς μέγας, ὁ δʼ ἡμέτερος πλούσιος.</q> ἐπεὶ δὲ Φιλίππου τελευτήσαντας ὥρμητο <milestone n="15" unit="tlnum"/> διαβαλεῖν καὶ ταῖς ἐλπίσιν ἢδη καὶ ταῖς παρασκευαῖς ἐμπεφυκὼς ἔσπευδεν ἅψασθαι τῆς Ἀσίας, ἐνίστατο δʼ ἡ Τύχη καὶ ἀπέστρεφε καὶ ἀνθεῖλκεν ὀπίσω καὶ μυρίας περιέβαλλεν ἀσχολίας καὶ διατριβὰς ἐπιλαμβανομένη· πρῶτον αὐτῷ τὰ βαρβαρικὰ τῶν προσοίκων <milestone n="20" unit="tlnum"/> διετάραξεν, Ἰλλυρικοὺς καὶ Τριβαλλικοὺς μηχανωμένη πολέμους. οἷς μέχρι Σκυθίας τῆς παρʼ Ἴστρον ἀποσπασθεὶς ἀπὸ τῶν ἄνω πράξεων καὶ περιδραμὼν <milestone n="342d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-342d"/> καὶ κατεργασάμενος πάντα κινδύνοις καὶ ἀγῶσι μεγάλοις, αὖθις ὥρμητο καὶ ἔσπευδε πρὸς τὴν διάβασιν <milestone n="25" unit="tlnum"/> πάλιν <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">πάλιν</foreign>] prius del. Emperius</note> ἡ δὲ πάλιν αὐτῷ τὰς; Θήβας ἐνέσεισε καὶ πόλεμον Ἑλληνικὸν ἐμποδὼν κατέβαλε, καὶ δεινὴν πρὸς ἄνδρας ὁμοφύλους καὶ συγγενεῖς διὰ φόνου καὶ <pb xml:id="v.2.p.448"/> σιδήρου καὶ πυρὸς ἀνάγκην ἀμύνης, ἀτερπέστατον τέλος ἔχουσαν. ἐκ τούτου διέβαινεν, ὡς μὲν Φύλαρχός; φησιν, ἡμερῶν τριάκοντʼ ἔχων ἐφόδιον, ὡς δʼ Ἀριστόβουλος, ἑβδομήκοντα τάλαντα· τῶν δʼ οἴκοι κτημάτων καὶ <milestone n="5" unit="tlnum"/> προσόδων βασιλικῶν διένειμε τὰς πλείστας τοῖς <milestone n="342e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-342e"/> ἑταίροις, μόνος δὲ Περδίκκας οὐδὲν ἔλαβε διδόντος, ἀλλʼ ἠρώτησε <q>σαυτῷ δὲ τί καταλείπεις Ἀλέξανδρε;</q> τοῦ δʼ εἰπόντος ὅτι <q>τὰς ἐλπίδας</q>, <q>οὐκοῦν</q> ἔφη καὶ <q>ἡμεῖς τούτων μεθέξομεν οὐ γὰρ δίκαιον τὰ σὰ <milestone n="10" unit="tlnum"/> λαμβάνειν ἀλλὰ τὰ Δαρείου περιμένειν</q>. </p> </div> 

<div n="12" subtype="section" type="textpart"><p rend="indent">τίνες οὖν ἦσαν αἱ <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">αἱ</foreign> *</note> ἐλπίδες, ἐφʼ αἷς διέβαινεν εἰς Ἀσίαν Ἀλέξανδρος; οὐ τείχεσι πόλεων μυριάνδρων ἐκμετρουμένη δύναμις οὐδὲ στόλοι διʼ ὀρῶν πλέοντες, οὐδὲ μάστιγες οὐδὲ πέδαι, μανικὰ καὶ <milestone n="15" unit="tlnum"/> <milestone n="342f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-342f"/> βάρβαρα κολαστήρια θαλάσσης, ἀλλὰ τὰ μὲν ἐκτὸς ἐν ὀλίγοις ὅπλοις φιλοτιμία πολλὴ καὶ ζῆλος ἡλικίας παραλλήλου καὶ ἅμιλλα περὶ δόξης καὶ ἀρετῆς ἑταίρων· αὐτὸς δʼ εἶχεν ἐν ἑαυτῷ τὰς μεγάλας ἐλπίδας, εὐσέβειαν περὶ θεοὺς πίστιν πρὸς φίλους, εὐτέλειαν <milestone n="20" unit="tlnum"/> ἐγκράτειαν εὐποιίαν, ἀφοβίαν πρὸς θάνατον εὐψυχίαν, φιλανθρωπίαν ὁμιλίαν εὐάρμοστον, ἀψευδὲς ἦθος εὐστάθειαν ἐν βουλαῖς τάχος ἐν πράξεσιν, ἔρωτα <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἔρωτα</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">πρῶτα</foreign> </note> δόξης προαίρεσιν ἐν τῷ καλῷ τελεσιουργόν. Ὅμηρος μὲν γὰρ οὐ πρεπόντως οὐδὲ πιθανῶς τὸ <milestone n="25" unit="tlnum"/>Ἀγαμέμνονος κάλλος ἐκ τριῶν συνήρμοσεν εἰκόνων ὁμοιώσας, <milestone n="343a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-343a"/> <quote rend="blockquote"> <l> ὄμματα καὶ κεφαλὴν ἴκελος Διὶ τερπικεραύνῳ, </l> <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Hom. B 478</note> <l>Ἄρεϊ δὲ ζώνην, στέρνον δὲ Ποσειδάωνι. <pb xml:id="v.2.p.449"/> </l> </quote> τὴν δʼ Ἀλεξάνδρου φύσιν, εἴπερ ἐκ πολλῶν συνήρμοσε καὶ συνέθηκεν ἀρετῶν ὁ γεννήσας θεός, ἆρʼ οὐκ ἂν εἴποιμεν ἔχειν φρόνημα μὲν τὸ Κύρου, σωφροσύνην δὲ τὴν Ἀγησιλάου, σύνεσιν δὲ τὴν <milestone n="5" unit="tlnum"/>Θεμιστοκλέους, ἐμπειρίαν δὲ τὴν Φιλίππου, τόλμαν δὲ τὴν Βρασίδου, δεινότητα δὲ καὶ πολιτείαν τὴν Περικλέους; τῶν δʼ ἔτι παλαιοτέρων σωφρονέστερος μὲν Ἀγαμέμνονος· ὁ μὲν γὰρ προέκρινε <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">προύκρινε</foreign>?</note> τῆς γαμετῆς <milestone n="343b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-343b"/> τὴν αἰχμάλωτον, ὁ δὲ καὶ πρὶν ἢ γῆμαι τῶν ἁλισκομένων <milestone n="10" unit="tlnum"/> ἀπείχετο. μεγαλοψυχότερος δʼ Ἀχιλλέως· ὁ μὲν γὰρ χρημάτων ὀλίγων τὸν Ἕκτορος νεκρὸν ἀπελύτρωσεν, ὁ δὲ πολλοῖς χρήμασι Δαρεῖον ἔθαψε καὶ ὁ μὲν παρὰ τῶν φίλων δῶρα καὶ μισθὸν ἀντὶ τῆς ὀργῆς διαλλαγεὶς ἔλαβεν, ὁ δὲ τοὺς πολεμίους <milestone n="15" unit="tlnum"/> κρατῶν ἐπλούτιζεν. εὐσεβέστερος δὲ Διομήδους· ὁ μὲν γὰρ θεοῖς μάχεσθαι ἦν ἕτοιμος, ὁ δὲ πάντα διὰ <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">διὰ</foreign> Cobetus</note> τοὺς θεοὺς ἐνόμιζε κατορθοῦν. ποθεινότερος δὲ τοῖς προσήκουσιν Ὀδυσσέως ἐκείνου μὲν γὰρ ἡ τεκοῦσα διὰ λύπην ἀπέθανε, τούτῳ δʼ ἡ τοῦ πολεμίου μήτηρ <milestone n="20" unit="tlnum"/> εὐνοίας συναπέθανε.</p> </div> 

<div n="13" subtype="section" type="textpart"><p rend="indent"> <milestone n="343c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-343c"/>τὸ δʼ ὅλον, εἰ μὲν καὶ Σόλων διὰ Τύχην ἐπολιτεύσατο καὶ Μιλτιάδης διὰ Τύχην ἐστρατήγησε καὶ Ἀριστείδης ἀπὸ Τύχης ἦν δίκαιος, οὐδὲν ἄρα τῆς Ἀρετῆς ἔργον ἐστίν, ἀλλʼ ὄνομα τοῦτο καὶ λόγος <milestone n="25" unit="tlnum"/> ἔχων δόξαν ἄλλως διέξεισι τοῦ βίου, πλαττόμενος ὑπὸ τῶν σοφιστῶν καὶ τῶν νομοθετῶν. εἰ δὲ τούτων καὶ τῶν ὁμοίων ἀνδρῶν ἕκαστος πένης μὲν ἢ πλούσιος ἢ ἀσθενὴς ἢ ἰσχυρὸς ἢ ἄμορφος ἢ καλὸς <pb xml:id="v.2.p.450"/> ἢ εὔγηρως ἢ ὠκύμορος διὰ τύχην γέγονε, μέγαν δὲ στρατηγὸν καὶ μέγαν νομοθέτην καὶ μέγαν ἐν ἀρχαῖς καὶ πολιτείαις ἕκαστος ἑαυτὸν ἀρετῇ καὶ λόγῳ <milestone n="343d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-343d"/> παρέσχηκε, φέρε θεῶ τὸν Ἀλέξανδρον ἅπασι παραβάλλων. <milestone n="5" unit="tlnum"/>Σόλων χρεῶν ἀποκοπὴν ἐν Ἀθήναις ἐποίησε, σεισάχθειαν προσαγορεύσας· Ἀλέξανδρος δὲ τὰ χρέα τοῖς δανείσασιν ὑπὲρ τῶν ὀφειλόντων αὐτὸς ἐξέτισε. Περικλῆς φορολογήσας τοὺς Ἕλληνας ἐκ τῶν χρημάτων ἐκόσμησεν ἱεροῖς τὴν ἀκρόπολιν Ἀλέξανδρος <milestone n="10" unit="tlnum"/> δὲ τὰ τῶν βαρβάρων χρήματα λαβὼν ἔπεμψεν εἰς τὴν Ἑλλάδα, ναοὺς τοῖς θεοῖς ἀπὸ μυρίων ταλάντων οἰκοδομῆσαι κελεύσας. Βρασίδαν ἐν τῇ Ἑλλάδι περιβόητον ἐποίησε τὸ πρὸς Μεθώνην <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Μεθώνην</foreign>] <foreign xml:lang="grc">Μεθώνῃ</foreign>? cf. Thucyd. II 25</note> διαδραμεῖν τὸ στρατόπεδον τῶν πολεμίων βαλλόμενον παρὰ <milestone n="15" unit="tlnum"/> <milestone n="343e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-343e"/> τὴν θάλατταν· Ἀλεξάνδρου δʼ ἐν Ὀξυδράκαις τὸ δεινὸν ἐκεῖνο πήδημα καὶ ἄπιστον ἀκούουσι καὶ θεωμένοις φοβερόν, ἐκ τειχῶν ἀφέντος ἑαυτὸν εἰς τοὺς πολεμίους δόρασι καὶ βέλεσι καὶ ξίφεσι γυμνοῖς ἐκδεχομένους, τίνι ἄν τις εἰκάσειεν ἢ πυρὶ κεραυνίῳ <milestone n="20" unit="tlnum"/> ῥαγέντι καὶ φερομένῳ μετὰ πνεύματος, οἷον ἐπὶ γῆν κατέσκηψε <q>φάσμα Φοίβου φλογοειδέσιν ὅπλοις</q> περιλαμπόμενον; οἱ δὲ τὸ πρῶτον ἐκπλαγέντες ἅμα φρίκῃ διέτρεσαν καὶ ἀνεχώρησαν εἶθʼ ὡς ἑώρων ἄνθρωπον ἕνα πολλοῖς ἐπιφερόμενον, ἀντέστησαν. ἐνταῦθʼ <milestone n="25" unit="tlnum"/> ἄρʼ ἡ Τύχη μεγάλα καὶ λαμπρὰ διέφηνεν ἔργα τῆς <milestone n="343f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-343f"/> πρὸς Ἀλέξανδρον εὐμενείας, ὅτʼ αὐτὸν μὲν εἰς χωρίον ἄσημον καὶ βάρβαρον ἐμβαλοῦσα κατέκλεισε καὶ <pb xml:id="v.2.p.451"/> περιετείχισε, τοὺς δʼ ὑπὸ σπουδῆς ἐπιβοηθοῦντας ἔξωθεν καὶ τῶν τειχῶν ἐφιεμένους, κλάσασα καὶ συντρίψασα τὰς κλίμακας, ὑπεσκέλισε καὶ κατεκρήμνισε. τριῶν <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">τριῶν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">δυεῖν</foreign>? cf. Vit. Alex. c. 63</note> δʼ οἵπερ ἔφθησαν μόνοι τοῦ τείχους <milestone n="5" unit="tlnum"/> λαβέσθαι καὶ καθέντες ἑαυτοὺς περιστῆναι τῷ βασιλεῖ, τὸν μὲν εὐθὺς ἀνήρπασε καὶ προανεῖλεν, ὁ δὲ τοξεύμασι πολλοῖς διαπεπαρμένος, ὅσον ὁρᾶν καὶ συναισθάνεσθαι μόνον ἀπεῖχε τοῦ τεθνάναι· <milestone n="344a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-344a"/> κεναὶ δʼ ἔξωθεν προσδρομαὶ <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">προσδρομαὶ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">περιδρομαὶ</foreign>?</note> καὶ ἀλαλαγμοὶ Μακεδόνων, <milestone n="10" unit="tlnum"/> οὐ μηχανῆς τινος οὐκ ὀργάνων παρόντων, ἀλλʼ ὑπὸ σπουδῆς ξίφεσι τυπτόντων τὰ τείχη καὶ χερσὶ γυμναῖς περιρρῆξαι <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">περιρρῆξαι</foreign> Abreschius: <foreign xml:lang="grc">παραρρῆξαι</foreign> </note> καὶ μονονοὺ διαφαγεῖν βιαζομένων. ὁ δʼ εὐτυχὴς βασιλεὺς καὶ ὑπὸ τῆς Τύχης φυλαττόμενος ἀεὶ καὶ δορυφορούμενος, ὥσπερ <milestone n="15" unit="tlnum"/> θηρίον ἄρκυσιν ἐνσχεθείς, ἔρημος καὶ <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἧν καὶ</foreign>?</note> ἀβοήθητος, οὐχ ὑπὲρ Σούσων οὐδὲ Βαβυλῶνος οὐδὲ τοῦ <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">τοῦ</foreign> R</note> Βάκτρα λαβεῖν οὐδὲ τοῦ μεγάλου <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">τοῦ μεγάλου</foreign> Huttenus: <foreign xml:lang="grc">τὸ μέγα τοῦ</foreign> </note> Πώρου κρατῆσαι· τοῖς γὰρ ἐνδόξοις καὶ μεγάλοις ἀγῶσι, κἂν δυστυχῶνται, τὸ <milestone n="344b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-344b"/> γοῦν αἰσχρὸν οὐ πρόσεστιν. ἀλλʼ οὕτω δύσερις ἦν <milestone n="20" unit="tlnum"/> καὶ βάσκανος ἡ Τύχη καὶ φιλοβάρβαρος καὶ μισαλέξανδρος, ὥστε μὴ τὸ σῶμα μόνον αὐτοῦ μηδὲ τὸν βίον, ἀλλὰ καὶ τὴν δόξαν ἀνελεῖν ὅσον ἐφʼ ἑαυτῇ καὶ διαφθεῖραι τὴν εὔκλειαν. οὐ γὰρ παρʼ Εὐφράτην Ἀλέξανδρον ἢ Ὑδάσπην πεσόντα κεῖσθαι <milestone n="25" unit="tlnum"/> δεινὸν ἦν, οὐδʼ ἀγεννὲς ἐν χερσὶ Δαρείῳ <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Δαρείῳ</foreign> Abreschius: <foreign xml:lang="grc">δαρείου</foreign> </note> γενόμενον καὶ ἵπποις καὶ ξίφεσι καὶ κοπίσι Περσῶν <pb xml:id="v.2.p.452"/> ἀμυνομένων ὑπὲρ τοῦ βασιλέως ἀποθανεῖν· οὐδὲ τῶν Βαβυλῶνος ἐπιβαίνοντα τειχῶν σφαλῆναι καὶ <milestone n="344c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-344c"/> πεσεῖν ἀπʼ ἐλπίδος μεγάλης. οὕτω Πελοπίδας καὶ Ἐπαμεινώνδας ἀρετῆς ὁ τούτων θάνατος ἦν, οὐ <milestone n="5" unit="tlnum"/> δυστυχίας ἐπὶ τηλικούτοις. τῆς δὲ νῦν ἐξεταζομένης Τύχης οἷον τὸ ἔργον; ἐν ἐσχατιᾷ <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἐν ἐσχατιᾷ</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">ἐσχατιὰ</foreign> </note> βαρβάρου παραποταμίας καὶ τείχεσιν ἀδόξου πολίχνης περιβαλούσης καὶ ἀποκρυψάσης τὸν τῆς οἰκουμένης βασιλέα καὶ κύριον, ὅπλοις ἀτίμοις καὶ σκεύεσι τοῖς παρατυχοῦσι <milestone n="10" unit="tlnum"/> τυπτόμενον καὶ βαλλόμενον ἀπολέσθαι. καὶ γὰρ κοπίδι τὴν κεφαλὴν διὰ τοῦ κράνους ἐπλήγη, καὶ βέλει τις ἀπὸ τόξου τὸν θώρακα διέκοψεν, οὗ τοῖς περὶ τὸν μαστὸν <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">μαστὸν</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">μασθὸν</foreign> </note> ἐνερεισθέντος ὀστέοις καὶ καταπαγέντος ὁ μὲν καυλὸς· ἐξεῖχε βαρύνων, τῆς δʼ <milestone n="15" unit="tlnum"/> ἀκίδος ὁ σίδηρος τεσσάρων δακτύλων εὖρος ἔσχε καὶ πέντε μῆκος. ἔσχατον δὲ τῶν δεινῶν, ὁ μὲν ἠμύνετο τοὺς κατὰ στόμα καὶ τὸν βαλόντα καὶ <milestone n="344d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-344d"/> πελάσαι τολμήσαντα μετὰ ξίφους αὐτὸς τῷ ἐγχειριδίῳ φθάσας κατέβαλε καὶ ἀπέκτεινεν. ἐν τούτῳ δὲ <milestone n="20" unit="tlnum"/> τις δραμὼν ἐκ μυλῶνος ὑπέρῳ κατὰ τοῦ αὐχένος ὄπισθεν πληγὴν κατήνεγκεν, ἣ συνέχεε τὴν αἴσθησιν αὐτοῦ σκοτωθέντος· ἡ δʼ Ἀρετὴ παρῆν, θάρσος μὲν αὐτῷ ῥώμην δὲ καὶ σπουδὴν τοῖς περὶ αὐτὸν ἐμποιοῦσα. Λιμναῖοι γὰρ καὶ Πτολεμαῖοι καὶ Λεοννάτοι, <milestone n="25" unit="tlnum"/> καὶ ὅσοι τὸ τεῖχος ὑπερβάντες ἢ ῥήξαντες ἔστησαν πρὸ αὐτοῦ, τεῖχος ἀρετῆς ἦσαν, εὐνοίᾳ καὶ φιλίᾳ τοῦ βασιλέως τὰ σώματα καὶ τὰ πρόσωπα <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">καὶ τὰ πρόσωπα</foreign>] del. Emperius</note> <pb xml:id="v.2.p.453"/> καὶ τὰς ψυχὰς προβαλλόμενοι. οὐ γὰρ διὰ Τύχην <milestone n="344e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-344e"/> ἀγαθῶν βασιλέων ἑταῖροι <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἑταῖροι</foreign> Abreschius: <foreign xml:lang="grc">ἕτεροι</foreign> </note> προαποθνήσκουσιν ἑκουσίως καὶ προκινδυνεύουσιν, ἀλλʼ ἔρωτι τῆς Ἀρετῆς ὥσπερ ὑπὸ φίλτρων μέλιτται τῷ ἄρχοντι προσέρχονται <milestone n="5" unit="tlnum"/> καὶ προσπεφύκασι. τίς οὖν οὐκ ἂν εἴποι τότε παρὼν ἀκίνδυνος θεατής, ὅτι Τύχης μέγαν ἀγῶνα καὶ Ἀρετῆς θεᾶται, καὶ τὸ μὲν βάρβαρον παρʼ ἀξίαν ἐπικρατεῖ διὰ Τύχην, τὸ δʼ Ἑλληνικὸν ἀντέχει παρὰ δύναμιν διʼ Ἀρετήν; κἂν μὲν ἐκεῖνοι περιγένωνται, <milestone n="10" unit="tlnum"/>τύχης καὶ δαίμονος φθονεροῦ καὶ νεμέσεως ἔσται τὸ ἔργον ἂν δʼ οὗτοι κρατήσωσιν, Ἀρετὴ καὶ τόλμα <milestone n="344f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-344f"/> καὶ φιλία καὶ πίστις ἐξοίσεται τὸ νικητήριον; ταῦτα γὰρ μόνα παρῆν Ἀλεξάνδρῳ, τῆς δʼ ἄλλης; δυνάμεως καὶ παρασκευῆς καὶ στόλων καὶ ἵππων καὶ στρατοπέδων <milestone n="15" unit="tlnum"/> μέσον ἔθηκεν ἡ Τύχη τὸ τεῖχος. ἐτρέψαντο μὲν οὖν τοὺς βαρβάρους οἱ Μακεδόνες, καὶ πεσοῦσιν αὐτοῖς ἐπικατέσκαψαν τὴν πόλιν. Ἀλεξάνδρῳ δʼ οὐδὲν ἦν ὄφελος· ἥρπαστο γὰρ μετὰ τοῦ βέλους, καὶ τὸν κάλαμον <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">κάλαμον</foreign> (i.e. <foreign xml:lang="grc">κάλαμον βελίτην, δόνακα</foreign>) *: <foreign xml:lang="grc">πόλεμον</foreign> </note> ἐν τοῖς· σπλάγχνοις εἶχε, καὶ δεσμὸς ἦν αὐτῷ <milestone n="20" unit="tlnum"/> καὶ ἧλος τὸ τόξευμα τοῦ θώρακος πρὸς τὸ σῶμα. <milestone n="345a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-345a"/> καὶ σπάσαι μὲν ὥσπερ ἐκ ῥίζης τοῦ τραύματος βιαζομένοις οὐχ ὑπήκουεν ὁ σίδηρος, ἕδραν ἔχων τὰ πρὸ τῆς καρδίας στερεὰ τοῦ στήθους· ἐκπρῖσαι δὲ τοῦ δόνακος οὐκ ἐθάρρουν τὸ προῦχον, ἀλλʼ ἐφοβοῦντο, <milestone n="25" unit="tlnum"/> μήπως σπαραγμῷ σχιζόμενον τὸ ὀστέον ὑπερβολὰς ἀλγηδόνων παράσχῃ καὶ ῥῆξις αἵματος ἐκ βάθους γένηται. πολλὴν δʼ ἀπορίαν καὶ διατριβὴν <pb xml:id="v.2.p.454"/> ὁρῶν αὐτὸς ἐπεχείρησεν ἐν χρῷ τοῦ θώρακος ἀποτέμνειν τῷ ξιφιδίῳ τὸν οἰστόν· ἠτόνει δʼ ἡ χεὶρ καὶ <milestone n="345b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-345b"/> βάρος εἶχε ναρκῶδες ὑπὸ φλεγμονῆς τοῦ τραύματος. ἐκέλευεν οὖν ἅπτεσθαι καὶ μὴ δεδιέναι τοὺς ἀτρώτους <milestone n="5" unit="tlnum"/> θαρρύνων· καὶ τοῖς μὲν ἐλοιδορεῖτο κλαίουσι καὶ περιπαθοῦσι, τοὺς δὲ λιποτάκτας <note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">λιποτάκτας</foreign> Duebnerus: <foreign xml:lang="grc">λειποτάκτας</foreign> </note> ἀπεκάλει, μὴ τολμῶντας αὐτῷ βοηθεῖν· ἐβόα δὲ πρὸς τοὺς ἑταίρους <q>μηδεὶς ἔστω μηδʼ ὑπὲρ ἐμοῦ δειλός· ἀπιστοῦμαι μὴ φοβεῖσθαι θάνατον, εἰ τὸν ἐμὸν φοβεῖσθʼ <milestone n="10" unit="tlnum"/> ὑμεῖς.</q> </p> </div> </div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
