<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="grc">Περὶ τῆς πρὸς Λακεδαιμονίους εἰρήνης</title>
				<author>Andocides</author>
				<editor>K. J. Maidment</editor>
				<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
				<principal>Gregory Crane</principal>
				<respStmt>
					<resp>Prepared under the supervision of</resp>
					<name>Lisa Cerrato</name>
					<name>William Merrill</name>
					<name>Elli Mylonas</name>
					<name>David Smith</name>
				</respStmt>
				<funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>

			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
				<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
				<authority>Perseus Project</authority>
				<date type="release" when="1996">Perseus 2.0</date>
				<idno type="filename">tlg0027.tlg003.perseus-grc2.xml</idno>
				<availability>
				<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>

			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>Andocides</author>
						<title>Minor Attic Orators</title>
						<editor>K. J. Maidment</editor>
						<imprint>
							<pubPlace>London</pubPlace>
							<publisher>William Heinemann, Ltd.</publisher>
							<pubPlace>Cambridge, MA</pubPlace>
							<publisher>Harvard University Press</publisher>
							<date>1941</date>
							<date type="printing">1960</date>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume">1</biblScope>
					</monogr>
					<ref target="https://archive.org/details/minoratticorator01maiduoft/page/498/mode/2up">Internet Archive</ref>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>

		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<refsDecl n="CTS">
				<cRefPattern n="section" matchPattern="(\w+)"
					replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body//tei:div/tei:div[@n='$1'])">
					<p>This pointer pattern extracts section.</p>
				</cRefPattern>
			</refsDecl>
			<refsDecl>
				<refState unit="speech" delim="."/>
				<refState unit="section"/>
			</refsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="grc">Greek </language>
				<language ident="eng">English </language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2023-03-24" who="Lisa Cerrato">EpiDoc and CTS conversion</change>
			<change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
			<change when="2014-07" who="Stella Dee">split composite text and converted to unicode</change>
			<change when="2013-09-13" who="balmas01">reverting texts back to pre_cts_reorg tagged version</change>
			<change when="2012-12-18" who="gcrane">witnesses</change>
			<change when="2011-01-13" who="gcrane">more refinements making these files SDL compatible</change>
			<change when="2010-12-31" who="gcrane">QUOTE tags replace ldquo/rdquo;</change>
			<change when="2009-10-09" who="rsingh02">more reorganizing of texts module by collection</change>
			<change when="2009-10-07" who="rsingh04">began reorganizing texts module by collection.  created separate work directory in texts module to keep hopper files separate from in progress files</change>
			<change when="2009-05-27" who="rsingh04">added cvs log keyword</change>
			<change when="1992-07-11" who="das">fixed missing letters at the top of each Loeb page and other miscellaneous typos</change>
			<change when="1992-06" who="wmerrill">checkmark</change>
			<change when="1992-03" who="wmerrill">redo tagging</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="grc">
	<body>
	<div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" xml:lang="grc">		
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="1">
<p rend="align(indent)">ὅτι μὲν εἰρήνην ποιεῖσθαι δικαίαν ἄμεινόν ἐστιν ἢ πολεμεῖν, δοκεῖτέ μοι, ὦ Ἀθηναῖοι, πάντες γιγνώσκειν· ὅτι δὲ οἱ ῥήτορες τῷ μὲν ὀνόματι τῆς εἰρήνης συγχωροῦσι, τοῖς δʼ ἔργοις ἀφʼ ὧν ἂν ἡ εἰρήνη<note anchored="true" resp="Loeb" ><foreign xml:lang="grc">ἂν ἡ εἰρήνη</foreign> Lipsius: <foreign xml:lang="grc">ἂν εἰρήνη</foreign> Q, <foreign xml:lang="grc">ἡ εἰρήνη</foreign> A.</note> γένοιτο ἐναντιοῦνται, τοῦτο δὲ οὐ πάντες αἰσθάνεσθε. λέγουσι γὰρ ὡς ἔστι δεινότατον τῷ δήμῳ, γενομένης εἰρήνης, ἡ νῦν οὖσα πολιτεία μὴ καταλυθῇ. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="2">
	<p rend="align(indent)">εἰ μὲν οὖν μηδεπώποτε πρότερον ὁ δῆμος ὁ <del>τῶν</del><note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">τῶν</foreign> del. Spengel.</note> Ἀθηναίων εἰρήνην ἐποιήσατο πρὸς Λακεδαιμονίους, εἰκότως ἂν ἐφοβούμεθα αὐτὸ διά τε τὴν ἀπειρίαν τοῦ ἔργου διά τε τὴν ἐκείνων ἀπιστίαν· ὅπου δὲ πολλάκις ἤδη πρότερον εἰρήνην ἐποιήσασθε<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ἐποιήσασθε</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc" >ἐποιήσατε</foreign> codd.</note> δημοκρατούμενοι, πῶς οὐκ εἰκὸς ὑμᾶς πρῶτον ἐκεῖνα σκέψασθαι τὰ τότε γενόμενα; χρὴ γάρ, ὦ Ἀθηναῖοι, τεκμηρίοις χρῆσθαι τοῖς πρότερον γενομένοις περὶ τῶν μελλόντων ἔσεσθαι. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="3">
	<p rend="align(indent)">ἡνίκα τοίνυν ἦν μὲν ὁ πόλεμος ἡμῖν ἐν Εὐβοίᾳ, Μέγαρα δὲ εἴχομεν καὶ Πηγὰς καὶ Τροζῆνα, εἰρήνης ἐπεθυμήσαμεν, καὶ Μιλτιάδην τὸν Κίμωνος ὠστρακισμένον καὶ ὄντα ἐν Χερρονήσῳ κατεδεξάμεθα διʼ αὐτὸ τοῦτο, πρόξενον ὄντα Λακεδαιμονίων, ὅπως πέμψαιμεν<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >πέμψαιεν</foreign> A: <foreign xml:lang="grc">πέμψωμεν</foreign> Q.</note> εἰς Λακεδαίμονα προκηρυκευσόμενον περὶ σπονδῶν. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="4">
	<p>καὶ τότε ἡμῖν εἰρήνη ἐγένετο πρὸς Λακεδαιμονίους ἔτη πεντήκοντα,<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">πεντήκοντα</foreign> cum Aeschine Meursius: <foreign xml:lang="grc">πέντε</foreign> codd., quod retinet Dobree, verbis <foreign xml:lang="grc">καὶ ἐνεμείναμεν  . . . τριακαίδεκα ποστ ἔτη τριάκοντα</foreign> sec. 6 collocatis.</note> καὶ ἐνεμείναμεν ἀμφότεροι ταύταις ταῖς σπονδαῖς ἔτη τριακαίδεκα. ἓν δὴ τοῦτο, ὦ Ἀθηναῖοι, πρῶτον σκεψώμεθα. ἐν ταύτῃ τῇ εἰρήνῃ ὁ δῆμος ὁ <del>τῶν</del><note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">τῶν</foreign> del. Spengel.</note> Ἀθηναίων ἔσθʼ ὅπου κατελύθη; οὐδεὶς ἀποδείξει. ἀγαθὰ δὲ ὅσα ἐγένετο διὰ ταύτην τὴν εἰρήνην, ἐγὼ ὑμῖν<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ἐγὼ ὑμῖν</foreign> edd.: <foreign xml:lang="grc">ἐγὼ ἡμῖν</foreign> A: <foreign xml:lang="grc">ἡμῖν ἐγὼ</foreign> Q.</note> φράσω. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="5">
	<p>πρῶτον μὲν τὸν Πειραιᾶ<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >τότε</foreign> post <foreign xml:lang="grc">Πειραια</foreign> = add. A.</note> ἐτειχίσαμεν ἐν τούτῳ τῷ χρόνῳ, εἶτα τὸ μακρὸν τεῖχος τὸ βόρειον· ἀντὶ δὲ τῶν τριήρων αἳ τότε ἡμῖν ἦσαν παλαιαὶ καὶ ἄπλοι, αἷς βασιλέα καὶ τοὺς βαρβάρους<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">τοὺς βαρβάρους</foreign> Q: <foreign xml:lang="grc">βαρβάρους</foreign> A.</note> καταναυμαχήσαντες ἠλευθερώσαμεν τοὺς Ἕλληνας, ἀντὶ τούτων τῶν νεῶν ἑκατὸν τριήρεις ἐναυπηγησάμεθα, καὶ πρῶτον τότε τριακοσίους ἱππέας κατεστησάμεθα καὶ τοξότας τριακοσίους Σκύθας ἐπριάμεθα. <del>καὶ</del><note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> del. Blass, coll. 7, 9.</note> ταῦτα ἐκ τῆς εἰρήνης τῆς πρὸς Λακεδαιμονίους ἀγαθὰ τῇ πόλει καὶ δύναμις τῷ δήμῳ τῷ<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">τῷ</foreign> Spengel: <foreign xml:lang="grc">τῶν</foreign> codd.</note> Ἀθηναίων ἐγένετο. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="6">
	<p rend="align(indent)">μετὰ δὲ ταῦτα διʼ Αἰγινήτας εἰς πόλεμον κατέστημεν, καὶ πολλὰ κακὰ παθόντες πολλὰ δὲ ποιήσαντες ἐπεθυμήσαμεν πάλιν τῆς εἰρήνης, καὶ ᾑρέθησαν<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ᾑρέθησαν</foreign> Q: <foreign xml:lang="grc">εὑρέθησαν</foreign> A.</note> δέκα ἄνδρες ἐξ Ἀθηναίων ἁπάντων πρέσβεις εἰς Λακεδαίμονα περὶ εἰρήνης αὐτοκράτορες, ὧν ἦν καὶ Ἀνδοκίδης ὁ πάππος ὁ ἡμέτερος. οὗτοι ἡμῖν<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ἡμῖν</foreign> Q: <foreign xml:lang="grc">ὑμῖν</foreign> A.</note> εἰρήνην ἐποίησαν<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ἐποίησαν</foreign> Bekker: <foreign xml:lang="grc" >ἐποιήσαντο</foreign> codd.</note> πρὸς Λακεδαιμονίους ἔτη τριάκοντα. καὶ ἐν τοσούτῳ χρόνῳ ἔστιν ὅπου, ὦ Ἀθηναῖοι, ὁ δῆμος κατελύθη; τί δέ; πράττοντές τινες δήμου κατάλυσιν ἐλήφθησαν; οὐκ ἔστιν ὅστις ἀποδείξει. ἀλλʼ αὐτὸ τὸ ἐναντιώτατον· </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="7">
	<p>αὕτη γὰρ ἡ εἰρήνη τὸν δῆμον τὸν Ἀθηναίων<note anchored="true" resp="Loeb" ><foreign xml:lang="grc">τὸν Ἀθ.</foreign> Bekker: <foreign xml:lang="grc">τῶν Ἀθ.</foreign> codd.</note> ὑψηλὸν ἦρε καὶ κατέστησεν ἰσχυρὸν οὕτως ὥστε πρῶτον μὲν ἐν τούτοις τοῖς ἔτεσιν εἰρήνην λαβόντες<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">λαβόντες] ἄγοντε</foreign>ς Reiske.</note> ἀνηνέγκαμεν χίλια τάλαντα εἰς τὴν ἀκρόπολιν, καὶ νόμῳ κατεκλῄσαμεν ἐξαίρετα εἶναι τῷ δήμω, τοῦτο δὲ τριήρεις ἄλλας ἑκατὸν ἐναυπηγησάμεθα, καὶ ταύτας ἐξαιρέτους ἐψηφισάμεθα εἶναι, νεωσοίκους τε ᾠκοδομησάμεθα, χιλίους τε καὶ διακοσίους ἱππέας καὶ τοξότας τοσούτους ἑτέρους κατεστήσαμεν, καὶ τὸ τεῖχος τὸ μακρὸν τὸ νότιον ἐτειχίσθη. ταῦτα ἐκ τῆς<note anchored="true" resp="Loeb" ><foreign xml:lang="grc">ἐκ ταύτης τῆς</foreign> QL.</note> εἰρήνης τῆς πρὸς Λακεδαιμονίους ἀγαθὰ τῇ πόλει καὶ δύναμις τῷ δήμῳ τῷ<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">τῷ</foreign> Spengel: <foreign xml:lang="grc">τῶν</foreign> codd.</note> Ἀθηναίων ἐγένετο. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="8">
	<p rend="align(indent)">πάλιν δὲ διὰ Μεγαρέας πολεμήσαντες καὶ τὴν χώραν τμηθῆναι προέμενοι, πολλῶν ἀγαθῶν στερηθέντες αὖθις τὴν εἰρήνην ἐποιησάμεθα, ἣν ἡμῖν Νικίας ὁ Νικηράτου κατηργάσατο. οἶμαι δʼ ὑμᾶς ἅπαντας εἰδέναι τοῦτο, ὅτι διὰ ταύτην τὴν εἰρήνην ἑπτακισχίλια μὲν τάλαντα νομίσματος εἰς τὴν ἀκρόπολιν ἀνηνέγκαμεν, </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="9">
	<p>ναῦς δὲ πλείους ἢ τριακοσίας<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">τριακοσίας</foreign> cum Aeschine Markland (cf. Thucyd. ii. 13.8): <foreign xml:lang="grc">τετρακοσίας</foreign> codd.</note> ἐκτησάμεθα, καὶ φόρος προσῄει κατʼ ἐνιαυτὸν πλέον ἢ διακόσια καὶ χίλια τάλαντα, καὶ Χερρόνησόν τε εἴχομεν καὶ Νάξον καὶ Εὐβοίας πλέον ἢ τὰ δύο μέρη· τάς τε ἄλλας ἀποικίας καθʼ ἕκαστον διηγεῖσθαι μακρὸς ἂν εἴη λόγος. ταῦτα δʼ ἔχοντες τὰ ἀγαθὰ πάλιν κατέστημεν εἰς πόλεμον πρὸς Λακεδαιμονίους, πεισθέντες καὶ τότε ὑπʼ Ἀργείων. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="10">
	<p rend="align(indent)">πρῶτον μὲν οὖν, ὦ Ἀθηναῖοι, τούτου ἀναμνήσθητε, τί ὑμῖν ἐξ ἀρχῆς ὑπεθέμην τῷ λόγῳ. ἄλλο τι ἢ τοῦτο, ὅτι διὰ τὴν εἰρήνην οὐδεπώποτε ὁ δῆμος ὁ <del>τῶν</del><note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >τῶν</foreign> del. Spengel.</note> Ἀθηναίων κατελύθη; οὐκοῦν ἀποδέδεικται. καὶ οὐδεὶς ἐξελέγξει<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ἐξελέγξει</foreign> Taylor: <foreign xml:lang="grc" >ἐξελέγχει</foreign> codd.</note> με ὡς οὐκ ἔστι ταῦτα ἀληθῆ. ἤδη δέ τινων ἤκουσα λεγόντων ὡς ἐκ τῆς τελευταίας εἰρήνης τῆς πρὸς Λακεδαιμονίους οἵ τε τριάκοντα κατέστησαν πολλοί τε Ἀθηναίων κώνειον πιόντες ἀπέθανον, οἱ δὲ φεύγοντες ᾤχοντο. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="11">
<p>ὁπόσοι οὖν ταῦτα λέγουσιν, οὐκ ὀρθῶς γιγνώσκουσιν· εἰρήνη γὰρ καὶ σπονδαὶ πολὺ διαφέρουσι σφῶν αὐτῶν. εἰρήνην μὲν γὰρ ἐξ ἴσου ποιοῦνται πρὸς ἀλλήλους ὁμολογήσαντες περὶ ὧν ἂν διαφέρωνται· σπονδὰς δέ, ὅταν κρατήσωσι κατὰ τὸν πόλεμον, οἱ κρείττους τοῖς ἥττοσιν ἐξ ἐπιταγμάτων ποιοῦνται, ὥσπερ ἡμῶν κρατήσαντες Λακεδαιμόνιοι τῷ πολέμῳ ἐπέταξαν ἡμῖν καὶ <add>τὰ</add><note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">τὰ</foreign> add. Reiske.</note> τείχη καθαιρεῖν καὶ τὰς ναῦς παραδιδόναι καὶ τοὺς φεύγοντας καταδέχεσθαι. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="12">
<p>τότε μὲν οὖν σπονδαὶ κατʼ ἀνάγκην ἐξ ἐπιταγμάτων ἐγένοντο· νῦν δὲ περὶ εἰρήνης βουλεύεσθε. σκέψασθε δὲ ἐξ αὐτῶν τῶν γραμμάτων, ἅ τε ἡμῖν ἐν τῇ στήλῃ γέγραπται, ἐφʼ οἷς τε νῦν ἔξεστι τὴν εἰρήνην ποιεῖσθαι. ἐκεῖ μὲν γὰρ<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">γὰρ</foreign> om. Q.</note> γέγραπται τὰ τείχη καθαιρεῖν, ἐν δὲ τοῖσδε ἔξεστιν οἰκοδομεῖν· ναῦς ἐκεῖ μὲν δώδεκα κεκτῆσθαι, νῦν δʼ ὁπόσας ἂν βουλώμεθα· Λῆμνον δὲ καὶ Ἴμβρον καὶ Σκῦρον τότε μὲν ἔχειν τοὺς ἔχοντας, νῦν δὲ ἡμετέρας εἶναι· καὶ φεύγοντας νῦν μὲν οὐκ ἐπάναγκες οὐδένα καταδέχεσθαι, τότε δʼ ἐπάναγκες, ἐξ ὧν ὁ δῆμος κατελύθη. τί ταῦτα ἐκείνοις ὁμολογεῖ; τοσοῦτον οὖν ἔγωγε, ὦ Ἀθηναῖοι, διορίζομαι περὶ τούτων, τὴν μὲν εἰρήνην σωτηρίαν εἶναι τῷ δήμῳ καὶ δύναμιν, τὸν δὲ πόλεμον δήμου<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">δήμου</foreign> Schiller: <foreign xml:lang="grc">δήπου</foreign> codd</note> κατάλυσιν γίγνεσθαι. περὶ μὲν οὖν τούτων ταῦτα λέγω. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="13">
	<p rend="align(indent)">φασὶ δέ τινες ἀναγκαίως νῦν ἡμῖν ἔχειν πολεμεῖν· σκεψώμεθα οὖν πρῶτον, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, διὰ τί καὶ πολεμήσωμεν. οἶμαι γὰρ ἂν πάντας ἀνθρώπους ὁμολογῆσαι διὰ τάδε δεῖν πολεμεῖν, ἢ ἀδικουμένους<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ἀδικουμένους</foreign> A corr.: <foreign xml:lang="grc" >ἠδικημένους</foreign> A pr.: <foreign xml:lang="grc">ἀδικοῦντας</foreign> Q.</note> ἢ βοηθοῦντας ἀδικουμένοις.<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >ἀδικουμένοις</foreign> Q: <foreign xml:lang="grc">ἠδικημένοις</foreign> A.</note> ἡμεῖς τοίνυν αὐτοί τε ἠδικούμεθα Βοιωτοῖς τε ἀδικουμένοις ἐβοηθοῦμεν. εἰ τοίνυν ἡμῖν τέ ἐστι τοῦτο παρὰ Λακεδαιμονίων, τὸ μηκέτι ἀδικεῖσθαι, Βοιωτοῖς τε δέδοκται ποιεῖσθαι τὴν εἰρήνην ἀφεῖσιν<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ἀφεῖσιν</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">ἀφήσειν</foreign> codd.</note> Ὀρχομενὸν αὐτόνομον, τίνος ἕνεκα πολεμήσωμεν; ἵνα ἡ πόλις ἡμῶν ἐλευθέρα ᾖ; </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="14">
<p>ἀλλὰ τοῦτό γε αὐτῇ ὑπάρχει. ἀλλʼ ὅπως ἡμῖν<note anchored="true" resp="Loeb" ><foreign xml:lang="grc">ἡμῖν</foreign> om. Q.</note> τείχη γένηται; ἔστι καὶ ταῦτα ἐκ τῆς εἰρήνης. ἀλλʼ ἵνα τριήρεις ἐξῇ ναυπηγεῖσθαι καὶ τὰς οὔσας ἐπισκευάζειν καὶ κεκτῆσθαι; καὶ τοῦτο ὑπάρχει· τὰς γὰρ πόλεις αὐτονόμους αἱ συνθῆκαι ποιοῦσιν. ἀλλʼ ὅπως τὰς νήσους κομισώμεθα, Λῆμνον καὶ Σκῦρον καὶ Ἴμβρον; οὐκοῦν διαρρήδην γέγραπται ταύτας Ἀθηναίων εἶναι. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="15">
<p>φέρε, ἀλλὰ Χερρόνησον καὶ τὰς ἀποικίας καὶ τὰ ἐγκτήματα<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ἐγκτήματα</foreign> Valckenaer: <foreign xml:lang="grc">ἐγκλήματα</foreign> codd.</note> καὶ τὰ χρέα ἵνα ἀπολάβωμεν;<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >ἀπολάβωμεν</foreign> Q: <foreign xml:lang="grc">ἀπολαύωμεν</foreign> A.</note> ἀλλʼ οὔτε βασιλεὺς οὔτε οἱ σύμμαχοι συγχωροῦσιν ἡμῖν, μεθʼ ὧν αὐτὰ δεῖ πολεμοῦντας κτήσασθαι. ἀλλὰ νὴ Δία ἕως ἂν Λακεδαιμονίους καταπολεμήσωμεν καὶ τοὺς συμμάχους αὐτῶν, μέχρι τούτου δεῖ πολεμεῖν; ἀλλʼ οὔ μοι δοκοῦμεν<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">δοκοῦμεν</foreign> Q: <foreign xml:lang="grc">δοκεῖ</foreign> A.</note> οὕτω παρεσκευάσθαι. ἐὰν δʼ ἄρα κατεργασώμεθα, τί ποτε αὐτοὶ πείσεσθαι δοκοῦμεν ὑπὸ τῶν βαρβάρων, ὅταν ταῦτα πράξωμεν; </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="16">
<p>εἰ τοίνυν περὶ τούτου μὲν ἔδει πολεμεῖν, χρήματα δὲ ὑπῆρχεν ἡμῖν<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ὑπῆρχεν ἡμῖν</foreign> A: <foreign xml:lang="grc">ὑπῆρχε μὲν</foreign> Q.</note> ἱκανά, τοῖς δὲ σώμασιν ἦμεν δυνατοί, οὐδὲ οὕτως ἔδει πολεμεῖν. εἰ δὲ μήτε διʼ ὅ τι μήτε ὅτοισι μήτε ἀφʼ ὅτου πολεμήσωμεν ἔστι, πῶς οὐκ ἐκ παντὸς τρόπου τὴν εἰρήνην ποιητέον ἡμῖν; </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="17">
	<p rend="align(indent)">σκέψασθε δέ, ὦ Ἀθηναῖοι, καὶ τόδε, ὅτι νυνὶ πᾶσι τοῖς Ἕλλησι κοινὴν εἰρήνην καὶ ἐλευθερίαν πράττετε, καὶ μετέχειν ἅπασι πάντων ἐξουσίαν ποιεῖτε. ἐνθυμήθητε οὖν τῶν<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">τῶν</foreign> om. Q.</note> πόλεων τὰς μεγίστας, τίνι τρόπῳ τὸν πόλεμον καταλύονται. πρῶτον μὲν Λακεδαιμονίους, οἵτινες ἀρχόμενοι μὲν ἡμῖν καὶ τοῖς συμμάχοις πολεμεῖν ἦρχον καὶ κατὰ γῆν καὶ κατὰ θάλατταν, νῦν δʼ αὐτοῖς ἐκ τῆς εἰρήνης οὐδέτερον τούτων ὑπάρχει. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="18">
<p>καὶ οὐχ ὑφʼ ἡμῶν<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >ἡμῶν</foreign> Q: <foreign xml:lang="grc">ὑμῶν</foreign> A.</note> ἀναγκαζόμενοι ταῦτʼ ἀφιᾶσιν, ἀλλʼ ἐπʼ ἐλευθερίᾳ πάσης τῆς Ἑλλάδος. νενικήκασι γὰρ τρὶς ἤδη μαχόμενοι, τότε μὲν ἐν Κορίνθῳ πάντας πανδημεὶ τοὺς συμμάχους παρόντας, οὐχ ὑπολιπόντες πρόφασιν οὐδεμίαν, ἀλλʼ ἐν τῷ κρατιστεύειν μόνοι πάντων, αὖθις δʼ ἐν Βοιωτοῖς,<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">δʼ ἐν Βοιωτοῖς</foreign> Sauppe: <foreign xml:lang="grc" >δὲ Βοιωτούς</foreign> Bekker: <foreign xml:lang="grc">δὲ Βοιωτοῖς</foreign>codd.</note> ὅτʼ αὐτῶν Ἀγησίλαος ἡγεῖτο, τὸν αὐτὸν τρόπον καὶ τότε<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >τότε</foreign> Sluiter: <foreign xml:lang="grc">ὅτε</foreign> codd.</note> τὴν νίκην ἐποιήσαντο, τρίτον δʼ ἡνίκα Λέχαιον ἔλαβον, Ἀργείους μὲν ἅπαντας καὶ Κορινθίους, ἡμῶν δὲ καὶ Βοιωτῶν τοὺς παρόντας. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="19">
<p>τοιαῦτα δʼ ἔργα ἐπιδειξάμενοι <del>τοῖς Ἕλλησι</del><note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">τοῖς Ἕλλησι</foreign> add. QL.</note> τὴν εἰρήνην εἰσὶν ἕτοιμοι ποιεῖσθαι τὴν ἑαυτῶν ἔχοντες, οἳ ἐνίκων μαχόμενοι, καὶ τὰς πόλεις αὐτονόμους εἶναι καὶ τὴν θάλατταν κοινὴν ἐῶντες τοῖς ἡττημένοις. καίτοι ποίας τινὸς ἂν ἐκεῖνοι παρʼ ἡμῶν εἰρήνης ἔτυχον, εἰ μίαν μόνον μάχην ἡττήθησαν; </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="20">
	<p rend="align(indent)">Βοιωτοὶ δʼ αὖ πῶς τὴν εἰρήνην ποιοῦνται; οἵτινες τὸν μὲν<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">μὲν</foreign> om. Q.</note> πόλεμον ἐποιήσαντο ἕνεκα Ὀρχομενοῦ, ὡς οὐκ ἐπιτρέψοντες αὐτόνομον εἶναι, νῦν δὲ τεθνεώτων μὲν αὐτοῖς ἀνδρῶν τοσούτων τὸ πλῆθος, τῆς δὲ γῆς ἐκ μέρους τινὸς τετμημένης, χρήματα δʼ εἰσενηνοχότες πολλὰ καὶ ἰδίᾳ καὶ δημοσίᾳ, ὧν στέρονται, πολεμήσαντες δὲ ἔτη τέτταρα, ὅμως Ὀρχομενὸν ἀφέντες αὐτόνομον τὴν εἰρήνην ποιοῦνται καὶ ταῦτα<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ταῦτα</foreign> om. Q.</note> μάτην πεπόνθασιν· ἐξῆν γὰρ αὐτοῖς καὶ τὴν ἀρχὴν ἐῶσιν Ὀρχομενίους αὐτονόμους εἰρήνην ἄγειν. οὗτοι δʼ αὖ τούτῳ <add>τῷ</add><note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >τῷ</foreign> om. AQ, add. apographa.</note> τρόπῳ τὸν πόλεμον καταλύονται. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="21">
	<p rend="align(indent)">ἡμῖν δέ, ὦ Ἀθηναῖοι, πῶς ἔξεστι τὴν εἰρήνην ποιήσασθαι; ποίων τινῶν Λακεδαιμονίων τυγχάνοντας; καὶ γὰρ εἴ τις ὑμῶν ἀχθεσθήσεται παραιτοῦμαι· <add>τὰ</add><note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">τὰ</foreign> add. Ald.</note> γὰρ ὄντα λέξω. πρῶτον μὲν γὰρ ἡνίκα ἀπωλέσαμεν τὰς ναῦς ἐν Ἑλλησπόντῳ καὶ τειχήρεις ἐγενόμεθα, τίνα γνώμην ἔθεντο περὶ ἡμῶν οἱ νῦν μὲν ἡμέτεροι τότε δὲ Λακεδαιμονίων ὄντες σύμμαχοι; οὐ τὴν πόλιν ἡμῶν ἀνδραποδίζεσθαι καὶ τὴν χώραν ἐρημοῦν; οἱ δὲ διακωλύσαντες ταῦτα μὴ γενέσθαι τίνες ἦσαν; οὐ Λακεδαιμόνιοι, τοὺς μὲν συμμάχους ἀποτρέψαντες τῆς γνώμης, αὐτοὶ δʼ οὐδʼ ἐπιχειρήσαντες διαβουλεύσασθαι περὶ τοιούτων ἔργων; </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="22">
<p>μετὰ δὲ τοῦτο ὅρκους ὀμόσαντες αὐτοῖς καὶ τὴν στήλην εὑρόμενοι <add>παρʼ</add><note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >παρʼ</foreign> add. Ald.</note> αὐτῶν στῆσαι, κακὸν ἀγαπητὸν ἐν ἐκείνῳ τῷ χρόνῳ, σπονδὰς ἤγομεν ἐπὶ ῥητοῖς. εἶτα δὲ συμμαχίαν ποιησάμενοι Βοιωτοὺς καὶ Κορινθίους ἀποστήσαντες αὐτῶν, Ἀργείους δὲ ἀγαγόντες εἰς τὴν ποτὲ φιλίαν, αἴτιοι τῆς ἐν Κορίνθῳ μάχης ἐγενόμεθα αὐτοῖς. τίνες δὲ βασιλέα πολέμιον αὐτοῖς ἐποίησαν, καὶ Κόνωνι τὴν ναυμαχίαν παρεσκεύασαν, διʼ ἣν ἀπώλεσαν τὴν ἀρχὴν τῆς θαλάττης; </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="23">
	<p>ὅμως τοίνυν ταῦτα πεπονθότες ὑφʼ ἡμῶν συγχωροῦσι ταὐτὰ<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ταὐτὰ</foreign> Baiter: <foreign xml:lang="grc">ταῦτα</foreign> codd.</note> ἅπερ οἱ σύμμαχοι, καὶ διδόασιν ἡμῖν τὰ τείχη καὶ τὰς ναῦς καὶ τὰς νήσους ἡμῶν εἶναι. ποίαν τίνʼ οὖν χρὴ εἰρήνην πρεσβεύοντας ἥκειν; οὐ ταὐτὰ<note anchored="true" resp="Loeb" ><foreign xml:lang="grc">ταῦτα</foreign> Baiter: <foreign xml:lang="grc">ταῦτα</foreign> codd.</note> παρὰ τῶν πολεμίων εὑρομένους ἅπερ οἱ φίλοι διδόασι, καὶ διʼ ἅπερ ἠρξάμεθα πολεμεῖν, ἵνα ἡμῶν γένηται τῇ πόλει ταῦτα; οἱ μὲν τοίνυν ἄλλοι τὴν εἰρήνην ποιοῦνται τῶν ὑπαρχόντων ἀφιέντες, ἡμεῖς δὲ προσλαμβάνοντες αὐτὰ ὧν μάλιστα δεόμεθα. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="24">
<p>τί οὖν ἐστιν ὑπόλοιπον περὶ ὅτου δεῖ βουλεύεσθαι; περὶ Κορίνθου<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">περὶ Κορίνθου</foreign> add. QL.</note> καὶ περὶ ὧν <del>ἂν</del><note anchored="true" resp="Loeb" ><foreign xml:lang="grc">ἂν</foreign> del. Dobree.</note> ἡμᾶς Ἀργεῖοι προκαλοῦνται.<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >προκαλοῦνται</foreign> apographa: <foreign xml:lang="grc" >προσκαλοῦνται</foreign> AQ.</note> πρῶτον μὲν περὶ Κορίνθου διδαξάτω μέ τις, Βοιωτῶν μὴ συμπολεμούντων, εἰρήνην δὲ ποιουμένων πρὸς Λακεδαιμονίους, τίνος ἐστὶν ἡμῖν ἀξία Κόρινθος. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="25">
<p>ἀναμνήσθητε γάρ, ὦ Ἀθηναῖοι, τῆς ἡμέρας ἐκείνης ὅτε Βοιωτοῖς τὴν συμμαχίαν ἐποιούμεθα, τίνα γνώμην ἔχοντες ταῦτα ἐπράττομεν. οὐχ ὡς ἱκανὴν οὖσαν τὴν Βοιωτῶν δύναμιν μεθʼ ἡμῶν γενομένην κοινῇ πάντας ἀνθρώπους ἀμύνασθαι; νῦν δὲ βουλευόμεθα,<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >βουλευόμεθα</foreign> Q: <foreign xml:lang="grc">βουλευώμεθα</foreign> A.</note> Βοιωτῶν εἰρήνην ποιουμένων πῶς δυνατοὶ Λακεδαιμονίοις πολεμεῖν ἐσμεν ἄνευ Βοιωτῶν. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="26">
<p>ναί, φασί τινες, ἂν Κόρινθόν τε φυλάττωμεν καὶ συμμάχους ἔχωμεν Ἀργείους. ἰόντων<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >ιόντων</foreign> Ald.: <foreign xml:lang="grc">ὄντων</foreign> codd.</note> δὲ Λακεδαιμονίων εἰς Ἄργος πότερον βοηθήσομεν<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">βοηθήσομεν</foreign> A: <foreign xml:lang="grc">βοηθήσωμεν</foreign> Q.</note> αὐτοῖς ἢ οὔ; πολλὴ γὰρ ἀνάγκη ὁπότερον τούτων ἑλέσθαι. μὴ βοηθούντων μὲν οὖν ἡμῶν οὐδὲ λόγος ὑπολείπεται μὴ οὐκ ἀδικεῖν καὶ ποιεῖν Ἀργείους<note anchored="true" resp="Loeb" ><foreign xml:lang="grc">ἀδικεῖν καὶ ποιεῖν Ἀργείους</foreign> Sluiter: <foreign xml:lang="grc">ἀδικεῖν ἀργείους καὶ ποιεῖν</foreign> AQ.</note> ὁποῖον ἄν τι βούλωνται δικαίως· βοηθούντων δὲ ἡμῶν εἰς Ἄργος οὐχ ἕτοιμον μάχεσθαι Λακεδαιμονίοις; ἵνα ἡμῖν τί γένηται; ἵνα ἡττώμενοι μὲν καὶ τὴν οἰκείαν χώραν ἀπολέσωμεν πρὸς τῇ Κορινθίων, νικήσαντες δὲ τὴν Κορινθίων Ἀργείων ποιήσωμεν.<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >ποιήσωμεν</foreign> apographa: <foreign xml:lang="grc" >ποιήσομεν</foreign> AQ.</note> οὐχ ἕνεκα τούτων πολεμήσομεν;<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">πολεμήσομεν</foreign> Ald.: <foreign xml:lang="grc">πολεμήσωμεν</foreign> AQ.</note> </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="27">
	<p rend="align(indent)">σκεψώμεθα δὴ καὶ τοὺς Ἀργείων λόγους. κελεύουσι γὰρ ἡμᾶς κοινῇ μετὰ σφῶν καὶ μετὰ Κορινθίων πολεμεῖν, αὐτοὶ δʼ ἰδίᾳ εἰρήνην ποιησάμενοι τὴν χώραν οὐ παρέχουσιν ἐμπολεμεῖν. καὶ μετὰ μὲν πάντων τῶν συμμάχων τὴν εἰρήνην ποιουμένους<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ποιουμένους</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">ποιουμένοις</foreign> codd.</note> οὐκ ἐῶσιν ἡμᾶς οὐδὲν πιστεύειν Λακεδαιμονίοις· ἃ δὲ πρὸς τούτους μόνους ἐκεῖνοι συνέθεντο, ταῦτα δʼ<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ταῦτα δʼ</foreign> QL: <foreign xml:lang="grc">ταῦτʼ</foreign> A.</note> οὐδεπώποτʼ αὐτούς φασι παραβῆναι. πατρίαν τε εἰρήνην ὀνομάζοντες ᾗ χρῶνται, τοῖς <del>δὲ</del><note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">δὲ</foreign> del. Reiske.</note> ἄλλοις Ἕλλησιν οὐκ ἐῶσι πατρίαν γενέσθαι τὴν εἰρήνην· ἐκ γὰρ τοῦ πολέμου χρονισθέντος Κόρινθον ἑλεῖν προσδοκῶσι, κρατήσαντες δὲ τούτων ὑφʼ ὧν ἀεὶ κρατοῦνται, καὶ τοὺς συννικῶντας ἐλπίζουσι παραστήσεσθαι.<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">παραστήσεοθαι</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">ἀποστήσεσθαι</foreign> codd.</note> </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="28">
	<p rend="align(indent)">τοιούτων δʼ ἐλπίδων μετασχόντας ἡμᾶς δεῖ δυοῖν θάτερον ἑλέσθαι, ἢ πολεμεῖν μετὰ Ἀργείων Λακεδαιμονίοις, ἢ μετὰ Βοιωτῶν κοινῇ τὴν εἰρήνην ποιεῖσθαι. ἐγὼ μὲν οὖν ἐκεῖνο δέδοικα μάλιστα,<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >μάλιστα</foreign> om. Q.</note> ὦ Ἀθηναῖοι, τὸ εἰθισμένον κακόν, ὅτι τοὺς κρείττους φίλους ἀφιέντες ἀεὶ τοὺς ἥττους αἱρούμεθα, καὶ πόλεμον ποιούμεθα διʼ ἑτέρους, ἐξὸν διʼ ἡμᾶς αὐτοὺς εἰρήνην ἄγειν· </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="29">
<p>οἵτινες πρῶτον μὲν βασιλεῖ τῷ μεγάλῳ — χρὴ γὰρ ἀναμνησθέντας τὰ γεγενημένα καλῶς βουλεύσασθαι — σπονδὰς ποιησάμενοι καὶ συνθέμενοι φιλίαν εἰς τὸν ἅπαντα χρόνον, ἃ ἡμῖν ἐπρέσβευσεν Ἐπίλυκος Τεισάνδρου, τῆς μητρὸς τῆς ἡμετέρας ἀδελφός, <add>μετὰ</add><note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >μετὰ</foreign> add. Reiske.</note> ταῦτα Ἀμόργῃ πειθόμενοι τῷ δούλῳ τοῦ βασιλέως καὶ φυγάδι τὴν μὲν βασιλέως δύναμιν ἀπεβαλόμεθα<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ἀπεβαλόμεθα</foreign> A: <foreign xml:lang="grc">ἀπεβαλλόμεθα</foreign> Q.</note> ὡς οὐδενὸς<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">οὐδενὸς</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">οὐδὲν</foreign> codd.</note> οὖσαν ἀξίαν, τὴν δὲ Ἀμόργου φιλίαν εἱλόμεθα, κρείττω νομίσαντες εἶναι· ἀνθʼ ὧν βασιλεὺς ὀργισθεὶς ἡμῖν, σύμμαχος γενόμενος Λακεδαιμονίοις, παρέσχεν αὐτοῖς εἰς τὸν πόλεμον πεντακισχίλια τάλαντα, ἕως κατέλυσεν ἡμῶν τὴν δύναμιν. ἓν μὲν βούλευμα τοιοῦτον ἐβουλευσάμεθα· </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="30">
<p>Συρακόσιοι δʼ ὅτε ἦλθον ἡμῶν δεόμενοι, φιλότητα μὲν ἀντὶ διαφορᾶς ἐθέλοντες εἰρήνην δʼ ἀντὶ πολέμου ποιεῖσθαι, τήν τε συμμαχίαν ἀποδεικνύντες ὅσῳ κρείττων ἡ σφετέρα εἴη τῆς<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">τῆς Ἐγ. καὶ Κατ.</foreign> Francke: <foreign xml:lang="grc">τῶν Ἐγ. καὶ τῶν Κατ.</foreign> codd.</note> Ἐγεσταίων καὶ Καταναίων, εἰ βουλοίμεθα<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">βουλοίμεθα</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">βουλόμεθα</foreign> codd.</note> πρὸς αὐτοὺς ποιεῖσθαι, ἡμεῖς τοίνυν εἱλόμεθα καὶ τότε πόλεμον μὲν ἀντὶ εἰρήνης, Ἐγεσταίους δὲ ἀντὶ Συρακοσίων, στρατεύεσθαι δʼ εἰς Σικελίαν ἀντὶ τοῦ μένοντες οἴκοι συμμάχους ἔχειν Συρακοσίους· ἐξ ὧν πολλοὺς μὲν Ἀθηναίων ἀπολέσαντες ἀριστίνδην καὶ τῶν συμμάχων, πολλὰς δὲ ναῦς καὶ χρήματα καὶ δύναμιν ἀποβαλόντες, αἰσχρῶς διεκομίσθησαν οἱ σωθέντες αὐτῶν. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="31">
	<p rend="align(indent)">ὕστερον δʼ ὑπʼ Ἀργείων ἐπείσθημεν, οἵπερ νῦν ἥκουσι πείθοντες<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ἥκουσι πείθοντες</foreign> A: <foreign xml:lang="grc">ἥκοντες πείθουσι</foreign> Q.</note> πολεμεῖν, πλεύσαντες ἐπὶ τὴν Λακωνικὴν εἰρήνης ἡμῖν οὔσης πρὸς Λακεδαιμονίους ἐντεῖναι<note anchored="true" resp="Loeb" ><foreign xml:lang="grc">ἐντεῖναι <add>ἐκείνων</add></foreign> scripsi: <foreign xml:lang="grc">ἐντεῖναι <add>αὐτῶν</add></foreign> Lipsius: <foreign xml:lang="grc">ἐκτεῖναι</foreign> codd.</note> <add>ἐκείνων</add> τὸν θυμόν, ἀρχὴν πολλῶν κακῶν· ἐξ οὗ πολεμήσαντες ἠναγκάσθημεν τὰ τείχη κατασκάπτειν καὶ τὰς ναῦς παραδιδόναι καὶ τοὺς φεύγοντας καταδέχεσθαι. ταῦτα δὲ πασχόντων ἡμῶν οἱ πείσαντες ἡμᾶς πολεμεῖν Ἀργεῖοι τίνα ὠφέλειαν παρέσχον ἡμῖν; τίνα δὲ κίνδυνον ὑπὲρ <del>τῶν</del><note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">τῶν</foreign> del. Pertz.</note> Ἀθηναίων ἐποιήσαντο; </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="32">
	<p rend="align(indent)">νῦν οὖν τοῦτο ὑπόλοιπόν ἐστιν ἡμῖν,<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ᾑμῖν</foreign> om. Q.</note> πόλεμον μὲν<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">μὲν</foreign> om. Q.</note> ἑλέσθαι καὶ νῦν ἀντʼ εἰρήνης, τὴν δὲ συμμαχίαν τὴν Ἀργείων ἀντὶ τῆς Βοιωτῶν, Κορινθίων δὲ τοὺς νῦν ἔχοντας τὴν πόλιν ἀντὶ Λακεδαιμονίων. μὴ δῆτα, ὦ Ἀθηναῖοι, μηδεὶς ἡμᾶς ταῦτα πείσῃ<note anchored="true" resp="Loeb" ><foreign xml:lang="grc">πείσῃ</foreign> A: πείσει Q.</note>· τὰ γὰρ παραδείγματα τὰ γεγενημένα τῶν ἁμαρτημάτων ἱκανὰ τοῖς σώφροσι τῶν ἀνθρώπων ὥστε μηκέτι ἁμαρτάνειν. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="33">
	<p rend="align(indent)">εἰσὶ δέ τινες ὑμῶν<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >ὑμῶν</foreign> A: <foreign xml:lang="grc">ἡμῶν</foreign> Q.</note> οἳ τοσαύτην ὑπερβολὴν τῆς ἐπιθυμίας ἔχουσιν εἰρήνην ὡς τάχιστα γενέσθαι· φασὶ γὰρ καὶ τὰς τετταράκονθʼ ἡμέρας ἐν αἷς ὑμῖν<note anchored="true" resp="Loeb" ><foreign xml:lang="grc">ὑμῖν</foreign> Bekker: <foreign xml:lang="grc" >ἡμῖν</foreign> codd.</note> ἔξεστι βουλεύεσθαι περίεργον εἶναι, καὶ τοῦτο ἀδικεῖν ἡμᾶς· αὐτοκράτορας γὰρ πεμφθῆναι εἰς Λακεδαίμονα διὰ ταῦθʼ,<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ταῦθʼ</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">ταύτην</foreign> codd.</note> ἵνα μὴ πάλιν ἐπαναφέρωμεν. τήν τε ἀσφάλειαν ἡμῶν τῆς ἐπαναφορᾶς δέος ὀνομάζουσι, λέγοντες ὡς οὐδεὶς πώποτε τὸν δῆμον τὸν<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">τὸν</foreign> Spengel: <foreign xml:lang="grc" >τῶν</foreign> codd.</note> Ἀθηναίων ἐκ τοῦ φανεροῦ πείσας ἔσῳσεν, ἀλλὰ δεῖ λαθόντας ἢ ἐξαπατήσαντας αὐτὸν εὖ ποιῆσαι. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="34">
	<p rend="align(indent)">τὸν λόγον οὖν τοῦτον οὐκ ἐπαινῶ. φημὶ γάρ, ὦ Ἀθηναῖοι, πολέμου μὲν ὄντος ἄνδρα στρατηγὸν τῇ πόλει τε εὔνουν εἰδότα τε ὅ τι πράττῃ,<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">πράττῃ</foreign> <foreign xml:lang="grc">Ψδέν</foreign>: <foreign xml:lang="grc">πράττοι</foreign> codd.</note> λανθάνοντα δεῖν τοὺς πολλοὺς τῶν ἀνθρώπων καὶ ἐξαπατῶντα ἄγειν ἐπὶ<note anchored="true" resp="Loeb" ><foreign xml:lang="grc">ἐπὶ</foreign> A: <foreign xml:lang="grc" >παρὰ</foreign> Q.</note> τοὺς κινδύνους, εἰρήνης δὲ πέρι πρεσβεύοντας<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >πρεσβεύοντας</foreign> A: <foreign xml:lang="grc">πρεσβεύοντα</foreign> Q.</note> κοινῆς τοῖς Ἕλλησιν, ἐφʼ οἷς ὅρκοι τε ὀμοσθήσονται στῆλαί τε σταθήσονται γεγραμμέναι, ταῦτα δὲ οὔτε λαθεῖν οὔτε ἐξαπατῆσαι δεῖν, ἀλλὰ πολὺ μᾶλλον ἐπαινεῖν ἢ ψέγειν, εἰ πεμφθέντες αὐτοκράτορες ἔτι<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ἔτι</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">τι</foreign>codd.</note> ἀποδώσομεν ὑμῖν<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ὑμῖν</foreign> apogr.: <foreign xml:lang="grc">ἡμῖν</foreign> AQ.</note> περὶ αὐτῶν<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">περὶ αὐτῶν</foreign> A: <foreign xml:lang="grc">περὶ τῶν αὐτῶν</foreign>Q.</note> σκέψασθαι. βουλεύσασθαι μὲν οὖν ἀσφαλῶς<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ἀσφαλῶς</foreign> om. Q.</note> χρὴ κατὰ δύναμιν, οἷς δʼ ἂν ὀμόσωμεν καὶ συνθώμεθα, τούτοις ἐμμένειν. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="35">
	<p rend="align(indent)">οὐ γὰρ μόνον, ὦ Ἀθηναῖοι, πρὸς γράμματα τὰ γεγραμμένα δεῖ βλέποντας πρεσβεύειν ἡμᾶς, ἀλλὰ καὶ πρὸς τοὺς τρόπους τοὺς ὑμετέρους. ὑμεῖς γὰρ περὶ μὲν τῶν ἑτοίμων ὑμῖν ὑπονοεῖν εἰώθατε καὶ δυσχεραίνειν, τὰ δʼ οὐκ ὄντα λογοποιεῖν ὡς ἔστιν ὑμῖν ἕτοιμα· κἂν μὲν πολεμεῖν δέῃ, τῆς εἰρήνης ἐπιθυμεῖτε, ἐὰν δέ τις ὑμῖν<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ὑμῖν</foreign> Q: <foreign xml:lang="grc">ἡμῖν</foreign> A.</note> τὴν εἰρήνην πράττῃ, λογίζεσθε τὸν πόλεμον ὅσα ἀγαθὰ ὑμῖν κατηργάσατο. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="36">
<p>ὅπου καὶ νῦν ἤδη τινὲς λέγουσιν οὐ γιγνώσκειν τὰς διαλλαγὰς αἵτινές εἰσιν, τείχη καὶ νῆες εἰ γενήσονται τῇ πόλει· τὰ γὰρ ἴδια τὰ σφέτερʼ αὐτῶν ἐκ τῆς ὑπερορίας οὐκ ἀπολαμβάνειν, ἀπὸ δὲ τῶν τειχῶν οὐκ εἶναι σφίσι τροφήν. ἀναγκαίως οὖν ἔχει καὶ πρὸς ταῦτʼ ἀντειπεῖν. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="37">
	<p rend="align(indent)">ἦν γάρ ποτε χρόνος, ὦ Ἀθηναῖοι, ὅτε τείχη καὶ ναῦς οὐκ ἐκεκτήμεθα<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ἐκεκτήμεθα</foreign> Hirschig: <foreign xml:lang="grc">ἐκτήμεθα</foreign> Bekker: <foreign xml:lang="grc">κεκτήμεθα</foreign> AQ.</note>· γενομένων δὲ τούτων τὴν ἀρχὴν ἐποιησάμεθα τῶν ἀγαθῶν. ὧν εἰ καὶ νῦν ἐπιθυμεῖτε, ταῦτα κατεργάσασθε. ταύτην δὲ λαβόντες ἀφορμὴν οἱ πατέρες ἡμῶν κατηργάσαντο τῇ πόλει δύναμιν τοσαύτην ὅσην οὔπω τις ἄλλη πόλις ἐκτήσατο, τὰ μὲν πείσαντες τοὺς Ἕλληνας, τὰ δὲ λαθὸντες, τὰ δὲ πριάμενοι, τὰ δὲ βιασάμενοι. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="38">
<p>πείσαντες μὲν οὖν Ἀθήνησι ποιήσασθαι τῶν κοινῶν χρημάτων Ἑλληνοταμίας, καὶ τὸν σύλλογον τῶν νεῶν παρʼ ἡμῖν γενέσθαι, ὅσαι δὲ τῶν πόλεων τριήρεις μὴ κέκτηνται, ταύταις ἡμᾶς παρέχειν· λαθόντες δὲ Πελοποννησίους τειχισάμενοι<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">τειχισάμενοι</foreign> Emperius: <foreign xml:lang="grc">ἐτειχίσαμεν</foreign> codd.</note> τὰ τείχη· πριάμενοι δὲ παρὰ Λακεδαιμονίων μὴ δοῦναι τούτων δίκην· βιασάμενοι δὲ τοὺς ἐναντίους τὴν ἀρχὴν τῶν Ἑλλήνων κατηργασάμεθα. καὶ ταῦτα τὰ ἀγαθὰ ἐν ὀγδοήκοντα καὶ πέντε ἡμῖν ἔτεσιν ἐγένετο. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="39">
<p>κρατηθέντες δὲ τῷ πολέμῳ τά τε ἄλλα<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ἄλλα</foreign> A: <foreign xml:lang="grc">ἄλλα πάντα</foreign> QL.</note> ἀπωλέσαμεν, καὶ τὰ τείχη καὶ τὰς ναῦς ἔλαβον ἡμῶν ἐνέχυρα Λακεδαιμόνιοι, τὰς<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">τὰς</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc" >τὰ</foreign> codd.</note> μὲν παραλαβόντες, τὰ δὲ καθελόντες, ὅπως μὴ πάλιν ταύτην<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >ταύτην</foreign> Hirschig ex sec. 37.2: <foreign xml:lang="grc" >ταῦτʼ</foreign> codd.</note> ἔχοντες ἀφορμὴν δύναμιν τῇ πόλει κατασκευάσαιμεν. πεισθέντες τοίνυν ὑφʼ ἡμῶν Λακεδαιμόνιοι πάρεισι νυνὶ πρέσβεις αὐτοκράτορες, τά τε ἐνέχυρα ἡμῖν ἀποδιδόντες, καὶ τὰ τείχη καὶ <add>τὰς</add><note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc" >τὰς</foreign> add. Fuhr, coll. sec. 23.3.</note> ναῦς ἐῶντες κεκτῆσθαι, τάς τε νήσους ἡμετέρας εἶναι. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="40">
	<p rend="align(indent)">τὴν αὐτὴν τοίνυν ἀρχὴν ἀγαθῶν λαμβάνοντας ἥνπερ ἡμῶν ἐλάμβανον οἱ πρόγονοι, ταύτην οὐκ ἀκτέον φασὶ τὴν εἰρήνην τινὲς εἶναι. παριόντες οὖν αὐτοὶ διδασκόντων ὑμᾶς<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ὑμᾶς</foreign> Q: <foreign xml:lang="grc">ἡμᾶς</foreign> A.</note> — ἐξουσίαν δʼ αὐτοῖς ἡμεῖς ἐποιήσαμεν, προσθέντες τετταράκοντα ἡμέρας βουλεύσασθαι — τοῦτο μὲν τῶν γεγραμμένων εἴ τι<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">εἴ τι</foreign> Ald.: <foreign xml:lang="grc">ἔτι</foreign> codd.</note> τυγχάνει μὴ καλῶς ἔχον· ἔξεστι γὰρ ἀφελεῖν· τοῦτο δʼ εἴ τίς <add>τι</add><note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">τι</foreign> add. Blass.</note> προσθεῖναι βούλεται, πείσας ὑμᾶς<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ὑμᾶς</foreign> Q: <foreign xml:lang="grc">ἡμᾶς</foreign> A.</note> προσγραψάτω. πᾶσί τε τοῖς γεγραμμένοις χρωμένοις ἔστιν εἰρήνην ἄγειν. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0027.tlg003.perseus-grc2" n="41">
<p>εἰ δὲ μηδὲν ἀρέσκει τούτων, πολεμεῖν ἕτοιμον. καὶ ταῦτʼ ἐφʼ ὑμῖν<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ὑμῖν</foreign> Q: <foreign xml:lang="grc">ἡμῖν</foreign> A.</note> πάντʼ ἐστίν, ὦ Ἀθηναῖοι· τούτων ὅ τι ἂν βούλησθε ἕλεσθε.<note anchored="true" resp="Loeb" ><foreign xml:lang="grc">ἕλεσθε</foreign> vulg.: <foreign xml:lang="grc" >ἑλέσθαι</foreign> codd.</note> πάρεισι μὲν γὰρ Ἀργεῖοι καὶ Κορίνθιοι διδάξοντες ὡς ἄμεινόν ἐστι πολεμεῖν, ἥκουσι δὲ Λακεδαιμόνιοι πείσοντες ὑμᾶς εἰρήνην ποιήσασθαι. τούτων δʼ ἐστὶ τὸ τέλος παρʼ ὑμῖν, ἀλλʼ οὐκ ἐν Λακεδαιμονίοις, διʼ ἡμᾶς.<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">διʼ ἡμᾶς</foreign> Q: <foreign xml:lang="grc">διʼ ὑμᾶς</foreign> A.</note> πρεσβευτὰς οὖν πάντας ὑμᾶς ἡμεῖς οἱ πρέσβεις ποιοῦμεν· ὁ γὰρ τὴν χεῖρα μέλλων ὑμῶν<note anchored="true" resp="Loeb" xml:lang="lat"><foreign xml:lang="grc">ὑμῶν</foreign> A: <foreign xml:lang="grc">ἡμῶν</foreign> Q.</note> αἴρειν, οὗτος ὁ πρεσβεύων ἐστίν, ὁπότερʼ ἂν αὐτῷ δοκῇ, καὶ τὴν εἰρήνην καὶ τὸν πόλεμον ποιεῖν. μέμνησθε μὲν οὖν, ὦ Ἀθηναῖοι, τοὺς ἡμετέρους λόγους, ψηφίσασθε δὲ τοιαῦτα ἐξ ὧν ὑμῖν<note anchored="true" resp="Loeb" ><foreign xml:lang="grc">ὑμῖν</foreign> A: <foreign xml:lang="grc" >ἡμῖν</foreign> Q.</note> μηδέποτε μεταμελήσει.</p> </div></div>
		</body>
	</text>
</TEI>
