<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI.2 TEIform="TEI.2">
<teiHeader type="text" status="new" TEIform="teiHeader">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Bruta animalia ratione uti</title>
<title type="sub" TEIform="title">Machine readable text</title>
<author n="Plut." TEIform="author">Plutarch</author>
<editor role="editor" n="Teubner" TEIform="editor">Gregorius N. Bernardakis</editor>
<sponsor TEIform="sponsor">Perseus Project, Tufts University</sponsor>
<principal TEIform="principal">Gregory Crane</principal>
<respStmt TEIform="respStmt">
<resp TEIform="resp">Prepared under the supervision of</resp>
<name TEIform="name">Lisa Cerrato</name>
<name TEIform="name">William Merrill</name>
<name TEIform="name">Elli Mylonas</name>
<name TEIform="name">David Smith</name>
</respStmt>
<funder n="org:NEH" TEIform="funder">The National Endowment for the Humanities</funder>
</titleStmt>
<extent TEIform="extent"/>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Trustees of Tufts University</publisher>
<pubPlace TEIform="pubPlace">Medford, MA</pubPlace>
<authority TEIform="authority">Perseus Project</authority>
</publicationStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<biblStruct default="NO" TEIform="biblStruct">
<analytic TEIform="analytic"/>
<monogr TEIform="monogr">
<author TEIform="author">Plutarch</author>
<title TEIform="title">Moralia</title>
<editor role="editor" TEIform="editor">Gregorius N. Bernardakis</editor>
<imprint TEIform="imprint">
<pubPlace TEIform="pubPlace">Leipzig</pubPlace>
<publisher TEIform="publisher">Teubner</publisher>
<date TEIform="date">1895</date>
</imprint>
<biblScope type="volume" TEIform="biblScope">6</biblScope>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<correction status="high" method="silent" default="NO" TEIform="correction">
<p TEIform="p">optical character recognition</p>
</correction>
</editorialDecl>
<refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<state unit="chapter" delim="." TEIform="state"/>
<state unit="section" TEIform="state"/>
</refsDecl>
<refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<state unit="stephpage" n="chunk" TEIform="state"/>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc TEIform="profileDesc">
<langUsage default="NO" TEIform="langUsage">
<language id="greek" TEIform="language">Greek</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">5/10</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">RS</name>
<resp TEIform="resp"/>
</respStmt>
<item TEIform="item">tagged and parsed</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text TEIform="text">
<body TEIform="body">
<div1 type="chapter" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<pb id="v.6.p.82" TEIform="pb"/>
<div2 type="section" n="1" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div2">
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-985d" n="985d" TEIform="milestone"/>
<p TEIform="p">Ὀδυσσεύς. ταῦτα μέν, ὦ Κίρκη, μεμαθηκέναι
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> δοκῶ καὶ διαμνημονεύσειν: ἡδέως δʼ ἄν σου πυθοίμην, εἴ τινας ἔχεις Ἕλληνας ἐν τούτοις, οὓς λύκους καὶ λέοντας ἐξ ἀνθρώπων πεποίηκας.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-985e" n="985e" TEIform="milestone"/>
<hi rend="uppercase" TEIform="hi">Κίρκη</hi>. καὶ πολλούς, ὦ ποθούμενʼ Ὀδυσσεῦ.
πρὸς τί δὲ τοῦτο ἐρωτᾷς;
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
<hi rend="uppercase" TEIform="hi">οδ</hi>. ὅτι νὴ Δία καλὴν ἄν μοι δοκῶ γενέσθαι φιλοτιμίαν πρὸς τοὺς Ἕλληνας, εἰ χάριτι σῇ λαβὼν τούτους, αὖθις εἰς ἀνθρώπους ἑταίρους ἀνασώσαιμι καὶ μὴ περιίδοιμι καταγηράσαντας παρὰ φύσιν
ἐν σώμασι θηρίων, οἰκτρὰν καὶ ἄτιμον οὕτω δίαιταν
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
ἔχοντας. <hi rend="uppercase" TEIform="hi">κιρ</hi>. οὗτος ὁ ἀνὴρ οὐχ αὑτῷ μόνον οὐδὲ τοῖς   ἑταίροις, ἀλλὰ τοῖς μηδὲν προσήκουσιν οἴεται δεῖν
ὑπʼ ἀβελτερίας συμφορὰν γενέσθαι τὴν αὑτοῦ φιλοτιμίαν.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-985f" n="985f" TEIform="milestone"/>
<hi rend="uppercase" TEIform="hi">οδ</hi>. ἕτερον αὖ τινα τοῦτον, ὦ Κίρκη, κυκεῶνα 20 λόγων ταράττεις καὶ ὑποφαρμάττεις, ἐμὲ γοῦν
<pb id="v.6.p.83" TEIform="pb"/>
ἀτεχνῶς ρατιονε δτι;
ποιοῦσα θηρίον, εἰ πείσομαί σοι ὡς συμφορὰ
ἐστιν ἄνθρωπον ἐκ θηρίου γενέσθαι. <hi rend="uppercase" TEIform="hi">κιρ</hi>. οὐ γὰρ ἢδη τούτων ἀτοπώτερα πεποίηκας σεαυτόν, ὃς τὸν ἀθάνατον καὶ ἀγήρων σὺν ἐμοὶ
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> βίον ἀφεὶς ἐπὶ γυναῖκα θνητήν, ὡς δʼ ἐγώ φημι,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-986a" n="986a" TEIform="milestone"/> καὶ γραῦν ἤδη διὰ μυρίων ἔτι κακῶν σπεύδεις,
ὡς δὴ περίβλεπτος ἐκ τούτου καὶ ὀνομαστὸς ἔτι
μᾶλλον ἢ νῦν γενησόμενος, κενὸν ἀγαθὸν καὶ εἴδωλον ἀντὶ τῆς ἀληθείας διώκων;
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
<hi rend="uppercase" TEIform="hi">οδ</hi>. ἐχέτω ταῦτα, ὡς λέγεις, ὦ Κίρκη τί γὰρ
δεῖ πολλάκις ζυγομαχεῖν ἡμᾶς περὶ τῶν αὐτῶν; τούτους
δέ μοι δὸς ἀναλύσασα καὶ χάρισαι τοὺς ἄνδρας. <hi rend="uppercase" TEIform="hi">κιρ</hi> Οὐχ οὕτω γʼ ἁπλῶς, μὰ τὴν Ἑκάτην οὐ γὰρ οἱ τυχόντες εἰσίν: ἀλλʼ ἐροῦ πρῶτον αὐτούς,
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
εἰ θέλουσιν ἂν δὲ μὴ φῶσι, διαλεχθείς, ὦ γενναῖε, πεῖσον: ἐὰν δὲ μὴ πείσῃς, ἀλλὰ καὶ περιγένωνται διαλεγόμενοι, ἱκανὸν ἔστω σοι περὶ σεαυτοῦ καὶ τῶν φίλων κακῶς βεβουλεῦσθαι.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-986b" n="986b" TEIform="milestone"/>
<hi rend="uppercase" TEIform="hi">οδ</hi>. τί  μου καταγελᾷς, ὦ μακαρία; πῶς γὰρ
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/>
ἂν ἢ δοῖεν οὗτοι λόγον ἢ λάβοιεν, ἕως ὄνοι καὶ σύες καὶ λέοντές εἰσι; <hi rend="uppercase" TEIform="hi">κιρ</hi> Θάρρει, φιλοτιμότατʼ ἀνθρώπων ἐγώ σοι παρέξω καὶ συνιέντας αὐτοὺς καὶ διαλεγομένους:
μᾶλλον δʼ εἷς ἱκανὸς ἔσται καὶ διδοὺς καὶ
λαμβάνων
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/>
ὑπὲρ πάντων λόγον: ἰδού, τούτῳ διαλέγου. <hi rend="uppercase" TEIform="hi">οδ</hi>. καὶ τίνα τοῦτον, ὦ Κίρκη, προσαγορεύσομεν;
ἢ τίς ἦν οὗτος ἀνθρώπων;
<pb id="v.6.p.84" TEIform="pb"/>
<hi rend="uppercase" TEIform="hi">κιρ</hi>. τί  γὰρ τοῦτο πρὸς τὸν λόγον; ἀλλὰ καὶ κάλει αὐτόν, εἰ βούλει, Γρύλλον. ἐγὼ δʼ ἐκστήσομαι
ὑμῖν, μὴ καὶ παρὰ γνώμην ἐμοὶ δοκῇ χαριζόμενος διαλέγεσθαι.
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
</p>
</div2>
<div2 type="section" n="2" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div2">
<p TEIform="p">
<hi rend="uppercase" TEIform="hi">Γρύλλος</hi>. χαῖρε, Ὀδυσσεῦ. <hi rend="uppercase" TEIform="hi">οδ</hi>. καὶ σὺ νὴ Δία, Γρύλλε.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-986c" n="986c" TEIform="milestone"/>
<hi rend="uppercase" TEIform="hi">γρ</hi> Τί  βούλει ἐρωτᾶν; <hi rend="uppercase" TEIform="hi">οδ</hi>. ἐγὼ γινώσκων ὑμᾶς ἀνθρώπους γεγονότας
οἰκτείρω μὲν ἅπαντας οὕτως ἔχοντας, εἰκὸς
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
δέ μοι μᾶλλον διαφέρειν ὅσοι Ἕλληνες ὄντες εἰς ταύτην ἀφῖχθε τὴν δυστυχίαν νῦν οὖν ἐποιησάμην τῆς Κίρκης δέησιν, ὅπως τὸν βουλόμενον ὑμῶν ἀναλύσασα καὶ καταστήσασα πάλιν εἰς τὸ ἀρχαῖον εἶδος ἀποπέμψῃ μεθʼ ἡμῶν.
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
<hi rend="uppercase" TEIform="hi">γρ</hi> Παῦε, Ὀδυσσεῦ, καὶ περαιτέρω μηδὲν
εἴπῃς ὡς καὶ σοῦ πάντες ἡμεῖς καταφρονοῦμεν,
ὡς μάτην ἄρα δεινὸς ἐλέγου καὶ τῷ φρονεῖν πολὺ
τῶν ἄλλων ἀνθρώπων ἐδόκεις διαφέρειν, ὃς αὐτὸ τοῦτʼ ἔδεισας, τὴν μεταβολὴν ἐκ χειρόνων εἰς
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-986d" n="986d" TEIform="milestone"/> ἀμείνω, μὴ σκεψάμενος: ὡς γὰρ οἱ παῖδες τὰ φάρμακα τῶν ἰατρῶν φοβοῦνται, καὶ τὰ παθήματα φεύγουσιν, ἃ μεταβάλλοντα ἐκ νοσερῶν καὶ ἀνοήτων ὑγιεινοτέρους καὶ φρονιμωτέρους ποιοῦσιν αὐτούς, οὕτω σὺ διεκρούσω τὸ ἄλλος ἐξ ἄλλου
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/> γενέσθαι, καὶ νῦν αὐτός τε φρίττων καὶ ὑποδειμαίνων
τῇ Κίρκῃ σύνει, μή σε ποιήσῃ λαθοῦσα
<pb id="v.6.p.85" TEIform="pb"/> σῦν ἢ λύκον, ἡμᾶς τε πείθεις, ἐν ἀφθόνοις ζῶντας
ἀγαθοῖς, ἀπολιπόντας ἅμα τούτοις τὴν ταῦτα παρασκευάζουσαν ἐκπλεῖν μετὰ σοῦ, τὸ πάντων φιλοποτμότατον
ξῷον αὖθις ἀνθρώπους γενομένους.
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-986e" n="986e" TEIform="milestone"/>
: <hi rend="uppercase" TEIform="hi">οδ</hi>. ἐμοὶ σύ, Γρύλλε, δοκεῖς οὐ τὴν μορφὴν μόνον ἀλλὰ καὶ τὴν διάνοιαν ὑπὸ τοῦ πώματος ἐκείνου διεφθάρθαι καὶ γεγονέναι μεστὸς ἀτόπων καὶ διαλελωβημένων παντάπασι δοξῶν: ἢ σέ τις
αὖ συνηθείας ἡδονὴ πρὸς τόδε τὸ σῶμα
καταγεγοήτευκεν
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
; <hi rend="uppercase" TEIform="hi">γρ</hi> Οὐδέτερα τούτων, ὦ βασιλεῦ Κεφαλλήνων:
ἂν δὲ διαλέγεσθαι μᾶλλον ἐθέλῃς ἢ λοιδορεῖσθαι,
ταχύ σε μεταπείσομεν, ἑκατέρου τῶν βίων ἐμπείρως
ἔχοντες, ὅ τι ταῦτα πρὸ ἐκείνων εἰκότως
ἀγαπῶμεν
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
πῶμεν. <hi rend="uppercase" TEIform="hi">οδ</hi>. ἀλλὰ μὴν ἐγὼ πρόθυμος ἀκροᾶσθαι.
</p>
</div2>
<div2 type="section" n="3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div2">
<p TEIform="p">
<hi rend="uppercase" TEIform="hi">γρ</hi> Καὶ ἡμεῖς τοίνυν λέγειν. ἀρκτέον δὲ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-986f" n="986f" TEIform="milestone"/> πρῶτον ἀπὸ τῶν ἀρετῶν, ἐφʼ αἷς ὁρῶμεν ὑμᾶς μέγα φρονοῦντας, ὡς τῶν θηρίων πολὺ καὶ δικαιοσύνῃ
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> καὶ φρονήσει καὶ ἀνδρείᾳ καὶ ταῖς ἄλλαις ἀρεταῖς διαφέροντας. ἀπόκριναι δή μοι, σοφώτατʼ
ἀνδρῶν ἤκουσα γάρ σού ποτε διηγουμένου τῇ Κίρκῃ περὶ τῆς τῶν Κυκλώπων γῆς, ὡς οὔτʼ ἀρουμένη
τὸ παράπαν, οὔτε τινὸς εἰς αὐτὴν φυτεύοντος
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/>
οὐδὲν, οὕτως ἐστὶν ἀγαθὴ καὶ γενναία τὴν φύσιν,
<pb id="v.6.p.86" TEIform="pb"/>
ὥσθʼ ἅπαντας ἐκφέρειν τοὺς καρποὺς ἀπʼ αὐτῆς:
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-987a" n="987a" TEIform="milestone"/> πότερον οὖν ταύτην ἐπαινεῖς μᾶλλον ἢ τὴν αἰγίβοτον
Ἰθάκην καὶ τραχεῖαν, ἣ μόλις ἀπʼ ἔργων τε πολλῶν καὶ διὰ πόνων μεγάλων μικρὰ καὶ γλίσχρα
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> καὶ μηδενὸς ἄξια τοῖς γεωργοῦσιν ἀναδίδωσι; καὶ ὅπως οὐ χαλεπῶς οἴσεις, παρὰ τὸ φαινόμενον εὐνοίᾳ τῆς πατρίδος ἀποκρινόμενος. <hi rend="uppercase" TEIform="hi">οδ</hi>. ἀλλʼ οὐ δεῖ ψεύδεσθαι φιλῶ μὲν γὰρ καὶ ἀσπάζομαι τὴν ἐμαυτοῦ πατρίδα καὶ χώραν μᾶλλον,
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> ἐπαινῶ δὲ καὶ θαυμάζω τὴν ἐκείνων. Γπ Οὐκοῦν τοῦτο μὲν οὕτως ἔχειν φήσομεν, ὡς
ὁ φρονιμώτατος ἀνθρώπων ἄλλα μὲν οἴεται δεῖν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-987b" n="987b" TEIform="milestone"/> ἐπαινεῖν καὶ δοκιμάζειν ἄλλα δʼ αἱρεῖσθαι καὶ
ἀγαπᾶν, ἐκεῖνο δʼ οἶμαί σε καὶ περὶ τῆς ψυχῆς
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
ἀποκεκρίσθαι ταὐτὸν γάρ ἐστι τῷ περὶ τῆς χώρας,
ὡς ἀμείνων ἣτις ἄνευ πόνου τὴν ἀρετὴν ὥσπερ αὐτοφυῆ καρπὸν ἀναδίδωσιν. <hi rend="uppercase" TEIform="hi">οδ</hi>. ἔστω σοι καὶ τοῦθʼ οὕτως. <hi rend="uppercase" TEIform="hi">γρ</hi> Ἤδη οὖν ὁμολογεῖς τὴν τῶν θηρίων ψυχὴν
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> εὐφυεστέραν εἶναι πρὸς γένεσιν ἀρετῆς καὶ τελειοτέραν:
ἀνεπίτακτος γὰρ καὶ ἀδίδακτος ὥσπερ ἄσπορος καὶ ἀνήροτος ἐκφέρει καὶ αὔξει κατὰ φύσιν τὴν ἑκάστῳ προσήκουσαν ἀρετήν. <hi rend="uppercase" TEIform="hi">οδ</hi>. καὶ τίνος ποτʼ ἀρετῆς, ὦ Γρύλλε, μέτεστι
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/> τοῖς θηρίοις;
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-987c" n="987c" TEIform="milestone"/>
</p>
</div2>
<div2 type="section" n="4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div2">
<p TEIform="p">
<hi rend="uppercase" TEIform="hi">γρ</hi>. τίνος μὲν οὖν οὐχὶ μᾶλλον ἢ τῷ σοφωτάτῳ τῶν ἀνθρώπων; σκόπει δὲ πρῶτον, εἰ βούλει,
<pb id="v.6.p.87" TEIform="pb"/> τὴν ἀνδρείαν, ἐφʼ σὺ φρονεῖς μέγα καὶ οὐκ ἐγκαλύπτῃ “θρασὺσ” καὶ “πτολίπορθοσ” ἀποκαλούμενος, ὅστις, ὦ σχετλιώτατε, δόλοις καὶ μηχαναῖς ἀνθρώπους
ἁπλοῦν καὶ γενναῖον εἰδότας πολέμου τρόπον
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> ἀπάτης δὲ καὶ ψευδῶν ἀπείρους παρακρουσάμενος,
ὄνομα τῇ πανουργίᾳ προστίθης τῆς ἀρετῆς ἥκιστα πανουργίαν προσιεμένης. ἀλλὰ τῶν γε θηρίων τοὺς πρὸς ἄλληλα καὶ πρὸς ὑμᾶς ἀγῶνας ὁρᾷς ὡς ἄδολοι καὶ ἄτεχνοι καὶ μετʼ ἐμφανοῦς γυμνοῦ τε
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> τοῦ θαρρεῖν πρὸς ἀληθινῆς ἀλκῆς ποιοῦνται τὰς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-987d" n="987d" TEIform="milestone"/> ἀμύνας: καὶ οὔτε νόμου καλοῦντος οὔτʼ ἀστρατείας δεδοικότα γραφὴν ἀλλὰ φύσει φεύγοντα τὸ κρατεῖσθαι μέχρι τῶν ἐσχάτων ἐγκαρτερεῖ καὶ διαφυλάττει
τὸ ἀήττητον οὐ γὰρ ἡττᾶται κρατούμενα τοῖς
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> σώμασιν οὔδʼ ἀπαγορεύει ταῖς ψυχαῖς ἀλλὰ ταῖς μάχαις ἐναποθνήσκει. πολλῶν δὲ θνησκόντων ἡ ἀλκὴ μετὰ τοῦ θυμοειδοῦς ἀποχωρήσασά ποι καὶ συναθροισθεῖσα περὶ ἕν τι τοῦ σώματος μόριον
ἀνθίσταται τῷ κτείνοντι καὶ πηδᾷ καὶ ἀγανακτεῖ,
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/>
μέχρι ἂν ὥσπερ πῦρ ἐγκατασβεσθῇ παντάπασι καὶ ἀπόληται. δέησις δʼ  οὐκ ἔστιν οὐδʼ οἴκτου παραίτησις
οὐδʼ ἐξομολόγησις ἥττης, οὐδὲ δουλεύει λέων λέοντι καὶ ἵππος ἵππῳ διʼ ἀνανδρίαν, ὥσπερ ἄνθρωπος
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-987e" n="987e" TEIform="milestone"/> ἀνθρώπῳ, τὴν τῆς δειλίας ἐπώνυμον εὐκόλως
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/>
ἐνἀσπαζόμενος. ὅσα δʼ ἄνθρωποι πάγαις ἢ
<pb id="v.6.p.88" TEIform="pb"/> δόλοις ἐχειρώσαντο, τὰ μὲν ἤδη τέλεια καὶ τροφὴν ἀπωσάμενα καὶ πρὸς δίψαν ἐγκαρτερήσαντα τὸν πρὸ δουλείας ἐπάγεται καὶ ἀγαπᾷ θάνατον: νεοσσοῖς δὲ καὶ σκύμνοις τούτων, διʼ ἡλικίαν εὐαγώγοις καὶ
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> ἁπαλοῖς οὖσιν, πολλὰ καὶ ἀπατηλὰ μειλίγματα καὶ
ὑποπεττεύματα προσφέροντες καὶ καταφαρμάττοντες, ἡδονῶν παρὰ φύσιν γευόμενα καὶ διαίτης ἀδρανῆ χρόνῳ κατειργάσαντο, ἕως προσεδέξαντο καὶ ὑπέμειναν τὴν καλουμένην ἐξημέρωσιν ὥσπερ ἀπογυναίκωσιν
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-987f" n="987f" TEIform="milestone"/> τοῦ θυμοειδοῦς: οἷς δὴ μάλιστα δῆλον ὅτι τὰ θηρία πρὸς τὸ θαρρεῖν εὖ πέφυκε. τοῖς δʼ ἀνθρώποις ἡ
παρρησία καὶ παρὰ φύσιν ἐστίν: ἐκεῖθεν δʼ ἄν, ὦ βέλτιστʼ Ὀδυσσεῦ, μάλιστα καταμάθοις: ἐν γὰρ τοῖς θηρίοις ἰσορροπεῖ πρὸς ἀλκὴν ἡ φύσις καὶ τὸ θῆλυ
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> τοῦ ἄρρενος οὐδὲν ἀποδεῖ, πονεῖν τε τοὺς ἐπὶ τοῖς ἀναγκαίοις πόνους ἀγωνίζεσθαί τε τοὺς ὑπὲρ τῶν τέκνων ἀγῶνας. ἀλλὰ καὶ Κρομμυωνίαν τινὰ σῦν ἀκούεις, ἣ πράγματα πολλά, θῆλυ θηρίον οὖσα,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-988a" n="988a" TEIform="milestone"/> τῷ Θησεῖ παρέσχε: καὶ τὴν Σφίγγα ἐκείνην οὐκ ἂν
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> ὤνησεν ἡ σοφία περὶ τὸ Φίκιον ἄνω καθεζομένην, αἰνίγματα καὶ γρίφους πλέκουσαν, εἰ μὴ ῥώμῃ καὶ ἀνδρείᾳ πολὺ τῶν Καδμείων ἐπεκράτει. ἐπεῖ δέ που καὶ Τευμησίαν ἀλώπεκα “μέρμερον χρῆμα” καὶ πλησίον ὄφιν τῷ Ἀπόλλωνι περὶ τοῦ χρηστηρίου μονομαχοῦσαν
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/>
ἐν Δελφοῖς γενέσθαι λέγουσι. τὴν δʼ Αἴθην
ὁ βασιλεὺς ὑμῶν ἔλαβε παρὰ τοῦ Σικυωνίου μισθὸν
<pb id="v.6.p.89" TEIform="pb"/>
ἀστρατείας, ἄριστα βουλευσάμενος, ὃς δειλοῦ προυτίμησεν ἀνδρὸς ἵππον ἀγαθὴν καὶ φιλόνικον. αὐτὸς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-988b" n="988b" TEIform="milestone"/>
δὲ καὶ παρδάλεις καὶ λεαίνας πολλάκις ἑώρακας,
ὡς οὐδέν τι τὰ θήλεα τοῖς ἄρρεσιν ὑφίεται θυμοῦ
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> καὶ ἀλκῆς ὥσπερ ἡ σὴ γυνή, σοῦ πολεμοῦντος, οἴκοι κάθηται πρὸς ἐσχάρᾳ πυρός, οὐκ ἂν οὐδʼ
οὖσα αἱ χελιδόνες ἀμυνομένη τοὺς ἐπʼ αὐτὴν καὶ τὸν οἶκον βαδίζοντας, καὶ ταῦτα Λάκαινα οὖσα. τί οὖν ἔτι σοι λέγω τὰς Καρίνας ἢ Μαιονίδας; ἀλλʼ
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
ἐκ τούτων γε δῆλόν ἐστιν, ὅτι τοῖς ἀνδράσιν οὐ φύσει μέτεστι τῆς ἀνδρείας: μετῆν γὰρ ἂν ὁμοίως καὶ ταῖς γυναιξὶν ἀλκῆς. ὥσθʼ  ὑμεῖς, κατὰ νόμων ἀνάγκην οὐχ ἑκούσιον οὐδὲ βουλομένην ἀλλὰ δουλεύουσαν ἔθεσι καὶ ψόγοις καὶ δόξαις ἐπήλυσι
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-988c" n="988c" TEIform="milestone"/> καὶ λόγοις πλαττομένην, μελετᾶτε ἀνδρείαν καὶ τοὺς πόνους ὑφίστασθε καὶ τοὺς κινδύνους, οὐ πρὸς ταῦτα θαρροῦντες ἀλλὰ τῷ ἕτερα μᾶλλον τούτων δεδιέναι. ὥσπερ οὖν τῶν σῶν ἑταίρων ὁ φθάσας πρῶτος ἐπὶ τὴν ἐλαφρὰν ἀνίσταται κώπην, οὐ καταφρονῶν
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/>
ἐκείνης ἀλλὰ δεδιὼς καὶ φεύγων τὴν
βαρυτέραν οὕτως ὁ πληγὴν ὑπομένων, ἵνα μὴ λάβῃ τραύματα, καὶ πρὸ
αἰκίας τινὸς ἢ θανάτου
πολέμιον τινα ἀμυνόμενος οὐ πρὸς ταῦτα θαρραλέος ἀλλὰ πρὸς ἐκεῖνα δειλός ἐστιν. οὕτω δʼ ἀνεφάνη
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/>
ὑμῖν ἡ μὲν ἀνδρεία δειλία φρόνιμος οὖσα, τὸ δὲ θάρσος φόβος ἐπιστήμην ἔχων τοῦ διʼ ἑτέρων ἕτερα
<pb id="v.6.p.90" TEIform="pb"/> φεύγειν. ὅλως δέ, εἰ πρὸς ἀνδρείαν οἴεσθε βελτίους
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-988d" n="988d" TEIform="milestone"/> εἶναι τῶν θηρίων, τί ποθ̓, ὑμῶν οἱ ποιηταὶ τοὺς κράτιστα τοῖς πολεμίοις μαχομένους “λυκόφρονασ” καὶ “θυμολέοντασ” καὶ “συῒ εἰκέλους ἀλκήν” προσαγορεύουσιν,
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> ἀλλʼ οὐ λέοντά τις αὐτῶν ἀνθρωπόθυμον <q direct="unspecified" TEIform="q"/> οὐ σῦν “ἀνδρὶ εἴκελον ἀλκὴν” προσαγορεύει; ἀλλʼ ὥσπερ οἶμαι τοὺς ταχεῖς “ποδηνέμουσ” καὶ τοὺς καλοὺς “θεοειδεῖσ” ὑπερβαλλόμενοι ταῖς εἰκόσιν ὀνομάζουσιν,
οὕτω τῶν δεινῶν μάχεσθαι πρὸς τὰ κρείττονα ποιοῦνται
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> τὰς ἀφομοιώσεις. αἴτιον δέ, ὅτι τῆς μὲν ἀνδρείας
οἷον βαφή τις ὁ θυμός ἐστι καὶ στόμωμα τούτῳ
δʼ ἀκράτῳ τὰ θηρία χρῆται πρὸς τοὺς ἀγῶνας ὑμῖν
δὲ προσμιγνύμενος πρὸς τὸν λογισμὸν ὥσπερ οἶνος
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-988e" n="988e" TEIform="milestone"/> πρὸς ὕδωρ ἐξίσταται παρὰ τὰ δεινὰ καὶ ἀπολείπει
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> τὸν καιρόν. ἔνιοι δʼ ὑμῶν οὐδʼ ὅλως φασὶ χρῆναι παραλαμβάνειν ἐν ταῖς μάχαις τὸν θυμὸν ἀλλʼ ἐκποδὼν θεμένους νήφοντι χρῆσθαι τῷ λογισμῷ,
πρὸς μὲν σωτηρίας ἀσφάλειαν ὀρθῶς πρὸς δʼ ἀλκὴν καὶ ἄμυναν αἴσχιστα λέγοντες. πῶς γὰρ οὐκ ἄτοπον
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> αἰτιᾶσθαι μὲν ὑμᾶς τὴν φύσιν, ὅτι μὴ κέντρα προσέφυσε τοῖς σώμασι μηδʼ ἀμυντηρίους ὀδόντας μηδʼ ἀγκύλους ὄνυχας, αὐτοὺς δὲ τῆς ψυχῆς τὸ σύμφυτον ἀφαιρεῖν ὅπλον καὶ κολούειν;
</p>
</div2>
<div2 type="section" n="5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div2">
<p TEIform="p">
<hi rend="uppercase" TEIform="hi">οδ</hi>. παπαί, ὦ Γρύλλε, δεινός μοι δοκεῖς
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-988f" n="988f" TEIform="milestone"/> γεγονέναι σοφιστής, ὅς γε καὶ νῦν ἐκ τῆς συηνίας φθεγγόμενος οὕτω νεανικῶς πρὸς τὴν ὑπόθεσιν
ἐπικεχείρηκας. ἀλλὰ τί οὐ περὶ τῆς σωφροσύνης ἐφεξῆς διεξῆλθες;
<pb id="v.6.p.91" TEIform="pb"/>
<hi rend="uppercase" TEIform="hi">γρ</hi>. ὅτι ᾤμην σε τῶν εἰρημένων πρότερον ἐπιλήψεσθαι
σὺ δὲ σπεύδεις ἀκοῦσαι τὸ περὶ τῆς σωφροσύνης, ἐπεὶ σωφρονεστάτης μὲν ἀνὴρ εἶ γυναικός, ἀπόδειξιν δὲ σωφροσύνης αὐτὸς οἴει δεδωκέναι,
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
τῶν Κίρκης ἀφροδισίων περιφρονήσας. καὶ τούτῳ μὲν οὐδενὸς τῶν θηρίων διαφέρεις πρὸς ἐγκράτειαν οὐδὲ γὰρ ἐκεῖνα τοῖς κρείττοσιν ἐπιθυμεῖ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-989a" n="989a" TEIform="milestone"/> πλησιάζειν ἀλλὰ καὶ τὰς ἡδονὰς καὶ τοὺς ἔρωτας πρὸς τὰ ὁμόφυλα ποιεῖται. οὐ θαυμαστὸν μὲν οὖν
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> ἐστιν, εἰ καθάπερ ὁ Μενδήσιος ἐν Αἰγύπτῳ τράγος λέγεται πολλαῖς καὶ καλαῖς συνειργνύμενος γυναιξὶν οὐκ εἶναι μίγνυσθαι πρόθυμος ἀλλὰ πρὸς τὰς αἶγας ἐπτόηται μᾶλλον, οὕτω σὺ χαίρων ἀφροδισίοις
συνήθεσιν οὐ θέλεις ἄνθρωπος; ὢν θεᾷ συγκαθεύδειν.
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> τὴν δὲ Πηνελόπης σωφροσύνην μυρίαι κορῶναι κρώζουσαι γέλωτα θήσονται καὶ καταφρονήσουσιν,
ὧν ἑκάστη, ἂν ἀποθάνῃ ὁ ἄρρην, οὐκ ὀλίγον χρόνον
ἀλλʼ ἐννέα χηρεύει γενεὰς ἀνθρώπων ὥστε σοι τὴν καλὴν Πηνελόπην ἐννάκις ἀπολείπεσθαι τῷ σωφρονεῖν
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> ἧς βούλει κορώνης.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-989b" n="989b" TEIform="milestone"/>
</p>
</div2>
<div2 type="section" n="6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div2">
<p TEIform="p">ἀλλʼ ἐπεί σε μὴ λέληθα σοφιστὴς ὤν, φέρε χρήσωμαι τάξει τιυὶ τοῦ λόγου, τῆς μὲν σωφροσύνης ὅρον θέμενος κατὰ γένος δὲ τὰς ἐπιθυμίας διελόμενος.
ἡ μὲν οὖν σωφροσύνη βραχύτης τίς  ἐστιν
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/>
ἐπιθυμιῶν καὶ τάξις, ἀναιροῦσα μὲν τὰς ἐπεισάκτους καὶ περιττὰς καιρῷ δὲ καὶ μετριότητι κοσμοῦσα τὰς
<pb id="v.6.p.92" TEIform="pb"/>
ἀναγκαίας. ταῖς δʼ ἐπιθυμίαις ἐνορᾷς που μυρίαν διαφοράν, καὶ τὴν μὲν περὶ τὴν βρῶσιν καὶ τὴν πόσιν ἅμα τῷ φυσικῷ καὶ τὸ ἀναγκαῖον ἔχουσαν:
αἱ δὲ τῶν ἀφροδισίων αἷς ἀρχὰς ἡ φύσις ἐνδίδωσιν,
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> ἔστι δέ που καὶ μὴ χρώμενον ἔχειν ἱκανῶς ἀπαλλαγέντα, φυσικαὶ μὲν οὐκ ἀναγκαῖαι δʼ ἐκλήθησαν.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-989c" n="989c" TEIform="milestone"/> τὸ δὲ τῶν μήτʼ ἀναγκαίων μήτε φυσικῶν ἀλλʼ ἔξωθεν ὑπὸ δόξης κενῆς. διʼ ἀπειροκαλίαν ἐπικεχυμένων γένος ὑμῶν μὲν ὀλίγου δεῖν τὰς φυσικὰς
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> ἀπέκρυψεν ὑπὸ πλήθους ἁπάσας, ἔχει δὲ καθάπερ
ξένος ὄχλος; ἔπηλυς ἐν δήμῳ καταβιαζόμενος πρὸς τοὺς ἐγγενεῖς πολίτας;. τὰ δὲ θηρία παντάπασιν ἀβάτους καὶ ἀνεπιμίκτους ἔχοντα τοῖς ἐπεισάκτοις πάθεσι τὰς ψυχὰς καὶ τοῖς βίοις πόρρω τῆς κενῆς
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> δόξης ὥσπερ θαλάσσης ἀπῳκισμένα τῷ γλαφυρῶς καὶ περιττῶς διάγειν ἀπολείπεται τὸ δὲ σωφρονεῖν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-989d" n="989d" TEIform="milestone"/> καὶ μᾶλλον εὐνομεῖσθαι ταῖς ἐπιθυμίαις, οὔτε πολλαῖς συνοικούσαις οὔτʼ ἀλλοτρίαις, σφόδρα διαφυλάττεται. ἐμὲ γοῦν ποτε καὶ αὐτὸν οὐχ ἧττον ἢ σὲ νῦν ἐξέπληττε
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> μὲν χρυσὸς ὡς κτῆμα τῶν ἄλλων οὐδενὶ παραβλητὸν ᾕρει δʼ ἄργυρος καὶ ἐλέφας: ὁ δὲ πλεῖστα τούτων κεκτημένος ἐδόκει μακάριός τις εἶναι καὶ θεοφιλὴς ἀνήρ, εἴτε Φρὺξ ἦν εἴτε Κὰρ τοῦ Δόλωνος ἀγεννέστερος καὶ τοῦ Πριάμου βαρυποτ
<pb id="v.6.p.93" TEIform="pb"/>
μότερος: ἐνταῦθα δʼ ἀνηρτημένος ἀεὶ ταῖς ἐπιθυμίαις οὔτε χάριν οὔθʼ ἡδονὴν ἀπὸ τῶν ἄλλων πραγμάτων ἀφθόνων ὄντων καὶ ἱκανῶν ἐκαρπούμην, ἀλλʼ ἐμεμφόμην
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-989e" n="989e" TEIform="milestone"/> τὸν ἐμαυτοῦ βίον, ὡς τῶν μεγίστων ἐνδεὴς;
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> καὶ ἄμοιρος ἀγαθῶν ἀπολελειμμένος. τοιγαροῦν,
ὥς σε μέμνημαι ἐν Κρήτῃ θεασάμενος ἀμπεχόνῃ κεκοσμημένον πανηγυρικῶς, οὐ τὴν φρόνησιν ἐζήλουν
οὐδὲ τὴν ἀρετήν, ἀλλὰ τοῦ χιτῶνος εἰργασμένου περιττῶς τὴν λεπτότητα καὶ τῆς χλαμύδος οὔσης
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
ἁλουργοῦ τὴν οὐλότητα καὶ τὸ κάλλος ἀγαπῶν καὶ
τεθηπὼς εἶχε δέ τι καὶ ἡ πόρπη χρυσὸς οὖσα
παίγνιον οἶμαι τορείαις διηκριβωμένον εἱπόμην
γεγοητευμένος, ὥσπερ αἱ γυναῖκες. ἀλλὰ νῦν ἀπηλλαγμένος
ἐκείνων τῶν κενῶν δοξῶν καὶ κεκαθαρμένος
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> χρυσὸν μὲν καὶ ἄργυρον ὥσπερ τοὺς ἄλλους
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-989f" n="989f" TEIform="milestone"/>
λίθους περιορῶν ὑπερβαίνω, ταῖς δὲ σαῖς χλανίσι καὶ τάπησιν οὐδὲν ἂν μὰ Δίʼ ἥδιον ἢ βαθεῖ καὶ μαλθακῷ πηλῷ μεστὸς ὢν ἐγκατακλιθείην ἀναπαυόμενος. τὰ
δὲ τοιαῦτα τῶν ἐπεισάκτων ἐπιθυμιῶν οὐδεμία ταῖς
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> ἡμετέραις ἐνοικίζεται ψυχαῖς: ἀλλὰ τὰ μὲν πλεῖστα ταῖς ἀναγκαίαις ὁ βίος ἡμῶν ἐπιθυμίαις καὶ ἡδοναῖς διοικεῖται, ταῖς δʼ οὔτʼ ἀναγκαίαις ἀλλὰ φυσικαῖς;
μόνον οὔτʼ ἀτάκτως οὔτʼ ἀπλήστως ὁμιλοῦμεν.
<milestone unit="stephpage" id="orgpage-990a" n="990a" TEIform="milestone"/>
</p>
</div2>
<div2 type="section" n="7" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div2">
<p TEIform="p">καὶ ταύτας γε πρῶτον διέλθωμεν. ἡ μὲν
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/> οὖν πρὸς τὰ εὐώδη καὶ κινοῦντα ταῖς ἀποφοραῖς τὴν ὄσφρησιν οἰκείως ἡδονὴ πρὸς τῷ τὸ ὄφελος καὶ
<pb id="v.6.p.94" TEIform="pb"/> προῖκα καὶ ἁπλοῦν ἔχειν ἅμα χρείαν τινὰ συμβάλλεται
τῇ διαγνώσει τῆς τροφῆς. ἡ μὲν γὰρ γλῶττα τοῦ
γλυκέος; καὶ δριμέος καὶ αὐστηροῦ γνώμων ἐστί τε
καὶ λέγεται, ὅταν τῷ γευστικῷ προσμιγέντες οἱ
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> χυμοὶ σύγχυσίν τινα λάβωσιν ἡ δʼ ὄσφρησις ἡμῶν πρὸ τῶν χυμῶν γνώμων οὖσα τῆς δυνάμεως ἑκάστου πολὺ τῶν βασιλικῶν προγευστῶν σκεπτικώτερον διαισθανομένη, τὸ μὲν οἰκεῖον εἴσω παρίησι τὸ δʼ ἀλλότριον ἀπελαύνει καὶ οὐκ ἐᾷ θιγεῖν οὐδὲ λυπῆσαι
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-990b" n="990b" TEIform="milestone"/> τὴν γεῦσιν ἀλλὰ διαβάλλει καὶ κατηγορεῖ τὴν φαυλότητα πρὶν ἢ βλαβῆναι τἄλλα δʼ οὐκ ἐνοχλεῖ, καθάπερ ὑμῖν, τὰ θυμιάματα καὶ κινάμωμα καὶ νάρδους καὶ φύλλα καὶ καλάμους Ἀραβικοὺς, μετὰ δεινῆς τινος καὶ δευσοποιοῦ φαρμακίδος τέχνης,
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> μυρεψικῆς ὄνομα, συνάγειν εἰς ταὐτὸ καὶ συμφαγεῖν ἀναγκάζουσα, χρημάτων πολλῶν ἡδυπάθειαν ἄνανδρον καὶ κορασιώδη καὶ πρὸς οὐδὲν οὐδαμῶς χρήσιμον
ὠνουμένους. ἀλλὰ καίπερ οὖσα τοιαύτη διέφθαρκεν
οὐ μόνον πάσας γυναῖκας ἀλλὰ καὶ τῶν ἀνδρῶν
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/>
ἤδη τοὺς πλείστους, ὡς μηδὲ ταῖς αὑτῶν ἐθέλειν συγγίγνεσθαι γυναιξίν, εἰ μὴ μύρων ὑμῖν ὀδωδυῖαι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-990c" n="990c" TEIform="milestone"/> καὶ διαπασμάτων εἰς ταὐτὸ φοιτῷεν. ἀλλὰ κάπρους
τε σύες καὶ τράγους αἶγες καὶ τἄλλα θήλεα τοὺς συννόμους αὐτῶν ταῖς ἰδίαις ὀσμαῖς; ἐπάγεται,
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/> δρόσου τε καθαρᾶς καὶ λειμώνων ὀδωδότα καὶ χλόης συμφέρεται πρὸς τοὺς γάμους ὑπὸ κοινῆς
<pb id="v.6.p.95" TEIform="pb"/> φιλοφροσύνης, οὐχὶ θρυπτόμεναι μὲν αἱ θήλειαι καὶ
προϊσχόμεναι τῆς ἐπιθυμίας ἀπάτας καὶ γοητείας καὶ ἀρνήσεις, οἱ δʼ ἄρρενες ὑπʼ οἴστρου καὶ μαργότητος
ὠνούμενοι μισθῶν καὶ πόνου καὶ λατρείας
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
τὸ τῆς γενέσεως ἔργον, ἄδολον δὲ σὺν καιρῷ καὶ
ἄμισθον Ἀφροδίτην μετιόντες, ἣ καθʼ ὥραν ἔτους
ὥσπερ φυτῶν βλάστην ἐγείρουσα τῶν ζῴων τὴν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-990d" n="990d" TEIform="milestone"/> ἐπιθυμίαν εὐθὺς ἔσβεσεν, οὔτε τοῦ θήλεος προσιεμένου μετὰ τὴν κύησιν οὔτε πειρῶντος ἔτι τοῦ
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> ἄρρενος. οὕτω μικρὰν ἔχει καὶ ἀσθενῆ τιμὴν ἡ ἡδονὴ παρʼ ἡμῖν τὸ δʼ ὅλον ἡ φύσις. ὅθεν οὔτʼ ἄρρενος πρὸς ἄρρεν οὔτε θήλεος πρὸς θῆλυ μῖξιν αἱ τῶν θηρίων ἐπιθυμίαι μέχρι γε νῦν ἐνηνόχασιν. ὑμῶν
δὲ πολλὰ τοιαῦτα τῶν σεμνῶν καὶ ἀγαθῶν ἐῶ γὰρ
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
τοὺς οὐδενὸς ἀξίους: ὁ δʼ Ἀγαμέμνων τὴν Βοιωτίαν ἐπῆλθε κυνηγετῶν τὸν Ἄργυννον ὑποφεύγοντα καὶ καταψευδόμενος τῆς θαλάσσης καὶ τῶν πνευμάτων,
εἶτα καλὸν καλῶς ἑαυτὸν βαπτίζων εἰς τὴν
Κωπαΐδα λίμνην, ὡς αὐτόθι κατασβέσων τὸν ἔρωτα
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-990e" n="990e" TEIform="milestone"/> καὶ τῆς ἐπιθυμίας ἀπαλλαξόμενος. ὁ δʼ Ἡρακλῆς
ὁμοίως ἑταῖρον ἀγένειον ἐπιδιώκων ἀπελείφθη τῶν
ἀριστέων καὶ προύδωκε τὸν στόλον: ἐν δὲ τῇ θόλῳ τοῦ Πτῴου Ἀπόλλωνος λαθών τις ὑμῶν ἐνέγραψεν “Ἀχιλλεὺς καλόσ” ἤδη τοῦ Ἀχιλλέως; υἱὸν ἔχοντος:
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/> καὶ τὰ γράμματα πυνθάνομαι διαμένειν. ἀλεκτρυὼν
δʼ ἀλεκτρυόνος ἐπιβαίνων, θηλείας μὴ παρούσης, καταπίμπραται ζωός, μάντεώς τινος ἢ τερατοσκόπου
<pb id="v.6.p.96" TEIform="pb"/> μέγα καὶ δεινὸν ἀποφαίνοντος εἶναι τὸ γιγνόμενον.
οὕτω καὶ παρʼ αὐτῶν ἀνωμολόγηται τῶν ἀνθρώπων, ὅτι μᾶλλον τοῖς θηρίοις σωφρονεῖν προσήκει καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-990f" n="990f" TEIform="milestone"/> μὴ παραβιάζεσθαι ταῖς ἡδοναῖς τὴν φύσιν. τὰ δʼ
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
ἐν ὑμῖν ἀκόλαστα οὐδὲ τὸν νόμον ἔχουσα σύμμαχον
ἡ φύσις ἐντὸς ὅρων καθείργνυσιν ἀλλʼ ὥσπερ ὑπὸ ῥεύματος ἐκφερόμενα πολλαχοῦ ταῖς ἐπιθυμίαις δεινὴν ὕβριν καὶ ταραχὴν καὶ σύγχυσιν ἐν τοῖς ἀφροδισίοις ἀπεργάζεται τῆς φύσεως. καὶ γὰρ αἰγῶν
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> ἐπειράθησαν ἄνδρες καὶ ὑῶν καὶ ἵππων μιγνύμενοι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-991a" n="991a" TEIform="milestone"/> καὶ γυναῖκες ἄρρεσι θηρίοις ἐπεμάνησαν ἐκ γὰρ τῶν τοιούτων γάμων ὑμῖν Μινώταυροι καὶ Αἰγίπανες,
ὡς δʼ  ἐγᾦμαι καὶ Σφίγγες ἀναβλαστάνουσι καὶ Κένταυροι. καίτοι διὰ λιμὸν ποτʼ ἀνθρώπου καὶ
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> κύων ἔφαγεν ὑπʼ ἀνάγκης καὶ ὄρνις ἀπεγεύσατο πρὸς δὲ συνουσίαν οὐδέποτε θηρίον ἐπεχείρησεν ἀνθρώπῳ χρήσασθαι. θηρία δʼ ἄνθρωποι καὶ πρὸς ταῦτα καὶ πρὸς ἄλλα πολλὰ καθʼ ἡδονὰς βιάζονται καὶ παρανομοῦσιν.
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/>
</p>
</div2>
<div2 type="section" n="8" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div2">
<p TEIform="p">οὕτω δὲ φαῦλοι καὶ ἀκρατεῖς περὶ τὰς εἰρημένας
ἐπιθυμίας ὄντες ἔτι μᾶλλον ἐν ταῖς ἀναγκαίαις ἐλέγχονται πολὺ τῷ σωφρονεῖν ἀπολειπόμενοι τῶν θηρίων, αὗται δʼ εἰσὶν αἱ περὶ βρῶσιν καὶ πόσιν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-991b" n="991b" TEIform="milestone"/> ὧν ἡμεῖς μὲν τὸ ἡδὺ μετὰ χρείας τινὸς ἀεὶ λαμβάνομεν
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/> ὑμεῖς δὲ τὴν ἡδονὴν μᾶλλον ἢ τὸ κατὰ φύσιν τῆς τροφῆς διώκοντες ὑπὸ πολλῶν καὶ μακρῶν κολάζεσθε νοσημάτων, ἅπερ ἐκ μιᾶς πηγῆς ἐπαντλούμενα
<pb id="v.6.p.97" TEIform="pb"/> τῆς πλησμονῆς τοῖς σώμασι παντοδαπῶν πνευμάτων καὶ δυσκαθάρτων ὑμᾶς ἐμπίπλησι. πρῶτον μὲν γὰρ ἑκάστῳ γένει ζῴου μία τροφὴ σύμφυλός ἐστι, τοῖς μὲν πόα τοῖς δὲ ῥίζα τις ἢ καρπός: ὅσα
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
δὲ σαρκοφαγεῖ, πρὸς οὐδὲν ἄλλο τρέπεται βορᾶς
εἶδος οὐδʼ ἀφαιρεῖται τῶν ἀσθενεστέρων τὴν τροφήν: ἀλλʼ ἐᾷ νέμεσθαι καὶ λέων ἔλαφον καὶ λύκος πρόβατον
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-991c" n="991c" TEIform="milestone"/> πέφυκεν. ὁ δʼ ἄνθρωπος ἐπὶ πάντα ταῖς ἡδοναῖς ὑπὸ λαιμαργίας ἐξαγόμενος καὶ πειρώμενος
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> πάντων καὶ ἀπογευόμενος, ὡς οὐδέπω τὸ πρόσφορον καὶ οἰκεῖον ἐγνωκώς, μόνος γέγονε τῶν ὄντων παμφάγον. καὶ σαρξὶ χρῆται πρῶτον ὑπʼ οὐδεμιᾶς
ἀπορίας οὐδʼ ἀμηχανίας, ᾧ πάρεστιν ἀεὶ καθʼ ὥραν
ἄλλα ἐπʼ ἄλλοις ἀπὸ φυτῶν καὶ σπερμάτων τρυγῶντι
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> καὶ λαμβάνοντι καὶ δρεπομένῳ μὴ κάμνειν διὰ πλῆθος: ἀλλʼ ὑπὸ τρυφῆς καὶ κόρου τῶν ἀναγκαίων
βρώσεις ἀνεπιτηδείους καὶ οὐ καθαρὰς σφαγαῖς
ζῴων μετερχόμενος πολὺ τῶν ἀγριωτάτων θηρίων
ὠμότερον. αἷμα μὲν γὰρ καὶ φόνος καὶ σάρκες
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-991d" n="991d" TEIform="milestone"/> ἰκτίνῳ καὶ λύκῳ καὶ δράκοντι σιτίον οἰκεῖον, ἀνθρώπῳ δʼ ὄψον ἐστίν. ἔπειτα παντὶ γένει χρώμενος
οὐχ ὡς,: τὰ θηρία τῶν πλείστων ἀπέχεται, ὀλίγοις
δὲ πολεμεῖ διὰ τὴν τῆς τροφῆς ἀνάγκην ἀλλʼ οὔτε
τι πτηνὸν οὔτε νηκτόν, ὡς ἔπος εἰπεῖν, οὔτε χερσαῖον
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/> ἐκπέφευγε τὰς ἡμέρους δὴ λεγομένας; ὑμῶν καὶ φιλοξένους
τραπέζας.
<pb id="v.6.p.98" TEIform="pb"/>
</p>
</div2>
<div2 type="section" n="9" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div2">
<p TEIform="p">εἶεν: ἀλλʼ ὄψοις χρῆσθε τούτοις ἐφηδύνοντες τὴν τροφήν: τί οὖν ἐπʼ αὐτὰ ταῦτα <gap TEIform="gap"/> φῶντας; ἀλλʼ
ἡ τῶν θηρίων φρόνησις τῶν μὲν ἀχρήστων καὶ ματαίων τεχνῶν οὐδεμιᾷ χώραν δίδωσι τὰς δʼ
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
ἀναγκαίας οὐκ ἐπεισάκτους παρʼ ἑτέρων οὐδὲ μισθοῦ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-991e" n="991e" TEIform="milestone"/> διδακτὰς οὐδὲ κολλῶσα μελέτῃ καὶ συμπηγνύουσα
γλίσχρως τῶν θεωρημάτων ἕκαστον πρὸς
ἕκαστον ἀλλʼ αὐτόθεν ἐξ αὑτῆς οἷον ἰθαγενεῖς καὶ συμφύτους
ἀναδίδωσι. τοὺς μὲν γὰρ Αἰγυπτίους πάντας ἰατροὺς
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> ἀκούομεν εἶναι, τῶν δὲ ζῴων ἕκαστον οὐ μόνον πρὸς ἴασιν αὐτότεχνόν ἐστιν ἀλλὰ καὶ πρὸς διατροφὴν καὶ πρὸς ἀλκὴν θήραν τε καὶ φυλακὴν καὶ μουσικῆς ὅσον ἑκάστῳ προσήκει κατὰ φύσιν. παρὰ τίνος γὰρ ἡμεῖς ἐμάθομεν νοσοῦντες ἐπὶ τοὺς ποταμοὺς
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> χάριν τῶν καρκίνων βαδίζειν; τίς  δὲ τὰς
χελώνας 1 ἐδίδαξε τῆς ἔχεως φαγούσας τὴν ὀρίγανον ἐπεσθίειν τὰς δὲ Κρητικὰς αἶγας, ὅταν περιπέσωσι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-991f" n="991f" TEIform="milestone"/> τοῖς τοξεύμασι, τὸ δίκταμνον διώκειν, οὗ βρωθέντος ἐκβάλλουσι τὰς ἀκίδας; ἂν γὰρ εἴπῃς, ὅπερ ἀληθές
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> ἐστι, τούτων διδάσκαλον εἶναι τὴν φύσιν, εἰς τὴν κυριωτάτην καὶ σοφωτάτην ἀρχὴν ἀναφέρεις τὴν τῶν θηρίων φρόνησιν:ʼ ἣν εἰ μὴ λόγον οἴεσθε δεῖν μηδὲ φρόνησιν καλεῖν, ὥρα σκοπεῖν ὄνομα κάλλιον αὐτῇ καὶ τιμιώτερον, ὥσπερ ἀμέλει καὶ διʼ ἔργων
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/>
ἀμείνονα καὶ θαυμασιωτέραν παρέχεται τὴν δύναμιν:
<pb id="v.6.p.99" TEIform="pb"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-992a" n="992a" TEIform="milestone"/> οὐκ ἀμαθὴς οὐδʼ ἀπαίδευτος, αὐτομαθὴς δέ τις
μᾶλλον οὖσα καὶ ἀπροσδεής, οὐ διʼ ἀσθένειαν ἀλλὰ
ῥώμῃ καὶ τελειότητι τῆς κατὰ φύσιν ἀρετῆς, χαίρειν ἐῶσα τὸν παρʼ ἑτέρων διὰ μαθήσεως τοῦ φρονεῖν
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> συνερανισμόν. ὅσα γοῦν ἄνθρωποι τρυφῶντες ἢ παίζοντες εἰς τὸ μανθάνειν καὶ μελετᾶν ἄγουσι, τούτων ἡ διάνοια καὶ παρὰ φύσιν τοῦ σώματος; καὶ
περιουσίᾳ συνέσεως ἀναλαμβάνει τὰς μαθήσεις. ἐῶ γὰρ ἰχνεύειν σκύλακας καὶ βαδίζειν ἐν ῥυθμῷ πώλους
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
μελετῶντας, ἀλλὰ κόρακας διαλέγεσθαι καὶ κύνας
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-992b" n="992b" TEIform="milestone"/> ἅλλεσθαι διὰ τροχῶν περιφερομένων. ἵπποι δὲ καὶ βόες ἐν θεάτροις κατακλίσεις καὶ χορείας καὶ στάσεις παραβόλους καὶ κινήσεις οὐδʼ ἀνθρώποις πάνυ
ῥᾳδίας ἀκριβοῦσιν ἐκδιδασκόμενοι καὶ μνημονεύοντες
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> εὐμαθείας ἐπίδειξιν εἰς ἄλλο οὐδὲν οὐδαμῶς χρήσιμον
ἔχουσιν. εἰ δʼ ἀπιστεῖς ὅτι τέχνας μανθάνομεν, ἄκουσον ὅτι καὶ διδάσκομεν. αἵ τε γὰρ πέρδικες
ἐν τῷ προφεύγειν τοὺς νεοττοὺς ἐθίζουσιν ἀποκρύπτεσθαι καὶ προΐσχεσθαι βῶλον ἀνθʼ ἑαυτῶν
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> τοῖς ποσὶν ὑπτίους ἀναπεσόντας: καὶ τοῖς πελαργιδεῦσιν
ὁρᾷς ἐπὶ τῶν τεγῶν ὡς οἱ τέλειοι παρόντες ἀναπειρωμένοις ὑφηγοῦνται τὴν πτῆσιν. αἱ δʼ ἀηδόνες τοὺς νεοσσοὺς προδιδάσκουσιν ᾄδειν: οἱ δὲ ληφθέντες:
ἔτι νήπιοι καὶ τραφέντες ἐν χερσὶν ἀνθρώπων χεῖρον
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-992c" n="992c" TEIform="milestone"/>
ᾄδουσιν, ὥσπερ πρὸ ὥρας ἀπὸ διδασκάλου γεγονότες καταδὺς δʼ εἰς τουτὶ τὸ σῶμα θαυμάζω τοὺς
<pb id="v.6.p.100" TEIform="pb"/> λόγους ἐκείνους, οἷς ἀνεπειθόμην ὑπὸ τῶν σοφιστῶν ἄλογα καὶ ἀνόητα πάντα πλὴν ἀνθρώπου νομίζειν.
</p>
</div2>
<div2 type="section" n="10" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div2">
<p TEIform="p">
<hi rend="uppercase" TEIform="hi">οδ</hi>. νῦν μὲν οὖν, ὦ Γρύλλε, μεταβέβλησαι
σύ, καὶ τὸ πρόβατον λογικὸν ἀποφαίνεις καὶ τὸν ὄνον;
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
<hi rend="uppercase" TEIform="hi">γρ</hi>. αὐτοῖς μὲν οὖν τούτοις, ὦ βέλτιστε Ὀδυσσεῦ, μάλιστα δεῖ τεκμαίρεσθαι τὴν τῶν θηρίων φύσιν,
ὡς λόγου καὶ συνέσεως οὐκ ἔστιν ἄμοιρος. ὡς γὰρ
οὐκ ἔστι δένδρον ἕτερον ἑτέρου μᾶλλον οὐδʼ ἧττον ἄψυχον, ἀλλʼ ὁμοίως ἔχει πάντα πρὸς ἀναισθησίαν:
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-992d" n="992d" TEIform="milestone"/> οὐδενὶ γὰρ αὐτῶν ψυχῆς μέτεστιν οὕτως οὐκ
ἐδόκει ζῷον ἕτερον ἑτέρου τῷ φρονεῖν ἀργότερον εἶναι καὶ δυσμαθέστερον, εἰ μὴ πάντα λόγου καὶ συνέσεως, ἄλλα δὲ μᾶλλον καὶ ἧττον ἄλλων πως μετεῖχεν. ἐννόησον δʼ ὅτι τὰς ἐνίων ἀβελτερίας καὶ
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> βλακείας ἐλέγχουσιν ἑτέρων πανουργίαι καὶ δριμύτητες, ὅταν ἀλώπεκι καὶ λύκῳ καὶ μελίττῃ παραβάλῃς ὄνον καὶ πρόβατον ὥσπερ εἰ σαυτῷ τὸν Πολύφημον
ἢ τῷ πάππῳ σου τῷ Αὐτολύκῳ τὸν Κορίνθιον ἐκεῖνον Ὅμηρον. οὐ γὰρ οἶμαι θηρίου πρὸς θηρίον ἀπόστασιν
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> εἶναι τοσαύτην, ὅσον ἄνθρωπος ἀνθρώπου τῷ
φρονεῖν καὶ λογίζεσθαι καὶ μνημονεύειν ἀφέστηκεν.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-992e" n="992e" TEIform="milestone"/>
<hi rend="uppercase" TEIform="hi">οδ</hi>. ἀλλʼ ὅρα, Γρύλλε, μὴ δεινὸν ᾖ καὶ βίαιον ἀπολιπεῖν λόγον, οἷς οὐκ ἐγγίγνεται θεοῦ νόησις. <hi rend="uppercase" TEIform="hi">γρ</hi> Εἶτά σε μὴ φῶμεν, ὦ Ὀδυσσεῦ, σοφὸν
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/>
οὕτως ὄντα καὶ περιττὸν Σισύφου γεγονέναι;
</p>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
