<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>In Defence of Euxenippus </title>
                <author>Hyperides</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <author>Hyperides</author>
                        <title>Minor Attic Orators in two volumes, 2, with an English translation by
                            J. O. Burtt, M.A.</title>

                        <imprint>
                            <publisher>Cambridge, MA, Harvard University Press; London, William
                                Heinemann Ltd.</publisher>
                            <date>1962</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="speech"/>
                <refState unit="section"/>
                <refState unit="fragment"/>
            </refsDecl>

            <refsDecl>
                <refState unit="speech"/>
                <refState unit="fragment"/>
            </refsDecl>
        <refsDecl n="CTS">
<cRefPattern n="section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"><p>This pointer pattern extracts section</p></cRefPattern>
</refsDecl></encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="greek">Greek</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>June 1992</date>
                <respStmt>
                    <name>W. Merrill</name>
                    <resp>(n/a)</resp>
                </respStmt>
                <item>Change markup in accordance with orator dtd</item>
            </change>
            <change>
                <date>June 1992</date>
                <respStmt>
                    <name>W. Merrill</name>
                    <resp>(n/a)</resp>
                </respStmt>
                <item>checkmark</item>
            </change>
            <change>
                <date>July 1992</date>
                <respStmt>
                    <name>das</name>
                    <resp>(n/a)</resp>
                </respStmt>
                <item>tagged FRAGWORD's and restored text</item>
            </change>
            <change>
                <date>5/3/93</date>
                <respStmt>
                    <name>em</name>
                    <resp>(n/a)</resp>
                </respStmt>
                <item>when importing, did lots of changes. Restored is now square brackets, like
                    Bacchyl. gap is note type="text" and columns is note type="papyr". Also fixed
                    SGML errors. and added spaces around notes. fixed some beta errors. </item>
            </change>
        <change><date>July 2014</date>
    <respStmt><name>Stella Dee</name><resp>ed.</resp></respStmt>
    <item>split composite text and converted to unicode</item>
      </change>-->
            <change when="2014-08-01" who="#Stella #Dee">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="grc">
        <body>
            <div n="urn:cts:greekLit:tlg0030.tlg004.perseus-grc1" type="edition" xml:lang="grc"><div type="textpart" n="1" subtype="section">
                <p><note anchored="true" resp="#P" type="Papyr">Column 1</note> ἀλλʼ ἔγωγε, ὦ ἄνδρες
                    δικασταί, ὅπερ καὶ πρὸς τοὺς παρακαθημένους ἀρτίως ἔλεγον, θαυμάζω εἰ μὴ
                    προσίστανται ἤδη ὑμῖν αἱ τοιαῦται εἰσαγγελίαι. τὸ μὲν γὰρ πρότερον εἰσηγγέλλοντο
                    παρʼ ὑμῖν Τιμόμαχος καὶ Λεωσθένης καὶ Καλλίστρατος καὶ Φίλων ὁ ἐξ Ἀναίων<note anchored="true" resp="#Loeb"><lemma xml:lang="grc">ἐξ Ἀναίων</lemma>
                        <foreign xml:lang="grc">Αἰξωνεὺς</foreign>ci. Schneidewin.</note> καὶ
                    Θεότιμος ὁ Σηστὸν ἀπολέσας καὶ ἕτεροι τοιοῦτοι· καὶ οἱ μὲν αὐτῶν ναῦς αἰτίαν
                    ἔχοντες προδοῦναι, οἱ δὲ πόλεις Ἀθηναίων, ὁ δὲ ῥήτωρ ὢν λέγειν μὴ τὰ ἄριστα τῷ
                    δήμῳ. </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="2" subtype="section">
                <p>καὶ οὔτε τούτων πέντε ὄντων οὐδεὶς ὑπέμεινε τὸν ἀγῶνα, ἀλλʼ αὐτοὶ ᾤχοντο
                    φεύγοντες ἐκ τῆς πόλεως, οὔτʼ <note anchored="true" resp="#P" type="Papyr">Column
                        2</note> ἄλλοι πολλοὶ τῶν εἰσαγγελλομένων, ἀλλʼ ἦν σπάνιον ἰδεῖν ἀπʼ
                    εἰσαγγελίας τινὰ κρινόμενον ὑπακούσαντα εἰς τὸ δικαστήριον· οὕτως ὑπὲρ μεγάλων
                    ἀδικημάτων καὶ περιφανῶν αἱ εἰσαγγελίαι τότε ἦσαν. νυνὶ δὲ τὸ γιγνόμενον ἐν τῇ
                    πόλει πάνυ καταγέλαστόν ἐστιν. </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="3" subtype="section">
                <p>Διογνίδης μὲν καὶ Ἀντίδωρος ὁ μέτοικος εἰσαγγέλλονται ὡς πλέονος μισθοῦντες τὰς
                    αὐλητρίδας ἢ ὁ νόμος κελεύει, Ἀγασικλῆς<note anchored="true" resp="#Loeb"><foreign xml:lang="grc">Ἀγασικλῆς</foreign>Babington:<foreign xml:lang="grc">Ἀγησικλης</foreign>A.</note> δʼ ὁ ἐκ Πειραιέως ὅτι εἰς
                    Ἁλιμουσίους ἐνεγρά<add>φη,</add> Εὐξένιππος δʼ <add>ὑπ</add>ὲρ τῶν
                        ἐνυπνί<add>ων</add> ὧν φησιν ἑω<add>ρακέ</add>ναι· ὧν οὐδεμ<add>ία</add>
                    δήπου τῶν αἰτιῶν τούτων οὐδὲν <note anchored="true" resp="#P" type="Papyr">Column
                        3</note> κοινωνεῖ τῷ εἰσαγγελτικῷ νόμῳ. </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="4" subtype="section">
                <p>καίτοι, ὦ ἄνδρες δικασταί, ἐπὶ τῶν δημοσίων ἀγώνων οὐ χρὴ τοὺς δικαστὰς πρότερον
                    τὰ καθʼ ἕκαστα τῆς κατηγορίας ὑπομένειν ἀκούειν, πρὶν <add>ἂν</add><note anchored="true" resp="#Loeb"><foreign xml:lang="grc">ἂν</foreign>add.
                        Schneidewin.</note> αὐτὸ τὸ κεφάλαιον τοῦ ἀγῶνος καὶ τὴν ἀντιγραφὴν
                    ἐξετάσωσιν εἰ ἔστιν ἐκ τῶν νόμων ἢ μή· οὐ μὰ Δία οὐχ ὥσπερ ἐν τῇ κατηγορίᾳ
                    Πολύευκτος ἔλεγεν, οὐ φάσκων δεῖν τοὺς ἀπολογουμένους ἰσχυρίζεσθαι τῷ
                    εἰσαγγελτικῷ νόμῳ, ὃς κελεύει κατὰ τῶν ῥητόρων αὐτῶν τὰς εἰσαγγελίας εἶναι περὶ
                    τοῦ λέγειν μὴ [οὐ]<note anchored="true" resp="#Loeb"><foreign xml:lang="grc">οὐ</foreign>del. Babington.</note> τὰ ἄριστα τῷ δήμῳ, οὐ κατὰ <note anchored="true" resp="#P" type="Papyr">Column 4</note> πάντων Ἀθηναίων. </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="5" subtype="section">
                <p>ἐγὼ δὲ οὔτε πρότερον οὐδενὸς ἂν μνησθείην ἢ τούτου, οὔτε πλείους οἶμαι δεῖν
                    λόγους ποιεῖσθαι περὶ ἄλλου τινὸς ἢ ὅπως ἐν δημοκρατίᾳ κύριοι οἱ νόμοι ἔσονται,
                    καὶ αἱ εἰσαγγελίαι καὶ αἱ ἄλλαι κρίσεις κατὰ τοὺς νόμους εἰσίασιν<note anchored="true" resp="#Loeb"><foreign xml:lang="grc">εἰσίασιν</foreign>edd.:<foreign xml:lang="grc">εἰσίσασιν</foreign>A.</note> εἰς τὸ δικαστήριον. διὰ τοῦτο γὰρ ὑμεῖς ὑπὲρ
                    ἁπάντων τῶν ἀδικημάτων, ὅσα ἔστιν ἐν τῇ πόλει, νόμους ἔθεσθε χωρὶς περὶ ἑκάστου
                    αὐτῶν. </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="6" subtype="section">
                <p>ἀσεβεῖ τις περὶ τὰ ἱερά· γραφαὶ<note anchored="true" resp="#Loeb"><lemma xml:lang="grc">γραφαὶ</lemma>
                        <foreign xml:lang="grc">γράφεται</foreign>Schneidewin: post<foreign xml:lang="grc">γραφαὶ</foreign>add.<foreign xml:lang="grc">εἰσιν</foreign> Cobet.</note> ἀσεβείας πρὸς τὸν βασιλέα. — φαῦλός ἐστι
                    πρὸς τοὺς ἑαυτοῦ γονεῖς· ὁ ἄρχων ἐπὶ τούτου κάθηται. — παράνομά τις ἐν τῇ πόλει
                        <note anchored="true" resp="#P" type="Papyr">Column 5</note> γράφει·
                    θεσμοθετῶν συνέδριον ἔστι. — ἀπαγωγῆς ἄξια ποιεῖ· ἀρχὴ τῶν ἕνδεκα καθέστηκε. —
                    τὸν αὐτὸν δὲ τρόπον καὶ ἐπὶ τῶν ἄλλων ἀδικημάτων ἁπάντων καὶ νόμους καὶ ἀρχὰς
                    καὶ δικαστήρια τὰ προσήκοντα ἑκάστοις αὐτῶν ἀπέδοτε. </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="7" subtype="section">
                <p>ὑπὲρ τίνων οὖν οἴεσθε<note anchored="true" resp="#Loeb"><lemma xml:lang="grc">οἴεσθε</lemma>
                        <foreign xml:lang="grc">ᾤεσθε</foreign>Cobet.</note> δεῖν τὰς εἰσαγγελίας
                    γίγνεσθαι; τοῦτʼ ἤδη καθʼ ἕκαστον ἐν τῷ νόμῳ ἐγράψατε, ἵνα μὴ ἀγνοῇ μηδείς·
                        <q>ἐάν τις,</q> φησί, <q>τὸν δῆμον τὸν Ἀθηναίων καταλύῃ·</q> — εἰκότως, ὦ
                    ἄνδρες δικασταί· ἡ γὰρ τοιαύτη αἰτία οὐ παραδέχεται σκῆψι<add>ν ο</add>ὐδεμίαν
                    οὐδενὸς οὐδʼ ὑπωμοσίαν, ἀλλὰ τὴν ταχίστην αὐτὴν δεῖ <note anchored="true" resp="#P" type="Papyr">Column 6</note> εἶναι ἐν τῷ δικαστηρίῳ· — </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="8" subtype="section">
                <p>ἢ <q>συνίῃ ποι ἐπὶ καταλύσει τοῦ δήμου ἢ ἑταιρικὸν συναγάγῃ, ἢ ἐάν τις πόλιν τινὰ
                        προδῷ ἢ ναῦς ἢ πεζὴν ἢ ναυτικὴν στρατιάν, ἢ ῥήτωρ ὢν μὴ λέγῃ τὰ ἄριστα τῷ
                        δήμῳ τῷ Ἀθηναίων χρήματα λαμβάνων</q>· τὰ μὲν ἄνω τοῦ νόμου κατὰ πάντων τῶν
                    πολιτῶν γράψαντες (ἐκ πάντων γὰρ καὶ τἀδικήματα ταῦτα γένοιτʼ ἄν), τὸ δὲ
                    τελευταῖον τοῦ νόμου κατʼ αὐτῶν τῶν ῥητόρων, παρʼ οἷς ἔστιν καὶ τὸ γράφειν τὰ
                    ψηφίσματα. </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="9" subtype="section">
                <p>ἐμαίνεσθε γὰρ ἄν, εἰ ἄλλον τινὰ τρόπον τὸν νόμον τοῦτον ἔθεσθε ἢ οὕτως· εἰ τὰς
                    μὲν τιμὰς καὶ τὰς <note anchored="true" resp="#P" type="Papyr">Column 7</note>
                    ὠφελίας ἐκ τοῦ λέγειν οἱ ῥήτορες καρποῦνται, τοὺς δὲ κινδύνους ὑπὲρ αὐτῶν τοῖς
                    ἰδιώταις ἀνεθήκατε. ἀλλʼ ὅμως Πολύευκτος οὕτως ἐστὶν ἀνδρεῖος, ὥστε εἰσαγγελίαν
                    διώκων οὐκ ἔφη δεῖν τοὺς φεύγοντας τῷ εἰσαγγελτικῷ νόμῳ χρῆσθαι. </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="10" subtype="section">
                <p>καὶ οἱ μὲν ἄλλοι πάντες κατήγοροι, ὅταν οἴωνται δεῖν ἐν τῷ προτέρῳ λόγῳ ὑφελεῖν
                    τῶν φευγόντων τὰς ἀπολογίας, τοῦτο παρακελεύονται τοῖς δικασταῖς, μὴ ἐθέλειν
                    ἀκούειν τῶν ἀπολογουμένων, ἐάν τινες ἔξω τοῦ νόμου λέγωσιν, ἀλλʼ ἀπαντᾶν πρὸς τὰ
                    λεγόμενα καὶ κελεύειν τὸν νόμον ἀναγιγνώσκειν· σὺ δὲ <note anchored="true" resp="#P" type="Papyr">Column 8</note> τοὐναντίον τὴν εἰς τοὺς νόμους
                    καταφυγὴν ἐκ τῆς ἀπολογίας οἴει δεῖν ἀφελέσθαι Εὐξενίππου. </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="11" subtype="section">
                <p>καὶ πρὸς τούτοις οὐδὲ βοηθεῖν οὐδένα φῂς δεῖν αὐτῷ οὐδὲ συναγορεύειν, ἀλλὰ
                    παρακελεύῃ τοῖς δικασταῖς μὴ θέλειν ἀκούειν τῶν ἀναβαινόντων. καίτοι τί
                        τού<add>του</add> τῶν<note anchored="true" resp="#Loeb"><foreign xml:lang="grc">τούτου τῶν</foreign>Cobet:<foreign xml:lang="grc">τοῦ
                            τῶν</foreign>A.</note> ἐν τῇ πόλει βέλτιον ἢ δ<add>ημο</add>τικώτερόν
                    ἐστι, πολλῶν καὶ ἄλλων καλῶν ὄντων, ἢ ὁπόταν τις ἰδιώτης εἰς ἀγῶνα καὶ κίνδυνον
                    καταστὰς μὴ δύνηται ὑπὲρ ἑαυτοῦ ἀπολογεῖσθαι, τούτῳ τὸν βουλόμενον τῶν πολιτῶν
                    ἐξεῖναι ἀναβάντα βοηθῆσαι καὶ τοὺς δικαστὰς ὑπὲρ τοῦ πράγματος τὰ δίκαια
                    διδάξαι; </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="12" subtype="section">
                <p><note anchored="true" resp="#P" type="Papyr">Column 9</note> ἀλλὰ νὴ Δία αὐτὸς
                    τοιούτῳ πράγματι οὐ κέχρησαι, ἀλλʼ ὅτʼ ἔφευγες τὸν ἀγῶνα ὑπʼ Ἀλεξάνδρου τοῦ ἐξ
                    Οἴου, δέκα μὲν συνηγόρους ἐκ τῆς Αἰγηίδος φυλῆς ᾐτήσω, ὧν καὶ ἐγὼ εἷς ἦν
                    αἱρεθεὶς ὑπὸ σοῦ, ἐκ δὲ τῶν ἄλλων Ἀθηναίων ἐκάλεις ἐπὶ τὸ δικαστήριον τοὺς
                    βοηθήσοντάς σοι. καὶ τὰ μὲν ἄλλα τί δεῖ λέγειν; αὐτῷ δὲ τούτῳ τῷ ἀγῶνι πῶς
                    κέχρησαι; οὐ κατηγόρησας ὁπόσα ἐβούλου; οὐ Λυκοῦργον ἐκάλεις συγκατηγορήσοντα,
                    οὔτε τῷ λέγειν οὐδενὸς τῶν ἐν τῇ πόλει καταδεέστερον ὄντα, παρὰ τούτοις τε
                    μέτριον καὶ ἐπιεικῆ δοκοῦντα εἶναι; </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="13" subtype="section">
                <p>εἶτα σοὶ μὲν ἔξεστι καὶ φεύγοντι τοὺς βοηθήσοντας <note anchored="true" resp="#P" type="Papyr">Column 10</note> καλεῖν καὶ διώκοντι τοὺς συγκατηγόρους
                    ἀναβιβάσασθαι, ὃς οὐ μόνον ὑπὲρ σεαυτοῦ δύνασαι εἰπεῖν, ἀλλὰ καὶ ὅλῃ<note anchored="true" resp="#Loeb">Post<foreign xml:lang="grc">ὅλῃ</foreign>add.<foreign xml:lang="grc">τῇ</foreign>Cobet.</note>
                    πόλει πράγματα παρέχειν ἱκανὸς εἶ, Εὐξενίππῳ δʼ ὅτι ἰδιώτης ἐστὶ καὶ πρεσβύτερος
                    οὐδὲ τοὺς φίλους καὶ τοὺς οἰκείους ἐξέσται βοηθεῖν, εἰ δὲ μή, διαβληθήσονται ὑπὸ
                    σοῦ; </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="14" subtype="section">
                <p>νὴ Δία, τὰ γὰρ πεπραγμένα αὐτῷ δεινά ἐστι καὶ ἄξια θανάτου, ὡς σὺ λέγεις ἐν τῇ
                    κατηγορίᾳ. σκέψασθε δή, ὦ ἄνδρες δικασταί, καθʼ ἓν ἕκαστον αὐτῶν ἐξετάζοντες. ὁ
                    δῆμος προσέταξεν Εὐξενίππῳ τρίτῳ αὐτῷ ἐγκατακλιθῆναι εἰς τὸ ἱερόν, οὗτος δὲ
                    κοιμηθεὶς ἐνύπνιόν φησιν ἰδεῖν, <note anchored="true" resp="#P" type="Papyr">Column 11</note> ὃ τῷ δήμῳ ἀπαγγεῖλαι. τοῦτʼ εἰ μὲν ὑπελάμβανες ἀληθὲς
                    εἶναι, καὶ ὃ εἶδεν ἐν τῷ ὕπνῳ τοῦτʼ αὐτὸν ἀπαγγεῖλαι πρὸς τὸν δῆμον, τί καὶ
                    ἀδικεῖ, ἃ ὁ θεὸς αὐτῷ προσέταττε ταῦτʼ ἐξαγγείλας πρὸς Ἀθηναίους; </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="15" subtype="section">
                <p>εἰ δέ, ὥσπερ νυνὶ λέγεις, ἡγοῦ αὐτὸν καταψεύσασθαι τοῦ θεοῦ καὶ χαριζόμενόν τισι
                    μὴ τἀληθῆ ἀπηγγελκέναι τῷ δήμῳ, οὐ ψήφισμα ἐχρῆν σε πρὸς τὸ ἐνύπνιον γράφειν,
                    ἀλλʼ ὅπερ ὁ πρότερος ἐμοῦ λέγων εἶπεν, εἰς Δελφοὺς πέμψαντα πυθέσθαι παρὰ τοῦ
                    θεοῦ τὴν ἀλήθειαν. σὺ δὲ τοῦτο μὲν οὐκ ἐποίησας, ψήφισμα δὲ αὐτοτελὲς ἔγραψας
                    κατὰ δυοῖν φυλαῖν οὐ μόνον ἀδικώτατον, <note anchored="true" resp="#P" type="Papyr">Column 12</note> ἀλλὰ καὶ ἐναντίον αὐτὸ ἑαυτῷ· διʼ ὅπερ ἥλως
                    παρανόμων, οὐ διʼ Εὐξένιππον. </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="16" subtype="section">
                <p>ἐξετάσωμεν δὲ περὶ αὐτοῦ τουτονὶ τὸν τρόπον. αἱ φυλαὶ σύνδυο γενόμεναι τὰ ὄρη τὰ
                    ἐν Ὠρωπῷ διείλοντο, τοῦ δήμου αὐταῖς δόντος. τοῦτο τὸ ὄρος ἔλαχεν<note anchored="true" resp="#Loeb"><lemma xml:lang="grc">ἔλαχεν</lemma>
                        <foreign xml:lang="grc">ἔλαχον</foreign>Cobet.</note> Ἀκαμαντὶς καὶ
                    Ἱπποθοωντίς. ταύτας τὰς φυλὰς ἔγραψας ἀποδοῦναι τὸ ὄρος τῷ Ἀμφιαράῳ καὶ τὴν
                    τιμὴν ὧν ἀπέδοντο, ὡς πρότερον τοὺς ὁριστὰς τοὺς πεντήκοντα ἐξελόντας αὐτὸ τῷ
                    θεῷ καὶ ἀφορίσαντας, καὶ οὐ προσηκόντως τὰς δύο φυλὰς ἐχούσας τὸ ὄρος. </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="17" subtype="section">
                <p>μικρὸν δὲ διαλιπὼν ἐν ταὐτῷ ψηφίσματι γράφεις τὰς ὀκτὼ φυλὰς πορίσαι<note anchored="true" resp="#Loeb"><foreign xml:lang="grc">πορίσαι</foreign>Cobet:<foreign xml:lang="grc">ποιῆσαι</foreign>A.</note> τοῖν<note anchored="true" resp="#Loeb"><foreign xml:lang="grc">τοῖν</foreign>Westermann:<foreign xml:lang="grc">ταν</foreign>A.</note>
                    <note anchored="true" resp="#P" type="Papyr">Column 13</note> δυοῖν φυλαῖν τὰ
                    διάφορα καὶ ἀποδοῦναι, ὅπως ἂν μὴ ἐλαττῶνται. καίτοι εἰ μὲν ἴδιον
                        <add>ὂν</add><note anchored="true" resp="#Loeb"><foreign xml:lang="grc">ὂν</foreign>add. Cobet.</note> τῶν φυλῶν ἀφῃροῦ τὸ ὄρος, πῶς οὐκ ὀργῆς
                    ἄξιος <add>εἶ</add>;<note anchored="true" resp="#Loeb"><foreign xml:lang="grc">εἶ</foreign>add. Schneidewin.</note> εἰ δὲ μὴ προσηκόντως εἶχον αὐτό,
                    ἀλλὰ τοῦ θεοῦ ὄν, διὰ τί τὰς ἄλλας φυλὰς ἔγραφες αὐταῖς προσαποδιδόναι ἀργύριον;
                    ἀγαπητὸν γὰρ ἦν αὐταῖς εἰ τὰ τοῦ θεοῦ ἀποδώσουσιν καὶ μὴ προσαποτείσουσιν
                    ἀργύριον. </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="18" subtype="section">
                <p>ταῦτʼ ἐν τῷ δικαστηρίῳ ἐξεταζόμενα οὐκ ὀρθῶς ἐδόκει γεγράφθαι, ἀλλὰ κατεψηφίσαντό
                    σου οἱ δικασταί. εἶτʼ εἰ μὲν ἀπέφυγες τὴν γραφήν, οὐκ ἂν κατεψεύσατο οὗτος τοῦ
                    θεοῦ, ἐπειδὴ δὲ συνέβη σοι ἁλῶναι, Εὐξένιππον δεῖ ἀπολωλέναι; καὶ σοὶ <note anchored="true" resp="#P" type="Papyr">Column 14</note> μὲν τῷ τοιοῦτο
                    ψήφισμα γράψαντι πέντε καὶ εἴκοσι δραχμῶν ἐτιμήθη, τὸν δὲ κατακλιθέντα εἰς τὸ
                    ἱερὸν τοῦ δήμου κελεύσαντος μηδʼ ἐν τῇ Ἀττικῇ δεῖ τεθάφθαι; </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="19" subtype="section">
                <p>ναί<note anchored="true" resp="#Loeb"><foreign xml:lang="grc">τεθάφαι.
                            ναί</foreign>Kayser (coll. Hyp. ii. 10; Dinarch i. 7): <foreign xml:lang="grc">τεταφναι</foreign>A (litteris<foreign xml:lang="grc">θαι</foreign> in margine additis).</note>· δεινὰ γὰρ ἐποίησεν περὶ τὴν
                    φιάλην, ἐάσας Ὀλυμπιάδα ἀναθεῖναι εἰς τὸ ἄγαλμα τῆς Ὑγιείας. τοῦτο γὰρ
                    ὑπολαμβάνεις, ἐφόδιον ἑαυτῷ εἰς τὸν ἀγῶνα τὸ ἐκείνης ὄνομα παραφέρων καὶ
                    κολακείαν ψευδῆ κατηγορῶν Εὐξενίππον, μῖσος καὶ ὀργὴν αὐτῷ συλλέξειν παρὰ τῶν
                    δικαστῶν. δεῖ δέ, ὦ βέλτιστε, μὴ ἐπὶ τῷ Ὀλυμπιάδος ὀνόματι καὶ τῷ Ἀλεξάνδρου τῶν
                    πολιτῶν <note anchored="true" resp="#P" type="Papyr">Column 15</note> τινα ζητεῖν
                    κακόν τι ἐργάσασθαι, </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="20" subtype="section">
                <p>ἀλλʼ ὅταν ἐκεῖνοι πρὸς τὸν δῆμον τὸν Ἀθηναίων ἐπιστέλλωσι μὴ τὰ δίκαια μηδὲ τὰ
                    προσήκοντα, τότε ἀναστάντα ὑπὲρ τῆς πόλεως ἀντιλέγειν καὶ πρὸς τοὺς ἥκοντας παρʼ
                    αὐτῶν δικαιολογεῖσθαι καὶ εἰς τὸ κοινὸν τῶν Ἑλλήνων συνέδριον πορεύεσθαι
                    βοηθήσοντα τῇ πατρίδι. σὺ δʼ ἐκεῖ μὲν οὐδεπώποτε ἀνέστης οὐδὲ λόγον περὶ αὐτῶν
                    ἐποιήσω, ἐνθάδε δὲ μισεῖς Ὀλυμπιάδα ἐπὶ τῷ ἀπολέσαι Εὐξένιππον, </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="21" subtype="section">
                <p>καὶ φῂς κόλακα αὐτὸν εἶναι ἐκείνης καὶ Μακεδόνων· ὃν ἐὰν δείξῃς ἀφιγμένον πώποτε
                    εἰς <note anchored="true" resp="#P" type="Papyr">Column 16</note> Μακεδονίαν, ἢ
                    ἐκείνων τινὰ ὑποδεξάμενον εἰς τὴν αὑτοῦ οἰκίαν, ἢ χρώμενον τῶν ἐκεῖθέν τινι ἢ
                    ἐντυγχάνοντα, ἢ λόγους καὶ οὑστινασοῦν ἢ ἐπʼ ἐργαστηρίου ἢ ἐν τῇ ἀγορᾷ ἢ ἄλλοθί
                    που περὶ τούτων τῶν πραγμάτων εἰρηκότα, καὶ μὴ κοσμίως καὶ μετρίως τὰ αὑτοῦ
                    πράττοντα ὥσπερ εἴ τις καὶ ἄλλος τῶν πολιτῶν, χρησάσθωσαν αὐτῷ οἱ δικασταὶ ὅ τι
                    βούλονται. </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="22" subtype="section">
                <p>εἰ γὰρ ταῦτα ἦν ἀληθῆ ἃ κατηγορεῖς, οὐκ ἂν σὺ μόνος ᾔδεις, ἀλλὰ καὶ οἱ ἄλλοι
                    πάντες οἱ ἐν τῇ πόλει· ὥσπερ καὶ περὶ τῶν ἄλλων ὅσοι τι ὑπὲρ ἐκείνων ἢ λέγουσιν
                    ἢ πράττουσιν, <note anchored="true" resp="#P" type="Papyr">Column 17</note> οὐ
                    μόνον αὐτοί,<note anchored="true" resp="#Loeb"><lemma xml:lang="grc">αὐτοί</lemma>
                        <foreign xml:lang="grc">οὗτοι</foreign>Cobet.</note> ἀλλὰ καὶ οἱ ἄλλοι
                    Ἀθηναῖοι ἴσασι καὶ τὰ παιδία τὰ ἐκ τῶν διδασκαλείων καὶ τῶν ῥητόρων τοὺς παρʼ
                    ἐκείνων μισθαρνοῦντας καὶ τῶν ἄλλων τοὺς ξενίζοντας τοὺς ἐκεῖθεν ἥκοντας καὶ
                    ὑποδεχομένους καὶ εἰς τὰς ὁδοὺς ὑπαντῶντας ὅταν προσίωσι<note anchored="true" resp="#Loeb"><lemma xml:lang="grc">προσίωσι</lemma>
                        <foreign xml:lang="grc">προίωσι</foreign>Cobet.</note>· καὶ οὐδαμοῦ ὄψει
                    οὐδὲ παρʼ ἑνὶ τούτων Εὐξένιππον καταριθμούμενον. </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="23" subtype="section">
                <p>σὺ δʼ ἐκείνων μὲν οὐδένα κρίνεις οὐδʼ εἰς ἀγῶνα καθίστης, οὓς πάντες ἴσασι ταὺτα
                    πράττοντας, κατʼ Εὐξενίππου δὲ κολακείαν κατηγορεῖς, οὗ ὁ βίος τὴν αἰτίαν οὐ
                    παραδέχεται. <note anchored="true" resp="#P" type="Papyr">Column 18</note>
                    καίτοι, εἰ νοῦν εἶχες, περί γε τῆς φιάλης τῆς ἀνατεθείσης οὔτʼ ἂν Εὐξένιππον
                    ᾐτιῶ, οὔτʼ ἂν ἄλλον λόγον οὐδένα ἐνταῦθα ἐποιήσω· οὐ γὰρ ἁρμόττει. διὰ τί; καί
                    μου τὸν λόγον, ὦ ἄνδρες δικασταί, ἀκούσατε, ὃν μέλλω λέγειν. </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="24" subtype="section">
                <p>ὑμῖν Ὀλυμπιὰς ἐγκλήματα πεποίηται περὶ τὰ ἐν Δωδώνῃ οὐ δίκαια, ὡς ἐγὼ δὶς ἤδη ἐν
                    τῷ δήμῳ ἐναντίον ὑμῶν καὶ τῶν ἄλλων Ἀθηναίων πρὸς τοὺς ἥκοντας παρʼ αὐτῆς
                    ἐξήλεγξα οὐ προσήκοντα αὐτὴν ἐγκλήματα τῇ πόλει ἐγκαλοῦσαν. ὑμῖν γὰρ ὁ Ζεὺς ὁ
                    Δωδωναῖος προσέταξεν ἐν τῇ μαντείᾳ τὸ ἄγαλμα τῆς Διώνης <note anchored="true" resp="#P" type="Papyr">Column 19</note> ἐπικοσμῆσαι· </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="25" subtype="section">
                <p>καὶ ὑμεῖς πρόσωπόν τε ποιησάμενοι<note anchored="true" resp="#Loeb"><foreign xml:lang="grc">ποιησάμενοι</foreign>Kayser:<foreign xml:lang="grc">κοσμησάμενοι</foreign>A:<foreign xml:lang="grc">κομισάμενοι</foreign>
                        Comparetti.</note> ὡς οἷόν τε κάλλιστον καὶ τἆλλα πάντα τὰ ἀκόλουθα, καὶ
                    κόσμον πολὺν καὶ πολυτελῆ τῇ θεῷ παρασκευάσαντες, καὶ θεωρίαν καὶ θυσίαν πολλῶν
                    χρημάτων ἀποστείλαντες, ἐπεκοσμήσατε τὸ ἕδος τῆς Διώνης ἀξίως καὶ ὑμῶν αὐτῶν καὶ
                    τῆς θεοῦ. ὑπὲρ τούτων ὑμῖν τὰ ἐγκλήματα ἦλθε παρʼ Ὀλυμπιάδος ἐν ταῖς ἐπιστολαῖς,
                    ὡς ἡ χώρα εἴη ἡ Μολοττία<note anchored="true" resp="#Loeb"><foreign xml:lang="grc">Μολοττία</foreign> Lightfoot: <foreign xml:lang="grc">Μολοσσία</foreign>A : del.Cobet.</note> αὑτῆς, ἐν ᾗ τὸ ἱερόν ἐστιν·
                    οὔκουν προσήκειν<note anchored="true" resp="#Loeb"><foreign xml:lang="grc">προσήκειν</foreign> Cobet:<foreign xml:lang="grc">προσῆκεν</foreign>A.</note> ἡμᾶς τῶν ἐκεῖ οὐδὲ ἓν κινεῖν. </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="26" subtype="section">
                <p>ἐὰν μὲν τοίνυν τὰ περὶ τὴν φιάλην γεγονότα ἐν ἀδικήματι ψηφίσησθε εἶναι, <note anchored="true" resp="#P" type="Papyr">Column 20</note> τρόπον τινὰ καὶ ἡμῶν
                    αὐτῶν καταγιγνώσκομεν ὡς τὰ ἐκεῖ οὐκ ὀρθῶς ἐπράξαμεν· ἐὰν δʼ ἐπὶ τοῦ γεγενημένου
                    ἐῶμεν, τὰς τραγῳδίας αὐτῆς καὶ τὰς κατηγορίας ἀφῃρηκότες ἐσόμεθα. οὐ γὰρ δήπου
                    Ὀλυμπιάδι μὲν τὰ Ἀθήνησιν ἱερὰ ἐπικοσμεῖν ἔξεστιν, ἡμῖν δὲ τὰ ἐν Δωδώνῃ οὐκ
                    ἐξέσται, καὶ ταῦτα τοῦ θεοῦ προστάξαντος. </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="27" subtype="section">
                <p>ἀλλʼ οὐκ ἔστιν, ὦ Πολύευκτε, ὡς ἐμοὶ δοκεῖς, ὅθεν κατηγορίαν οὐκ ἂν ποιήσαιο.
                    καίτοι σε ἐχρῆν, ἐπείπερ προῄρησαι πολιτεύεσθαι, καὶ νὴ Δία καὶ δύνασαι, μὴ τοὺς
                    ἰδιώτας κρίνειν μηδʼ εἰς τούτους νεανιεύεσθαι, ἀλλὰ τῶν <note anchored="true" resp="#P" type="Papyr">Column 21</note> ῥητόρων ἐάν τις ἀδικῇ, τοῦτον
                    κρίνειν, στρατηγὸς ἐάν τις μὴ τὰ δίκαια πράττῃ, τοῦτον εἰσαγγέλλειν· παρὰ γὰρ
                    τούτοις ἐστὶ καὶ τὸ δύνασθαι βλάπτειν τὴν πόλιν, ὅσοι ἂν αὐτῶν προαιρῶνται, οὐ
                    παρʼ Εὐξενίππῳ οὐδὲ τῶν δικαστῶν τούτων οὐδενί. </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="28" subtype="section">
                <p>καὶ οὐ σὲ μὲν οὕτως οἴομαι δεῖν πράττειν, αὐτὸς δὲ ἄλλον τινὰ τρόπον τῇ πολιτείᾳ
                    κέχρημαι, ἀλλʼ οὐδʼ αὐτὸς ἰδιώτην οὐδένα πώποτε ἐν τῷ βίῳ ἔκρινα, ἤδη δέ τισι
                    καθʼ ὅσον ἐδυνάμην ἐβοήθησα. τίνας οὖν κέκρικα καὶ εἰς ἀγῶνα καθέστακα;
                    Ἀριστοφῶντα τὸν Ἁζηνιέα,<note anchored="true" resp="#Loeb"><foreign xml:lang="grc">Ἁζηνιέα</foreign>Schaefer:<foreign xml:lang="grc">αιζηνιεα</foreign>A.</note> ὃς ἰσχυρότατος ἐν τῇ πολιτείᾳ γεγένηται (
                        <note anchored="true" resp="#P" type="Papyr">Column 22</note> καὶ οὗτος ἐν
                    τούτῳ τῷ δικαστηρίῳ παρὰ δύο ψήφους ἀπέφυγε)· </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="29" subtype="section">
                <p>Διοπείθη τὸν Σφήττιον, ὃς δεινότατος ἐδόκει<note anchored="true" resp="#Loeb"><foreign xml:lang="grc">ἐδόκει</foreign>Schaefer:<foreign xml:lang="grc">δόκει</foreign>A.</note> εἶναι τῶν ἐν τῇ πόλει· Φιλοκράτη
                    τὸν Ἁγνούσιον, ὃς θρασύτατα καὶ ἀσελγέστατα τῇ πολιτείᾳ κέχρηται. τοῦτον
                    εἰσαγγείλας ἐγὼ ὑπὲρ ὧν Φιλίππῳ ὑπηρέτει [αὶ]<note anchored="true" resp="#Loeb"><foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign>del. Blass:<foreign xml:lang="grc">ὑπηρετήκει</foreign>Schoemann.</note> κατὰ τῆς πόλεως, εἷλον ἐν τῷ
                    δικαστηρίῳ, καὶ τὴν εἰσαγγελίαν ἔγραψα δικαίαν καὶ ὥσπερ ὁ νόμος κελεύει,
                        <q>ῥήτορα ὄντα λέγειν μὴ τὰ ἄριστα τῷ δήμῳ τῷ Ἀθηναίων χρήματα λαμβάνοντα
                        καὶ δωρεὰς παρὰ τῶν τἀναντία πραττόντων τῷ δήμῳ</q>· </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="30" subtype="section">
                <p>καὶ οὐδʼ οὕτως ἀπέχρησέ μοι τὴν <note anchored="true" resp="#P" type="Papyr">Column 23</note> εἰσαγγελίαν <add>ἂν</add><note anchored="true" resp="#Loeb"><foreign xml:lang="grc">ἂν</foreign>del. Babington.</note> δοῦναι, ἀλλʼ
                    ὑποκάτω παρέγραψα· <q>τάδʼ εἶπεν οὐ τὰ ἄριστα τῷ δήμῳ χρήματα λαβών,</q> εἶτα τὸ
                    ψήφισμα αὐτοῦ ὑπέγραψα· καὶ πάλιν, <q>τάδε εἶπεν οὐ τὰ ἄριστα τῷ δήμῳ χρήματα
                        λαβών,</q> καὶ τὸ ψήφισμα παρέγραφον. καὶ ἔστι μοι πεντάκις ἢ ἑξάκις τοῦτο
                    γεγραμμένον· δίκαιον γὰρ ᾤμην δεῖν τὸν ἀγῶνα καὶ τὴν κρίσιν ποιῆσαι. σὺ δʼ ἃ μὲν
                    εἰπεῖν Εὐξένιππον φῂς οὐ τὰ ἄριστα τῷ δήμῳ, οὐκ εἶχες γράψαι εἰς τὴν
                    εἰσαγγελίαν, ἰδιώτην δʼ ὄντα κρίνεις ἐν τῇ τοῦ ῥήτορος τάξει. </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="31" subtype="section">
                <p>μικρὰ δὲ περὶ τῆς ἀντιγραφῆς εἰπών, ἑτέρας αἰτίας καὶ διαβολὰς <note anchored="true" resp="#P" type="Papyr">Column 24</note> ἥκεις φέρων κατʼ
                    αὐτοῦ, λέγων ὡς Φιλοκλεῖ τὴν θυγατέρα ἐδίδου καὶ Δημοτίωνος δίαιταν ἔλαβεν, καὶ
                    ἄλλας τοιαύτας κατηγορίας, ἵνʼ ἐὰν μὲν ἀφέμενοι<note anchored="true" resp="#Loeb">Post<foreign xml:lang="grc">ἀφέμενοι</foreign>excidisse<foreign xml:lang="grc">οἱ ὑπὲρ αὐτοῦ ἀπολογούμενοι</foreign>vel simile aliquid
                        suspicatus est Kenyon.</note> τῆς εἰσαγγελίας περὶ τῶν ἔξω τοῦ πράγματος
                    κατηγορηθέντων ἀπολογῶνται, ἀπαντῶσιν αὐτοῖς οἱ δικασταί· τί ταῦθʼ ἡμῖν λέγετε;
                    ἐὰν δὲ μηδένα λόγον περὶ αὐτῶν ποιῶνται, ὁ ἀγὼν αὐτοῖς χείρων γίγνηται. τῶν γὰρ
                    κατηγορηθέντων τὸ μὴ λαβὸν ἀπολογίαν ὑπὸ τῇ ὀργῇ τῶν δικαστῶν καταλείπεται. </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="32" subtype="section">
                <p>καὶ τὸ πάντων δειν<add>ότ</add>ατον τῶν ἐν τῷ λόγῳ λεγομένων μένων ὑπὸ σοῦ, ὃ σὺ
                    ᾤου λανθάνειν ὧν <note anchored="true" resp="#P" type="Papyr">Column 25</note>
                    ἕνεκα λέγεις, οὐ λανθάνων, ὁπότε παραφθέγγοιο ἐν τῷ λόγῳ πολλάκις, ὡς πλούσιός
                    ἐστιν Εὐξένιππος, καὶ πάλιν διαλιπών, ὡς οὐκ ἐκ δικαίου πολλὴν οὐσίαν
                    συνείλεκται· ἃ εἰς μὲν τὸν ἀγῶνα τοῦτον οὐδὲν δήπου ἐστίν, εἴτε πολλὰ οὗτος
                    κέκτηται εἴτε ὀλίγα, τοῦ δὲ λέγοντος κακοηθία καὶ ὑπόληψις εἰς τοὺς δικαστὰς οὐ
                    δικαία, ὡς ἄλλοθί που οὗτοι τὴν γνώμην ἂν σχοίησαν ἢ ἐπʼ αὐτοῦ τοῦ πράγματος,
                    καὶ πότε<add>ρον</add> ἀδικεῖ ὑμᾶς ὁ κριν<add>όμ</add>ενος ἢ οὔ. </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="33" subtype="section">
                <p>κακ<add>ῶς</add> μοι<note anchored="true" resp="#Loeb"><foreign xml:lang="grc">κακῶς μοι</foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc">κακῶς
                        ἐμοὶ</foreign>Cobet.</note> δοκεῖς εἰδ<add>έν</add>αι, ὦ Πολύευκτε, ς<add>ύ
                        τε</add><note anchored="true" resp="#Loeb"><foreign xml:lang="grc">σύ
                            τε</foreign>Cobet.</note> καὶ οἱ ταὐτὰ γι<add>γνώσκο</add>ντες,<note anchored="true" resp="#Loeb"><foreign xml:lang="grc">γιγνώσκοντες</foreign>Muller.</note> ὅτι οὔ<add>τε δῆμός</add><note anchored="true" resp="#Loeb"><foreign xml:lang="grc">οὔτε
                        δῆμός</foreign>Cobet.</note> ἐστιν οὐδ<add>ὲ εἷ</add>ς<note anchored="true" resp="#Loeb"><foreign xml:lang="grc">οὐδὲ εἷς</foreign>Blass.</note> ἐν τῇ
                        <note anchored="true" resp="#P" type="Papyr">Column 26</note> οἰκουμένῃ οὔτε
                    μόναρχος οὔτε ἔθνος μεγαλοψυχότερον τοῦ δήμου τοῦ Ἀθηναίων, τοὺς δὲ
                    συκοφαντουμένους τῶν πολιτῶν ὑπό τινων ἢ καθʼ ἕνα ἢ ἅθρους οὐ προίεται ἀλλὰ
                    βοηθεῖ. </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="34" subtype="section">
                <p>καὶ πρῶτον μὲν Τείσιδος τοῦ Ἀγρυλῆθεν ἀπογράψαντος τὴν Εὐθυκράτους οὐσίαν ὡς
                    δημοσίαν οὖσαν, ἣ πλεόνων ἢ ἑξήκοντα ταλάντων ἦν, καὶ μετʼ ἐκείνην πάλιν
                    ὑπισχνουμένου τὴν Θιλίππ<add>ου</add> καὶ Ναυσικλέους ἀ<add>πο</add>γράψειν, καὶ
                        λέγο<add>ντ</add>ος ὡς ἐξ ἀναπογρ<add>άφ</add>ων μετάλλων
                    π<add>επλ</add>ουτήκασι, τοσο<add>ῦτον<note anchored="true" resp="#Loeb"><foreign xml:lang="grc">τοσοῦτον</foreign>Caesar.</note> οὗ</add>τοι ἀπέλιπον
                        <add>τοῦ πρ</add>οσέσθαι<note anchored="true" resp="#Loeb"><foreign xml:lang="grc">τοῦ προσέσθαι</foreign>Spengel.</note> τινὰ
                        τ<add>οιοῦτο</add>ν<note anchored="true" resp="#Loeb"><foreign xml:lang="grc">τοιοῦτον</foreign>Babington.</note> λόγον <note anchored="true" resp="#P" type="Papyr">Column 27</note> ἢ τῶν ἀλλοτρίων ἐπιθυμεῖν, ὥστε τὸν
                    ἐγχειρήσαντα συκοφαντεῖν αὐτοὺς εὐθὺς ἠτίμωσαν, τὸ πέμπτον μέρος τῶν ψήφων οὐ
                    μεταδόντες. </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="35" subtype="section">
                <p>τοῦτο δʼ, εἰ βούλει, τὸ πρώην ὑπὸ τῶν δικαστῶν πραχθὲν τοῦ ἐξελθόντος μηνὸς πῶς
                    οὐ μεγάλου ἐπαίνου ἄξιόν ἐστι; φήναντος γὰρ Λυσάνδρου τὸ Ἐπικράτους μέταλλον τοῦ
                        Παλληνέως<note anchored="true" resp="#Loeb">Post<foreign xml:lang="grc">Παλληνέως</foreign>add.<foreign xml:lang="grc">ὡς</foreign>Cobet.</note> ἐντὸς<note anchored="true" resp="#Loeb"><lemma xml:lang="grc">ἐντὸς</lemma>
                        <foreign xml:lang="grc">ἐκτὸς</foreign>Cobet, et apud Dem. xxxvii,
                        36.</note> τῶν μέτρων τετμημένον, ὃ ἠργάζετο μὲν ἤ<add>δ</add>η τρία ἔτη,
                    μετεῖχον δʼ αὐτοῦ οἱ πλους<add>ιώ</add>τατοι σχεδόν τι τῶν ἐν τῇ πόλει, ὁ δὲ
                        Λ<add>ύσα</add>νδρος ὑπισχνεῖτ<add>ο τρι</add>ακόσια τάλαντα
                        εἰς<add>πράξει</add>ν<note anchored="true" resp="#Loeb"><foreign xml:lang="grc">εἰσπράξειν</foreign>Schneidewin.</note> τῇ πόλει
                        (τ<add>οσαῦτα</add><note anchored="true" resp="#Loeb"><foreign xml:lang="grc">τοσαῦτα</foreign>Babington.</note> γὰρ εἰληφέναι α<add>ὐτοὺς<note anchored="true" resp="#Loeb"><foreign xml:lang="grc">αὐτοὺς</foreign>Cobet:<foreign xml:lang="grc">αὐτὸν</foreign>Babington.</note> ἐ</add>κ <note anchored="true" resp="#P" type="Papyr">Column 28</note> τοῦ μετάλλου)· </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="36" subtype="section">
                <p>ἀλλʼ ὅμως οἱ δικασταὶ οὐ πρὸς τὰς τοῦ κατηγόρου ὑποσχέσεις ἀποβλέποντες, ἀλλὰ
                    πρὸς τὸ δίκαιον, ἔγνωσαν ἴδιον εἶναι τὸ μέταλλον, καὶ τῇ αὐτῇ ψήφῳ τάς τε οὐσίας
                    αὐτῶν ἐν ἀσφαλείᾳ κατέστησαν, καὶ τὴν ὑπόλοιπον ἐργασίαν τοῦ μετάλλου
                    ἐβεβαίωσαν. τοιγαροῦν αἱ καινοτομίαι<note anchored="true" resp="#Loeb">Post<foreign xml:lang="grc">καινοτομίαι</foreign>add.<foreign xml:lang="grc">αἱ</foreign>Cobet.</note> πρότερον ἐκλελειμμέναι διὰ τὸν
                    φόβον νῦν ἐνεργοί, καὶ τῆς πόλεως αἱ πρόσοδοι αἱ ἐκεῖθεν πάλιν αὔξονται, ἃς
                    ἐλυμήναντό τινες τῶν ῥητόρων ἐξ<add>απ</add>ατήσαντες τὸν δῆμον καὶ
                        δασμολ<add>ογή</add>σαντες τοὺς ἐκ<add>εῖθεν</add>.<note anchored="true" resp="#Loeb"><foreign xml:lang="grc">ἐκεῖθεν</foreign>Lightfoot.</note>
                </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="37" subtype="section">
                <p>ἔστι γάρ, ὦ ἄνδρ<add>ες δι</add>κασταί, οὐχ οὗτος <add>χρη</add>στὸς<note anchored="true" resp="#Loeb"><foreign xml:lang="grc">χρηστὸς</foreign>Meuss.</note> πολίτης, ὅ<add>στις</add>
                    <note anchored="true" resp="#P" type="Papyr">Column 29</note> μικρὰ δοὺς πλείω
                    βλάπτει τὰ κοινά, οὐδʼ ὅστις εἰς τὸ παραχρῆμα ἐξ ἀδίκου πορίσας κατέλυσε τῆς
                    πόλεως τὴν ἐκ δικαίου πρόσοδον, ἀλλʼ ὅτῳ μέλει καὶ τῶν εἰς τὸν ἔπειτα χρόνον
                    ὠφελίμων τῇ πόλει καὶ τῆς ὁμονοίας τῶν πολιτῶν καὶ τῆς δόξης τῆς ὑμετέρας· ὧν
                    ἔνιοι οὐ φροντίζουσιν, ἀλλὰ τῶν ἐργαζομένων ἀφαιρούμενοι πόρους φασὶ τούτους
                    πορίζειν, ἀπορίαν ἐν τῇ πόλει παρασκευάζοντες. ὅταν γὰρ ᾖ<note anchored="true" resp="#Loeb"><foreign xml:lang="grc">ᾖ</foreign>Babington:<foreign xml:lang="grc">ἦν</foreign>A.</note> φοβερὸν τὸ κτᾶσθαι καὶ φείδεσθαι,
                    τίς βουλήσεται κινδυνεύειν; </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="38" subtype="section">
                <p>τούτους μὲν οὖν ἴσως οὐ ῥᾴδιόν ἐστι κωλῦσαι ταῦτα πράττειν· ὑμεῖς δέ, ὦ ἄνδρες
                        <note anchored="true" resp="#P" type="Papyr">Column 30</note> δικασταί, ὥσπερ
                    καὶ ἄλλους πολλοὺς σεσώκατε τῶν πολιτῶν ἀδίκως εἰς ἀγῶνας καταστάντας, οὕτω καὶ
                    Εὐξενίππῳ βοηθήσατε, καὶ μὴ περιίδητε αὐτὸν ἐπὶ πράγματι οὐδενὸς ἀξίῳ καὶ
                    εἰσαγγελίᾳ τοιαύτῃ, ᾗ οὐ μόνον οὐκ ἔνοχός ἐστιν, ἀλλὰ καὶ αὐτὴ παρὰ τοὺς νόμους
                    ἐστὶν εἰσηγγελμένη, καὶ πρὸς τούτοις ὑπʼ αὐτοῦ τοῦ κατηγόρου τρόπον τινὰ
                    ἀπολελυμένη. </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="39" subtype="section">
                <p>εἰσήγγελκε γὰρ αὐτὸν Πολύευκτος λέγειν μὴ τὰ ἄριστα τῷ δήμῳ τῷ Ἀθηναίων χρήματα
                    λαμβάνοντα καὶ δωρεὰς παρὰ τῶν τἀναντία πραττόντων τῷ δήμῳ τῷ Ἀθηναίων. εἰ μὲν
                    οὖν ἔξωθεν τῆς <note anchored="true" resp="#P" type="Papyr">Column 31</note>
                    πόλεώς τινας ᾐτιᾶτο εἶναι, παρʼ ὧν τὰ δῶρα εἰληφότα. Εὐξένιππον συναγωνίζεσθαι
                    αὐτοῖς, ἦν ἂν αὐτῷ εἰπεῖν ὅτι, ἐπειδὴ ἐκείνους οὐκ ἔστι τιμωρήσασθαι, δεῖ τοὺς
                    ἐνθάδε αὐτοῖς<note anchored="true" resp="#Loeb"><foreign xml:lang="grc">αὐτοῖς</foreign>Babington:<foreign xml:lang="grc">αὐτοὺς</foreign>A.</note> ὑπηρετοῦντας δίκην δοῦναι. νῦν δὲ Ἀθηναίους φησὶν
                    εἶναι παρʼ ὧν τὰς δωρεὰς εἰληφέναι αὐτόν. εἶτα σύ, ἔχων ἐν τῇ πόλει τοὺς
                    ὑπεναντία πράττοντας τῷ δήμῳ, οὐ τιμωρῇ, ἀλλʼ Εὐξενίππῳ πράγματα παρέχεις; </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="40" subtype="section">
                <p>βραχὺ δʼ ἔτι εἰπὼν περὶ τῆς ψήφου ἧς ὑμεῖς μέλλετε φέρειν καταβήσομαι. ὅταν γὰρ
                    μέλλητε, ὦ ἄνδρες δικασταί, διαψηφίζεσθαι, κελεύετε <note anchored="true" resp="#P" type="Papyr">Column 32</note> ὑμῖν τὸν γραμματέα ὑπαναγνῶναι τήν τε
                    εἰσαγγελίαν καὶ τὸν νόμον τὸν εἰσαγγελτικὸν καὶ τὸν ὅρκον τὸν ἡλιαστικόν· καὶ
                    τοὺς μὲν λόγους ἁπάντων ἡμῶν ἀφέλετε, ἐκ δὲ τῆς εἰσαγγελίας καὶ τῶν νόμων
                    σκεψάμενοι ὅ τι ἂν ὑμῖν δοκῇ δίκαιον καὶ εὔορκον εἶναι, τοῦτο ψηφίσασθε. </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="41" subtype="section">
                <p>ἐγὼ μὲν οὖν σοί, Εὐξένιππε, βεβοήθηκα ὅσα εἶχον. λοιπὸν δʼ ἐστὶ δεῖσθαι τῶν
                    δικαστῶν καὶ τοὺς φίλους παρακαλεῖν καὶ τὰ παιδία ἀναβιβάζεσθαι.<note anchored="true" resp="#Loeb">Subscriptio in A:<foreign xml:lang="grc">ὑπὲρ
                            Εὐξενίππου εἰσαγγελίας ἀπολογία πρὸς Πολύευκτον.</foreign></note></p>
            </div>

        </div></body>
    </text>
</TEI>