<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

	<teiHeader type="text">

		<fileDesc>

			<titleStmt>
				<title>Against Demosthenes </title>
				<author>Dinarchus</author>
				<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
				<principal>Gregory Crane</principal>
				<respStmt>
					<resp>Prepared under the supervision of</resp>
					<name>Lisa Cerrato</name>
					<name>William Merrill</name>
					<name>Elli Mylonas</name>
					<name>David Smith</name>
				</respStmt>
				<funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>

			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
				<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
				<authority>Perseus Project</authority>
			</publicationStmt>





			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>Dinarchus</author>
						<title>Minor Attic Orators in two volumes, 2, with an English translation by
							J. O. Burtt, M.A.</title>

						<imprint>
							<publisher>Cambridge, MA, Harvard University Press; London, William
								Heinemann Ltd.</publisher>
							<date>1962</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>


		</fileDesc>

		<encodingDesc>

			<refsDecl>
				<refState unit="speech"/>
				<refState unit="section"/>
			</refsDecl>
		</encodingDesc>

		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="greek">Greek </language>
				<language ident="en">English </language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<!--
<change><date>April and May 1992</date><respStmt><name>David Smith</name><resp>(n/a)</resp></respStmt><item>SGML markup done from raw file as the result of a bad global change that had eliminated the first character of each line of Loeb text.  The notes had to be inserted in the text, as opposed to the bottom of the page, and asterisks deleted in the english text.  *blass -> Blass</item></change>
<change><date>July, 1992</date><respStmt><name>WPM</name><resp>(n/a)</resp></respStmt><item>Checked and corrected section breaks.</item>
</change>
<change><date>July 2014</date>
    <respStmt><name>Stella Dee</name><resp>ed.</resp></respStmt>
    <item>split composite text and converted to unicode</item>
      </change>-->
			<change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
		</revisionDesc>

	</teiHeader>
	<text xml:lang="grc">
		<body>
			<div type="section" n="1">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ὁ μὲν δημαγωγὸς ὑμῖν, ὦ Ἀθηναῖοι, καὶ θανάτου
					τετιμημένος ἑαυτῷ ἐὰν ἐξελεγχθῇ ὁτιοῦν εἰληφὼς παρʼ Ἁρπάλου, οὗτος φανερῶς
					ἐξελήλεγκται δῶρʼ εἰληφὼς παρὰ τούτων, οἷς ἐναντία πράττειν ἔφη τὸν ἄλλον
					χρόνον. πολλῶν δʼ ὑπὸ Στρατοκλέους εἰρημένων καὶ τῶν πλείστων προκατειλημμένων
					κατηγορημάτων, καὶ περὶ μὲν αὐτῆς τῆς ἀποφάσεως τῆς ἐξ Ἀρείου πάγου βουλῆς
					δικαίας καὶ ἀληθεῖς ἀποδείξεις εἰρηκυίας, περὶ δὲ τῶν ἀκολούθων τούτοις
					Στρατοκλέους εἰρηκότος καὶ τὰ ψηφίσματʼ ἀνεγνωκότος ἤδη τὰ περὶ τούτων, </p>
			</div>
			<div type="section" n="2">
				<p>ὑπόλοιπον ἡμῖν, ὦ Ἀθηναῖοι, καὶ ταῦτʼ ἀγωνιζομένοις ἀγῶνα τηλικοῦτον ἡλίκος
					οὐδεπώποτε γέγονε τῇ πόλει, κοινῇ πᾶσιν ὑμῖν παρακελεύεσθαι, πρῶτον μὲν τοῖς
					λοιποῖς ἡμῖν συγγνώμην ἔχειν, ἂν τῶν αὐτῶν ἐνίοις περιπίπτωμεν — οὐ γὰρ ἵνʼ
					ἐνοχλῶμεν ὑμᾶς, ἀλλʼ ἵνʼ ὀργίζεσθαι μᾶλλον παροξύνωμεν,<note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">ὀργίζεσθαι μᾶλλον παροξύνωμεν
							</foreign>Thalheim:<foreign xml:lang="grc"> ὀργίζησθε μᾶλλον παροξύνομεν
						</foreign>A pr.<foreign xml:lang="grc"> (παροξυνόμενοι </foreign>A corr.
							(2)):<foreign xml:lang="grc"> μᾶλλον ὀργίζησθε παροξύνωμεν </foreign>N
							pr.<foreign xml:lang="grc"> (ὀργίζησθαι </foreign>(sic N corr.
							(2)):<foreign xml:lang="grc"> παροξύν. </foreign>del. Finke:<foreign
							xml:lang="grc"> ὀργίζ. </foreign>del. Blass. Alii alia.</note> δὶς περὶ
					τῶν αὐτῶν ἐροῦμεν —, ἔπειτα μὴ προΐεσθαι τὰ κοινὰ τῆς πόλεως ἁπάσης δίκαια, μηδὲ
					τὴν κοινὴν σωτηρίαν ἀντικαταλλάξασθαι τῶν τοῦ κρινομένου λόγων. </p>
			</div>
			<div type="section" n="3">
				<p>ὁρᾶτε γάρ, ὦ Ἀθηναῖοι, ὅτι παρὰ μὲν ὑμῖν Δημοσθένης οὑτοσὶ κρίνεται, παρὰ δὲ τοῖς
					ἄλλοις ὑμεῖς· οἳ σκοποῦσι τίνα ποτὲ γνώμην ἕξετε περὶ τῶν τῇ πατρίδι
					συμφερόντων, καὶ πότερον τὰς ἰδίας τούτων δωροδοκίας καὶ πονηρίας
						ἀναδέξεσθʼ<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc"
							>ἀναδέξεσθε </foreign>Stephanus:<foreign xml:lang="grc"> ἀναδέχεσθε
						</foreign>codd.</note> εἰς ὑμᾶς αὐτούς, ἢ φανερὸν πᾶσιν ἀνθρώποις ποιήσετε
					διότι μισεῖτε τοὺς κατὰ τῆς πολιτείας δῶρα λαμβάνοντας, καὶ οὐχ ἵνʼ ἀφῆτε ζητεῖν
					προσετάξατε τῇ ἐξ Ἀρείου πάγου βουλῇ, ἀλλʼ ἵνʼ ἀποφηνάντων τούτων ὑμεῖς
					τιμωρήσησθε τῶν ἀδικημάτων ἀξίως. νυνὶ τοίνυν τοῦτʼ ἐφʼ ὑμῖν ἐστι. </p>
			</div>
			<div type="section" n="4">
				<p>ψηφισαμένου γὰρ τοῦ δήμου δίκαιον ψήφισμα, καὶ πάντων τῶν πολιτῶν βουλομένων
					εὑρεῖν τίνες εἰσὶ τῶν ῥητόρων οἱ τολμήσαντες ἐπὶ διαβολῇ καὶ κινδύνῳ τῆς πόλεως
					χρήματα παρʼ Ἁρπάλου λαβεῖν, καὶ πρὸς τούτοις <add>ἐν</add><note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">ἐν </foreign>add. Blass:<foreign
							xml:lang="grc"> ψηφίσματι </foreign>A pr.:<foreign xml:lang="grc">
							ψήφισμά τι </foreign>A corr.:<foreign xml:lang="grc"> ψη <gap/>
						</foreign>N pr.:<foreign xml:lang="grc"> ψήφισμα </foreign>N corr. (2): del.
						Thalheim.</note> ψηφίσματι γράψαντος, ὦ Δημόσθενες, σοῦ καὶ ἑτέρων πολλῶν,
					ζητεῖν τὴν βουλὴν περὶ αὐτῶν, ὡς αὐτῇ πάτριόν ἐστιν, εἴ τινες εἰλήφασι παρʼ
					Ἁρπάλου χρυσίον, </p>
			</div>
			<div type="section" n="5">
				<p>ζητεῖ ἡ βουλή, οὐκ ἐκ τῶν προκλήσεων μαθοῦσα τὸ δίκαιον, οὐδὲ τὴν ἀλήθειαν καὶ
					τὴν πίστιν τὴν περὶ<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc"
							>περὶ] προτέραν </foreign>Rosenberg:<foreign xml:lang="grc"> πατρίαν
						</foreign>Blass.</note> αὑτῆς<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">αὑτῆς </foreign>Bekker:<foreign xml:lang="grc"> αὐτῆς
						</foreign>codd.</note> ἐπὶ σοῦ καταλῦσαι βουλομένη, ἀλλʼ, ὅπερ καὶ αὐτοὶ οἱ
					Ἀρεοπαγῖται εἶπον, προορῶσα <add>μὲν</add><note anchored="true" resp="Loeb"
							><foreign xml:lang="grc">μὲν </foreign>add. Reiske.</note> ἡ βουλή, ὦ
					ἄνδρες, τὴν τούτων ἰσχὺν καὶ τὴν ἐν τῷ λέγειν καὶ πράττειν δύναμιν, οὐκ οἰομένη
					δὲ δεῖν οὐδεμίαν ὑπολογίζεσθαι τῶν περὶ αὑτῆς<note anchored="true" resp="Loeb"
							><foreign xml:lang="grc">αὑτῆς </foreign>Bekker:<foreign xml:lang="grc">
							αὐτῆς </foreign>codd.</note> ἐσομένων βλασφημιῶν, εἴ τις μέλλει τῇ
					πατρίδι αὐτῆς<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">αὐτῆς]
							αὐτοῖς, </foreign>cum BL, Bekker:<foreign xml:lang="grc"> αὐτῇ
							</foreign>Baiter:<foreign xml:lang="grc"> τις </foreign>Blass,
							qui<foreign xml:lang="grc"> τις </foreign>post<foreign xml:lang="grc">
							εἰ </foreign>seclusit.</note> αἰτία μοχθηρὰ καὶ κίνδυνος ἔσεσθαι. </p>
			</div>
			<div type="section" n="6">
				<p>τούτων ὡς ἐδόκει τῷ δήμῳ καλῶς καὶ συμφερόντως πεπραγμένων, αἰτίαι νῦν καὶ
					προκλήσεις καὶ συκοφαντίαι παρὰ Δημοσθένους ἥκουσιν, ἐπειδὴ οὗτος ἀποπέφανται
					εἴκοσι τάλαντα ἔχων χρυσίου· καὶ ἡ τῶν ἐκ προνοίας φόνων ἀξιόπιστος οὖσα βουλὴ
					τὸ δίκαιον καὶ τἀληθὲς<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc"
							>τἀληθὲς </foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc"> ἀληθὲς
						</foreign>codd.</note> εὑρεῖν, καὶ κυρία δικάσαι τε περὶ τοῦ σώματος καὶ τῆς
					ψυχῆς ἑκάστου τῶν πολιτῶν, καὶ τοῖς μὲν βιαίῳ θανάτῳ τετελευτηκόσι βοηθῆσαι,
					τοὺς δὲ παράνομόν τι τῶν ἐν τῇ πόλει διαπεπραγμένους ἐκβαλεῖν ἢ θανάτῳ ζημιῶσαι,
					νῦν ἐπὶ τοῖς κατὰ Δημοσθένους ἀποπεφασμένοις χρήμασιν ἄκυρος ἔσται τοῦ δικαίου;
				</p>
			</div>
			<div type="section" n="7">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ναί· κατέψευσται γὰρ ἡ βουλὴ Δημοσθένους· τουτὶ
					γάρ ἐστιν ὑπερβολὴ τοῦ πράγματος. σοῦ κατέψευσται καὶ Δημάδου; καθʼ ὧν οὐδὲ
					τἀληθὲς εἰπεῖν, ὡς ἔοικεν, ἀσφαλές ἐστιν; οἳ πολλὰ πρότερον τῶν κοινῶν ἐκείνῃ
					ζητεῖν προσετάξατε καὶ διὰ τὰς γενομένας ζητήσεις ἐπῃνέσατε; οὓς δʼ ἡ πόλις
					ἅπασα οὐ δύναται ἀναγκάσαι τὰ δίκαια ποιεῖν, κατὰ τούτων ἡ βουλὴ ψευδεῖς
					ἀποφάσεις πεποίηται; </p>
			</div>
			<div type="section" n="8">
				<p>ὦ Ἡράκλεις. διὰ τί οὖν ἐν τῷ δήμῳ συνεχώρεις, ὦ Δημόσθενες, ἐὰν ἀποφήνῃ
						<add>κατὰ</add><note anchored="true" resp="Loeb">Aut<foreign xml:lang="grc">
							κατὰ </foreign>addendum (cf. sect. 7) aut<foreign xml:lang="grc"> σὲ
							</foreign>pro<foreign xml:lang="grc"> σοῦ </foreign>legendum (cf. sect.
						61) coni. Wolf.</note> σοῦ ἡ βουλή, θάνατον ἑαυτῷ τὴν ζημίαν; καὶ διὰ τί
					πολλοὺς ἀνῄρηκας σὺ ταῖς τῆς βουλῆς ἰσχυριζόμενος ἀποφάσεσιν; ἢ ποῖ<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">ποῖ
							</foreign>Reiske:<foreign xml:lang="grc"> ποῦ </foreign>codd.</note> νῦν
					ἐλθὼν ὁ δῆμος ἢ τίσι προστάξας ζητεῖν περὶ τῶν ἀφανῶν καὶ μεγάλων ἀδικημάτων
					εὕρῃ τὴν ἀλήθειαν; </p>
			</div>
			<div type="section" n="9">
				<p>τὸ μὲν γὰρ συνέδριον, τὸ πρότερον δοκοῦν εἶναι πιστόν, σὺ καταλύεις, ὁ δημοτικὸς
					εἶναι φάσκων, ᾧ τὴν τῶν σωμάτων φυλακὴν ὁ δῆμος παρακαταθήκην ἔδωκεν, ᾧ τὴν
					πολιτείαν καὶ δημοκρατίαν πολλάκις ἐγκεχείρικεν, ὃ<note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">ὃ Ν: ᾧ Α.</foreign></note>
						διαπεφύλαχε<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc"
							>διαπεφύλαχε </foreign>Wolf:<foreign xml:lang="grc"> διαπεφύλακε
						</foreign>codd.</note> τὸ σὸν σῶμα τοῦ βλασφημεῖν περὶ αὐτοῦ μέλλοντος
					πολλάκις, ὡς σὺ φῄς, ἐπιβουλευθέν, ὃ φυλάττει τὰς ἀπορρήτους διαθήκας,<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">διαθήκας] ἀποθήκας Ν:
							θήκας </foreign>Wolf.</note> ἐν αἷς τὰ τῆς πόλεως σωτήρια κεῖται. </p>
			</div>
			<div type="section" n="10">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>δίκαια μὲν οὖν, δίκαια τρόπον γέ τινα πάσχει τὸ
					συνέδριον· εἰρήσεται γὰρ ἃ γιγνώσκω. δυοῖν γὰρ θάτερον ἐχρῆν αὐτούς, ἢ καὶ τὴν
					προτέραν ζήτησιν τὴν ὑπὲρ τῶν τριακοσίων ταλάντων τῶν παρὰ τοῦ Περσῶν βασιλέως
					ἀφικομένων ζητεῖν, καθάπερ συνέταξεν ὁ δῆμος, ἵνα τότε δόντος δίκην τοῦ θηρίου
					τούτου, καὶ τῶν μερισαμένων ἐκεῖνα τὰ χρήματα φανερῶν γενομένων, καὶ τῆς περὶ
					Θηβαίους προδοσίας ἐξελεγχθείσης ἣν οὗτος προδέδωκεν, ἀπηλλάγμεθα τούτου τοῦ
					δημαγωγοῦ δίκην ἀξίαν δόντος· </p>
			</div>
			<div type="section" n="11">
				<p>ἤ, εἰ ταῦθʼ ὑμεῖς ἐβούλεσθε Δημοσθένει συγχωρεῖν καὶ πολλοὺς ἐν τῇ πόλει τοὺς
					καθʼ ὑμῶν δωροδοκήσοντας εἶναι, τὴν περὶ τῶν νῦν ἀποπεφασμένων ζήτησιν χρημάτων
					μὴ προσδέχεσθαι, πεῖραν ὑμῶν ἐν τοῖς πρότερον εἰληφότας· ὅπου γʼ<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">γε
							</foreign>Ald.:<foreign xml:lang="grc"> γὰρ </foreign>codd.</note> οὕτω
					καλῶς καὶ δικαίως τῆς ἀποφάσεως τῆς κατὰ τούτου καὶ τῶν ἄλλων νυνὶ γεγενημένης,
					καὶ τῆς ἐξ Ἀρείου πάγου βουλῆς οὔτε τὴν Δημοσθένους οὔτε τὴν Δημάδου δύναμιν
					ὑποστειλαμένης, ἀλλὰ τὸ δίκαιον αὐτὸ καὶ τἀληθὲς προὐργιαίτερον πεποιημένης,
				</p>
			</div>
			<div type="section" n="12">
				<p>οὐδὲν ἧττον περιέρχεται Δημοσθένης περί τε τῆς βουλῆς βλασφημῶν καὶ περὶ ἑαυτοῦ
					λέγων οἷσπερ ἴσως<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc"
							>οἷσπερ ἴσως </foreign>N corr. (2):<foreign xml:lang="grc"> οἷς περισσῶς
						</foreign>N pr. A.</note> καὶ πρὸς ὑμᾶς αὐτίκα χρήσεται λόγοις ἐξαπατῶν
					ὑμᾶς, ὡς <quote>ἐγὼ Θηβαίους ὑμῖν ἐποίησα συμμάχους.</quote> οὔκ· ἀλλὰ τὸ κοινῇ
					συμφέρον ἀμφοτέραις ἐλυμήνω ταῖς πόλεσιν, ὦ Δημόσθενες. <quote>ἐγὼ παρέταξα
						πάντας εἰς Χαιρώνειαν.</quote> οὔκ· ἀλλʼ ἔλιπες μόνος αὐτὸς τὴν ἐκεῖ τάξιν.
						<quote>ἐγὼ πολλὰς ὑπὲρ ὑμῶν ἐπρέσβευσα πρεσβείας.</quote>
				</p>
			</div>
			<div type="section" n="13">
				<p>ἐφʼ αἷς<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">αἷς
							</foreign>Reiske:<foreign xml:lang="grc"> οἷς </foreign>codd.</note> οὐκ
					οἶδʼ ὅ τι ποτʼ ἂν ἐποίησεν ἢ τίνας ἂν εἶπε λόγους, εἰ συνέβη κατορθῶσαι
						αὐτῷ<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">αὐτῷ Ν: αὑτῷ
							Α.</foreign></note> ἃ συνεβούλευσεν, ὃς<note anchored="true" resp="Loeb"
							><foreign xml:lang="grc">ὃς </foreign>Taylor:<foreign xml:lang="grc"> ὁ
						</foreign>codd.</note> ἐπὶ τοῖς τοιούτοις ἀτυχήμασι καὶ κακοῖς ἅπασαν
					ἐπεληλυθὼς τὴν οἰκουμένην ὅμως ἀξιοῖ δωρεὰς αὑτῷ<note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">αὑτῷ </foreign>Bekker:<foreign
							xml:lang="grc"> αὐτῷ </foreign>codd.</note> δεδόσθαι τὰς μεγίστας,
					λαμβάνειν δῶρα κατὰ τῆς πατρίδος καὶ λέγειν καὶ πράττειν κατὰ τοῦ δήμου ἃ ἂν
					βούληται. </p>
			</div>
			<div type="section" n="14">
				<p>καὶ Τιμοθέῳ<note anchored="true" resp="Loeb">Cf. <bibl n="Din. 3.17">διν.
							3.17</bibl>.</note> μέν, ὦ Ἀθηναῖοι, Πελοπόννησον περιπλεύσαντι καὶ τὴν
					ἐν Κερκύρᾳ ναυμαχίαν νικήσαντι Λακεδαιμονίους καὶ Κόνωνος υἱεῖ τοῦ τοὺς Ἕλληνας
					ἐλευθερώσαντος καὶ Σάμον λαβόντι<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">λαβόντι </foreign>ex orat. 3 Sauppe:<foreign
							xml:lang="grc"> λαβόντος </foreign>codd.</note> καὶ Μεθώνην καὶ Πύδναν
					καὶ Ποτείδαιαν καὶ πρὸς ταύταις ἑτέρας εἴκοσι πόλεις, οὐκ ἐποιήσασθʼ ὑπόλογον,
					οὐδὲ τῆς τότʼ ἐνεστώσης κρίσεως οὐδὲ τῶν ὅρκων, οὓς ὀμωμοκότες ἐφέρετε τὴν
					ψῆφον, ἀντικατηλλάξασθε<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc"
							>ἀντικατηλλάξασθε </foreign>Ald.:<foreign xml:lang="grc">
							ἀντικαταλλάξασθαι </foreign>codd.</note> τὰς τοιαύτας εὐεργεσίας, ἀλλʼ
					ἑκατὸν ταλάντων ἐτιμήσατε, ὅτι χρήματʼ αὐτὸν <add>Ἀριστοφῶν</add><note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">αὐτὸν Ἀριστοφῶν
						</foreign>ex orat. 3 Gruter:<foreign xml:lang="grc"> αὐτὸς
						</foreign>codd.</note> ἔφη παρὰ Χίων εἰληφέναι καὶ Ῥοδίων· </p>
			</div>
			<div type="section" n="15">
				<p>τὸν δὲ κατάπτυστον τοῦτον καὶ Σκύθην — ἐξάγομαι γάρ —, ὃν οὐχ εἷς ἀνὴρ ἀλλὰ πᾶσʼ
					ἡ ἐξ Ἀρείου πάγου βουλὴ ζητήσασʼ ἀποπέφαγκε χρήματʼ ἔχειν καθʼ ὑμῶν, καὶ ὃς
					ἀποπέφανται μισθαρνῶν καὶ δωροδοκῶν κατὰ τῆς πόλεως καὶ ταῦτʼ ἐξελήλεγκται,
					τοῦτον οὐ τιμωρησάμενοι παράδειγμα ποιήσετε τοῖς ἄλλοις; ὃς οὐκ ἐκ τῶν βασιλικῶν
					μόνον εἰληφὼς χρυσίον φανερός ἐστιν, ἀλλὰ καὶ ἐξ αὐτῆς τῆς πόλεως
					κεχρηματισμένος· ὁ νῦν οὐδὲ τῶν ὑφʼ Ἁρπάλου κομισθέντων χρημάτων εἰς τὴν πόλιν
					ἀποσχόμενος. </p>
			</div>
			<div type="section" n="16">
				<p>καίτοι τί μέρος ἐστὶ τῶν ὑπὸ Τιμοθέου πεπραγμένων ἀγαθῶν ἃς Δημοσθένης
					ἐπρέσβευσεν εἰς Θήβας πρεσβείας; ἢ τίς οὐκ ἂν καταγελάσειεν ὑμῶν τῶν τούτου<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">τούτου
							</foreign>Reiske:<foreign xml:lang="grc"> τοῦτο </foreign>codd.</note>
					τολμώντων ἀκούειν, ἀντιθεὶς ἐφʼ αἷς οὗτος σεμνύνεται πράξεσιν ἐκείνας ἃς
					Τιμόθεος ὑμᾶς καὶ Κόνων εὐεργέτησαν; ἀλλὰ γὰρ οὐ πρὸς τοῦτο τὸ κάθαρμα
					παραβάλλειν δεῖ τοὺς ἄξια καὶ τῆς πόλεως καὶ τῶν προγόνων ὑπὲρ ὑμῶν πράξαντας.
					παρασχόμενος οὖν τὸ ψήφισμα τὸ Τιμοθέῳ γενόμενον πάλιν ἐπὶ τοὺς περὶ τούτου
					λόγους βαδιοῦμαι. λέγε.<quote n="*yh/fisma"><title>Ψήφισμα</title></quote><note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">Ψήφισμα </foreign>om.
						NA.</note>
				</p>
			</div>
			<div type="section" n="17">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ὁ τοιοῦτος, ὦ Δημόσθενες, πολίτης, ὃς δικαίως ἂν
					καὶ συγγνώμης καὶ χάριτος ἐτύγχανε παρὰ τῶν ἐν ἐκείνοις τοῖς χρόνοις
					συμπεπολιτευμένων, οὐ λόγοις ἀλλʼ ἔργοις μεγάλα τὴν πόλιν ἀγαθὰ ποιήσας, καὶ
					διαμείνας ἐπὶ τῆς <add>αὐτῆς</add><note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">αὐτῆς </foreign>add. Cobet.</note> πολιτείας καὶ οὐκ ἄνω
					καὶ κάτω μεταβαλόμενος ὥσπερ σύ, ἐτελεύτησεν οὐ τηλικαύτας τὸν δῆμον αἰτήσας
					δωρεὰς ὥστε τῶν νόμων εἶναι κρείττων, οὐδʼ οἰόμενος δεῖν τοὺς ὀμωμοκότας κατὰ
					τοὺς νόμους οἴσειν τὴν ψῆφον ἄλλο τι προὐργιαίτερον ποιεῖσθαι τῆς εὐσεβείας,
					ἀλλʼ ὑπομένων καὶ κρίνεσθαι,<note anchored="true" resp="Loeb">Post<foreign
							xml:lang="grc"> κρίνεσθαι </foreign>lacunam indicavit Blass:<foreign
							xml:lang="grc"> κατακρίνεσθαι</foreign> Wolf.</note> εἰ δόξειε τοῖς
					δικασταῖς, καὶ οὐ καιροὺς λέγων, οὐδʼ ἕτερα φρονῶν καὶ δημηγορῶν. </p>
			</div>
			<div type="section" n="18">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>οὐκ ἀποκτενεῖτε, ἄνδρες Ἀθηναῖοι, τὸν μιαρὸν
					τοῦτον ἄνθρωπον, ὃς πρὸς ἑτέροις πολλοῖς καὶ μεγάλοις ἁμαρτήμασι καὶ τὴν Θηβαίων
					πόλιν περιεῖδεν ἀνάστατον γενομένην, τριακόσια τάλαντα λαβὼν εἰς τὴν ἐκείνων
					σωτηρίαν παρὰ τοῦ Περσῶν βασιλέως, καὶ Ἀρκάδων ἡκόντων εἰς Ἰσθμὸν καὶ τὴν μὲν
					παρʼ Ἀντιπάτρου πρεσβείαν ἄπρακτον ἀποστειλάντων, τὴν δὲ παρὰ Θηβαίων τῶν
					ταλαιπώρων προσδεξαμένων, οἳ κατὰ θάλατταν μόλις ἀφίκοντο πρὸς ἐκείνους,
					ἱκετηρίαν ἔχοντες καὶ κηρύκεια συμπεπλεγμένα, ὡς ἔφασαν, ἐκ τῶν θαλλῶν, </p>
			</div>
			<div type="section" n="19">
				<p>ἐροῦντες τοῖς Ἀρκάσιν ὅτι οὐ τὴν πρὸς τοὺς Ἕλληνας φιλίαν Θηβαῖοι διαλῦσαι
					βουλόμενοι τοῖς πράγμασιν ἐπανέστησαν, οὐδʼ ἐναντίον τῶν Ἑλλήνων οὐδὲν
					πράξοντες, ἀλλὰ τὰ παρʼ αὑτοῖς<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">αὑτοῖς </foreign>Bekker:<foreign xml:lang="grc"> αὐτοῖς
						</foreign>codd.</note> ὑπὸ τῶν Μακεδόνων ἐν τῇ πόλει γιγνόμενα<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">γιγνόμενα
							</foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc"> γενόμενα ΝΑ: γινόμενα,
						</foreign>cum ZM, Bekker.</note> φέρειν οὐκέτι δυνάμενοι, οὐδὲ τὴν δουλείαν
					ὑπομένειν, οὐδὲ τὰς ὕβρεις ὁρᾶν τὰς<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">ὁρᾶν τὰς </foreign>Bekker:<foreign xml:lang="grc">
							ὁρῶντες </foreign>codd.</note> εἰς τὰ ἐλεύθερα σώματα γιγνομένας, — </p>
			</div>
			<div type="section" n="20">
				<p>οἷς ἑτοίμων γενομένων τῶν Ἀρκάδων βοηθεῖν, καὶ ἐλεησάντων ἐν οἷς<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">οἷς] οἵοις
						</foreign>Maetzner.</note> ἦσαν κακοῖς, καὶ φανερὸν ποιησάντων ὅτι τοῖς μὲν
					σώμασι μετʼ Ἀλεξάνδρου διὰ τοὺς καιροὺς ἀκολουθεῖν ἠναγκάζοντο, ταῖς δʼ εὐνοίαις
					μετὰ Θηβαίων καὶ τῆς τῶν Ἑλλήνων ἐλευθερίας ἦσαν, καὶ τοῦ στρατηγοῦ αὐτῶν
					Ἀστύλου ὠνίου ὄντος, ὥσπερ καὶ Στρατοκλῆς εἶπε, καὶ δέκα τάλαντʼ αἰτοῦντος ὥστʼ
					ἀγαγεῖν τὴν βοήθειαν τοῖς Θηβαίοις, καὶ τῶν πρεσβευτῶν ὡς τοῦτον ἐλθόντων, ὃν
					ᾔδεσαν ἔχοντα τὸ βασιλικὸν χρυσίον, καὶ δεομένων καὶ ἱκετευόντων δοῦναι τὰ
					χρήματʼ εἰς τὴν τῆς πόλεως σωτηρίαν, </p>
			</div>
			<div type="section" n="21">
				<p>οὐκ ἐτόλμησεν ὁ μιαρὸς οὗτος καὶ ἀσεβὴς καὶ αἰσχροκερδὴς ἀπὸ τῶν πολλῶν χρημάτων
					ὧν εἶχε δέκα μόνον τάλαντα δοῦναι, τοσαύτας ὁρῶν ἐλπίδας ὑποφαινούσας εἰς τὴν
					Θηβαίων σωτηρίαν, ἀλλὰ περιεῖδεν ἑτέρους δόντας τοῦτο τὸ ἀργύριον, ὥσπερ καὶ
					Στρατοκλῆς εἶπεν, ὑπὲρ τοῦ πάλιν ἀπελθεῖν οἴκαδε τοὺς ἐξεληλυθότας Ἀρκάδων καὶ
					μὴ βοηθῆσαι τοῖς Θηβαίοις. </p>
			</div>
			<div type="section" n="22">
				<p>ἆρʼ ὑμῖν δοκεῖ μικρῶν κακῶν ἢ τῶν τυχόντων ὅλῃ τῇ Ἑλλάδι αἴτιος γεγενῆσθαι
					Δημοσθένης καὶ ἡ τούτου φιλαργυρία; ἢ προσήκειν αὐτὸν ὑφʼ ὑμῶν ἐλέου τινὸς
					τυγχάνειν τοιαῦτα διαπεπραγμένον, ἀλλʼ οὐ τῆς ἐσχάτης τιμωρίας καὶ ὑπὲρ τῶν νῦν
					καὶ ὑπὲρ τῶν πρότερον γεγενημένων ἀδικημάτων; ἀκούσονται τὴν κρίσιν, ὦ Ἀθηναῖοι,
					τὴν ὑφʼ ὑμῶν ἐν τῇ τήμερον ἡμέρᾳ γεγενημένην πάντες ἄνθρωποι· θεωρήσουσιν ὑμᾶς
					τοὺς κρίνοντας, ὅπως χρῆσθε<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">χρῆσθε]; χρήσεσθε</foreign>Rosenberg: <foreign
							xml:lang="grc">κέχρησθε</foreign> Blass.</note> τῷ τὰ τοιαῦτα
					διαπεπραγμένῳ. </p>
			</div>
			<div type="section" n="23">
				<p>ὑμεῖς ἔσθʼ οἱ διὰ πολλῷ τῶν ὑπὸ τούτου πεπραγμένων ἀδικημάτων ἐλάττω μεγάλας καὶ
					ἀπαραιτήτους ἐνίοις ἐπιτεθηκότες τιμωρίας. ὑμεῖς Μένωνα μὲν τὸν μυλωθρὸν
					ἀπεκτείνατε, διότι παῖδʼ ἐλεύθερον ἐκ Πελλήνης ἔσχεν ἐν τῷ μυλῶνι<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">μυλῶνι</foreign> Sauppe:
							<foreign xml:lang="grc">μύλωνι</foreign> codd.</note>· Θεμίστιον δὲ τὸν
					Ἀφιδναῖον, διότι τὴν Ῥοδίαν κιθαρίστριαν ὕβρισεν Ἐλευσινίοις, θανάτῳ ἐζημιώσατε,
					Εὐθύμαχον δέ, διότι τὴν Ὀλυνθίαν παιδίσκην ἔστησεν ἐπʼ οἰκήματος. </p>
			</div>
			<div type="section" n="24">
				<p>διὰ δὲ τοῦτον τὸν προδότην παῖδες καὶ γυναῖκες αἱ Θηβαίων ἐπὶ τὰς σκηνὰς τῶν
					βαρβάρων διενεμήθησαν, πόλις ἀστυγείτων καὶ σύμμαχος ἐκ μέσης τῆς Ἑλλάδος
					ἀνήρπασται, ἀροῦται καὶ σπείρεται τὸ Θηβαίων ἄστυ τῶν κοινωνησάντων ὑμῖν τοῦ
					πρὸς Φίλιππον πολέμου. ἀροῦται, φημί, καὶ σπείρεται· καὶ οὐκ ἠλέησε, φημί, ὁ
					μιαρὸς οὗτος πόλιν οἰκτρῶς οὕτως ἀπολλυμένην, εἰς ἣν ἐπρέσβευσεν ὑφʼ ὑμῶν
					ἀποσταλείς, ἧς<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc"
							>ἧς</foreign> Wolf: <foreign xml:lang="grc">οἷς</foreign> codd.</note>
					ὁμόσπονδος καὶ ὁμοτράπεζος πολλάκις γέγονεν, ἣν αὐτός φησι σύμμαχον ἡμῖν
					ποιῆσαι. ἀλλὰ πρὸς οὓς εὐτυχοῦντας πολλάκις ἦλθε, τούτους ἀτυχοῦντας προδέδωκεν.
				</p>
			</div>
			<div type="section" n="25">
				<p>κἀκεῖνοι <add>μέν</add>,<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc"
							>μέν </foreign>add. Bekker.</note> ὡς οἱ πρεσβύτεροι λέγουσι,
					καταλελυμένης τῆς δημοκρατίας τῆς παρʼ ἡμῖν καὶ συνάγοντος ἐν Θήβαις Θρασυβούλου
					τοὺς φυγάδας ἐπὶ<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">ἐπὶ
							</foreign>Bekker:<foreign xml:lang="grc"> ἔτι </foreign>N pr. A:<foreign
							xml:lang="grc"> διά τε </foreign>N corr. (2)</note> τὴν Φυλῆς κατάληψιν,
					καὶ Λακεδαιμονίων ἰσχυόντων<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">ἰσχυόντων </foreign>Wolf:<foreign xml:lang="grc">
							ἰσχόντων </foreign>codd.</note> καὶ ἀπαγορευόντων μηδένʼ Ἀθηναίων
					ὑποδέχεσθαι μηδʼ ἐκπέμπειν, ὅμως συνέπραττον τῷ δήμῳ τὴν κάθοδον καὶ τὸ πολλάκις
					ἀνεγνωσμένον παρʼ ὑμῖν ἐψηφίσαντο ψήφισμα, [μὴ]<note anchored="true" resp="Loeb"
							><foreign xml:lang="grc">μὴ </foreign>del. Sauppe: ret. Blass,
							qui<foreign xml:lang="grc"> ὁρᾶν </foreign>pro<foreign xml:lang="grc">
							περιορᾶν </foreign>scripsit.</note> περιορᾶν ἐάν τις ὅπλα διὰ τῆς χώρας
						[τῆς]<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">τῆς
						</foreign>del. Sauppe:<foreign xml:lang="grc"> τις </foreign>(deleto<foreign
							xml:lang="grc"> τις </foreign>post<foreign xml:lang="grc"> ἐάν)
						</foreign>Vogel, Blass.</note> Ἀθηναίων<note anchored="true" resp="Loeb"
							><foreign xml:lang="grc">Ἀθηναίων] Θηβαίων </foreign>Reiske.</note> ἔχων
					πορεύηται· </p>
			</div>
			<div type="section" n="26">
				<p>οὗτος δὲ ὁ κοινὸν αὑτὸν τοῖς συμμάχοις, ὡς αὐτίκα φήσει,<note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">φήσει </foreign>Wolf:<foreign
							xml:lang="grc"> φησί </foreign>codd.</note> παρέχων οὐδὲν τοιοῦτον
					ἔπραξεν, οὐδὲ τῶν χρημάτων ὧν ἔλαβεν εἰς τὴν τούτων σωτηρίαν οὐδὲν ἠθέλησε
					προέσθαι. ὧν ὑμεῖς, ὦ ἄνδρες, μνησθέντες, καὶ τὰ ἀτυχήματα τὰ γιγνόμενα διὰ τοὺς
					προδότας θεωρήσαντες ἐν ταῖς Ὀλυνθίων καὶ Θηβαίων συμφοραῖς, ὑπὲρ ὑμῶν αὐτῶν
					ὀρθῶς νυνὶ βουλεύεσθε, καὶ τοὺς δωροδοκεῖν ἐθέλοντας κατὰ τῆς πατρίδος ἀνελόντες
					ἐν ὑμῖν αὐτοῖς καὶ τοῖς θεοῖς τὰς ἐλπίδας τῆς σωτηρίας ἔχετε. </p>
			</div>
			<div type="section" n="27">
				<p>μόνως γὰρ οὕτως, ἄνδρες<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc"
							>ἄνδρες </foreign>(hic et passim in orat. I) N:<foreign xml:lang="grc">
							ὦ ἄνδρες </foreign>(hic et in 29, 80, 83, 108) *a.</note> Ἀθηναῖοι,
					μόνως καὶ τοὺς ἄλλους ποιήσετε βελτίους, ἐὰν τοὺς ἐνδόξους τῶν πονηρῶν
					ἐξελέγξαντες κολάσητε τῶν ἀδικημάτων<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">τῶν ἀδικημάτων Ν: τῆς πονηρίας Α.</foreign></note> ἀξίως.
					τοὺς μὲν γὰρ τυχόντας τῶν κρινομένων, ὅταν ἁλῶσιν, οὐδεὶς οἶδεν οὐδὲ ζητεῖ
					πυθέσθαι τί πεπόνθασι· τοὺς δʼ ἐνδόξους πάντες πυνθάνονται, καὶ τοὺς δικάζοντας
					ἐπαινοῦσιν, ὅταν τὸ δίκαιον μὴ προῶνται ταῖς τῶν κρινομένων δόξαις. ἀνάγνωθι τὸ
					ψήφισμα τὸ Θηβαίων. λέγε τὰς μαρτυρίας. ἀναγίγνωσκε τὰς ἐπιστολάς.<quote
						n="*yh/fisma"><title>Ψήφισμα</title></quote><quote n="*marturi/ai"
							><title>Μαρτυρίαι</title></quote><quote n="*)epistolai/"
							><title>Ἐπιστολαί</title></quote>
				</p>
			</div>
			<div type="section" n="28">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>μισθωτὸς οὗτος, ὦ Ἀθηναῖοι, μισθωτὸς οὗτός<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">οὗτός] </foreign>del.
						Blass.</note> ἐστι παλαιός. οὗτος ἦν ὁ τὴν πρεσβείαν τὴν παρὰ Φιλίππου
					πορευομένην ὡς ἡμᾶς ἐκ Θηβῶν καλέσας, καὶ τοῦ λυθῆναι τὸν πρῶτον πόλεμον αἴτιος
					γενόμενος· οὗτος Φιλοκράτει συναπελογεῖτο<note anchored="true" resp="Loeb"
							><foreign xml:lang="grc">συναπελογεῖτο </foreign>Wurm:<foreign
							xml:lang="grc"> συνανελογεῖτο </foreign>codd.:<foreign xml:lang="grc">
							συνανεκοινολογεῖτο </foreign>Ald.</note> τῷ γράψαντι πρὸς Φίλιππον
					εἰρήνην, διʼ ἣν ὑμεῖς ἐκεῖνον ἐξεβάλετε, καὶ ζεύγη τοῖς πρέσβεσιν ἐμισθώσατο
					τοῖς μετʼ Ἀντιπάτρου δεῦρʼ ἐλθοῦσιν, ἀναλαμβάνων αὐτοὺς καὶ τὸ κολακεύειν τοὺς
					Μακεδόνας πρῶτος εἰς τὴν πόλιν εἰσάγων. </p>
			</div>
			<div type="section" n="29">
				<p>μὴ ἀφῆτε, ἄνδρες Ἀθηναῖοι, μὴ ἀφῆτε τὸν ἐπὶ τοῖς τῆς πόλεως καὶ τῶν ἄλλων Ἑλλήνων
					ἀτυχήμασιν ἐπιγεγραμμένον ἀτιμώρητον, εἰλημμένον ἐπʼ αὐτοφώρῳ δῶρα ἔχοντα κατὰ
					τῆς πόλεως, μηδὲ τῆς ἀγαθῆς τύχης ὑμᾶς<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">ὑμᾶς </foreign>Sauppe:<foreign xml:lang="grc"> ἡμᾶς
						</foreign>codd.</note> ἐπὶ τὸ βέλτιον ἀγούσης, καὶ τὸν μὲν ἕτερον τῶν τὴν
					πατρίδα λελυμασμένων ἐκ τῆς πόλεως ἐκβεβληκυίας, τοῦτον δʼ ὑμῖν ἀποκτεῖναι
					παραδούσης, αὐτοὶ τοῖς πᾶσι συμφέρουσιν ἐναντιωθῆτε, ἀλλὰ μετοιωνίσασθε τὰς τῆς
					πόλεως πράξεις, εἰς τούτους τοὺς ἡγεμόνας τὰς ἀποτυχίας τρέψαντες. </p>
			</div>
			<div type="section" n="30">
				<p>εἰς ποῖον γὰρ καιρὸν ἀποθήσεσθε τοῦτον ὑπολαβόντες χρήσιμον ὑμῖν αὐτοῖς ἔσεσθαι;
					ἔχοι τις ἂν εἰπεῖν ἢ ὑμῶν ἢ τῶν περιεστηκότων, εἰς ποῖα οὗτος πράγματα εἰσελθὼν
					ἢ ἴδια ἢ κοινὰ οὐκ ἀνατέτροφεν;<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">ἀνατέτροφεν </foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc">
							ἀνατέτραφεν </foreign>codd.</note> οὐκ εἰς μὲν τὴν Ἀριστάρχου οἰκίαν
					εἰσελθών, βουλεύσας μετʼ ἐκείνου τὸν Νικοδήμῳ θάνατον κατασκευασθέντα, ὃν ἴστε
					πάντες, ἐξέβαλε τὸν Ἀρίσταρχον ἐπὶ ταῖς αἰσχίσταις αἰτίαις; καὶ τοιούτῳ φίλῳ
					Δημοσθένει ἐχρήσατο, ὥστε δαίμονα αὐτῷ τοῦτον καὶ τῶν γεγενημένων συμφορῶν
					ἡγεμόνα νομίσαι προσελθεῖν; </p>
			</div>
			<div type="section" n="31">
				<p>οὐκ ἐπειδὴ τῷ δήμῳ συμβουλεύειν ἤρξατο, ὡς μήποτε ὤφελεν — ἀφήσω γὰρ αὐτοῦ τὰ
					ἴδια· ὁ γὰρ χρόνος οὐκ ἐπιδέχεται μακρολογεῖν —, ἀγαθὸν μὲν ἁπλῶς εἰπεῖν οὐδὲν
					γέγονε τῇ πόλει, ἐν κινδύνοις δὲ καὶ κακοῖς καὶ ἀδοξίᾳ πᾶσʼ ἡ Ἑλλάς, οὐ μόνον ἡ
					πόλις, καθέστηκε; καί, πλείστοις καιροῖς ἐν ταῖς δημηγορίαις χρώμενος, ἅπαντας
					ἀφῆκε τοὺς ὑπὲρ ὑμῶν καιρούς; καὶ ἐν οἷς<note anchored="true" resp="Loeb"
							><foreign xml:lang="grc">καὶ ἐν οἷς </foreign>A corr. (2):<foreign
							xml:lang="grc"> ἐν οἷς </foreign>A pr. N, Thalheim, qui post<foreign
							xml:lang="grc"> πρᾶξαι </foreign>interpunxit et<foreign xml:lang="grc">
							δὲ </foreign>post<foreign xml:lang="grc"> τοσοῦτον
						</foreign>addidit.</note> τις ἂν φιλόπολις ἀνὴρ καὶ κηδεμὼν προείλετό τι
					πρᾶξαι, τοσοῦτον ἐδέησεν ὁ δημαγωγὸς καὶ χρήσιμος αὐτίκα φήσων ὑμῖν γεγενῆσθαι
					πρᾶξίν τινα προφέρειν, ὥστε καὶ τοὺς πράττοντας ὑπὲρ ὑμῶν τι τῆς αὑτοῦ τύχης
					ἀνέπλησεν. </p>
			</div>
			<div type="section" n="32">
				<p>ἀπῆρε Χαρίδημος πρὸς τὸν Περσῶν βασιλέα, χρήσιμος ὑμῖν οὐ λόγοις ἀλλʼ ἔργοις
					βουλόμενος γενέσθαι, καὶ τοῖς ἰδίοις τοῖς αὑτοῦ κινδύνοις ὑμῖν καὶ τοῖς ἄλλοις
					Ἕλλησι βουλόμενος τὴν σωτηρίαν παρασκευάσαι· περιιὼν οὗτος<note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">οὗτος Α: οὕτως Ν.</foreign></note> κατὰ
					τὴν ἀγορὰν ἐλογοποίει καὶ τῶν πραττομένων εἰσεποίει κοινωνὸν αὑτόν· οὕτω
					κατέστρεψεν ἡ τύχη ταῦτα ὥστʼ ἐναντία<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">ὥστʼ ἐναντία </foreign>Baiter:<foreign xml:lang="grc"> ὡς
							τἀναντία </foreign>codd.</note> γενέσθαι<note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">γενέσθαι </foreign>Blass:<foreign
							xml:lang="grc"> γίνεσθαι Α: γίγνεσθαι Ν.</foreign></note> τοῖς
					προσδοκωμένοις. </p>
			</div>
			<div type="section" n="33">
				<p>ἐξέπλευσεν Ἐφιάλτης, μισῶν μὲν τοῦτον, ἀναγκαζόμενος δὲ τῶν πραγμάτων κοινωνεῖν·
					ἀφείλετο καὶ τοῦτον ἡ τύχη τῆς πόλεως. Εὐθύδικος προῃρεῖτο τὰς ὑπὲρ τοῦ δήμου
					πράξεις· ἔφη τούτῳ Δημοσθένης φίλος εἶναι· <add>καὶ</add><note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">καὶ </foreign>add. Reiske.</note> οὗτος
					ἀπώλετο. καὶ ταῦθʼ ὑμεῖς ὁρῶντες καὶ ἐπιστάμενοι πολὺ βέλτιον ἢ ἐγὼ οὐ
					λογίζεσθε, οὐ σκοπεῖσθε πρὸς ὑμᾶς αὐτούς, τεκμαιρόμενοι τὰ μέλλοντα ἐκ τῶν
					γεγενημένων, ὅτι οὐδὲν οὗτος χρήσιμος ἀλλʼ ἢ τοῖς ἐχθροῖς κατὰ τῆς πόλεως<note
						anchored="true" resp="Loeb">Post<foreign xml:lang="grc"> πόλεως
						</foreign>lacunam indicavit Maetzner, post<foreign xml:lang="grc"> ἐγένετο
						</foreign>Sauppe.</note><gap/>; </p>
			</div>
			<div type="section" n="34">
				<p><gap/>συστῆσαι κατασκευὴν ἑτέραν οἵα ἐπʼ Ἄγιδος<note anchored="true" resp="Loeb"
							><foreign xml:lang="grc">ἐπʼ Ἄγιδος </foreign>Wesseling:<foreign
							xml:lang="grc"> ἐπʼ Αἰγὸς </foreign>codd.:<foreign xml:lang="grc">
							ἔναγχος </foreign>Cobet.</note> ἐγένετο, ὅτε Λακεδαιμόνιοι μὲν ἅπαντες
					ἐξεστράτευσαν, Ἀχαιοὶ δὲ καὶ Ἠλεῖοι τῶν πραγμάτων ἐκοινώνουν, ὑπῆρχον δὲ ξένοι
					μύριοι, Ἀλέξανδρος δʼ, ὡς οἱ<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">ὡς οἱ] ὡς ἦσαν οἱ </foreign>Reiske.</note> λέγοντες, ἐν
					Ἰνδοῖς ἦν, ἡ δʼ Ἑλλὰς ἅπασα διὰ τοὺς ἐν ἑκάστῃ τῶν πόλεων προδότας ἀχθομένη τοῖς
					παροῦσι πράγμασιν ἠσμένει μεταβολήν τινα τῶν κακῶν τῶν περιεστηκότων. </p>
			</div>
			<div type="section" n="35">
				<p>τί οὖν; ἐν τούτοις τοῖς καιροῖς Δημοσθένης τίς ἦν, ὁ τοῦ συμβουλεῦσαι καὶ γράψαι
					κύριος καὶ φήσων αὐτίκα δὴ μισεῖν τὰ καθεστῶτα πράγματα; ἐῶ γὰρ τοὺς ἄλλους
					κινδύνους. ἔγραψάς τι περὶ τούτων<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">τούτων </foreign>Bekker:<foreign xml:lang="grc"> του τῶν
							Α: τῶ <gap/> τῶν, </foreign>ut vid., N pr.<foreign xml:lang="grc"> (τῶ
						</foreign>eras.).</note> [κινδύνων];<note anchored="true" resp="Loeb"
							><foreign xml:lang="grc">κινδύνων </foreign>del. Bekker.</note>
					συνεβούλευσας; ἐπόρισας χρήματα; μικρόν τι χρήσιμος ἐγένου τοῖς ὑπὲρ τῆς κοινῆς
					σωτηρίας πράττουσιν; οὐδʼ ὁτιοῦν, ἀλλὰ περιῄεις κατασκευάζων λογοποιούς, καὶ
					παρʼ αὑτῷ γράφων ἐπιστολήν, καὶ καταισχύνων τὴν τῆς πόλεως δόξαν, </p>
			</div>
			<div type="section" n="36">
				<p>ἐκ τῶν δακτύλων ἀναψάμενος περιεπορεύετο, τρυφῶν ἐν τοῖς τῆς πόλεως κακοῖς, καὶ
					ἐπὶ φορείου κατακομιζόμενος τὴν εἰς Πειραιᾶ ὁδόν, καὶ τὰς τῶν πενήτων ἀπορίας
					ὀνειδίζων. εἶθʼ οὗτος εἰς τοὺς μέλλοντας ὑμῖν καιροὺς ἔσται χρήσιμος,
					παραβεβηκὼς ἅπαντας τοὺς παρεληλυθότας; τοιούτων, ὦ δέσποινʼ Ἀθηνᾶ καὶ Ζεῦ
					σῶτερ, συμβούλων καὶ ἡγεμόνων ὤφελον τυχεῖν οἱ πολεμήσαντες τῇ πόλει,<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">τῇ πόλει
							</foreign>Stephanus:<foreign xml:lang="grc"> τὴν πόλιν
						</foreign>codd.</note> καὶ μηδεπώποτε<note anchored="true" resp="Loeb"
							><foreign xml:lang="grc">μηδεπώποτε </foreign>Blass:<foreign
							xml:lang="grc"> μηδέποτε </foreign>codd.</note> βελτιόνων. </p>
			</div>
			<div type="section" n="37">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>οὐκ ἀναμνήσεσθε, ὦ ἄνδρες, τὰς τῶν πρεσβυτέρων
					πράξεις; οἳ μεγάλων καὶ πολλῶν κινδύνων καταλαμβανόντων τὴν πόλιν ἀξίως τῆς
					πατρίδος καὶ τῆς αὐτῶν ἐλευθερίας καὶ τῆς δόξης τῆς δικαίας<note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">δικαίας] παλαιᾶς </foreign>Bekker: alii
						alia.</note> ὑπὲρ τῶν τοῦ δημοσίου συμφερόντων ἐκινδύνευσαν; ὧν τοὺς μὲν
					ἀρχαίους ἐκείνους μακρὸν ἂν εἴη λέγειν, Ἀριστείδην καὶ Θεμιστοκλέα, τοὺς
					ὀρθώσαντας τὰ τείχη τῆς πόλεως καὶ τοὺς φόρους εἰς ἀκρόπολιν ἀνενεγκόντας παρʼ
					ἑκόντων καὶ βουλομένων τῶν Ἑλλήνων· </p>
			</div>
			<div type="section" n="38">
				<p>ἀλλὰ ταυτὶ τὰ μικρὸν πρὸ τῆς ἡμετέρας ἡλικίας γεγενημένα ὑπὸ Κεφάλου τοῦ ῥήτορος
					καὶ Θράσωνος τοῦ Ἑρχιέως<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">Ἑρχιέως </foreign>Weidner:<foreign xml:lang="grc">
							Ἐρχιέως </foreign>codd.</note> καὶ Ἠλείου<note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">Ἠλείου </foreign>Reiske:<foreign
							xml:lang="grc"> Ἠλιοῦ ΝΑ.</foreign></note>
					<add>καὶ</add><note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">καὶ
						</foreign>add. Bergk.</note> Φορμισίου καὶ ἑτέρων ἀνδρῶν ἀγαθῶν, ὧν ἐνίων
					ἔτι καὶ νῦν ζῇ τὰ σώματα. τούτων γὰρ οἱ μὲν φρουρουμένης ὑπὸ Λακεδαιμονίων τῆς
					Καδμείας βοηθήσαντες τοῖς εἰς Θήβας κατιοῦσι τῶν φυγάδων τοῖς ἰδίοις κινδύνοις
					ἠλευθέρωσαν πόλιν ἀστυγείτονα καὶ πολὺν χρόνον δουλεύουσαν, </p>
			</div>
			<div type="section" n="39">
				<p>οἱ δὲ πείσαντος<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc"
							>πείσαντος </foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc"> πείσαντες
						</foreign>codd.</note> ἐξελθεῖν ὑμῶν τοὺς προγόνους Κεφάλου τοῦ τὸ<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">τοῦ τὸ
							</foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc"> τούτου </foreign>codd.:<foreign
							xml:lang="grc"> τοῦτο τὸ </foreign>Bekker.</note> ψήφισμα γράψαντος, ὃς
					οὐ καταπλαγεὶς τὴν Λακεδαιμονίων δύναμιν, οὐδὲ λογισάμενος ὅτι τὸ κινδυνεύειν
					καὶ τὸ γράφειν ὑπὲρ τῆς πόλεως ἐπισφαλές ἐστιν, ἔγραψεν ἐξιέναι βοηθήσοντας
					Ἀθηναίους τοῖς κατειληφόσι τῶν φυγάδων Θήβας· καὶ ἐξελθόντων ἐκεῖσε τῶν ὑμετέρων
					πατέρων ὀλίγαις ἡμέραις ἐξεβλήθη ὁ τῶν<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">τῶν </foreign>om. N.</note> Λακεδαιμονίων φρούραρχος,
						ἠλευθέρωντο<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc"
							>ἠλευθέρωντο </foreign>Bekker:<foreign xml:lang="grc"> ἠλευθεροῦντο
						</foreign>codd.</note> Θηβαῖοι, διεπέπρακτο ἡ πόλις ἡ ὑμετέρα ἄξια τῶν
					προγόνων. </p>
			</div>
			<div type="section" n="40">
				<p>ἐκεῖνοι ἦσαν, ἐκεῖνοι, ὦ Ἀθηναῖοι, ἄξιοι σύμβουλοι καὶ ἡγεμόνες ὑμῶν καὶ τοῦ
					δήμου· μὰ Δίʼ οὐ τὰ τοιαῦτα κινάδη, οἳ πεποιήκασι μὲν οὐδὲν οὐδὲ πράξουσιν
					ἀγαθὸν ὑπὲρ τῆς πόλεως, τὴν δὲ αὑτῶν ἀσφάλειαν τηροῦντες καὶ πανταχόθεν<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">πανταχόθεν
							</foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc"> πάντοθεν </foreign>codd.</note>
					ἀργυριζόμενοι καὶ πεποιηκότες τὴν πόλιν ἀδοξοτέραν ἑαυτῶν, καὶ νῦν εἰλημμένοι
					δῶρα καθʼ ὑμῶν εἰληφότες, παρακρούονται ὑμᾶς, καὶ ἀξιοῦσι τοιοῦτοι γεγενημένοι
					περὶ τῆς ἑαυτῶν πλεονεξίας παραγγέλλειν. οὓς χρῆν<note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">χρῆν </foreign>Bekker:<foreign
							xml:lang="grc"> χρὴ </foreign>codd.</note> τεθνάναι πάλαι κατὰ τὸ ἑαυτῶν
						ψήφισμα,<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">πάλαι κατὰ
							τὸ ἑαυτῶν ψήφισμα Ν: κατὰ τὸ ἑαυτῶν ψήφισμα πάλαι Α.</foreign></note>
					τοιαῦτα διαπεπραγμένους. </p>
			</div>
			<div type="section" n="41">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>οὐκ αἰσχύνεσθε, ἄνδρες Ἀθηναῖοι, τὴν κατὰ
					Δημοσθένους τιμωρίαν ἐκ τῶν ἡμετέρων λόγων μόνων ἡγούμενοι δεῖν κρίνειν; οὐκ
					ἴστε τοῦτον αὐτοὶ δωροδόκον ὄντα καὶ κλέπτην καὶ προδότην τῶν<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">τῶν </foreign>om.
						A.</note> φίλων, καὶ τῆς πόλεως ἀνάξιον καὶ αὐτὸν καὶ τὴν περὶ τοῦτον τύχην
					γεγενημένην; ἀπὸ ποίων ψηφισμάτων οὗτος ἢ ποίων νόμων οὐκ εἴληφεν ἀργύριον; </p>
			</div>
			<div type="section" n="42">
				<p>εἰσί τινες ἐν τῷ δικαστηρίῳ τῶν ἐν τοῖς τριακοσίοις γεγενημένων, ὅθʼ οὗτος ἐτίθει
					τὸν περὶ τῶν τριηράρχων νόμον; οὐ φράσετε τοῖς πλησίον ὅτι τρία τάλαντα λαβὼν
					μετέγραφε καὶ μετεσκεύαζε τὸν νόμον καθʼ ἑκάστην ἐκκλησίαν, καὶ τὰ μὲν ἐπώλει ὧν
					εἰλήφει τὴν τιμήν, τὰ δʼ ἀποδόμενος οὐκ ἐβεβαίου; </p>
			</div>
			<div type="section" n="43">
				<p>εἴπατέ μοι πρὸς Διός, ὦ ἄνδρες, προῖκα τοῦτον οἴεσθε γράψαι Διφίλῳ τὴν ἐν
					πρυτανείῳ σίτησιν, καὶ τὴν εἰς τὴν ἀγορὰν ἀνατεθησομένην<note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">ἀνατεθησομένην </foreign>Reiske:<foreign
							xml:lang="grc"> ἀναθησομένην </foreign>codd.</note> εἰκόνα; ἢ τὸ ποιῆσαι
					πολίτας ὑμετέρους<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc"
							>ὑμετέρους </foreign>(coll. 44) Blass:<foreign xml:lang="grc"> ὑμᾶς
						</foreign>codd.</note> Χαιρέφιλον καὶ Φείδωνα καὶ Πάμφιλον καὶ
						Φείδιππον,<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc"
							>Φείδιππον </foreign>Bergk:<foreign xml:lang="grc"> Φίλιππον
						</foreign>codd.</note> ἢ πάλιν Ἐπιγένην καὶ Κόνωνα τοὺς τραπεζίτας; ἢ τὸ
					χαλκοῦς ἐν ἀγορᾷ στῆσαι Βηρισάδην<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">Βηρισάδην </foreign>Ald.:<foreign xml:lang="grc">
							Βιρισάδην </foreign>codd.:<foreign xml:lang="grc"> Παιρισάδην
						</foreign>Thalheim.</note> καὶ Σάτυρον καὶ Γόργιππον τοὺς ἐκ τοῦ Πόντου<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">ἐκ τοῦ Πόντου
							</foreign>Baiter:<foreign xml:lang="grc"> ἐκ τούτων
							</foreign>codd.:<foreign xml:lang="grc"> ἐχθίστους </foreign>Ald.</note>
					τυράννους, παρʼ ὧν αὐτῷ χίλιοι μέδιμνοι<note anchored="true" resp="Loeb"
							><foreign xml:lang="grc">μέδιμνοι </foreign>Gibbon:<foreign
							xml:lang="grc"> μόδιοι </foreign>codd.</note> τοῦ ἐνιαυτοῦ πυρῶν
					ἀποστέλλονται τῷ οὐδʼ ὅποι<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">ὅποι Ν: ὅπῃ Α.</foreign></note> καταφύγῃ αὐτίκα φήσοντι
					εἶναι; </p>
			</div>
			<div type="section" n="44">
				<p>ἢ τὸ γράψαι Ταυροσθένην Ἀθηναῖον εἶναι, <add>τὸν</add><note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">τὸν </foreign>add. Baiter.</note> τοὺς
					μὲν αὑτοῦ πολίτας καταδουλωσάμενον, τῆς δʼ Εὐβοίας ὅλης μετὰ τοῦ ἀδελφοῦ Καλλίου
					προδότην Φιλίππῳ γεγενημένον; ὃν οὐκ ἐῶσιν οἱ νόμοι τῆς Ἀθηναίων χώρας
					ἐπιβαίνειν, εἰ δὲ μή, τοῖς αὐτοῖς ἔνοχον εἶναι κελεύουσιν οἷσπερ ἄν τις τῶν
					φευγόντων ἐξ Ἀρείου πάγου κατίῃ.<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">κατίῃ Ν: κατίοι Α.</foreign></note> καὶ τοῦτον οὗτος ὁ
					δημοτικὸς ὑμέτερον ἔγραψε πολίτην εἶναι. </p>
			</div>
			<div type="section" n="45">
				<p>περὶ τούτων οὖν μάρτυρας ὑμῖν δεῖ καλεῖν, ἢ περὶ τῶν ἄλλων ὅσους οὗτος γέγραφε
					προξένους εἶναι καὶ Ἀθηναίους; <add>εἶτα</add>,<note anchored="true" resp="Loeb"
							><foreign xml:lang="grc">εἶτα </foreign>add. Gebauer.</note> πρὸς τῆς
					Ἀθηνᾶς, οἴεσθʼ αὐτὸν ἀργύριον μὲν χαίρειν λαμβάνοντα, χρυσίου δʼ εἴκοσι τάλαντʼ
					οὐκ ἂν λαβεῖν; ἢ κατὰ μικρὸν μὲν δωροδοκεῖν, ἁθρόον δʼ οὐκ ἂν προσδέξασθαι
					τοσοῦτον λῆμμα; ἢ τὴν ἐξ Ἀρείου πάγου βουλὴν Δημοσθένην καὶ Δημάδην καὶ
					Κηφισοφῶντα ζητήσασαν ἓξ μῆνας ἀδίκως εἰς ὑμᾶς πεποιῆσθαι τὰς ἀποφάσεις; </p>
			</div>
			<div type="section" n="46">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>πολλοί, ὦ ἄνδρες, πολλοὶ τῶν πολιτῶν καὶ τῶν ἄλλων
					Ἑλλήνων, ὅπερ καὶ πρότερον εἶπον, θεωροῦσιν ὑμᾶς πῶς τοῦτον δικάσετε τὸν ἀγῶνα,
					καὶ πότερον εἰσαγωγίμους καὶ τὰς τῶν<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">τὰς τῶν Α: τὰς κατὰ τῶν Ν.</foreign></note> ἄλλων
					δωροδοκίας ποιήσετε, ἢ ἀνέδην ἐξέσται δῶρα λαμβάνειν καθʼ ὑμῶν, καὶ τὰ πρότερον
					δοκοῦντα πιστὰ καὶ βέβαιʼ εἶναι νῦν ἄπιστα διὰ τὴν Δημοσθένους κρίσιν γενήσεται,
					ὃν ἐκ τῶν ἄλλων προσῆκεν ἀπολωλέναι τῶν πεπολιτευμένων αὐτῷ, ὃς ἁπάσαις ταῖς
					ἀραῖς ταῖς ἐν τῇ πόλει γιγνομέναις<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">γιγνομέναις </foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc">
							γενομέναις </foreign>codd.</note> ἔνοχος καθέστηκεν, </p>
			</div>
			<div type="section" n="47">
				<p>ἐπιωρκηκὼς μὲν τὰς σεμνὰς θεὰς ἐν Ἀρείῳ πάγῳ καὶ τοὺς ἄλλους θεοὺς οὓς ἐκεῖ
					διόμνυσθαι νόμιμόν ἐστι, κατάρατος δὲ καθʼ ἑκάστην ἐκκλησίαν γιγνόμενος,<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">γιγνόμενος
							</foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc"> γενόμενος </foreign>A pr.
							N:<foreign xml:lang="grc"> γινόμενος </foreign>A corr.</note>
					ἐξεληλεγμένος δῶρα κατὰ τῆς πόλεως εἰληφώς, ἐξηπατηκὼς δὲ καὶ τὸν δῆμον καὶ τὴν
					βουλὴν παρὰ τὴν ἀράν, καὶ ἕτερα μὲν λέγων ἕτερα δὲ φρονῶν, ἰδίᾳ δὲ
					συμβεβουλευκὼς Ἀριστάρχῳ δεινὰς καὶ παρανόμους συμβουλάς, ἀνθʼ ὧν — εἴπερ ἐστί
					που δικαία τιμωρία κατὰ τῶν ἐπιόρκων καὶ πονηρῶν, ὥσπερ ἔστι — δώσει δίκην οὗτος
					ἐν τῇ τήμερον ἡμέρᾳ. ἀκούσατʼ, ἄνδρες δικασταί, τῆς ἀρᾶς.<quote n="*)ara/"
							><title>Ἀρά</title></quote>
				</p>
			</div>
			<div type="section" n="48">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἀλλʼ ὅμως, ἄνδρες δικασταί, οὕτω Δημοσθένης τῷ
					ψεύδεσθαι καὶ μηδὲν ὑγιὲς λέγειν ἑτοίμως χρῆται, καὶ οὔτʼ αἰσχύνης οὔτʼ ἐλέγχου
					οὔτʼ ἀρᾶς οὐδὲν αὐτῷ μέλει, ὥστε καὶ περὶ ἐμοῦ τολμήσει λέγειν, ὡς ἀκούω, ὡς ἄρα
					κἀμοῦ κατέγνω πρότερον ἡ βουλή· καὶ ποιῶ πάντων ἀτοπώτατον, ὡς οὗτός φησι,
					πρότερον μὲν ἐναντίον τῇ τῆς βουλῆς ἀποφάσει ἀγῶνα ἀπολογούμενος ὑπὲρ ἐμαυτοῦ,
					νυνὶ δὲ συνηγορῶν αὐτῇ, κατηγορῶν τούτου περὶ τῆς γεγενημένης ἀποφάσεως· </p>
			</div>
			<div type="section" n="49">
				<p>πρᾶγμα κατασκευάζων οὐ γεγενημένον, ἀλλὰ ψεύδεσθαι πρὸς ὑμᾶς<note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">πρὸς ὑμᾶς </foreign>Baiter et
							Sauppe:<foreign xml:lang="grc"> πρός τινας </foreign>codd.</note>
					τολμῶν. ἵνʼ οὖν, ἐὰν ἐπὶ τοῦτον ἴῃ τὸν λόγον, μὴ ἐπιτρέπητʼ αὐτῷ, ἀλλʼ εἰδῆτʼ
					ἀκριβῶς ὅτι οὔτε μʼ ἀπέφηνεν ἡ βουλὴ οὔτʼ ἐμέλλησεν, ἠδικήθην δὲ ὑφʼ ἑνὸς
					ἀνθρώπου πονηροῦ καὶ δίκην δεδωκότος παρʼ ὑμῖν, ἀκούσατέ μου βραχέα· ἔπειτʼ ἐπὶ
					τοῦτον πάλιν βαδιοῦμαι. </p>
			</div>
			<div type="section" n="50">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἀνάγκη τὴν βουλήν, ὦ ἄνδρες, τὴν ἐξ Ἀρείου πάλου
					κατὰ δύο τρόπους ποιεῖσθαι τὰς ἀποφάσεις πάσας. τίνας τούτους; ἤτοι αὐτὴν
					προελομένην καὶ ζητήσασαν, ἢ τοῦ δήμου προστάξαντος αὐτῇ. χωρὶς τούτων οὐκ ἔστιν
					ὅντινʼ ἂν<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">ὅντινʼ ἂν
						</foreign>Baiter et Sauppe:<foreign xml:lang="grc"> ὅντινα
						</foreign>codd.</note> τρόπον ποιήσειεν. εἰ μὲν τοίνυν φῄς, ὦ μιαρὸν σὺ
					θηρίον, τοῦ δήμου προστάξαντος ζητήσασαν τὴν βουλὴν περὶ ἐμοῦ ποιήσασθαι τὴν
					ἀπόφασιν, </p>
			</div>
			<div type="section" n="51">
				<p>δεῖξον τὸ ψήφισμα, καὶ τίνες ἐγένοντο μου κατήγοροι γενομένης τῆς ἀποφάσεως,
					ὥσπερ νῦν ἀμφότερα γέγονε, καὶ ψήφισμα καθʼ ὃ ἐζήτησεν ἡ βουλή, καὶ κατήγοροι
					χειροτονήσαντος τοῦ δήμου, παρʼ ὧν νῦν οἱ δικασταὶ τἀδικήματα πυνθάνονται. κἂν ᾖ
					ταῦτα ἀληθῆ, ἀποθνήσκειν ἕτοιμός εἰμι. εἰ δʼ αὐτὴν προελομένην ἀποφῆναί με φῄς,
					παράσχου μάρτυρας τοὺς Ἀρεοπαγίτας, ὥσπερ ἐγὼ παρέξομαι ὅτι οὐκ ἀπεφάνθην. </p>
			</div>
			<div type="section" n="52">
				<p>καταψευσάμενον μέντοι κἀμοῦ καὶ τῆς βουλῆς ὥσπερ σὺ καὶ πονηρὸν καὶ προδότην
						ἕνʼ<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">ἕνʼ
							</foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc"> ὃν </foreign>A pr. (del. ras.)
							N:<foreign xml:lang="grc"> ὄντʼ </foreign>Franke.</note> εἰσαγγείλας,
					καὶ ἐξελέγξας ἐν πεντακοσίοις καὶ δισχιλίοις τῶν πολιτῶν ὅτι μισθώσας αὑτὸν
						Πυθοκλεῖ<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">Πυθοκλεῖ
							Ν: Τιμοκλεῖ Α.</foreign></note> κατʼ ἐμοῦ ταῦτʼ ἔπραξεν, ἐτιμωρησάμην
					μετὰ τῶν τότε δικασάντων. λαβέ μοι σὺ τὴν μαρτυρίαν, ἣν καὶ πρότερον παρεσχόμην
					μαρτυρουμένην τοῖς δικασταῖς καὶ οὐδεὶς ἐπεσκήψατο ὡς ψευδεῖ οὔσῃ, ἣν καὶ νῦν
					παρέξομαι. λέγε τὴν μαρτυρίαν.<quote n="*marturi/a"
						><title>Μαρτυρία</title></quote>
				</p>
			</div>
			<div type="section" n="53">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>εἶτʼ οὐ δεινόν, ὦ Ἀθηναῖοι, εἰ, ὅτι μὲν εἷς ἀνὴρ
					ἔφησε Πιστίας Ἀρεοπαγίτης ὢν ἀδικεῖν με, καταψευδόμενος κἀμοῦ<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">κἀμοῦ Α </foreign>corr.
							(2):<foreign xml:lang="grc"> κατʼ ἐμοῦ </foreign>A pr. N.</note> καὶ τῆς
					βουλῆς, ἴσχυσεν ἂν τὸ ψεῦδος τῆς ἀληθείας μᾶλλον, εἰ<note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">εἰ </foreign>Gebauer:<foreign
							xml:lang="grc"> καὶ </foreign>codd.</note> διὰ τὴν ἀσθένειαν τὴν τότε
					καὶ τὴν ἐρημίαν τὴν ἐμὴν ἐπιστεύθησαν αἱ κατʼ ἐμοῦ ψευδεῖς γενόμεναι<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">γενόμεναι
							</foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc"> γινόμεναι
						</foreign>codd.</note> κατασκευαί· ἐπειδὴ δὲ τἀληθὲς παρὰ πάσης τῆς ἐξ
					Ἀρείου πάγου βουλῆς ὁμολογεῖται, Δημοσθένην εἰληφέναι εἴκοσι τάλαντα χρυσίου
					καθʼ ὑμῶν καὶ ταῦτα πεποιηκότʼ ἀδικεῖν, καὶ ὁ δημαγωγὸς ὑμῖν, ἐν ᾧ τὰς ἐλπίδας
					ἔχουσί τινες, </p>
			</div>
			<div type="section" n="54">
				<p>ἐπʼ αὐτοφώρω χρήματα λαμβάνων εἴληπται, νῦν τὰ νόμιμα τἀκεῖθεν καὶ τὰ δίκαια καὶ
					τἀληθῆ ἀσθενέστερα γενήσεται τῶν Δημοσθένους λόγων, καὶ ἰσχύσει μᾶλλον τῆς
					ἀληθείας ἡ παρὰ τούτου ῥηθησομένη κατὰ τοῦ συνεδρίου διαβολή, ὡς ἄρα πολλοὺς ἡ
					βουλὴ ἀποπέφαγκεν ἀδικεῖν τὸν δῆμον, οἳ ἀποπεφεύγασιν εἰσελθόντες εἰς τὸ
					δικαστήριον, καὶ ἡ βουλὴ ἐπʼ ἐνίων τὸ πέμπτον μέρος οὐ μετείληφε τῶν ψήφων;
					τοῦτο δὲ ὃν τρόπον γίγνεται, ῥᾳδίως ἅπαντες μαθήσεσθε. </p>
			</div>
			<div type="section" n="55">
				<p>ἡ βουλή, ὦ ἄνδρες, ζητεῖ τὰ προσταχθένθʼ ὑφʼ ὑμῶν καὶ τὰ γεγενημένα παρʼ
						αὑτοῖς<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">αὑτοῖς
							</foreign>Bekker:<foreign xml:lang="grc"> αὐτοῖς </foreign>codd.</note>
					ἀδικήματʼ οὐχ ὡς ὑμεῖς — καί μοι μὴ ὀργισθῆτε — δικάζειν ἐνίοτε εἴθισθε, τῇ σῇ
					γνώμῃ πλέον ἢ τῷ δικαίῳ ἀπονέμοντες, ἀλλʼ ἁπλῶς τὸν ἔνοχον ὄντα τοῖς ζητουμένοις
						<add>ἀποφαίνει</add><note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">ἀποφαίνει </foreign>add. Wolf.</note> καὶ τὸν ὁποιονοῦν
					ἠδικηκότα <add>παρὰ</add><note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">παρὰ </foreign>add. Blass.</note> τὰ πάτρια, νομίζουσα
					τὸν ἐν τοῖς μικροῖς συνεθιζόμενον ἀδικεῖν τοῦτον τὰ μεγάλα τῶν ἀδικημάτων
					εὐχερέστερον προσδέξεσθαι. </p>
			</div>
			<div type="section" n="56">
				<p>διόπερ τὸν παρʼ αὑτῶν ἀποστερήσαντα τὸ ναῦλον τὸν πορθμέα ζημιώσασα πρὸς ὑμᾶς
					ἀπέφηνε· πάλιν τὸν τὴν πεντεδραχμίαν ἐπὶ τῷ τοῦ μὴ παρόντος ὀνόματι λαβεῖν
					ἀξιώσαντα, καὶ τοῦτον ὑμῖν ἀπέφηνε, καὶ τὸν τὴν μερίδα τὴν ἐξ Ἀρείου πάγου
					τολμήσαντʼ ἀποδόσθαι παρὰ τὰ νόμιμα τὸν αὐτὸν τρόπον ζημιώσασʼ ἐξέβαλε. </p>
			</div>
			<div type="section" n="57">
				<p>τούτους ὑμεῖς κρίναντες ἀφήκατε, οὐ τῆς ἐξ Ἀρείου πάγου βουλῆς καταγιγνώσκοντες
					ψεύδεσθαι, ἀλλὰ τῇ συγγνώμῃ μᾶλλον ἢ τῷ δικαίῳ προσθέμενοι, καὶ τὴν τιμωρίαν
					μείζω νομίζοντες εἶναι τῆς ὑπὸ τῶν κρινομένων γεγενημένης ἁμαρτίας. ἦ που ἄρα ἡ
					βουλή, Δημόσθενες, τὰ ψευδῆ ἀπέφηνεν; οὐ δήπου. τούτους μέντοι, ὦ ἄνδρες, καὶ
					τοιούτους ἑτέρους ἀδικεῖν παρʼ ἑαυτοῖς<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">ἑαυτοῖς </foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc"> ἑαυτῆς
							</foreign>codd.:<foreign xml:lang="grc"> ἑαυτῇ </foreign>Reiske.</note>
					ἀποφηνάσης τῆς βουλῆς ὑμεῖς ἀφήκατε. </p>
			</div>
			<div type="section" n="58">
				<p>πολύευκτον δὲ τὸν Κυδαντίδην τοῦ δήμου προστάξαντος ζητῆσαι τὴν βουλήν, εἰ
					συνέρχεται τοῖς φυγάσιν εἰς Μέγαρα, καὶ ζητήσασαν ἀποφῆναι πρὸς ὑμᾶς, ἀπέφηνεν ἡ
					βουλὴ συνιέναι. κατηγόρους εἵλεσθε κατὰ τὸν νόμον, εἰσῆλθεν εἰς τὸ δικαστήριον,
					ἀπελύσαθʼ ὑμεῖς, ὁμολογοῦντος τοῦ<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">τοῦ </foreign>om. A.</note> Πολυεύκτου βαδίζειν εἰς
					Μέγαρʼ ὡς τὸν Νικοφάνην· ἔχειν γὰρ τὴν αὑτοῦ μητέρα τοῦτον. οὐδὲν οὖν ἄτοπον
					οὐδὲ δεινὸν ἐφαίνεθʼ ὑμῖν ποιεῖν τῷ τῆς μητρὸς ἀνδρὶ διαλεγόμενος ἠτυχηκότι καὶ
					συνευπορῶν, καθʼ ὅσον δυνατὸς ἦν, ἀπεστερημένῳ τῆς πατρίδος. </p>
			</div>
			<div type="section" n="59">
				<p>αὕτη, Δημόσθενες, τῆς βουλῆς ἡ ἀπόφασις οὐκ ἐξηλέγχθη ψευδὴς οὖσα, ἀληθινῆς δὲ
					αὐτῆς οὔσης ἔδοξε τοῖς δικασταῖς ἀφεῖναι<note anchored="true" resp="Loeb"
							><foreign xml:lang="grc">ἀφεῖναι </foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc"
							> ἀφιέναι </foreign>codd.</note> τὸν Πολύευκτον· τὸ μὲν γὰρ ἀληθὲς τῇ
					βουλῇ προσετάχθη ζητεῖν, τὸ δὲ συγγνώμης ἄξιόν φημι<note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">φημι] ἢ μὴ </foreign>Reiske.</note> τὸ
					δικαστήριον ἔκρινε. διὰ τοῦτʼ οὐ πιστευτέον τῇ βουλῇ περὶ τῶν γιγνομένων<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">γιγνομένων
							</foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc"> γινομένων Ν: γενομένων
							Α.</foreign></note> ἀποφάσεων, ἐπειδή σε καὶ τοὺς μετὰ σοῦ τὸ χρυσίον
					ἔχοντας ἀποπέφαγκε; δεινὸν μέντʼ ἂν εἴη. </p>
			</div>
			<div type="section" n="60">
				<p>δεῖξον γὰρ τοῖς δικασταῖς σύ, Δημόσθενες, νυνὶ ὡς τούτων τι τῶν ἁμαρτημάτων<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">ἁμαρτημάτων
							</foreign>Sauppe:<foreign xml:lang="grc"> ἡμαρτηκότων
						</foreign>codd.</note> ὅμοιόν ἐστι τοῖς σοῖς ἀδικήμασι, καὶ ὡς τὸ δῶρα
					λαμβάνειν κατὰ τῆς πατρίδος συγγνώμης ἐστὶν ἄξιον, ὥστʼ ἀποφύγοις ἂν παρὰ
					τούτοις εἰκότως. ἀλλʼ οἱ νόμοι περὶ μὲν τῶν ἄλλων ἀδικημάτων τῶν εἰς ἀργυρίου
					λόγον ἀνηκόντων διπλῆν τὴν βλάβην ὀφλεῖν<note anchored="true" resp="Loeb"
							><foreign xml:lang="grc">ὀφλεῖν </foreign>Meier:<foreign xml:lang="grc">
							ὀφείλειν </foreign>codd</note> κελεύουσι, περὶ δὲ τῶν δωροδοκούντων δύο
					μόνον τιμήματα πεποιήκασιν, ἢ φάνατον, ἵνα ταύτης τυχὼν τῆς ζημίας ὁ λαβὼν
					παράδειγμα γένηται τοῖς ἄλλοις, ἢ δεκαπλοῦν τοῦ ἐξ ἀρχῆς λήμματος τὸ τίμημα τῶν
					δώρων, ἵνα μὴ λυσιτελήσῃ<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">λυσιτελήσῃ </foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc">
							λυσιτελὴς ᾖ </foreign>N A pr.:<foreign xml:lang="grc"> λυσιτελὲς ᾖ
						</foreign>A corr.</note> τοῖς τοῦτο τολμῶσι ποιεῖν. </p>
			</div>
			<div type="section" n="61">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἢ τοῦτο μὲν οὐκ ἐπιχειρήσεις λέγειν, ὅτι δὲ τῶν
						πρότερον<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">πρότερον
							</foreign>Scaliger:<foreign xml:lang="grc"> προτέρων
						</foreign>codd.</note> ἀποφανθέντων ὑπὸ τῆς βουλῆς, τοῖς μὲν ἄλλοις
					ὡμολογηκέναι συμβέβηκεν ἀξίαν εἶναι τὴν τῆς βουλῆς ζημίαν,<note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">ζημίαν </foreign>A pr.:<foreign
							xml:lang="grc"> ζήτησιν </foreign>A corr. N.</note> σοὶ δὲ μόνῳ τὰ<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">τὰ] </foreign>del.
						Dobree.</note> περὶ αὐτῆς ἠναντιῶσθαι. ἀλλὰ μόνος σὺ τῶν πώποτʼ
					ἀποπεφασμένων ἠξίωσας ἑκὼν σεαυτῷ τούτους κριτὰς καὶ ζητητὰς γενέσθαι, καὶ
					ἔγραψας κατὰ σαυτοῦ τὸ ψήφισμα, καὶ τὸν δῆμον ἐποιήσω μάρτυρα τῶν ὡμολογημένων,
					ὁρισάμενος σεαυτῷ ζημίαν εἶναι θάνατον, ἐὰν ἀποφήνῃ <add>σʼ</add><note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">σʼ </foreign>add.
						Blass.</note> ἡ βουλὴ τῶν χρημάτων εἰληφότα τι τῶν εἰς τὴν χώραν ὑφʼ Ἁρπάλου
					κομισθέντων. </p>
			</div>
			<div type="section" n="62">
				<p>ἀλλὰ μὴν πρότερον ἔγραψας σύ, ὦ Δημόσθενες, κατὰ πάντων τούτων καὶ τῶν ἄλλων
					Ἀθηναίων κυρίαν εἶναι τὴν ἐξ Ἀρείου πάγου βουλὴν κολάσαι τὸν παρὰ τοὺς νόμους
					πλημμελοῦντα, χρωμένην τοῖς πατρίοις<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">πατρίοις </foreign>Wolf:<foreign xml:lang="grc"> πατρώοις
						</foreign>codd.</note> νόμοις· καὶ παρέδωκας σὺ καὶ ἐνεχείρισας τὴν πόλιν
					ἅπασαν ταύτῃ, ἣν αὐτίκα φήσεις ὀλιγαρχικὴν εἶναι· καὶ τεθνᾶσι κατὰ τὸ σὸν
					ψήφισμα δύο τῶν πολιτῶν, πατὴρ καὶ υἱός, παραδοθέντες τῷ ἐπὶ τῷ ὀρύγματι· </p>
			</div>
			<div type="section" n="63">
				<p>ἐδέθη τῶν ἀφʼ Ἁρμοδίου γεγονότων εἷς κατὰ τὸ σὸν πρόσταγμα· ἐστρέβλωσαν Ἀντιφῶντα
					καὶ ἀπέκτειναν οὗτοι τῇ τῆς βουλῆς ἀποφάσει πεισθέντες· ἐξέβαλες σὺ Χαρῖνον<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">Χαρῖνον
							</foreign>Rohdewald:<foreign xml:lang="grc"> Ἀρχίνον
						</foreign>codd.</note> ἐκ τῆς πόλεως ἐπὶ προδοσίᾳ κατὰ τὰς τῆς βουλῆς
					ἀποφάσεις καὶ τιμωρίας. κατὰ δὲ σαυτοῦ καὶ ταῦτα γράψας αὐτὸς τὸ ψήφισμʼ
					ἀκυροῖς; καὶ ποῦ ταῦτα δίκαια ἢ νόμιμά ἐστι; </p>
			</div>
			<div type="section" n="64">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>μαρτύρομαι τὰς σεμνὰς θεάς, ἄνδρες Ἀθηναῖοι, καὶ
					τὸν τόπον ὃν ἐκεῖναι κατέχουσι, καὶ τοὺς ἥρωας τοὺς ἐγχωρίους, καὶ τὴν Ἀθηνᾶν
					τὴν Πολιάδα<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">Πολιάδα
							</foreign>Wolf:<foreign xml:lang="grc"> πολίτιδα </foreign>codd.</note>
					καὶ τοὺς ἄλλους θεοὺς οἳ τὴν χώραν καὶ τὴν πόλιν ἡμῶν εἰλήχασιν, ὅτι τοῦ δήμου
					παραδεδωκότος ὑμῖν τιμωρήσασθαι<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">τιμωρήσασθαι Α· Τιμωρής. τε </foreign>N pr.:<foreign
							xml:lang="grc"> τιμωρήσατε </foreign>N corr. (2):<foreign xml:lang="grc"
							> οὐκ ἐτιμωρήσασθε </foreign>Ald.</note> τὸν εἰληφότα τι τῶν<note
						anchored="true" resp="Loeb">Post<foreign xml:lang="grc"> τῶν
						</foreign>nonnihil excidisse videtur:<foreign xml:lang="grc"> κομισθέντων
							χρημάτων </foreign>supplendum ci. Blass (coll. 70).</note><gap/>κατὰ τῆς
					πατρίδος, τὸν λελυμασμένον καὶ ἐφθαρκότα τὴν τῆς πόλεως εὐδαιμονίαν, τὸν
					περικεχαρακωμένην προδεδωκότα<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">προδεδωκότα </foreign>Schmidt:<foreign xml:lang="grc">
							παραδεδωκότα </foreign>codd.</note> τὴν πατρίδα ταῖς αὑτοῦ συμβουλίαις,
				</p>
			</div>
			<div type="section" n="65">
				<p>[ὃν]<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">ὃν </foreign>del.
						Thalheim.</note> οἱ μὲν ἐχθροὶ καὶ κακόνοι τῇ πόλει<note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">τῇ πόλει </foreign>Kleyn:<foreign
							xml:lang="grc"> τῆς πολέως </foreign>codd.</note> ζῆν ἂν βούλοιντο,
					συμφορὰν ἡγούμενοι τῆς πόλεως εἶναι, ὅσοι δὲ εὖνοι τοῖς ὑμετέροις πράγμασι, καὶ
					μεταπεσούσης τῆς τύχης ἐλπίζουσιν ἐπὶ τὸ βέλτιον ἂν τὰ τῆς πόλεως πράγματʼ
					ἐλθεῖν, τὴν ἀξίαν δίκην δόντα τῶν πεπραγμένων ἀπολωλέναι βούλονται, καὶ ταῦτʼ
					εὔχονται τοῖς θεοῖς· οὓς κἀγὼ συμπαρακαλῶ σῶσαι τὴν πατρίδα, κινδυνεύουσαν ὁρῶν
					ὑπὲρ σωτηρίας, ὑπὲρ παίδων, ὑπὲρ γυναικῶν, ὑπὲρ δόξης, ὑπὲρ τῶν ἄλλων ἀγαθῶν
					ἁπάντων. </p>
			</div>
			<div type="section" n="66">
				<p>τί γὰρ ἐροῦμεν, ὦ Ἀθηναῖοι, πρὸς τοὺς περιεστηκότας ἐξελθόντες ἐκ τοῦ
					δικαστηρίου, ἐάν, ὃ μὴ γένοιτο, παρακρουσθῆτε ὑπὸ τῆς τούτου γοητείας; τίσιν
					ὀφθαλμοῖς ἕκαστος ὑμῶν τὴν πατρῴαν ἑστίαν οἴκαδʼ ἀπελθὼν ἰδεῖν τολμήσει,<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">τολμήσει
							</foreign>Bekker:<foreign xml:lang="grc"> τολμήσειε Ν: τολμήσειεν
							Α.</foreign></note> ἀπολελυκότες μὲν τὸν προδότην τὸν πρῶτον εἰς τὸν
					ἴδιον οἶκον εἰσενεγκάμενον τὸ δεδωροδοκημένον χρυσίον, κατεγνωκότες δὲ μηδὲν
					ἀληθὲς μήτε<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">μήτε
							</foreign>Bekker:<foreign xml:lang="grc"> μηδὲ </foreign>codd.</note>
					ζητεῖν μήθʼ εὑρίσκειν τὸ παρὰ πᾶσιν ἀνθρώποις εἶναι σεμνότατον νομιζόμενον
					συνέδριον; </p>
			</div>
			<div type="section" n="67">
				<p>τίνας δʼ, ὦ Ἀθηναῖοι, — σκοπεῖτε γὰρ πρὸς ὑμᾶς αὐτούς —, τίνας τὰς ἐλπίδας
					ἕξομεν, ἐὰν κίνδυνός τις καταλάβῃ τὴν πόλιν, τὸ μὲν δῶρα λαμβάνειν κατὰ τῆς
					πατρίδος ἀσφαλὲς εἶναι πεποιηκότες, τὸ δὲ τὴν φυλακὴν ἔχον συνέδριον τῆς πόλεως
					ἐν τοῖς τοιούτοις κινδύνοις ἀδόκιμον καταστήσαντες; </p>
			</div>
			<div type="section" n="68">
				<p>τί δʼ ἐάν — τιθῶμεν<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">τί
							δʼ ἐάν, — τιθῶμεν </foreign>Funkhaenel:<foreign xml:lang="grc"> τί δέ,
							ἀντιθῶμεν Α: τί δαὶ ἀντιθῶμεν Ν.</foreign></note> γὰρ ταῦτα —, ἐὰν κατὰ
					τὸ ψήφισμα τὸ Δημοσθένους ἀπαιτῇ πέμψας ἡμᾶς Ἀλέξανδρος τὸ χρυσίον τὸ κομισθὲν
					εἰς τὴν χώραν ὑφʼ Ἁρπάλου, καὶ πρὸς τῷ γεγενῆσθαι τὴν τῆς βουλῆς ἀπόφασιν τοὺς
					παῖδας καταπέμψῃ πρὸς ἡμᾶς τοὺς νῦν ὡς ἑαυτὸν ἀνακεκομισμένους, καὶ τούτων ἀξιοῖ
					πυνθάνεσθαι τὴν ἀλήθειαν ἡμᾶς,<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">ἡμᾶς </foreign>Baiter et Sauppe:<foreign xml:lang="grc">
							ὑμᾶς </foreign>codd.</note> πρὸς θεῶν, ὦ ἄνδρες, τί ἐροῦμεν; </p>
			</div>
			<div type="section" n="69">
				<p>γράψεις<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">γράψεις
							</foreign>Stephanus:<foreign xml:lang="grc"> γράφεις
						</foreign>codd.</note> σύ, Δημόσθενες, πολεμεῖν ἡμᾶς, ἐπειδὴ καὶ τοὺς
					πρότερον πολέμους καλῶς διῴκησας; καὶ πότερόν ἐστι δικαιότερον, ἂν ταῦτα δόξῃ
					καὶ τοῖς ἄλλοις Ἀθηναίοις, εἰς τὸν πόλεμον ὑπάρχειν μετὰ τῶν ἄλλων καὶ τὸ παρὰ
					σοῦ χρυσίον, ἢ τοὺς μὲν ἄλλους ἀπὸ τῶν ἰδίων κτημάτων ἕκαστον εἰσφέρειν, καὶ
					καταχωνεύειν τὸν ἴδιον κόσμον τῶν γυναικῶν, καὶ τὰ ἐκπώματα, καὶ πάντα τὰ ἐν τῇ
					χώρᾳ ἀναθήματα τῶν θεῶν, ὥσπερ ἔφησθα σὺ γράψειν,<note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">γράψειν </foreign>Stephanus:<foreign
							xml:lang="grc"> γράφειν </foreign>codd.</note> αὐτὸς εἰσενεγκὼν
					πεντήκοντα δραχμὰς ἀπὸ τῆς οἰκίας τῆς ἐν Πειραιεῖ, καὶ τῆς ἐν ἄστει; τοσοῦτον
					γὰρ κατὰ τὴν προτέραν εἰσφορὰν εἰσενηνοχώς, εἴκοσι τάλαντʼ ἔχεις. </p>
			</div>
			<div type="section" n="70">
				<p>ἢ πολεμεῖν μὲν οὐ γράψεις, ἀποδιδόναι δὲ κατὰ τὸ γεγραμμένον ὑπὸ σοῦ ψήφισμα
						κελεύσεις<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">κελεύσεις
							</foreign>Stephanus:<foreign xml:lang="grc"> κελεύεις
						</foreign>codd.</note> Ἀλεξάνδρῳ τὸ κεκομισμένον χρυσίον; οὐκοῦν ὑπὲρ σοῦ
					τὸν δῆμον ἀποδιδόναι δεήσει. καὶ ποῦ τοῦτʼ ἐστὶ δίκαιον ἢ κοινὸν ἢ δημοτικόν,
					τοὺς μὲν ἐργαζομένους εἰσφέρειν, σὲ δʼ ἁρπάζειν καὶ κλέπτειν;<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">καὶ κλέπτειν
						</foreign>add. N.</note> καὶ τοὺς μὲν φανερὰν κεκτῆσθαι τὴν οὐσίαν καὶ ἀπὸ
					ταύτης εἰσφέρειν, σὲ δὲ πλείω ἢ πεντήκοντα καὶ ἑκατὸν τάλαντα, τὰ μὲν ἐκ τῶν
					βασιλικῶν, τὰ δʼ ἐκ τῶν Ἀλεξάνδρου πραγμάτων, εἰληφέναι, μηδὲν δὲ φανερὸν ἐν τῇ
					πόλει κεκτῆσθαι, ἀλλὰ διεσκευάσθαι πρὸς τὸν δῆμον ὡς οὐ πιστεύοντα τοῖς ἑαυτῷ
					πολιτευομένοις; </p>
			</div>
			<div type="section" n="71">
				<p>καὶ τοὺς μὲν νόμους προλέγειν τῷ ῥήτορι καὶ τῷ στρατηγῷ, <add>τῷ</add><note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">τῷ </foreign>add.
						Reiske.</note> τὴν παρὰ τοῦ δήμου πίστιν ἀξιοῦντι λαμβάνειν, παιδοποιεῖσθαι
					κατὰ τοὺς νόμους, γῆν ἐντὸς ὅρων κεκτῆσθαι, πάσας τὰς δικαίας πίστεις
					παρακαταθέμενον οὕτως ἀξιοῦν προεστάναι τοῦ δήμου· σὲ δὲ τὴν <add>μὲν</add><note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">μὲν </foreign>add.
						Blass.</note> πατρῴαν γῆν πεπρακέναι, τοὺς δʼ οὐ γεγενημένους υἱεῖς σαυτῷ
					προσποιεῖσθαι παρὰ τοὺς νόμους τῶν ἐν ταῖς κρίσεσιν ἕνεκα γιγνομένων ὅρκων,
					ἐπιτάττειν δὲ τοῖς ἄλλοις στρατεύεσθαι λιπόντʼ αὐτὸν τὴν κοινὴν τάξιν. </p>
			</div>
			<div type="section" n="72">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ὦ Ἀθηναῖοι, παρὰ τί οἴεσθε τὰς πόλεις τοτὲ μὲν εὖ
					τοτὲ δὲ φαύλως πράττειν; οὐδὲν εὑρήσετʼ ἄλλο πλὴν παρὰ τοὺς συμβούλους καὶ τοὺς
					ἡγεμόνας. ἐπιβλέψατε δʼ ἐπὶ τὴν Θηβαίων πόλιν. ἐγένετο<note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">πότε </foreign>ante<foreign
							xml:lang="grc"> ἐγένετο </foreign>add. Stephanus, ante<foreign
							xml:lang="grc"> καὶ τίνων </foreign>Blass.</note> πόλις,<note
						anchored="true" resp="Loeb">Verba<foreign xml:lang="grc"> πόλις, ἐγένετο
						</foreign>del. Dobree.</note> ἐγένετο μεγίστη· καὶ τίνων τυχοῦσα ἡγεμόνων
					καὶ στρατηγῶν; ἅπαντες ἂν ὁμολογήσαιεν <add>οἱ</add><note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">οἱ </foreign>add. Reiske.</note>
					πρεσβύτεροι, παρʼ ὧνπερ κἀγὼ τοὺς λόγους ἀκούων ἐρῶ, </p>
			</div>
			<div type="section" n="73">
				<p>ὅτε Πελοπίδας, ὥς φασιν, ἡγεῖτο τοῦ ἱεροῦ λόχου<note anchored="true" resp="Loeb"
							><foreign xml:lang="grc">λόχου </foreign>A corr. (2):<foreign
							xml:lang="grc"> λόγου </foreign>A pr. N.</note> καὶ Ἐπαμινώνδας
					ἐστρατήγει καὶ οἱ μετὰ τούτων, τότε τὴν ἐν Λεύκτροις μάχην ἐνίκησεν ἡ τῶν
					Θηβαίων πόλις, τότʼ εἰς τὴν ἀπόρθητον νομιζομένην εἶναι Λακεδαιμονίων χώραν
					εἰσέβαλον, κατʼ ἐκείνους τοὺς χρόνους πολλὰ καὶ καλὰ διεπράξαντʼ ἔργα, Μεσσήνην
					τετρακοσιοστῷ ἔτει κατῴκισαν, Ἀρκάδας αὐτονόμους ἐποίησαν, ἔνδοξοι παρὰ πᾶσιν
					ἦσαν. </p>
			</div>
			<div type="section" n="74">
				<p>πότε δʼ αὖ τοὐναντίον ταπεινὰ καὶ τοῦ φρονήματος ἀνάξια διεπράξαντο; ὅτʼ
					ἐδωροδόκει μὲν λαμβάνων χρήματα παρὰ Φιλίππου Τιμόλαος ὁ τούτου φίλος, ἐπὶ δὲ
					τοῖς ξένοις τοῖς εἰς Ἄμφισσαν συλλεγεῖσι Πρόξενος ὁ προδότης ἐγένετο, ἡγεμὼν δὲ
					τῆς φάλαγγος κατέστη Θεαγένης, ἄνθρωπος ἀτυχὴς καὶ δωροδόκος ὥσπερ οὗτος. τότε
					διὰ τρεῖς γʼ ἀνθρώπους οὓς εἶπον ἅπασʼ ἡ πόλις ἐκ τῶν Ἑλλήνων<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">(ἐκ#1) τῶν Ἑλλήνων
						</foreign>A pr.:<foreign xml:lang="grc"> μετὰ τῶν Ἑλλήνων ἁπάντων
						</foreign>A corr.:<foreign xml:lang="grc"> μετὰ τῶν ἄλλων Ἑλλήνων
							Ν.</foreign></note> ἀπώλετο καὶ διεφθάρη. οὐ γὰρ ψεῦδός ἐστιν ἀλλὰ καὶ
					λίαν ἀληθὲς τὸ τοὺς ἡγεμόνας αἰτίους ἁπάντων γίγνεσθαι καὶ τῶν ἀγαθῶν καὶ τῶν
					ἐναντίων τοῖς πολίταις. </p>
			</div>
			<div type="section" n="75">
				<p>θεωρήσατε δὴ πάλιν καὶ ἐπὶ τῆς ἡμετέρας πόλεως, τὸν αὐτὸν τρόπον ἐξετάσαντες. ἡ
					πόλις ἡμῶν ἦν μεγάλη καὶ ἔνδοξος παρὰ τοῖς Ἕλλησι καὶ τῶν προγόνων ἀξία, μετά γε
					τὰς ἀρχαίας ἐκείνας πράξεις, ὅτε Κόνων, ὡς οἱ πρεσβύτεροι λέγουσιν, ἐνίκησε τὴν
					ἐν Κνίδῳ ναυμαχίαν, ὅτʼ Ἰφικράτης ἀνεῖλε τὴν Λακεδαιμονίων μόραν,<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">μόραν
							</foreign>Scaliger:<foreign xml:lang="grc"> μοῖραν
						</foreign>codd.</note> ὅτε Χαβρίας ἐν Νάξῳ κατεναυμάχησε τὰς Λακεδαιμονίων
					τριήρεις, ὅτε Τιμόθεος τὴν ἐν Κερκύρᾳ ναυμαχίαν ἐνίκησε. </p>
			</div>
			<div type="section" n="76">
				<p>τότε, ὦ Ἀθηναῖοι, τότε οἱ μὲν πρότερον ὄντες λαμπροὶ διὰ τοὺς ἡγεμόνας
					Λακεδαιμόνιοι καὶ ὑπὸ τοῖς ἐκείνων ἤθεσι τραφέντες ταπεινοὶ πρὸς τὴν πόλιν ἡμῶν
					ἧκον, δεόμενοι τῆς παρὰ τῶν προγόνων ἡμῶν σωτηρίας, ὁ δὲ καταλυθεὶς ὑπʼ ἐκείνων
					δῆμος διὰ τοὺς τότε γενομένους παρʼ ἡμῖν<note anchored="true" resp="Loeb"
							><foreign xml:lang="grc">ἡμῖν </foreign>Sauppe:<foreign xml:lang="grc">
							ὑμῖν </foreign>codd.</note> συμβούλους πάλιν ἡγεμὼν ἦν τῶν Ἑλλήνων,
					δικαίως οἶμαι, στρατηγῶν μὲν τοιούτων τετυχηκὼς οἵων εἶπον ἀρτίως, συμβούλους δʼ
					ἔχων Ἀρχῖνον καὶ Κέφαλον τὸν Κολλυτέα. μία γὰρ αὕτη σωτηρία καὶ πόλεως καὶ
					ἔθνους ἐστί, τὸ προστατῶν ἀνδρῶν ἀγαθῶν καὶ συμβούλων σπουδαίων τυχεῖν. </p>
			</div>
			<div type="section" n="77">
				<p>διόπερ, ὦ Ἀθηναῖοι, δεῖ ταῦθʼ ὑμᾶς ὁρῶντας καὶ λογιζομένους μὴ μὰ Δία τὸν πλείω
					χρόνον τῆς Δημοσθένους δωροδοκίας καὶ ἀτυχίας κοινωνεῖν, μηδʼ ἐν τούτῳ τὰς
					ἐλπίδας τῆς σωτηρίας ἔχειν, μηδʼ οἴεσθαι ἀπορήσειν ἀνδρῶν ἀγαθῶν καὶ συμβούλων
					σπουδαίων, ἀλλὰ τὴν τῶν προγόνων λαβόντας ὀργὴν τὸν ἐπʼ αὐτοφώρῳ κλέπτην
					εἰλημμένον καὶ προδότην, τὸν οὐκ ἀπεχόμενον τῶν εἰς τὴν πόλιν ἀφικνουμένων
					χρημάτων, τὸν εἰς τὰς δεινοτάτας ἀτυχίας ἐμβεβληκότα τὴν πόλιν, τὸν τῆς Ἑλλάδος
					ἀλιτήριον ἀποκτείναντας<note anchored="true" resp="Loeb">Post<foreign
							xml:lang="grc"> ἀποκτείναντας </foreign>add.<foreign xml:lang="grc"> δεῖ
						</foreign>N A pr., del. A corr. ras.</note> ἐξόριστον ἐκ τῆς πόλεως ποιῆσαι,
					καὶ μεταβαλέσθαι<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc"
							>μεταβαλέσθαι </foreign>A corr. (2):<foreign xml:lang="grc">
							μεταβάλλεσθαι </foreign>A pr. N.</note> τὴν τῆς πόλεως τύχην ἐᾶσαι, καὶ
					προσδοκῆσαι τούτων γενομένων βέλτιον πράξειν. </p>
			</div>
			<div type="section" n="78">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἀκούσατε, ὦ Ἀθηναῖοι, κἀκείνου τοῦ ψηφίσματος τοῦ
					γραφέντος ὑπὸ Δημοσθένους, ὃ<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">ὃ </foreign>A corr. ras.:<foreign xml:lang="grc"> ὅτ.
						</foreign>N pr.:<foreign xml:lang="grc"> ὅτε </foreign>A pr. N. corr.</note>
					τεταραγμένης τῆς πόλεως μετὰ τὴν ἐν Χαιρωνείᾳ μάχην ἔγραψεν ὁ δημοτικὸς οὗτος,
					καὶ τῆς μαντείας τῆς ἐλθούσης ἐκ Δωδώνης παρὰ τοῦ Διὸς τοῦ Δωδωναίου· σαφῶς γὰρ
					ὑμῖν πάλαι προείρηκε φυλάττεσθαι τοὺς ἡγεμόνας καὶ τοὺς συμβούλους. λέγε τὴν
					μαντείαν πρῶτον.<quote n="*mantei/a"><title>Μαντεία</title></quote>
				</p>
			</div>
			<div type="section" n="79">
				<p>λέγε δὴ τὸ καλὸν ψήφισμα τούτου.<quote n="*yhfi/smatos *me/ros"><title>Ψηφίσματος
							Μέρος</title></quote>δημοτικός γʼ ὁ διατάττων ἑαυτὸν μέν, ἐπειδὴ
					ἀνδρεῖος καὶ εὔψυχός ἐστιν, ἐν τοῖς ὅπλοις μένειν, οὓς δʼ ἂν οὗτος<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">οὗτος Ν: αὐτὸς
							Α.</foreign></note> ἀποδοκιμάσῃ τῶν πολιτῶν, ἐπὶ τὰ ἔργα ἀπιέναι, καὶ
					ἐάν τι ἄλλο τούτῳ δόξῃ ἐπιτήδειον εἶναι, τοῦτο ποιεῖν. λέγε τὰ λοιπά.<quote
						n="*yh/fisma"><title>Τὸ Λοιπὸν τοῦ Ψηφίσματος</title></quote>
				</p>
			</div>
			<div type="section" n="80">
				<p>ἀκούετε, ἄνδρες δικασταί. ἀπιέναι φησὶ τὸ ψήφισμα<note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">τὸ ψήφισμα] </foreign>del.
						Bekker.</note> τὰς ᾑρημένας<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">ᾑρημένας </foreign>Wolf:<foreign xml:lang="grc">
							εἰρημένας </foreign>codd.</note> πρεσβείας. ἐπειδὴ <add>γὰρ</add><note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">γὰρ </foreign>add.
						Reiske.</note> ἤκουσε μετὰ τὴν μάχην τὴν ἐν Χαιρωνεία Φίλιππον εἰς τὴν χώραν
					ἡμῶν μέλλειν εἰσβάλλειν, αὐτὸς ἑαυτὸν πρεσβευτὴν κατασκευάσας, ἵνʼ ἐκ τῆς πόλεως
					ἀποδραίη, <add>ᾤχετο</add><note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">ᾤχετο </foreign>hic add. Blass (iam infra post<foreign
							xml:lang="grc"> τάλαντα </foreign>suppleverat Maetzner'.</note>
					συσκευασάμενος <add>ἐκ</add><note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">ἐκ </foreign>add. Wurm.</note> τῆς διοικήσεως ὀκτὼ
					τάλαντα, οὐδὲν φροντίσας τῆς τότε παρούσης ἀπορίας, ἡνίχʼ οἱ ἄλλοι πάντες ἐκ τῶν
					ἰδίων ἐπεδίδοσαν εἰς τὴν ὑμετέραν σωτηρίαν. </p>
			</div>
			<div type="section" n="81">
				<p>τοιοῦτος ὑμῖν ὁ σύμβουλος, καὶ δύο ταύτας μόνας ἐν τῷ βίῳ<note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">ἐν τῷ βίῳ] </foreign>delendum ci.
						Maetzner, qui post<foreign xml:lang="grc"> μάχην
						</foreign>interpunxit.</note> Δημοσθένης πεποίηται ἀποδημίας, μετὰ τὴν μάχην
					ὅτʼ ἀπεδίδρασκεν ἐκ τῆς πόλεως, καὶ νῦν εἰς Ὀλυμπίαν, ἐπεὶ Νικάνορι διὰ τῆς
					ἀρχεθεωρίας ἐντυχεῖν ἐβούλετο. ἄξιόν γε τούτῳ παρακαταθέσθαι τὴν πόλιν καὶ
						ἐπιτρέψαι<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">ἐπιτρέψαι
							Α: ἐπιτρέψειν Ν.</foreign></note> κινδυνεύειν μέλλοντας, ὃς ὅτε μὲν ἔδει
					μάχεσθαι μετὰ τῶν ἄλλων τοῖς πολεμίοις, λιπὼν τὴν τάξιν ᾤχετο ἀπιὼν οἴκαδε,
					ἐπειδὴ δὲ προσῆκεν οἴκοι κινδυνεύειν μετὰ τῶν ἄλλων, πρεσβευτὴν αὐτὸς αὑτὸν
						προβαλόμενος<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc"
							>προβαλόμενος </foreign>A corr. ras.:<foreign xml:lang="grc">
							προβαλλόμενος </foreign>A pr. N.</note> ᾤχετο ἐκ τῆς πόλεως ἀποδρὰς,
				</p>
			</div>
			<div type="section" n="82">
				<p>ἐπειδὴ δὲ πρεσβεύειν ἔδει περὶ τῆς εἰρήνης, οὐκ ἂν ἔφασκεν ἐκ τῆς πόλεως ἐξελθεῖν
					οὐδὲ τὸν ἕτερον πόδα, ἐπειδὴ δὲ τοὺς φυγάδας Ἀλέξανδρον ἔφασαν κατάγειν καὶ
					Νικάνωρ εἰς Ὀλυμπίαν ἧκεν, ἀρχεθεωρὸν αὑτὸν ἐπέδωκε<note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">ἐπέδωκε </foreign>Scaliger:<foreign
							xml:lang="grc"> ἀπέδωκε </foreign>codd.</note> τῇ βουλῇ. τοιοῦτος οὗτος,
					ἐν μὲν ταῖς παρατάξεσιν οἰκουρός, ἐν δὲ τοῖς οἴκοι μένουσι πρεσβευτής, ἐν δὲ
					τοῖς πρεσβευταῖς δραπέτης ἐστίν.<milestone unit="para" ed="P"/>λέγε δὴ<note
						anchored="true" resp="Loeb">Post<foreign xml:lang="grc"> δὴ
						</foreign>lacunam susp. Maetzner, infra post<foreign xml:lang="grc"> ὑμῶν
						</foreign>Weil.</note><gap/>καὶ τὸ περὶ ζητήσεως τῶν χρημάτων ψήφισμα,
						ἃ<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">ἃ
							</foreign>Maetzner:<foreign xml:lang="grc"> ὃ </foreign>codd.</note>
					ἔγραψε Δημοσθένης τῇ ἐξ Ἀρείου πάγου βουλῇ περὶ αὑτοῦ τε καὶ ὑμῶν, ἵνα παρʼ
					ἄλληλα θεωρήσαντες εἰδῆτε τὴν Δημοσθένους ἀπόνοιαν.<quote n="*yh/fisma"
							><title>Ψήφισμα</title></quote>
				</p>
			</div>
			<div type="section" n="83">
				<p>ἔγραψας σὺ τοῦτο, Δημόσθενες; ἔγραψας· οὐκ ἔστιν ἀντειπεῖν. ἐγένετο ἡ βουλὴ κυρία
					σοῦ προστάξαντος; ἐγένετο. τεθνᾶσι τῶν πολιτῶν ἄνδρες; τεθνᾶσι. κύριον ἦν τὸ σὸν
					ψήφισμα κατʼ ἐκείνων; ἀδύνατον ἀντειπεῖν.<milestone unit="para" ed="P"/>λέγε δὴ
					πάλιν ὃ Δημοσθένης κατὰ Δημοσθένους ἔγραψε. προσέχετε, ὦ ἄνδρες.<quote
						n="*yh/fisma"><title>Ψήφισμα</title></quote>
				</p>
			</div>
			<div type="section" n="84">
				<p>ἡ βουλὴ εὕρηκε Δημοσθένην. τί δεῖ πολλῶν λόγων; ἀποπέφαγκεν, ὦ Ἀθηναῖοι. τὸ μὲν
					τοίνυν δίκαιον ἦν ὑφʼ ἑαυτοῦ κεκριμένον εὐθὺς ἀποθνῄσκειν· ἐπειδὴ δʼ εἰς τὰς
					ὑμετέρας ἥκει χεῖρας τῶν<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">τῶν <gap/> συνειλεγμένων <gap/> τῶν ὀμωμοκότων
							</foreign>Stephanus<foreign xml:lang="grc"> (συνειλεγμένων </foreign>iam
							Ald.):<foreign xml:lang="grc"> τοὺς <gap/> συνειλεγμένους <gap/> τοὺς
							ὀμωμοκότας </foreign>codd.</note> ὑπὲρ τοῦ δήμου συνειλεγμένων καὶ τῶν
						ὀμωμοκότων<note anchored="true" resp="Loeb">See the preceding note</note>
						πείσεσθαι<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">πείσεσθαι
							</foreign>Baiter:<foreign xml:lang="grc"> πείθεσθαι
						</foreign>codd.</note> τοῖς νόμοις καὶ τοῖς τοῦ δήμου ψηφίσμασι, τί
					ποιήσετε; προήσεσθε τὴν πρὸς τοὺς θεοὺς εὐσέβειαν καὶ τὰ παρὰ πᾶσιν ἀνθρώποις
					δίκαια νομιζόμενα; </p>
			</div>
			<div type="section" n="85">
				<p>μή, ὦ Ἀθηναῖοι, μή· αἰσχρὸν γὰρ καὶ δεινόν, ἑτέρους μὲν ὑπὸ τῶν Δημοσθένους
					ψηφισμάτων, οὐδὲν ὄντας τούτου χείρους οὐδὲ τοσαῦτʼ ἠδικηκότας ὅσαπερ οὗτος,
					ἀπολωλέναι, τουτονὶ δὲ καταφρονοῦντα ὑμῶν καὶ τῶν νόμων ἀτιμώρητον ἐν τῇ πόλει
					περιιέναι, αὐτὸν ὑφʼ ἑαυτοῦ καὶ τῶν ψηφισμάτων ὧν ἔγραψεν ἑαλωκότα. ταὐτὸ<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">ταὐτὸ ταὐτὰ
							</foreign>Dobree:<foreign xml:lang="grc"> τουτὶ τὸ <gap/> ταὐτὰ τὰ
						</foreign>codd.</note> συνέδριον, ὦ Ἀθηναῖοι, καὶ ὁ αὐτὸς τόπος, καὶ
						ταὐτὰ<note anchored="true" resp="Loeb">See preceding note</note> δίκαια.
				</p>
			</div>
			<div type="section" n="86">
				<p>ὁ αὐτὸς ῥήτωρ ἐκείνοις τʼ αἴτιος ἐγένετο τῶν συμβάντων κακῶν καὶ αὑτῷ τῶν νῦν
					συμβησομένων. ἐπέτρεψεν [ὁ]<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">ὁ </foreign>del. Kleyn.</note> αὐτὸς οὗτος ἐν τῷ δήμῳ τῷ
					συνεδρίῳ τούτῳ κρῖναι περὶ αὑτοῦ, μάρτυρας ὑμᾶς πεποιημένος. ἔθετο συνθήκας μετὰ
					τοῦ δήμου, γράψας τὸ ψήφισμα καθʼ ἑαυτοῦ παρὰ τὴν μητέρα<note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">τὴν μητέρα] τῇ μητρὶ
						</foreign>Reiske.</note> τῶν θεῶν, ἣ πάντων τῶν ἐν τοῖς γράμμασι δικαίων
					φύλαξ τῇ πόλει καθέστηκε. διὸ καὶ οὐχ ὅσιον ὑμῖν ἐστὶ ταύτας ἀκύρους ποιεῖν,
					οὐδὲ τοὺς θεοὺς ὀμωμοκόσι περὶ ταύτης τῆς κρίσεως ταῖς αὐτῶν τῶν θεῶν πράξεσιν
					ἐναντίαν τὴν ψῆφον ἐνεγκεῖν. </p>
			</div>
			<div type="section" n="87">
				<p>κρίσεως<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">κρίσεως
							</foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc"> κρίσει </foreign>codd.</note>
					Ποσειδῶν ἀποτυχὼν τῆς<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc"
							>τῆς <gap/> γενομένης Ν Α </foreign>pr.:<foreign xml:lang="grc"> τοῖς
							<gap/> γενομένοις Α </foreign>corr. (2):<foreign xml:lang="grc"> τῇ
							γενομένῃ </foreign>Bekker.</note> ὑπὲρ Ἁλιρροθίου πρὸς Ἄρη
						γενομένης<note anchored="true" resp="Loeb">See preceding note</note>
					ἐνέμεινεν· <add>ἐνέμειναν</add><note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">ἐνέμειναν </foreign>hic add. Sauppe, infra post<foreign
							xml:lang="grc"> γενομένῃ </foreign>Reiske.</note> αὐταὶ αἰ σεμναὶ θεαὶ
					τῇ πρὸς Ὀρέστην ἐν τούτῳ τῷ συνεδρίῳ κρίσει γενομένῃ καὶ τῇ τούτου ἀληθείᾳ
					συνοίκους ἑαυτὰς εἰς τὸν λοιπὸν χρόνον κατέστησαν. ὑμεῖς δὲ τί ποιήσετε οἱ
					πάντων εἶναι φάσκοντες εὐσεβέστατοι;<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">εὐσεβέστατοι Ν: εὐσεβέστεροι Α.</foreign></note> τὴν τοῦ
					συνεδρίου γνώμην<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">γνώμην
							Α: γνῶσιν Ν.</foreign></note> ἄκυρον καταστήσετε τῇ Δημοσθένους
					ἐπακολουθήσαντες πονηρίᾳ; οὐκ, ἐὰν σωφρονῆτε, ὦ Ἀθηναῖοι· </p>
			</div>
			<div type="section" n="88">
				<p>οὐ γὰρ περὶ μικρῶν οὐδὲ τῶν τυχόντων ἐν τῇ τήμερον ἡμέρᾳ δικάζετε, ἀλλὰ περὶ
					σωτηρίας τῆς πόλεως ἁπάσης καὶ πρὸς τούτοις περὶ δωροδοκίας, ἔθους πονηροῦ καὶ
					πράγματος ἀλυσιτελοῦς ὑμῖν καὶ πάντας ἀνθρώπους ἀπολωλεκότος. <add>ὃ</add><note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">ὃ </foreign>add.
						Reiske.</note> εἰ μέν, καθʼ ὅσον ἐστὲ δυνατοί, ἐκβαλεῖτʼ ἐκ τῆς πόλεως καὶ
					παύσετε τοὺς ῥᾳδίως καθʼ ὑμῶν χρήματα λαμβάνοντας, σωθησόμεθα θεῶν βουλομένων·
					εἰ δʼ ἐπιτρέψετε τοῖς ῥήτορσι πωλεῖν ὑμᾶς αὐτούς, περιόψεσθε τὴν πόλιν
					ἀνατραπεῖσαν ὑπὸ τούτων. </p>
			</div>
			<div type="section" n="89">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἔγραψεν αὐτὸς ἐν τῷ δήμῳ Δημοσθένης, ὡς δηλονότι
					δικαίου τοῦ πράγματος ὄντος, φυλάττειν Ἀλεξάνδρῳ τὰ εἰς τὴν Ἀττικὴν ἀφικόμενα
					μετὰ Ἁρπάλου χρήματα. οὕτως οὖν, ὦ ἄριστε, εἰπέ μοι, φυλάξομεν,<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">φυλάξομεν Α: φυλάξωμεν
							Ν.</foreign></note> ἐὰν σὺ μὲν εἴκοσι τάλαντα λαβὼν ἔχῃς ἰδίᾳ,<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">ἰδίᾳ
							</foreign>Wurm:<foreign xml:lang="grc"> ἴδια </foreign>codd.</note>
					ἕτερος δὲ πεντεκαίδεκα, Δημάδης δʼ ἑξακισχιλίους χρυσοῦ στατῆρας, ἕτεροι δʼ ὅσα
					δή ποτε ἀποπεφασμένοι εἰσί; τέτταρα<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">τέτταρα Α </foreign>corr. (2):<foreign xml:lang="grc">
							τετρακόσια Α </foreign>pr. N:<foreign xml:lang="grc"> διακόσια
						</foreign>Thalheim.</note> γὰρ τάλαντʼ ἐστὶ καὶ ἑξήκοντα ἤδη εὑρημένα, ὧν
					οἴεσθε τὴν αἰτίαν τούτοις δεῖν<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">τούτοις δεῖν (δεῖν </foreign>post<foreign xml:lang="grc">
							οἴεσθε </foreign>iam Reiske) Blass:<foreign xml:lang="grc"> τουτοισὶν
						</foreign>codd.</note> ἀναθεῖναι. </p>
			</div>
			<div type="section" n="90">
				<p>καὶ πότερα κάλλιόν ἐστι, πρὸς δὲ δικαιότερον, ἅπαντʼ ἐν τῷ κοινῷ φυλάττεσθαι, ἕως
					ἄν τι δίκαιον ὁ δῆμος βουλεύσηται, ἢ τοὺς ῥήτορας καὶ τῶν στρατηγῶν ἐνίους
					διηρπακότας ἔχειν; ἐγὼ μὲν γὰρ οἶμαι τὸ μὲν ἐν τῷ κοινῷ φυλάττειν παρὰ πάντων
					ὁμολογούμενον εἶναι δίκαιον, τὸ δὲ τούτους ἔχειν μηδένʼ ἂν εἰπεῖν ὡς ἔστι καλῶς
					ἔχον. </p>
			</div>
			<div type="section" n="91">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>πολλοὺς οὗτος εἴρηκε<note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">εἴρηκε </foreign>Dobree:<foreign
							xml:lang="grc"> ἐρεῖ </foreign>codd., ret. Wurm.</note> καὶ παντοδαποὺς
					λόγους, ὦ ἄνδρες, καὶ οὐδεπώποτε<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">οὐδεπώποτε] οὐδέποτε </foreign>Wurm.</note> τοὺς αὐτούς.
					ὁρᾷ γὰρ ὑμᾶς τὸν ἅπαντα χρόνον ἐλπίσι κεναῖς καὶ ψευδέσι λόγοις ἐξηπατημένους
					ὑφʼ ἑαυτοῦ, καὶ μέχρι τούτου μνημονεύοντας τὰς ὑποσχέσεις μέχρι<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">μέχρι
							</foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc"> μέχρις </foreign>codd.</note>
					ἂν ῥηθῶσιν. εἰ μὲν οὖν ἔτι δεῖ τὴν πόλιν τῆς Δημοσθένους πονηρίας καὶ ἀτυχίας
					ἀπολαύειν, ἵνα πλείω<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc"
							>πλείω Ν: πλέον Α.</foreign></note> κακοδαιμονῶμεν — οὐ<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">οὐ Ν: οὐδὲ
						Α.</foreign></note> γὰρ ἔχω τί ἄλλο εἴπω —,στερκτέον <add>ἂν</add><note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">ἂν </foreign>add.
						Bekker.</note> εἴη τοῖς συμβαίνουσιν· </p>
			</div>
			<div type="section" n="92">
				<p>εἰ δέ τι<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">δέ τι
							</foreign>Baiter:<foreign xml:lang="grc"> δʼ ἔτι </foreign>codd.</note>
					κηδόμεθα τῆς πατρίδος καὶ τοὺς πονηροὺς καὶ δωροδόκους μισοῦμεν καὶ
					μετοιωνίσασθαι τὴν τύχην καὶ μεταλλάξασθαι βουλόμεθα, οὐ προετέον<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">προετέον
							</foreign>Wolf:<foreign xml:lang="grc"> προσεκτέον
						</foreign>codd.</note> ἐστὶν ὑμᾶς αὐτούς, ὦ Ἀθηναῖοι, ταῖς τοῦ μιαροῦ καὶ
					γόητος τούτου δεήσεσιν, οὐδὲ προσδεκτέον τοὺς οἴκτους καὶ τοὺς φενακισμοὺς
						<add>τοὺς</add><note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc"
							>τοὺς </foreign>add. Baiter et Sauppe.</note> τούτου· ἱκανὴν γὰρ
					εἰλήφατε πεῖραν αὐτοῦ καὶ τῶν ἔργων καὶ τῶν λόγων καὶ τῆς τύχης. </p>
			</div>
			<div type="section" n="93">
				<p>τίς οὕτως εὔελπις ὑμῶν ἐστιν, ὦ Ἀθηναῖοι, τίς οὕτως ἀλόγιστος, τίς τῶν
					προγεγενημένων καὶ νῦν ἐνεστηκότων πραγμάτων ἄπειρος, ὅστις<note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">ὅστις </foreign>Ald.:<foreign
							xml:lang="grc"> τίς </foreign>codd.</note> ἐλπίζει τὸν ἐκ τοσαύτης
					εὐδαιμονίας εἰς τοσαύτην ἀδοξίαν καταστήσαντα τὴν πόλιν, διʼ ἡντιναδήποτε αἰτίαν
					ἢ τύχην — ἐῶ γὰρ τοῦτο — νῦν,<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">τοῦτο — νῦν, </foreign>Gebauer:<foreign xml:lang="grc">
							τοῦτο νῦν — </foreign>codd.</note> ἐπειδὴ πρὸς ταῖς ἄλλαις ἀπορίαις καὶ
					τοῖς περιεστηκόσιν ἡμᾶς κινδύνοις καὶ ἡ τῶν ἐξ αὐτῆς τῆς πόλεως δωροδοκία
					προσγέγονε, καὶ περὶ αἰσχρᾶς αἰτίας κοινῇ πάντες ἀγωνιζόμεθα καὶ περὶ τοῦ μὴ
					δοκεῖν τὰ ἰδίᾳ<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">ἰδίᾳ
							</foreign>Bekker:<foreign xml:lang="grc"> ἰδία </foreign>A corr.
							(2):<foreign xml:lang="grc"> ἴδια </foreign>A pr. N.</note> παρά τισιν
					ὄντα χρήματα κοινῇ τὸν δῆμον ἔχειν, τηνικαῦτα συμβουλεύοντα καὶ διοικοῦντα
					τοῦτον σώσειν ὑμᾶς; </p>
			</div>
			<div type="section" n="94">
				<p>ἐῶ γὰρ τἆλλα ὅσα μεταβαλλόμενος ἐν τοῖς πράγμασι καὶ δημηγορῶν οὐδὲν ὑγιὲς
						διατετέλεκε,<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc"
							>διατετέλεκε Ν: τετέλεκε Α.</foreign></note> καὶ τοτὲ μὲν γράφων καὶ
					ἀπαγορεύων μηδένα νομίζειν ἄλλον θεὸν ἢ τοὺς παραδεδομένους, τοτὲ δὲ λέγων ὡς οὐ
					δεῖ τὸν δῆμον ἀμφισβητεῖν τῶν ἐν τῷ<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">τῷ </foreign>add. N.</note> οὐρανῷ τιμῶν Ἀλεξάνδρῳ, ὅταν
					δὲ μέλλῃ κριθήσεσθαι παρʼ ὑμῖν, Καλλιμέδοντα εἰσαγγέλλων συνιέναι ἐν Μεγάροις
					τοῖς φυγάσιν ἐπὶ καταλύσει τοῦ δήμου, καὶ ταύτην τὴν εἰσαγγελίαν εὐθὺς παραχρῆμα
					ἀναιρούμενος, </p>
			</div>
			<div type="section" n="95">
				<p>ἐν δὲ τῇ ἐκκλησίᾳ ταύτῃ τῇ πρώην γεγενημένῃ προσάγων καὶ κατασκευάζων ψευδῆ
					μηνυτὴν ὡς ἐπιβουλευομένων τῶν νεωρίων, καὶ περὶ τούτων γράφων μὲν οὐδέν, αἰτίας
					δʼ ἕνεκα τοῦ παρόντος ἀγῶνος παρασκευάζων· τούτων γὰρ ἁπάντων ὑμεῖς τούτῳ
					μάρτυρές ἐστε. γόης οὗτος, ἄνδρες Ἀθηναῖοι, καὶ μιαρὸς ἄνθρωπός ἐστι, καὶ οὔτε
					τῷ γένει τῆς πόλεως πολίτης οὔτε τοῖς πεπολιτευμένοις αὐτῷ καὶ πεπραγμένοις.
				</p>
			</div>
			<div type="section" n="96">
				<p> ποῖαι γὰρ τριήρεις εἰσὶ κατεσκευασμέναι διὰ τοῦτον, ὥσπερ ἐπὶ Εὐβούλου, τῇ
					πόλει; ἢ ποῖοι νεώσοικοι τούτου πολιτευομένου γεγόνασι; πότε οὗτος ἢ διὰ
					ψηφίσματος ἢ νόμου ἐπηνώρθωσε τὸ ἱππικόν; τίνα κατεσκεύασε δύναμιν τοιούτων
					καιρῶν παραγενομένων μετὰ τὴν ἐν Χαιρωνείᾳ μάχην, ἢ πεζὴν ἢ ναυτικήν; τίς
						ἀνενήνεκται<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc"
							>ἀνενήνεκται </foreign>Bekker:<foreign xml:lang="grc"> ἀνήνεκται
						</foreign>codd.</note> τῇ θεῷ κόσμος εἰς ἀκρόπολιν ὑπὸ τούτου; τί
					κατεσκεύακεν οἰκοδόμημα Δημοσθένης ἐν τῷ ἐμπορίῳ τῷ ὑμετέρῳ ἢ ἐν τῷ ἄστει ἢ
					ἄλλοθί που τῆς χώρας; οὐδεὶς ἂν<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">ἂν </foreign>Stephanus:<foreign xml:lang="grc"> οὖν
						</foreign>codd.</note> οὐδαμοῦ δείξειεν. </p>
			</div>
			<div type="section" n="97">
				<p>ἔπειτα τὸν ἐν μὲν<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">ἐν μὲν
							</foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc"> μὲν ἐν </foreign>codd.</note>
					ταῖς πολεμικαῖς πράξεσιν ἄπιστον γεγενημένον, ἐν δὲ ταῖς κατὰ τὴν πόλιν
					οἰκονομίαις ἄχρηστον, περιεορακότα δὲ τοὺς ἀντιπολιτευομένους ἅπαντα
						διαπεπραγμένους<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc"
							>διαπεπραγμένους </foreign>A corr. (2):<foreign xml:lang="grc"> δὲ
							πεπραγμένους </foreign>A pr. N.</note> ὅσʼ ἐβουλήθησαν, μεταβεβλημένον
					δʼ αὐτὸν καὶ τὰς ὑπὲρ τοῦ δήμου πράξεις ἐγκαταλελοιπότα, τοῦτον περιποιῆσαι
						βουλήσεσθε;<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc"
							>βουλήσεσθε </foreign>Dobree:<foreign xml:lang="grc"> βούλεσθε
						</foreign>codd.</note>
				</p>
			</div>
			<div type="section" n="98">
				<p>οὐκ, ἐὰν σωφρονῆτε καὶ καλῶς καὶ ὑπὲρ ὑμῶν αὐτῶν καὶ τῆς πόλεως βουλεύησθε<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">βουλεύησθε </foreign>A
							corr.:<foreign xml:lang="grc"> βουλεύεσθε </foreign>A pr. N.</note>·
					ἀλλὰ δέξεσθε<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">δέξεσθε
							</foreign>Dobree:<foreign xml:lang="grc"> δέξασθε </foreign>codd.</note>
					τὴν ἀγαθὴν τύχην, ἣ τιμωρήσασθαι παρέδωκε τῶν ῥητόρων τοὺς τὴν πόλιν διὰ τὴν
					αὑτῶν δωροδοκίαν ταπεινὴν πεποιηκότας, καὶ φυλάξεσθε,<note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">φυλάξεσθε </foreign>Dobree:<foreign
							xml:lang="grc"> φυλάξασθε </foreign>codd.</note> καθάπερ οἱ θεοὶ
					προειρήκασιν ὑμῖν ἐν ταῖς μαντείαις πολλάκις, τοὺς τοιούτους ἡγεμόνας καὶ
					συμβούλους. ἀκούσατε δʼ αὐτῆς τῆς μαντείας. λέγε τὴν μαντείαν.<quote
						n="*mantei/a"><title>Μαντεία</title></quote>
				</p>
			</div>
			<div type="section" n="99">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>πῶς οὖν μίαν γνώμην ἕξομεν, ὦ Ἀθηναῖοι; πῶς
						ὁμονοήσομεν<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc"
							>ὁμονοήσομεν Α: ὁμονοήσωμεν Ν.</foreign></note> ἅπαντες ὑπὲρ τῶν κοινῇ
					συμφερόντων, ὅταν οἱ ἡγεμόνες καὶ οἱ δημαγωγοὶ χρήματα λαμβάνοντες προϊῶνται τὰ
					τῆς πατρίδος συμφέροντα, καὶ ὑμεῖς μὲν καὶ ὁ δῆμος ἅπας κινδυνεύῃ περὶ τοῦ
					ἐδάφους τοῦ τῆς πόλεως καὶ τῶν ἱερῶν τῶν πατρῴων καὶ παίδων καὶ γυναικῶν, οἱ δὲ
					διηλλαγμένοι πρὸς αὐτοὺς ἐν μὲν ταῖς ἐκκλησίαις λοιδορῶνται καὶ προσκρούωσιν
					ἀλλήλοις ἐξεπίτηδες, ἰδίᾳ δὲ ταὐτὰ<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">ταὐτὰ </foreign>Wolf:<foreign xml:lang="grc"> τὰ αὐτὰ Ν:
							ταῦτα Α.</foreign></note> πράττωσιν ἐξαπατῶντες ὑμᾶς τοὺς ῥᾷστα
					πειθομένους τοῖς τούτων λόγοις; </p>
			</div>
			<div type="section" n="100">
				<p>τί γάρ ἐστι ῥήτορος δημοτικοῦ καὶ μισοῦντος τοὺς κατὰ τῆς πόλεως λέγοντας καὶ
					γράφοντας; ἢ τί φασι τοὺς πρὸ ὑμῶν<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">ὑμῶν </foreign>Reiske:<foreign xml:lang="grc"> ἡμῶν
						</foreign>codd.</note> γεγενημένους, ὦ Δημόσθενες καὶ Πολύευκτε, διατελεῖν
					ποιοῦντας; καὶ ταῦτʼ οὐδενὸς δεινοῦ τότε τὴν πόλιν περιεστηκότος. οὐ κρίνειν
					ἀλλήλους; οὐκ εἰσαγγέλλειν; οὐ γράφεσθαι παρανόμων; ἔστιν οὖν ὅ τι πεποιήκατε
					τούτων ὑμεῖς οἱ φάσκοντες τοῦ δήμου κήδεσθαι καὶ τὴν σωτηρίαν ὑμῖν ἐν τῇ τούτων
					εἶναι ψήφῳ; </p>
			</div>
			<div type="section" n="101">
				<p>γέγραψαι ψήφισμα, Δημόσθενες, πολλῶν ὄντων καὶ δεινῶν παρανόμων ὧν Δημάδης
					γέγραφε; κεκώλυκας τινὰ πρᾶξιν ὧν ἐκεῖνος προελόμενος κατὰ τοῦ δήμου
					πεπολίτευται; οὐδʼ ἡντινοῦν. εἰσήγγελκας τὸν παρὰ τὰ<note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">τὰ <gap/> ψηφίσματα
							</foreign>Reiske:<foreign xml:lang="grc"> τὸ <gap/> ψήφισμα
						</foreign>codd.</note> τοῦ δήμου ψηφίσματα<note anchored="true" resp="Loeb"
						>See preceding note</note> καὶ τοὺς νόμους πολλὰ διαπεπραγμένον;
						οὐδεπώποτε,<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc"
							>οὐδεπώποτε Α: οὐδέποτε Ν.</foreign></note> ἀλλὰ περιεῖδες αὐτὸν ἐν τῇ
					ἀγορᾷ χαλκοῦν σταθέντα καὶ τῆς ἐν<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">ἐν πρυτανείῳ Α </foreign>(cf. 43):<foreign xml:lang="grc"
							> ἐν τῷ πρυτανείῳ Ν.</foreign></note> πρυτανείῳ σιτήσεως κεκοινωνηκότα
					τοῖς Ἁρμοδίου καὶ Ἀριστογείτονος ἀπογόνοις. </p>
			</div>
			<div type="section" n="102">
				<p>ἔπειτα ποῦ τῆς εὐνοίας τῆς σῆς ὁ δῆμος ἔλαβε πεῖραν, ἢ ποῦ τὴν τοῦ ῥήτορος
					βοήθειαν καὶ δύναμιν ἐξεταζομένην εἴδομεν; ἢ ἐνταῦθα φήσετʼ εἶναι δεινοί, εἰ
						παρακρούεσθε<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc"
							>παρακρούεσθε </foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc"> παρακρούσησθε Ν:
							παρακρούσετε Α: παρακρούετε </foreign>Dobree.</note> τούτους ἀεὶ
					λέγοντες ὡς οὐκ ἔστιν ἔξω τῆς πατρίδος ὑμῖν ἐξελθεῖν, οὐκ ἔστιν ἄλλη καταφυγὴ
					χωρὶς τῆς ἡμετέρας εὐνοίας; φανεροὺς ἐχρῆν γεγενημένους ἀντιπράττοντας καὶ λόγῳ
					καὶ ἔργῳ τοῖς κατὰ τοῦ δήμου γραφομένοις ψηφίσμασιν, οὕτω πείθειν τούτους
					λέγοντας ὡς οὐκ ἔστιν ὑμῖν οὐδεμία σωτηρία χωρὶς τῆς παρὰ τοῦ δήμου βοηθείας.
				</p>
			</div>
			<div type="section" n="103">
				<p>ὑμεῖς δʼ ἐν τοῖς ἔξω τὰς ἐλπίδας ἔχετε, ἁμιλλώμενοι ταῖς κολακείαις πρὸς τοὺς
					ὁμολογοῦντας ὑπὲρ Ἀλεξάνδρου πράττειν καὶ δῶρʼ εἰληφέναι παρὰ τῶν αὐτῶν ὧνπερ
					νῦν ἀποπέφαγκεν ὑμᾶς ἡ βουλή, καὶ σύ, πάντων ἐναντίον τῶν Ἑλλήνων<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">ἐναντίον τῶν Ἑλλήνων
							</foreign>Maetzner:<foreign xml:lang="grc"> ἐναντίων τῶν Ἑλλήνων Ν: τῶν
							Ἑλλήνων ἐναντίον Α.</foreign></note> διειλεγμένος Νικάνορι καὶ
					κεχρηματικὼς [ἐν Ὀλυμπίᾳ]<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">ἐν Ὀλυμπία </foreign>del. Kleyn.</note> περὶ ὧν
					ἐβουλήθης, ἐλεεινὸν νῦν σεαυτὸν κατασκευάζεις προδότης ὢν καὶ δωροδόκος, ὡς
						ἐπιλησομένους<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc"
							>ἐπιλησομένους </foreign>Stephanus:<foreign xml:lang="grc">
							ἐπιμελησομένους </foreign>codd.</note> τούτους τῆς σῆς πονηρίας, καὶ οὐ
					δώσων δίκην ὑπὲρ ὧν εἴληψαι πεποιηκώς, </p>
			</div>
			<div type="section" n="104">
				<p>τοσούτῳ τολμηρότερον Δημάδου, ὥσθʼ ὁ μὲν προειρηκὼς ἐν τῷ δήμῳ τὸν αὑτοῦ τρόπον
					καὶ τὴν ἀπόνοιαν, καὶ ὁμολογῶν λαμβάνειν καὶ λήψεσθαι, ὅμως οὐ τετόλμηκε
						τούτοις<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">τετόλμηκε
							τούτοις Ν: τετόλμηκεν αὐτοῖς Α.</foreign></note> δεῖξαι<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">δεῖξαι Α: ἐνδεῖξαι
							Ν.</foreign></note> τὸ πρόσωπον, οὐδʼ ἐναντία τῇ βουλῆς ἀποφάσει λέγειν
					ἠξίωσε — καίτοι οὐκ ἔγραψεν ἐκεῖνος περὶ αὑτοῦ κυρίαν εἶναι τὴν βουλήν, οὐδὲ
					θάνατον ὡρίσατο, ἐὰν ἀποφανθῇ χρήματʼ εἰληφώς — σὺ δʼ οὕτω σφόδρα πεπίστευκας
					τοῖς σεαυτοῦ λόγοις καὶ καταπεφρόνηκας τῆς τούτων εὐηθείας, ὥστε πείσειν οἴει
					τοὺς δικαστὰς ὡς μόνου σοῦ κατέψευσται τὸ συνέδριον καὶ μόνον οὐκ εἰληφότα σε τὸ
					χρυσίον ἀποπέφαγκεν. καὶ τίς ἂν ταῦτα πεισθείη; </p>
			</div>
			<div type="section" n="105">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ὁρᾶτε, ὦ Ἀθηναῖοι, τί μέλλετε ποιεῖν. παρειλήφατε
					παρὰ τοῦ δήμου τὸ πρᾶγμα, τὸ γεγενημένον εἰδότος,<note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">εἰδότος </foreign>Emperius:<foreign
							xml:lang="grc"> εἶδος </foreign>codd.:<foreign xml:lang="grc"> ἤδη
						</foreign>Ald.</note> τιμωρίας δʼ ἕνεκα τῆς κατὰ τῶν ἐνόχων ὄντων ταῖς
						ἀποφάσεσι<note anchored="true" resp="Loeb">Post<foreign xml:lang="grc">
							ἀποφάσεσι </foreign>punctum habet Blass.</note> Δημοσθένης εἰσάγεται
					πρῶτος. κατηγορήκαμεν ἡμεῖς, <add>οὐδὲν</add><note anchored="true" resp="Loeb"
							><foreign xml:lang="grc">οὐδὲν </foreign>add. Reiske.</note> οὐδενὶ
					καταχαρισάμενοι τῶν κοινῶν δικαίων. </p>
			</div>
			<div type="section" n="106">
				<p>πότερʼ ἀμελήσαντες τῶν γεγενημένων ἁπάντων ἀφήσετε τὸν πρῶτον εἰσεληλυθότα πρὸς
					ὑμᾶς, καὶ τὰ δίκαια [τὰ]<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">τὰ </foreign>del. Sauppe.</note> παρὰ τῷ δήμῳ καὶ τῇ
					βουλῇ τῇ ἐξ Ἀρείου πάγου δόξαντʼ εἶναι καὶ τοῖς ἄλλοις ἅπασιν ἀνθρώποις, ταῦθʼ
					ὑμεῖς οἱ κύριοι πάντων λύσετε, καὶ τὴν πονηρίαν αὐτοὶ τὴν τούτων ἀναδέξεσθε;
				</p>
			</div>
			<div type="section" n="107">
				<p>ἢ πᾶσιν ἀνθρώποις παράδειγμα ἐξοίσετε κοινὸν ὑπὲρ τῆς πόλεως, ὅτι μισεῖτε τοὺς
					προδότας καὶ τοὺς χρημάτων ἕνεκα προϊεμένους τὰ τοῦ δήμου συμφέροντα; ταῦτα γὰρ
					ἅπαντʼ ἐστὶν ἐφʼ ὑμῖν νῦν, καὶ πεντακόσιοι καὶ χίλιοι ὄντες τὴν ἁπάσης τῆς
					πόλεως σωτηρίαν ἐν ταῖς χερσὶν ἔχετε, καὶ ἡ τήμερον ἡμέρα καὶ ἡ ὑμετέρα ψῆφος
					πολλὴν ἀσφάλειαν τῇ<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">τῇ
							Α: ἐν τῇ Ν.</foreign></note> πόλει καταστήσει τὰ δίκαια ὑμῶν ἐθελόντων
					κρίνειν, ἢ μοχθηρὰς ἐλπίδας ποιήσετε πάντας ἔχειν τοιαῦθʼ ὑμῶν ἔθη καθιστάντων.
				</p>
			</div>
			<div type="section" n="108">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>οὐ καταπληκτέον ἐστίν, ἄνδρες Ἀθηναῖοι, οὐδὲ
					προετέον, ἐὰν σωφρονῆτε, τοῖς Δημοσθένους ἐλέοις τὴν κοινὴν καὶ δικαίαν ὑπὲρ τῆς
					πόλεως ἀπολογίαν. οὐδεὶς γὰρ ὑμῶν ἠνάγκαζε τοῦτον τὰ μὴ προσήκοντα χρήματα
						λαμβάνειν<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">λαμβάνειν
							</foreign>Wolf:<foreign xml:lang="grc"> λαμβάνοντα
							</foreign>codd.:<foreign xml:lang="grc"> λαυβάνειν τὰ
						</foreign>Ald.</note> καθʼ ὑμῶν, πολλῷ πλείω τῶν ἱκανῶν διʼ ὑμᾶς ἕτερα
					κεκτημένον, οὐδʼ ἀπολογεῖσθαι<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">ἀπολογεῖσθαι </foreign>A pr.:<foreign xml:lang="grc">
							ἀπολεῖσθαι </foreign>A corr. ras. N.</note> νῦν ὑπὲρ τῶν ὡμολογημένων
					ἀδικημάτων, γράψαντα καθʼ ἑαυτοῦ θάνατον τὴν ζημίαν· ἀλλʼ ἡ ἐκ τοῦ ἄλλου βίου
					ἔμφυτος αἰσχροκέρδεια καὶ πονηρία ταῦτʼ εἰς τὴν κεφαλὴν αὐτῷ τέτροφε.<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">τέτροφε
							</foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc"> τέτραφε </foreign>codd.</note>
				</p>
			</div>
			<div type="section" n="109">
				<p>μὴ οὖν ἄχθεσθʼ αὐτοῦ κλαίοντος καὶ ὀδυρομένου· πολὺ γὰρ ἂν δικαιότερον
						ἐλεήσαιτε<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">ἐλεήσαιτε
							</foreign>Dobree:<foreign xml:lang="grc"> ἐλεήσετε
						</foreign>codd.</note> τὴν χώραν, ἣν οὗτος καθίστησιν εἰς τοὺς κινδύνους
					τοιαῦτα πράττων, ἣ τοὺς ἐξ αὑτῆς γεγενημένους ὑμᾶς ἱκετεύει, παραστησαμένη τὰ
					ὑμέτερα τέκνα καὶ γυναῖκας, τιμωρήσασθαι τὸν προδότην καὶ σῴζειν ἑαυτήν, ὑπὲρ ἧς
					οἱ πρόγονοι πολλοὺς καὶ καλοὺς<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">καὶ καλοὺς] </foreign>del. Baiter.</note> κινδύνους
					ὑπομείναντες ἐλευθέραν ὑμῖν αὐτὴν παραδεδώκασιν, ἐν ᾗ πολλὰ καὶ καλὰ
					παραδείγματα λέλειπται τῆς τῶν τελευτησάντων ἀρετῆς. </p>
			</div>
			<div type="section" n="110">
				<p>εἰς ταύτην ἀποβλέψαντας, ὦ Ἀθηναῖοι, καὶ τὰς ἐν αὐτῇ γιγνομένας πατρίους θυσίας
					καὶ τὰς τῶν προγόνων θήκας φέρειν δεῖ τοὺς εὖ φρονοῦντας τὴν ψῆφον. καὶ ὅταν
					Δημοσθένης ἐξαπατῆσαι βουλόμενος καὶ παρακρουόμενος ὑμᾶς<note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">ὑμᾶς Α: ἡμᾶς Ν.</foreign></note>
					οἰκτίζηται καὶ δακρύῃ, ὑμεῖς εἰς τὸ τῆς πόλεως σῶμʼ ἀποβλέψαντες καὶ τὴν
					πρότερον δόξαν ὑπάρχουσαν<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign
							xml:lang="grc">ὑπάρχουσαν αὐτῇ Ν: αὐτῇ ὑπάρχουσαν Α.</foreign></note>
					αὐτῇ ἀντίθετε, πότερον ἡ πόλις ἐλεεινοτέρα διὰ τοῦτον γέγονεν ἢ διὰ τὴν πόλιν
					Δημοσθένης. </p>
			</div>
			<div type="section" n="111">
				<p>εὑρήσετε γὰρ τοῦτον μὲν λαμπρὸν ἐξ οὗ προσελήλυθε πρὸς<note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">προσελήλυθε πρὸς Ν: προσελήλυθεν εἰς
							Α.</foreign></note> τὸ πολιτεύεσθαι γεγενημένον, καὶ ἀντὶ μὲν λογογράφου
					καὶ μισθοῦ τὰς δίκας λέγοντος ὑπὲρ Κτησίππου καὶ Φορμίωνος καὶ ἑτέρων πολλῶν
						πλουσιώτατον<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc"
							>πλουσιώτατον Ν: πλουσιώτερον Α.</foreign></note> ὄντα τῶν ἐν τῇ πόλει,
					ἀντὶ δʼ ἀγνῶτος καὶ οὐδεμίαν πατρικὴν δόξαν παρὰ τῶν προγόνων παρειληφότος
					ἔνδοξον γεγενημένον, τὴν δὲ πόλιν οὐκ ἀξίως ἑαυτῆς οὐδὲ τῆς τῶν προγόνων δόξης
					διακειμένην. ἀφέντες οὖν τοὺς ἐλέους καὶ τοὺς φενακισμοὺς τοὺς τούτου τὴν ὁσίαν
					καὶ δικαίαν φέρετε ψῆφον, καὶ σκοπεῖτε τὸ τῇ πατρίδι συμφέρον, μὴ τὸ<note
						anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">τὸ Α: τῷ
						Ν.</foreign></note> Δημοσθένει· τοῦτο γάρ ἐστι καλῶν κἀγαθῶν δικαστῶν ἔργον.
				</p>
			</div>
			<div type="section" n="112">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>καὶ ὅταν ἀναβαίνῃ τις συνηγορήσων Δημοσθένει.
					λογίζεσθʼ ὅτι οὗτος ὁ ἄνθρωπος, εἰ μὲν μὴ ἔνοχος ὢν ταῖς μελλούσαις ἀποφάσεσιν
					ἀναβαίνει, κακόνους ἐστὶ τῇ πολιτεία, καὶ τοὺς ἐπὶ τῷ δήμῳ δῶρα λαμβάνοντας οὐ
					βουλόμενος δίκην δοῦναι καὶ τὴν κοινὴν τῶν ὑμετέρων σωμάτων φυλακήν, ἐφʼ ᾗ
					τέτακται τὸ ἐν Ἀρείῳ πάγῳ συνέδριον, καταλυθῆναι βούλεται καὶ συγκεχύσθαι πάντα
					τὰ ἐν τῇ πόλει δίκαια· εἰ δὲ ῥήτωρ ἢ στρατηγός, οἳ τὴν προσδοκωμένην καθʼ αὑτῶν
					ἀπόφασιν ἄπιστον βουλόμενοι γενέσθαι συνηγοροῦσιν, οὐ προσεκτέον ὑμῖν ἐστι τοῖς
					τούτων λόγοις, εἰδότας ὅτι ἐκ πάντων τούτων γεγένηται<note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">γεγένηται </foreign>Maetzner:<foreign
							xml:lang="grc"> γίνεται </foreign>codd.</note> συνεργία περὶ τὸν Ἁρπάλου
					κατάπλουν καὶ τὴν ἄφεσιν. </p>
			</div>
			<div type="section" n="113">
				<p>νομίσαντες οὖν, ὦ Ἀθηναῖοι, καθʼ ὑμῶν πάντας τούτους ἀναβαίνειν καὶ κοινοὺς
					ἐχθροὺς εἶναι τῶν νόμων καὶ τῆς πόλεως ἁπάσης, μὴ ἀποδέχεσθʼ αὐτῶν, ἀλλὰ
					κελεύετʼ ἀπολογεῖσθαι περὶ τῶν κατηγορημένων· μηδὲ τὴν αὐτοῦ τούτου μανίαν, ὃς
					μέγα φρονεῖ ἐπὶ τῷ δύνασθαι λέγειν, καὶ ἐπειδὰν φανερὸς<note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">φανερὸς Α: φανερῶς Ν.</foreign></note>
					ὑμῖν γένηται δωροδοκῶν, ἔτι μᾶλλον ἐξελήλεγκται φενακίζων ὑμᾶς,
						<add>ἀλλὰ</add><note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc"
							>ἀλλὰ </foreign>add. Reiske.</note> τιμωρήσασθε ὑμῶν αὐτῶν καὶ τῆς
					πόλεως ἀξίως. εἰ δὲ μή, μιᾷ ψήφῳ καὶ ἑνὶ ἀγῶνι πάντας τοὺς ἀποπεφασμένους καὶ
					τοὺς μέλλοντας ἀφέντες εἰς ὑμᾶς αὐτοὺς καὶ τὸν δῆμον τὴν τούτων δωροδοκίαν
					τρέψετε, κἂν<note anchored="true" resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">κἂν
						</foreign>N corr. A corr.:<foreign xml:lang="grc"> κα. </foreign>N
							pr.:<foreign xml:lang="grc"> καὶ </foreign>A pr.:<foreign xml:lang="grc"
							> κᾆθʼ </foreign>Blass.</note> ὕστερον ἐγκαλῆτε<note anchored="true"
						resp="Loeb"><foreign xml:lang="grc">ἐγκαλῆτε </foreign>N corr. A
							corr.:<foreign xml:lang="grc"> ἐγκαλ. τε </foreign>N pr.:<foreign
							xml:lang="grc"> ἐγκαλεῖτε </foreign>A pr. Blass.</note> τοῖς ἀφεῖσιν,
					ὅτε οὐδὲν ἔσται πλέον ὑμῖν. </p>
			</div>
			<div type="section" n="114">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἐγὼ μὲν οὖν, ὅσον εἰς τὸ μέρος τοὐμὸν τῆς
					κατηγορίας ἥκει, βεβοήθηκα, τἆλλα πάντα παριδὼν πλὴν τοῦ δικαίου καὶ τοῦ
					συμφέροντος ὑμῖν. οὐκ ἐγκαταλέλοιπα τὴν πόλιν, οὐ χάριν προὐργιαιτέραν τῆς τοῦ
					δήμου χειροτονίας ἐποιησάμην. ἀξιῶν δὲ καὶ ὑμᾶς τὴν αὐτὴν γνώμην ἔχειν,
					παραδίδωμι τὸ ὕδωρ τοῖς ἄλλοις κατηγόροις.<note anchored="true" resp="Loeb"
							><foreign xml:lang="grc">κατὰ δημοσθένους </foreign>subicit
					N.</note></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
