<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI.2>
<teiHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>De animae procreatione in Timaeo</title>
<title type="sub">Machine readable text</title>
<author n="Plut.">Plutarch</author>
<editor role="editor" n="Teubner">Gregorius N. Bernardakis</editor>
<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
<principal>Gregory Crane</principal>
<respStmt>
<resp>Prepared under the supervision of</resp>
<name>Lisa Cerrato</name>
<name>William Merrill</name>
<name>Elli Mylonas</name>
<name>David Smith</name>
</respStmt>
<funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
</titleStmt>
<extent/>
<publicationStmt>
<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
<authority>Perseus Project</authority>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<analytic/>
<monogr>
<author>Plutarch</author>
<title>Moralia</title>
<editor role="editor">Gregorius N. Bernardakis</editor>
<imprint>
<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
<publisher>Teubner</publisher>
<date>1895</date>
</imprint>
<biblScope type="volume">6</biblScope>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
    <normalization>
        <p>Notes are not included.</p>
    </normalization>
<correction method="silent">
<p>optical character recognition</p>
</correction>
</editorialDecl>
<refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="section"/>
</refsDecl>
<refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="stephpage" n="chunk"/>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language id="greek">Greek</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change>
<date>5/10</date>
<respStmt>
<name>RS</name>
<resp/>
</respStmt>
<item>tagged and parsed</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<pb id="v.6.p.154"/>
<div1 type="section" n="1">
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1012b" n="1012b"/>
<p>ἐπεὶ τὰ πολλάκις εἰρημένα καὶ γεγραμμένα σποράδην ἐν ἑτέροις ἕτερα, τὴν Πλάτωνος ἐξηγουμένοις δόξαν ἣν εἶχεν ὑπὲρ ψυχῆς, ὡς ὑπενοοῦμεν ἡμεῖς, οἴεσθε δεῖν εἰς ἓν συναχθῆναι καὶ τυχεῖν ἰδίας ἀναγραφῆς τὸν λόγον τοῦτον, οὔτʼ ἄλλως;
<milestone unit="tlnum" n="10"/> εὐμεταχείριστον ὄντα καὶ διὰ τὸ τοῖς πλείστοις τῶν ἀπὸ Πλάτωνος ὑπεναντιοῦσθαι δεόμενον παραμυθίας,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1012c" n="1012c"/> προεκθήσομαι τὴν λέξιν, ὡς ἐν Τιμαίῳ γέγραπται. “τῆς ἀμεροῦς καὶ ἀεὶ κατὰ ταὐτὰ ἐχούσης οὐσίας
καὶ τῆς αὖ περὶ τὰ σώματα γιγνομένης μεριστῆς
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
τρίτον ἐξ ἀμφοῖν ἐν μέσῳ συνεκεράσατο οὐσίας
εἶδος, τῆς τε ταὐτοῦ φύσεως αὖ πέρι καὶ τῆς
θατέρου· καὶ κατὰ ταῦτα συνέστησεν ἐν μέσῳ τοῦ
τʼ ἀμεροῦς αὐτὴν καὶ τοῦ κατὰ τὰ σώματα μεριστοῦ. καὶ τρία λαβὼν αὐτὰ ὄντα συνεκεράσατο εἰς μίαν
<milestone unit="tlnum" n="20"/> πάντα ἰδέαν, τὴν θατέρου φύσιν δύσμικτον οὖσαν
<pb id="v.6.p.155"/>
δε ἀνιμαε προξρεατιονε ἰν τιμαεο.
εἰς ταὐτὸ συναρμόττων βίᾳ· μιγνὺς δὲ μετὰ τῆς
οὐσίας, καὶ ἐκ τριῶν ποιησάμενος ἓν πάλιν ὅλον τοῦτο μοίρας εἰς ἃς προσῆκε διένειμεν· ἑκάστην δὲ
τούτων ἔκ τε ταὐτοῦ καὶ θατέρου καὶ τῆς οὐσίας
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1012d" n="1012d"/>
μεμιγμένην ἤρχετο δὲ διαιρεῖν ὧδε” ταῦτα πρῶτον ὅσας παρέσχηκε τοῖς ἐξηγουμένοις διαφοράς, ἄπλετον
ἔργον ἐστὶ διελθεῖν ἐν τῷ παρόντι, πρὸς δʼ ὑμᾶς ἐντετυχηκότας ὁμοῦ ταῖς πλείσταις καὶ περιττόν.
ἐπεὶ δὲ τῶν δοκιμωτάτων ἀνδρῶν τοὺς μὲν
<milestone unit="tlnum" n="10"/>Ξενοκράτης προσηγάγετο, τῆς ψυχῆς τὴν οὐσίαν ἀριθμὸν αὐτὸν ὑφʼ ἑαυτοῦ κινούμενον ἀποφηνάμενος
οἱ δὲ Κράντορι τῷ Σολεῖ προσέθεντο, μιγνύντι
τὴν ψυχὴν ἔκ τε τῆς νοητῆς καὶ τῆς περὶ τὰ
αἰσθητὰ δοξαστῆς φύσεως· οἶμαί τι τὴν τούτων
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἀνακαλυφθέντων σαφήνειαν ὥσπερ ἐνδόσιμον ἡμῖν παρέξειν.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="2">
<p>ἔστι δὲ βραχὺς ὑπὲρ ἀμφοῖν ὁ λόγος. οἱ μὲν γὰρ οὐδὲν ἢ γένεσιν ἀριθμοῦ δηλοῦσθαι νομίζουσι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1012e" n="1012e"/>
τῇ μίξει τῆς ἀμερίστου καὶ μεριστῆς οὐσίας·
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ἀμέριστον μὲν γὰρ εἶναι τὸ ἓν μεριστὸν δὲ τὸ πλῆθος, ἐκ δὲ τούτων γίγνεσθαι τὸν ἀριθμὸν τοῦ ἑνὸς ὁρίζοντος τὸ πλῆθος καὶ τῇ ἀπειρίᾳ πέρας
ἐπιτιθέντος, ἣν καὶ δυάδα καλοῦσιν ἀόριστον. καὶ
Ζαράτας ὁ Πυθαγόρου διδάσκαλος ταύτην μὲν
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἐκάλει τοῦ ἀριθμοῦ μητέρα τὸ δʼ  ἓν πατέρα· διὸ καὶ βελτίονας εἶναι τῶν ἀριθμῶν ὅσοι τῇ μονάδι
<pb id="v.6.p.156"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1012f" n="1012f"/> προσεοίκασι, τοῦτον δὲ μήπω ψυχὴν τὸν ἀριθμὸν εἶναι· τὸ γὰρ κινητικὸν καὶ τὸ κινητὸν ἐνδεῖν αὐτῷ. τοῦ δὲ ταὐτοῦ καὶ τοῦ ἑτέρου συμμιγέντων,
ὧν τὸ μέν ἐστι κινήσεως ἀρχὴ καὶ μεταβολῆς τὸ
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
δὲ μονῆς, ψυχὴν γεγονέναι, μηδὲν ἧττον τοῦ ἱστάναι καὶ ἵστασθαι δύναμιν ἢ τοῦ κινεῖσθαι καὶ κινεῖν οὖσαν. οἱ δὲ περὶ τὸν Κράντορα μάλιστα τῆς
ψυχῆς ἴδιον ὑπολαμβάνοντες ἔργον εἶναι τὸ κρίνειν
τά τε νοητὰ καὶ τὰ αἰσθητὰ τάς τε τούτων ἐν
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
αὑτοῖς καὶ πρὸς ἄλληλα γιγνομένας διαφορὰς καὶ ὁμοιότητας, ἐκ πάντων φασίν, ἵνα πάντα γιγνώσκῃ,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1013a" n="1013a"/> συγκεκρᾶσθαι τὴν ψυχήν· ταῦτα δʼ εἶναι τέτταρα,
τὴν νοητὴν φύσιν ἀεὶ κατὰ ταὐτὰ καὶ ὡσαύτως ἔχουσαν καὶ τὴν περὶ τὰ σώματα παθητικὴν καὶ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> μεταβλητήν, ἔτι δὲ τὴν ταὐτοῦ καὶ τοῦ ἑτέρου διὰ
τὸ κἀκείνων ἑκατέραν μετέχειν ἑτερότητος καὶ
ταὐτότητος.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="3">
<p>ὁμαλῶς δὲ πάντες οὗτοι χρόνῳ μὲν οἴονται
τὴν ψυχὴν μὴ γεγονέναι μηδʼ εἶναι γενητήν, πλείονας
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
δὲ δυνάμεις ἔχειν, εἰς ἃς ἀναλύοντα θεωρίας
ἕνεκα τὴν οὐσίαν αὐτῆς λόγῳ τὸν Πλάτωνα γιγνομένην ὑποτίθεσθαι καὶ συγκεραννυμένην τὰ δʼ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1013b" n="1013b"/> αὐτὰ καὶ περὶ τοῦ κόσμου διανοούμενον ἐπίστασθαι
μὲν ἀίδιον ὄντα καὶ ἀγένητον, τὸ δʼ ᾧ τρόπῳ
<milestone unit="tlnum" n="25"/> συντέτακται καὶ διοικεῖται καταμαθεῖν οὐ ῥᾴδιον ὁρῶντα τοῖς μήτε γένεσιν αὐτοῦ μήτε τῶν γενητικῶν σύνοδον ἐξ ἀρχῆς προϋποθεμένοις ταύτην τὴν ὁδὸν
<pb id="v.6.p.157"/>
Ἰν τιμαεο πλατονις. τραπέσθαι. τοιούτων δὲ τῶν καθόλου λεγομένων,
ὁ μὲν Εὔδωρος οὐδετέρους ἀμοιρεῖν οἴεται τοῦ εἰκότος· ἐμοὶ δὲ δοκοῦσι τῆς Πλάτωνος ἀμφότεροι διαμαρτάνειν δόξης, εἰ κανόνι τῷ πιθανῷ χρηστέον,
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
οὐκ ἴδια δόγματα περαίνοντας ἀλλʼ ἐκείνῳ τι βουλομένους λέγειν ὁμολογούμενον. ἡ μὲν γὰρ ἐκ τῆς
νοητῆς καὶ τῆς αἰσθητῆς οὐσίας λεγομένη μῖξις οὐ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1013c" n="1013c"/> διασαφεῖται πῆ ποτε ψυχῆς μᾶλλον ἢ τῶν ἄλλων,
ὅ τι ἄν τις εἴπῃ, γένεσίς ἐστιν. αὐτός τε  γὰρ ὁ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> κόσμος οὗτος καὶ τῶν μερῶν ἕκαστον αὐτοῦ συνέστηκεν
ἔκ τε σωματικῆς οὐσίας καὶ νοητῆς, ὧν ἡ μὲν ὕλην καὶ ὑποκείμενον ἡ δὲ μορφὴν καὶ εἶδος
τῷ γενομένῳ παρέσχε· καὶ τῆς μὲν ὕλης τὸ μετοχῇ καὶ εἰκασίᾳ τοῦ νοητοῦ μορφωθὲν εὐθὺς; ἁπτὸν καὶ
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
ὁρατόν ἐστιν, ἡ ψυχὴ δὲ πᾶσαν αἴσθησιν ἐκπέφευγεν.
ἀριθμὸν
γε μὴν ὁ Πλάτων οὐδέποτε τὴν
ψυχὴν προσεῖπεν, ἀλλὰ κίνησιν αὐτοκίνητον ἀεὶ καὶ “κινήσεως πηγὴν καὶ ἀρχήν·” ἀριθμῷ δὲ καὶ λόγῳ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1013d" n="1013d"/>
καὶ ἁρμονίᾳ διακεκόσμηκε τὴν οὐσίαν αὐτῆς ὑποκειμένην
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
καὶ δεχομένην τὸ κάλλιστον εἶδος ὑπὸ τούτων ἐγγιγνόμενον. οἶμαι δὲ μὴ ταὐτὸν εἶναι
τῷ κατʼ ἀριθμὸν συνεστάναι τὴν ψυχὴν τὸ τὴν
οὐσίαν αὐτῆς ἀριθμὸν ὑπάρχειν· ἐπεὶ καθʼ ἁρμονίαν συνέστηκεν, ἁρμονία δʼ οὔκ ἐστιν, ὡς αὐτὸς
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
ἐν τῷ περὶ Ψυχῆς ἀπέδειξεν. ἐκφανῶς δὲ τούτοις
ἠγνόηται τὸ περὶ τοῦ ταὐτοῦ καὶ τοῦ ἑτέρου·
<pb id="v.6.p.158"/> λέγουσι γὰρ ὡς τὸ μὲν στάσεως τὸ δὲ κινήσεως συμβάλλεται δύναμιν εἰς τὴν τῆς ψυχῆς γένεσιν, αὐτοῦ Πλάτωνος ἐν τῷ Σοφιστῇ τὸ ὂν καὶ τὸ ταὐτὸν καὶ τὸ ἕτερον, πρὸς δὲ τούτοις στάσιν καὶ
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1013e" n="1013e"/> κίνησιν, ὡς ἕκαστον ἑκάστου διαφέρον καὶ πέντε ὄντα χωρὶς ἀλλήλων τιθεμένου καὶ διορίζοντος
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="4">
<p>ὅ γε μὴν οὗτοί τε κοινῇ καὶ οἱ πλεῖστοι τῶν χρωμένων Πλάτωνι φοβούμενοι καὶ παραμυθούμενοι πάντα μηχανῶνται καὶ παραβιάζονται καὶ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> στρέφουσιν, ὥς τι δεινὸν καὶ ἄρρητον οἰόμενοι δεῖν περικαλύπτειν καὶ ἀρνεῖσθαι, τήν τε τοῦ κόσμου
τήν τε τῆς ψυχῆς αὐτοῦ γένεσιν καὶ σύστασιν, οὐκ
ἐξ ἀιδίου συνεστώτων οὐδὲ τὸν ἄπειρον χρόνον
οὕτως ἐχόντων, ἰδίᾳ τε λόγου τέτευχε καὶ νῦν ἀρκέσει
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ῥηθέν, ὅτι τὸν περὶ θεῶν ἀγῶνα καὶ λόγον, ᾧ Πλάτων ὁμολογεῖ φιλοτιμότατα καὶ παρʼ ἡλικίαν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1013f" n="1013f"/> πρὸς τοὺς ἀθέους κεχρῆσθαι, συγχέουσι, μᾶλλον δʼ ὅλως ἀναιροῦσιν. εἰ γὰρ ἀγένητος ὁ κόσμος ἐστίν,
οἴχεται τῷ Πλάτωνι τὸ πρεσβύτερον τοῦ σώματος
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τὴν ψυχὴν οὖσαν ἐξάρχειν μεταβολῆς καὶ κινήσεως πάσης, ἡγεμόνα καὶ πρωτουργόν, ὡς αὐτὸς εἴρηκεν, ἐγκαθεστῶσαν. τίς  δʼ οὖσα καὶ τίνος ὄντος ἡ ψυχὴ τοῦ σώματος προτέρα καὶ πρεσβυτέρα λέγεται γεγονέναι, προϊὼν ὁ λόγος ἐνδείξεται τοῦτο γὰρ
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἠγνοημένον ἔοικε τὴν πλείστην ἀπορίαν καὶ ἀπιστίαν παρέχειν τῆς ἀληθοῦς δόξης.
<pb id="v.6.p.159"/>
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="5">
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1014a" n="1014a"/>
<p>πρῶτον οὖν ἣν ἔχω περὶ τούτων διάνοιαν ἐκθήσομαι, πιστούμενος; τῷ εἰκότι καὶ παραμυθούμενος,
ὡς ἔνεστι, τὸ ἄηθες τοῦ λόγου καὶ παράδοξον· ἔπειτʼ αὐταῖς λέξεσιν ἐπάξω συνοικειῶν ἅμα
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τὴν ἐξήγησιν καὶ τὴν ἀπόδειξιν. ἔχει γὰρ οὕτω
κατά γε τὴν ἐμὴν τὰ πράγματα δόξαν. “κόσμον
τόνδε” φησὶν Ἡράκλειτος “οὔτε τις θεῶν οὔτε
ἀνθρώπων ἐποίησεν” ὥσπερ φοβηθεὶς μὴ θεοῦ
ἀπογνόντες; ἄνθρωπόν τινα γεγονέναι τοῦ κόσμου
<milestone unit="tlnum" n="10"/> δημιουργὸν ὑπονοήσωμεν. βέλτιον οὖν Πλάτωνι πειθομένους τὸν μὲν κόσμον ὑπὸ θεοῦ γεγονέναι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1014b" n="1014b"/> λέγειν καὶ
ᾅδειν· “ὁ μὲν γὰρ κάλλιστος τῶν γεγονότων
ὁ δʼ ἄριστος τῶν αἰτίων·” τὴν δʼ οὐσίαν καὶ ὕλην, ἐξ ἡ γέγονεν, οὐ γενομένην ἀλλʼ ὑποκειμένην
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἀεὶ τῷ δημιουργῷ εἰς διάθεσιν καὶ τάξιν
αὑτῆς καὶ πρὸς αὐτὸν ἐξομοίωσιν ὡς δυνατὸν ἦν
ἐμπαρασχεῖν. οὐ γὰρ ἐκ τοῦ μὴ ὄντος ἡ γένεσις ἀλλʼ ἐκ τοῦ μὴ καλῶς μηδʼ ἱκανῶς ἔχοντος, ὡς
οἰκίας καὶ ἱματίου καὶ ἀνδριάντος. ἀκοσμία γὰρ
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ἦν τὰ πρὸ τῆς τοῦ κόσμου γενέσεως· ἀκοσμία δʼ οὐκ ἀσώματος οὐδʼ ἀκίνητος οὐδʼ ἄψυχος ἀλλʼ ἄμορφον μὲν καὶ ἀσύστατον τὸ σωματικὸν ἔμπληκτον
δὲ καὶ ἄλογον τὸ κινητικὸν ἔχουσα τοῦτο δʼ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1014c" n="1014c"/>
ἦν ἀναρμοστία ψυχῆς οὐκ ἐχούσης λόγον. ὁ γὰρ
<milestone unit="tlnum" n="25"/> θεὸς οὔτε σῶμα τὸ ἀσώματον οὔτε ψυχὴν τὸ ἄψυχον
<pb id="v.6.p.160"/> ἐποίησεν, ἀλλʼ ὥσπερ ἁρμονικὸν ἄνδρα καὶ ῥυθμικὸν οὐ φωνὴν ποιεῖν οὐδὲ κίνησιν ἐμμελῆ δὲ φωνὴν καὶ κίνησιν εὔρυθμον ἀξιοῦμεν, οὕτως ὁ θεὸς
<milestone unit="tlnum" n="5"/> οὔτε τοῦ σώματος τὸ ἁπτὸν καὶ ἀντίτυπον οὔτε τῆς ψυχῆς τὸ φανταστικὸν καὶ κινητικὸν αὐτὸς ἐποίησεν· ἀμφοτέρας
δὲ τὰς ἀρχὰς παραλαβών, τὴν μὲν ἀμυδρὰν καὶ σκοτεινὴν τὴν δὲ ταραχώδη καὶ ἀνόητον ἀτελεῖς δὲ τοῦ προσήκοντος ἀμφοτέρας καὶ ἀορίστους, ἔταξε καὶ διεκόσμησε καὶ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> συνήρμοσε, τὸ κάλλιστον ἀπεργασάμενος καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1014d" n="1014d"/> τελειότατον
ἐξ αὐτῶν ζῷον.
ἡ μὲν οὖν σώματος οὐσία τῆς λεγομένης ὑπʼ αὐτοῦ πανδεχοῦς φύσεως ἕδρας τε καὶ τιθήνης τῶν γενητῶν οὐχ ἑτέρα τίς  ἐστιν.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="6">
<p> τὴν δὲ τῆς ψυχῆς ἐν Φιλήβῳ μὲν ἀπειρίαν κέκληκεν, ἀριθμοῦ καὶ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> λόγου στέρησιν οὖσαν, ἐλλείψεώς
τε καὶ ὑπερβολῆς καὶ διαφορᾶς καὶ ἀνομοιότητος ἐν αὑτῇ πέρας οὐδὲν οὐδὲ μέτρον ἔχουσαν· ἐν δὲ Τιμαίῳ τὴν τῇ ἀμερίστῳ συγκεραννυμένην φύσει καὶ περὶ τὰ σώματα γίγνεσθαι λεγομένην
<milestone unit="tlnum" n="20"/> μεριστὴν οὔτε πλῆθος ἐν μονάσι καὶ στιγμαῖς οὔτε μήκη καὶ πλάτη λέγεσθαι νομιστέον, ἃ σώμασι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1014e" n="1014e"/> προσήκει
καὶ σωμάτων μᾶλλον ἢ τῆς ψυχῆς ἐστιν, ἀλλὰ τὴν ἄτακτον καὶ ἀόριστον αὐτοκίνητον δὲ καὶ κινητικὴν ἀρχὴν ἐκείνην, ἣν πολλαχοῦ μὲν ἀνάγκην
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
ἐν δὲ τοῖς Νόμοις ἄντικρυς ψυχὴν ἄτακτον εἴρηκε καὶ κακοποιόν· αὕτη γὰρ ἦν ψυχὴ καθʼ ἑαυτήν,
<pb id="v.6.p.161"/> νοῦ δὲ καὶ λογισμοῦ καὶ ἁρμονίας ἔμφρονος μετέσχεν, ἵνα κόσμου ψυχὴ γένηται. καὶ γὰρ τὸ πανδεχὲς καὶ ὑλικὸν ἐκεῖνο μέγεθος μὲν ἐκέκτητο καὶ διάστημα καὶ χώραν, κάλλους δὲ καὶ μορφῆς καὶ σχημάτων
<milestone unit="tlnum" n="5"/> μετριότητος ἐνδεῶς εἶχεν· ἔλαχε δὲ τούτων, ἵνα γῆς καὶ θαλάττης καὶ οὐρανοῦ καὶ ἀστέρων φυτῶν τε καὶ ζῴων παντοδαπὰ σώματα καὶ ὄργανα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1014f" n="1014f"/> γίγνηται κοσμηθέν. οἱ δὲ τὴν ἐν Τιμαίῳ λεγομένην ἀνάγκην, ἐν δὲ Φιλήβῳ περὶ τὸ μᾶλλον καὶ
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
ἧττον ἐλλείψεως καὶ ὑπερβολῆς ἀμετρίαν καὶ ἀπειρίαν
τῇ ὕλῃ προστιθέντες ἀλλὰ μὴ τῇ ψυχῇ, ποῦ θήσονται τὸ τὴν ὕλην ἀεὶ μὲν ἄμορφον καὶ ἀσχημάτιστον
ὑπʼ αὐτοῦ λέγεσθαι καὶ πάσης ποιότητος
καὶ δυνάμεως οἰκείας ἔρημον, εἰκάζεσθαι δʼ ἀώδεσιν
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἐλαίοις, ἃ πρὸς τὰς βαφὰς οἱ μυρεψοὶ λαμβάνουσιν;
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1015a" n="1015a"/>
οὐ γὰρ οἷόν τε τὸ ἄποιον καὶ ἀργὸν ἐξ αὑτοῦ καὶ ἀρρεπὲς αἰτίαν κακοῦ καὶ ἀρχὴν ὑποτίθεσθαι τὸν Πλάτωνα καὶ καλεῖν ἀπειρίαν αἰσχρὰν καὶ κακοποιόν, αὖθις δʼ ἀνάγκην πολλὰ τῷ θεῷ δυσμαχοῦσαν
<milestone unit="tlnum" n="20"/> καὶ ἀφηνιάζουσαν. ἡ γάρ “ἀναστρέφουσα” τὸν οὐρανόν, ὥσπερ ἐν Πολιτικῷ λέγεται, καὶ 
ἀνελίττουσα πρὸς τοὐναντίον ἀνάγκη καὶ “σύμφυτος
ἐπιθυμία” καὶ τὸ
τῆς πάλαι ποτὲ φύσεως σύντροφον πολλῆς μετέχον ἀταξίας, πρὶν εἰς τὸν νῦν κόσμον
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1015b" n="1015b"/> ἀφικέσθαι, πόθεν ἐγγέγονε τοῖς πράγμασιν, εἰ τὸ μὲν ὑποκείμενον ἄποιος ἦν ὕλη καὶ ἄμοιρος αἰτίας
<pb id="v.6.p.162"/> ἁπάσης, ὁ δὲ δημιουργὸς ἀγαθὸς καὶ πάντα βουλόμενος αὑτῷ κατὰ δύναμιν ἐξομοιῶσαι, τρίτον δὲ παρὰ ταῦτα μηδέν; αἱ γὰρ Στωικαὶ καταλαμβάνουσιν ἡμᾶς ἀπορίαι, τὸ κακὸν ἐκ τοῦ μὴ ὄντος
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἀναιτίως καὶ ἀγενήτως ἐπεισάγοντας ἐπεὶ τῶν γʼ
ὄντων οὔτε τἀγαθὸν οὔτε τὸ ἄποιον εἰκός ἐστιν οὐσίαν κακοῦ καὶ γένεσιν παρασχεῖν ἀλλὰ ταὐτὸ Πλάτων οὐκ ἔπαθε τοῖς ὕστερον, οὐδὲ παριδὼν
ὡς ἐκεῖνοι τὴν μεταξὺ τῆς ὕλης καὶ τοῦ θεοῦ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τρίτην ἀρχὴν καὶ δύναμιν ὑπέμεινε τῶν λόγων τὸν
ἀτοπώτατον, ἐπεισόδιον
οὐκ οἶδʼ ὅπως ποιοῦντα τὴν τῶν κακῶν φύσιν ἀπʼ αὐτομάτου κατὰ συμβεβηκός.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1015c" n="1015c"/>Ἐπικούρῳ μὲν γὰρ οὐδʼ ἀκαρὲς ἐγκλῖναι τὴν ἄτομον συγχωροῦσιν, ὡς ἀναίτιον ἐπεισάγοντι
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
κίνησιν ἐκ τοῦ μὴ ὄντος· αὐτοὶ δὲ κακίαν καὶ κακοδαιμονίαν τοσαύτην ἑτέρας τε περὶ σῶμα μυρίας
ἀτοπίας καὶ δυσχερείας, αἰτίαν ἐν ταῖς ἀρχαῖς οὐκ
ἐχούσας, κατʼ ἐπακολούθησιν γεγονέναι λέγουσιν.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="7">
<p> “ὁ δὲ Πλάτων οὐχ οὕτως, ἀλλὰ τὴν γʼ ὕλην
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
διαφορᾶς ἁπάσης ἀπαλλάττων καὶ τοῦ θεοῦ τὴν τῶν κακῶν αἰτίαν ἀπωτάτω τιθέμενος ταῦτα περὶ τοῦ κόσμου γέγραφεν ἐν τῷ Πολιτικῷ  παρὰ μὲν γὰρ τοῦ ξυνθέντος πάντα τὰ καλὰ κέκτηται παρὰ δὲ τῆς ἔμπροσθεν ἕξεως ὅσα χαλεπὰ καὶ ἄδικα ἐν
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1015d" n="1015d"/> οὐρανῷ γίγνεται, ταῦτʼ ἐξ ἐκείνης αὐτός τε ἔχει
καὶ τοῖς ζῴοις ἐναπεργάζεται.” καὶ μικρὸν ἔτι
<pb id="v.6.p.163"/>
προελθὼν “προϊόντος  δέ” φησι “τοῦ   χρόνου καὶ λήθης ἐγγιγνομένης ἐν αὐτῷ, μᾶλλον δυναστεύει
τὸ τῆς παλαιᾶς ἀναρμοστίας πάθος καὶ κινδυνεύει διαλυθεὶς εἰς τὸν τῆς ἀνομοιότητος ἄπειρον ὄντα
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τόπον δῦναι πάλιν” ἀνομοιότης δὲ περὶ τὴν ὕλην,
ἄποιον καὶ ἀδιάφορον οὖσαν, οὐκ ἔστιν. ἀλλὰ μετὰ πολλῶν ἄλλων καὶ Εὔδημος ἀγνοήσας κατειρωνεύεται τοῦ Πλάτωνος, ὡς οὐκ εὖ τὴν πολλάκις
ὑπʼ αὐτοῦ μητέρα καὶ τιθήνην προσαγορευομένην
<milestone unit="tlnum" n="10"/> αἰτίαν κακῶν καὶ ἀρχὴν ἀποφαίνοντος. ὁ γὰρ Πλάτων μητέρα μὲν καὶ τιθήνην καλεῖ τὴν ὕλην,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1015e" n="1015e"/> αἰτίαν δὲ κακοῦ τὴν κινητικὴν τῆς ὕλης καὶ περὶ
τὰ σώματα γιγνομένην μεριστὴν ἄτακτον καὶ ἄλογον
οὐκ ἄψυχον δὲ κίνησιν, ἣν ἐν Νόμοις ὥσπερ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> εἴρηται ψυχὴν ἐναντίαν καὶ ἀντίπαλον τῇ ἀγαθουργῷ προσεῖπε. ψυχὴ γὰρ αἰτία κινήσεως καὶ
ἀρχή, νοῦς δὲ τάξεως καὶ συμφωνίας περὶ κίνησιν.
ὁ γὰρ θεὸς οὐκ ἀνέστησε τὴν ὕλην ἀργοῦσαν ἀλλʼ ἔστησεν ὑπὸ τῆς ἀνοήτου ταραττομένην αἰτίας· οὐδʼ
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ἀρχὰς τῇ φύσει μεταβολῆς καὶ παθῶν παρέσχεν,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1015f" n="1015f"/> ἀλλʼ οὔσης ἐν πάθεσι παντοδαποῖς καὶ μεταβολαῖς ἀτάκτοις ἐξεῖλε τὴν πολλὴν ἀοριστίαν καὶ πλημμέλειαν, ἁρμονίᾳ καὶ ἀναλογίᾳ καὶ ἀριθμῷ χρώμενος ὀργάνοις· ὧν ἔργον ἐστὶν οὐ μεταβολῇ καὶ
<milestone unit="tlnum" n="25"/> κινήσει ἑτερότητος πάθη καὶ διαφορὰς παρέχειν τοῖς πράγμασιν, ἀλλὰ μᾶλλον ἀπλανῆ καὶ στάσιμα καὶ τοῖς κατὰ ταὐτὰ ὡσαύτως ἔχουσιν ὅμοια ποιεῖν.
<pb id="v.6.p.164"/>
ἡ μὲν οὖν διάνοια τοιαύτη, κατά γε τὴν ἐμὴν δόξαν, τοῦ Πλάτωνος.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="8">
<p>ἀπόδειξις δὲ πρώτη μὲν ἡ τῆς λεγομένης καὶ δοκούσης αὐτοῦ πρὸς ἑαυτὸν ἀσυμφωνίας καὶ διαφορᾶς
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1016a" n="1016a"/> λύσις. οὐδὲ γὰρ σοφιστῇ κραιπαλῶντι, πόθεν
γε δὴ Πλάτωνι, τοιαύτην ἄν τις ἀναθείη, περὶ οὓς ἐσπουδάκει μάλιστα τῶν λόγων, ταραχὴν καὶ ἀνωμαλίαν,
ὥστε τὴν αὐτὴν φύσιν ὁμοῦ καὶ ἀγένητον ἀποφαίνειν καὶ γενομένην, ἀγένητον μὲν ἐν Φαίδρῳ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τὴν ψυχὴν ἐν δὲ Τιμαίῳ γενομένην. ἡ μὲν οὖν
ἐν Φαίδρῳ διάλεκτος ὀλίγου δεῖν ἅπασι διὰ στόματός ἐστι, τῷ ἀγενήτῳ τὸ ἀνώλεθρον τῷ δʼ αὐτοκινήτῳ πιστουμένη τὸ ἀγένητον αὐτῆς· ἐν δὲ
Τιμαίῳ “τὴν δὲ ψυχήν” φησιν “οὐχ ὡς νῦν ὑστέραν
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἐπιχειροῦμεν λέγειν οὕτως ἐμηχανήσατο καὶ ὁ θεὸς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1016b" n="1016b"/> νεωτέραν οὐ γὰρ ἂν ἄρχεσθαι πρεσβύτερον ὑπὸ
νεωτέρου συνέρξας εἴασεν· ἀλλά πως ἡμεῖς πολὺ
μετέχοντες τοῦ προστυχόντος τε καὶ εἰκῇ ταύτῃ πη
καὶ λέγομεν ὁ δὲ καὶ γενέσει καὶ ἀρετῇ προτέραν
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
καὶ πρεσβυτέραν τὴν ψυχὴν σώματος, ὡς δεσπότιν
καὶ ἄρξουσαν ἀρξομένου, συνεστήσατο.” καὶ πάλιν, εἰπὼν ὡς “αὐτὴ  ἐν ἑαυτῇ στρεφομένη θείαν ἀρχὴν ἤρξατο ἀπαύστου καὶ ἔμφρονος βίου,” “τὸ μὲν δὴ
σῶμά” φησιν “ὁρατὸν οὐρανοῦ γέγονεν, αὐτὴ δʼ
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
ἀόρατος μὲν λογισμοῦ δὲ μετέχουσα καὶ ἁρμονίας
<pb id="v.6.p.165"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1016c" n="1016c"/> ψυχή, τῶν νοητῶν ἀεὶ τʼ ὄντων ὑπὸ τοῦ ἀρίστου ἀρίστη γενομένη τῶν γεννηθέντων” ἐνταῦθα γὰρ τὸν μὲν θεὸν ἄριστον εἰπὼν τῶν ἀεὶ ὄντων, τὴν
δὲ ψυχὴν ἀρίστην τῶν γεννηθέντων, σαφεστάτῃ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ταύτῃ τῇ διαφορᾷ καὶ ἀντιθέσει τὸ ἀίδιον αὐτῆς καὶ τὸ ἀγένητον ἀφῄρηται.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="9">
<p>τίς  οὖν τούτων ἐπανόρθωσις ἑτέρα πλὴν ἧς 
αὐτὸς δίδωσι τοῖς δέχεσθαι βουλομένοις; ἀγένητον 
μὲν γὰρ ἀποφαίνει ψυχὴν τὴν πρὸ τῆς κόσμου
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
γενέσεως πλημμελῶς πάντα καὶ ἀτάκτως κινοῦσαν 
γενομένην δὲ καὶ γενητὴν πάλιν, ἣν ὁ θεὸς ἔκ τε 
ταύτης καὶ τῆς μονίμου τε καὶ ἀρίστης οὐσίας ἐκείνης 
ἔμφρονα καὶ τεταγμένην ἀπεργασάμενος καθάπερ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1016d" n="1016d"/> εἶδος, καὶ τῷ αἰσθητικῷ τὸ νοερὸν καὶ τῷ κινητικῷ
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
τὸ τεταγμένον ἀφʼ αὑτοῦ παρασχὼν ἡγεμόνα τοῦ 
παντὸς ἐγκατέστησεν. οὕτω γὰρ καὶ τὸ σῶμα τοῦ 
κόσμου πῇ μὲν ἀγένητον ἀποφαίνει πῇ δὲ γενητόν· 
ὅταν μὲν γὰρ εἴπῃ “πᾶν ὅσον ἦν ὁρατὸν οὐχ 
ἡσυχίαν ἄγον ἀλλὰ κινούμενον ἀτάκτως τὸν θεὸν
<milestone unit="tlnum" n="20"/> παραλαβόντα διακοσμεῖν” καὶ πάλιν “τὰ τέτταρα 
γένη, πῦρ καὶ ὕδωρ καὶ γῆν καὶ ἀέρα, πρὶν ἢ τὸ πᾶν ὑπʼ αὐτῶν διακοσμηθὲν γενέσθαι, σεισμὸν ἐμποιεῖν τῇ ὕλῃ καὶ ὑπʼ ἐκείνης τινάσσεσθαι διὰ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1016e" n="1016e"/> τὴν ἀνωμαλίαν·” ὄντα που ποιεῖ καὶ ὑποκείμενα τὰ
<milestone unit="tlnum" n="25"/> σώματα πρὸ τῆς τοῦ κόσμου γενέσεως. ὅταν δὲ
<pb id="v.6.p.166"/> πάλιν λέγῃ τῆς ψυχῆς νεώτερον γεγονέναι τὸ σῶμα καὶ τὸν κόσμον εἶναι γενητόν, ὅτι  ὁρατὸς καὶ
ἁπτὸς καὶ σῶμα ἔχων ἐστὶ τὰ δὲ τοιαῦτα γιγνόμενα καὶ γενητὰ ἐφάνη παντὶ δῆλον ὡς γένεσιν
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
τῇ φύσει τοῦ σώματος ἀποδίδωσιν. ἀλλὰ πολλοῦ δεῖ τἀναντία λέγειν καὶ διαφέρεσθαι πρὸς αὑτὸν
οὕτως ἐκφανῶς ἐν τοῖς μεγίστοις. οὐ γὰρ ὡσαύτως
οὐδὲ ταὐτὸ σῶμα γίγνεσθαὶ τέ φησιν ὑπὸ τοῦ θεοῦ
καὶ εἶναι πρὶν ἢ γενέσθαι ταῦτα γὰρ ἄντικρυς
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
φαρμακῶντός ἐστιν. ἀλλὰ τί δεῖ νοεῖν καὶ τὴν γένεσιν, αὐτὸς διδάσκει. “τὸ μὲν γὰρ πρὸ τούτου” <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1016f" n="1016f"/>φησὶ “ταῦτα πάντα εἶχεν ἀλόγως καὶ ἀμέτρως· ὅτε
δʼ ἐπεχειρεῖτο κοσμεῖσθαι τὸ πᾶν, πῦρ πρῶτον καὶ
ὕδωρ καὶ γῆν καὶ ἀέρα, ἴχνη μὲν ἔχοντα ἄττα
<milestone unit="tlnum" n="15"/> αὑτῶν, παντάπασι μὴν διακείμενα, ὥσπερ εἰκὸς ἔχειν ἅπαν, ὅταν
ἀπῇ τινος θεός οὕτω δὴ τότε πεφυκότα ταῦτα πρῶτον διεσχηματίσατο εἴδεσι καὶ ἀριθμοῖς,” ἔτι δὲ πρότερον εἰπὼν ὡς οὐ μιᾶς
ἔργον ἦν ἀναλογίας ἀλλὰ δυεῖν τὸ συνδῆσαι στερεὸν
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ὄντα καὶ βάθος ἔχοντα τὸν τοῦ παντὸς ὄγκον καὶ διελθὼν ὅτι  πυρὸς καὶ γῆς ὕδωρ ἀέρα τε ὁ θεὸς
ἐν μέσῳ θεὶς συνέδησε καὶ συνεστήσατο τὸν οὐρανόν, “ἔκ τε δὴ τούτων” φησὶ “τοιούτων καὶ τὸν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1017a" n="1017a"/> ἀριθμὸν τεττάρων τὸ τοῦ κόσμου σῶμα ἐγεννήθη
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
διʼ ἀναλογίας ὁμολογῆσαν, φιλίαν τʼ ἔσχεν ἐκ
<pb id="v.6.p.167"/> τούτων, ὥστʼ εἰς ταὐτὸν αὑτῷ συνελθὸν ἄλυτον
ὑπὸ τῶν ἄλλων πλὴν ὑπὸ τοῦ συνδήσαντος γενέσθαι·” σαφέστατα διδάσκων ὡς οὐχὶ σώματος ἁπλῶς οὐδʼ ὄγκου καὶ ὕλης, ἀλλὰ συμμετρίας περὶ σῶμα
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
καὶ κάλλους καὶ ὁμοιότητος ἦν ὁ θεὸς πατὴρ καὶ
δημιουργός. ταῦτα δὴ δεῖ διανοεῖσθαι καὶ περὶ
ψυχῆς, ὡς τὴν μὲν οὔθʼ ὑπὸ τοῦ θεοῦ γενομένην
οὔτε κόσμου ψυχὴν οὖσαν, ἀλλά τινα φανταστικῆς
καὶ δοξαστικῆς ἀλόγου δὲ καὶ ἀτάκτου φορᾶς καὶ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ὁρμῆς δύναμιν αὐτοκίνητον καὶ ἀεικίνητον· τὴν δʼ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1017b" n="1017b"/> αὐτὸς ὁ θεὸς διαρμοσάμενος τοῖς προσήκουσιν ἀριθμοῖς καὶ λόγοις ἐγκατέστησεν ἡγεμόνα τοῦ κόσμου γεγονότος γενητὴν οὖσαν.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="10">
<p>ὅτι δὲ περὶ τούτων διενοεῖτο ταῦτα καὶ οὐ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> θεωρίας ἕνεκα, τοῦ τε κόσμου μὴ γενομένου καὶ τῆς ψυχῆς ὅμως ὑπετίθετο σύστασιν καὶ γένεσιν, ἐκεῖνο πρὸς πολλοῖς τεκμήριόν ἐστι <gap/> τὸ τὴν μὲν
ψυχὴν ὑπʼ αὐτοῦ καὶ ἀγένητον ὥσπερ εἴρηται καὶ γενητὴν λέγεσθαι, τὸν δὲ κόσμον ἀεὶ μὲν γεγονότα
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
καὶ γενητὸν ἀγένητον δὲ μηδέποτε μηδʼ ἀίδιον.
τὰ μὲν οὖν ἐν Τιμαίῳ τί δεῖ προφέρειν; ὅλον γὰρ καὶ πᾶν τὸ σύγγραμμα περὶ κόσμου γενέσεως; ἄχρι τέλους ἀπʼ ἀρχῆς ἐστι. τῶν δʼ ἄλλων ἐν μὲν Ἀτλαντικῷ προσευχόμενος ὁ Τίμαιος ὀνομάζει τὸν
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1017c" n="1017c"/> “πάλαι μὲν ἔργῳ γεγνονότα νῦν δὲ λόγῳ θεόν,” ἐν Πολιτικῷ δʼ ὁ Παρμενίδειος ξένος τὸν κόσμον
<pb id="v.6.p.168"/> ὑπὸ τοῦ θεοῦ συντεθέντα φησὶ “πολλῶν ἀγαθῶν μεταλαβεῖν, εἰ δέ τι φλαῦρόν ἐστιν ἢ χαλεπόν, ἐπ τῆς προτέρας ἕξεως ἀναρμόστου καὶ ἀλόγου συμμεμιγμένον
ἔχειν· ἐν δὲ τῇ Πολιτείᾳ περὶ τοῦ ἀριθμοῦ,
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
ὃν γάμον ἔνιοι καλοῦσιν, ὁ Σωκράτης ἀρχόμενος λέγειν “ἔστι δέ” φησι “θείῳ μὲν γενητῷ περίοδος ἣν ἀριθμὸς περιλαμβάνει τέλειος,” οὐκ ἄλλο καλῶν θεῖον γενητὸν ἢ τὸν κόσμον.<gap/>” <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1022e1" n="1022e1"/>
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="21">
<p>κατὰ ταὐτὰ ἔχον ὡς μορφὴν καὶ εἶδος, τὸ
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
δὲ περὶ τὰ σώματα γιγνόμενον μεριστὸν ὡς ὑποδοχὴν
καὶ ὕλην, τὸ δὲ μῖγμα κοινὸν ἐξ ἀμφοῖν ἀποτετελεσμένον. ἡ μὲν οὖν ἀμέριστος οὐσία καὶ ἀεὶ κατὰ ταὐτὰ καὶ ὡσαύτως ἔχουσα μὴ μικρότητι, καθάπερ τὰ ἐλάχιστα τῶν σωμάτων, νοείσθω φεύγουσα
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1022f" n="1022f"/> τὸν μερισμόν· τὸ γὰρ ἁπλοῦν καὶ ἀπαθὲς
<pb id="v.6.p.169"/>
καὶ καθαρὸν αὐτῆς καὶ μονοειδὲς ἀμερὲς εἴρηται
καὶ ἀμέριστον ᾧ καὶ τῶν συνθέτων καὶ μεριστῶν καὶ διαφερομένων ἁμωσγέπως θιγοῦσα παύει τὸ πλῆθος καὶ καθίστησιν εἰς μίαν διʼ ὁμοιότητος ἕξιν.
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τὴν δὲ περὶ τὰ σώματα γιγνομένην μεριστὴν εἰ μέν τις ἐθέλοι καλεῖν ὕλην, ὡς καὶ ὑποκειμένην ἐκείνῃ
καὶ μεταληπτικὴν ἐκείνης φύσιν, ὁμωνυμίᾳ χρώμενος,
οὐ διαφέρει πρὸς τὸν λόγον· οἱ δὲ σωματικὴν
ἀξιοῦντες ὕλην συμμίγνυσθαι τῇ ἀμερίστῳ διαμαρτάνουσι
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1023a" n="1023a"/> πρῶτον μὲν ὅτι τῶν ἐκείνης ὀνομάτων
οὐδενὶ νῦν ὁ Πλάτων κέχρηται δεξαμενὴν γὰρ
εἴωθε καὶ πανδεχῆ καὶ τιθήνην ἀεὶ καλεῖν ἐκείνην,
οὐ περὶ τὰ σώματα μεριστήν, μᾶλλον δὲ σῶμα μεριζόμενον εἰς τὸ καθʼ ἕκαστον. ἔπειτα τί διοίσει
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
τῆς τοῦ κόσμου γενέσεως ἡ τῆς ψυχῆς, εἴπερ ἀμφοτέροις
ἔκ τε τῆς ὕλης καὶ τῶν νοητῶν γέγονεν ἡ σύστασις; αὐτός γε μὴν ὁ Πλάτων, ὥσπερ ἀπωθούμενος τῆς ψυχῆς τὴν ἐκ σώματος γένεσιν, ἐντὸς αὐτῆς φησιν ὑπὸ τοῦ θεοῦ τεθῆναι τὸ σωματικόν,
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
εἶτʼ ἔξωθεν ὑπʼ ἐκείνης περικαλυφθῆναι· καὶ ὅλως,
ἀπεργασάμενος τῷ λόγῳ τὴν ψυχὴν ὕστερον ἐπεισάγει
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1023b" n="1023b"/>
τὴν περὶ τῆς ὕλης ὑπόθεσιν, μηδὲν αὐτῆς πρότερον, ὅτε τὴν ψυχὴν ἐγέννα, δεηθείς, ὡς χωρὶς
ὕλης γενομένην.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="22">
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
<p>ὅμοια δὲ τούτοις ἔστιν ἀντειπεῖν καὶ τοῖς περὶ Ποσειδώνιον οὐ γὰρ μακρὰν τῆς ὕλης
<pb id="v.6.p.170"/> ἀπέστησαν· ἀλλὰ δεξάμενοι τὴν τῶν περάτων οὐσίαν περὶ τὰ σώματα λέγεσθαι μεριστὴν καὶ ταῦτα τῷ νοητῷ μίξαντες ἀπεφήναντο τὴν ψυχὴν ἰδέαν εἶναι τοῦ πάντῃ διαστατοῦ κατʼ ἀριθμὸν συνεστῶσαν
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἁρμονίαν περιέχοντα τά τε γὰρ μαθηματικὰ τῶν πρώτων νοητῶν μεταξὺ καὶ τῶν αἰσθητῶν τετάχθαι, τῆς τε ψυχῆς; τῶν νοητῶν τὸ ἀίδιον καὶ τῶν αἰσθητῶν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1023c" n="1023c"/> τὸ παθητικὸν ἐχούσης, προσῆκον ἐν μέσῳ τὴν
οὐσίαν ὑπάρχειν. ἔλαθε γὰρ καὶ τούτους ὁ θεὸς
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τοῖς τῶν σωμάτων πέρασιν ὕστερον, ἀπειργασμένης
ἤδη τῆς ψυχῆς, χρώμενος ἐπὶ τὴν τῆς ὕλης διαμόρφωσιν,
τὸ σκεδαστὸν αὐτῆς καὶ ἀσύνδετον ὁρίζων καὶ περιλαμβάνων ταῖς ἐκ τῶν τριγώνων συναρμοττομένων ἐπιφανείαις. ἀτοπώτερον δὲ τὸ τὴν
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ψυχὴν ἰδέαν ποιεῖν· ἡ μὲν γὰρ ἀεικίνητος ἡ δʼ ἀκίνητος, καὶ ἡ μὲν ἀμιγὴς πρὸς τὸ αἰσθητὸν ἡ δὲ
τῷ σώματι συνειργμένη. πρὸς δὲ τούτοις ὁ θεὸς τῆς μὲν ἰδέας ὡς παραδείγματος γέγονε μιμητής,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1023d" n="1023d"/> τῆς δὲ ψυχῆς ὥσπερ ἀποτελέσματος δημιουργός. ὅτι
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
δʼ οὐδʼ ἀριθμὸν ὁ Πλάτων τὴν οὐσίαν τίθεται τῆς ψυχῆς ἀλλὰ ταττομένην ὑπʼ ἀριθμοῦ, προείρηται.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="23">
<p>πρὸς δʼ ἀμφοτέρους τούτους κοινόν ἐστι τὸ μήτε τοῖς πέρασι μήτε τοῖς ἀριθμοῖς μηθὲν ἴχνος ἐνυπάρχειν ἐκείνης τῆς δυνάμεως, ᾗ τὸ αἰσθητὸν
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
ἡ ψυχὴ πέφυκε κρίνειν· νοῦν μὲν γὰρ αὐτῇ καὶ
νοητικὸν ἡ τῆς νοητῆς μέθεξις ἀρχῆς; ἐμπεποίηκε·
<pb id="v.6.p.171"/>
δόξας δὲ καὶ πίστεις καὶ τὸ φανταστικὸν καὶ τὸ παθητικὸν ὑπὸ τῶν περὶ τὸ σῶμα ποιοτήτων, ὃ οὐκ
ἄν τις ἐκ μονάδων οὐδὲ γραμμῶν οὐδʼ ἐπιφανειῶν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1023e" n="1023e"/>
ἁπλῶς νοήσειεν ἐγγιγνόμενον. καὶ μὴν οὐ μόνον αἱ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τῶν θνητῶν ψυχαὶ γνωστικὴν τοῦ αἰσθητοῦ δύναμιν ἔχουσιν, ἀλλὰ καὶ τὴν τοῦ κόσμου φησὶν “ἀνακυκλουμένην αὐτὴν πρὸς ἑαυτήν, ὅταν οὐσίαν σκεδαστὴν ἔχοντός τινος ἐφάπτηται καὶ ὅταν ἀμέριστον, λέγειν κινουμένην διὰ πάσης ἑαυτῆς, ὅτῳ τʼ
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
ἄν τι ταὐτὸν καὶ ὅτου ἂν ἓτερον, πρὸς ὅ τι τε μάλιστα καὶ ὅπη καὶ ὅπως συμβαίνει κατὰ τὰ γιγνόμενα πρὸς ἕκαστον ἕκαστα εἶναι καὶ πάσχειν” ἐν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1023f" n="1023f"/> τούτοις ἅμα καὶ τῶν δέκα κατηγοριῶν ποιούμενος ὑπογραφὴν ἔτι μᾶλλον τοῖς ἐφεξῆς διασαφεῖ. “λόγος <q direct="unspecified"/>
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
γάρ φησιν  ἀληθής, ὅταν μὲν περὶ τὸ αἰσθητὸν γίγνηται καὶ ὁ τοῦ θατέρου κύκλος ὀρθὸς ἰὼν εἰς πᾶσαν αὐτοῦ τὴν ψυχὴν διαγγείλῃ, δόξαι καὶ πίστεις γίγνονται βέβαιοι καὶ ἀληθεῖς· ὅταν δʼ αὖ περὶ τὸ λογιστικὸν ᾖ καὶ ὁ τοῦ ταὐτοῦ κύκλος εὔτροχος ὢν
<milestone unit="tlnum" n="20"/> αὐτὰ μηνύσῃ, ἐπιστήμη ἐξ ἀνάγκης ἀποτελεῖται τούτω δʼ ἐν ᾧ τῶν ὄντων ἐγγίγνεσθον, ἐὰν ποτέ τις αὐτὸ ἄλλο πλὴν ψυχὴν προσείπῃ, πᾶν μᾶλλον
ἢ τὸ ἀληθὲς ἐρεῖ.” πόθεν οὖν ἔσχεν ἡ ψυχὴ τὴν
<pb id="v.6.p.172"/> ἀντιληπτικὴν τοῦ αἰσθητοῦ καὶ δοξαστικὴν ταύτην κίνησιν, ἑτέραν τῆς νοητικῆς ἐκείνης καὶ τελευτώσης
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1024a" n="1024a"/> εἰς ἐπιστήμην, ἔργον εἰπεῖν, μὴ θεμένους
βεβαίως, ὅτι νῦν οὐχ ἁπλῶς ψυχὴν ἀλλὰ κόσμου
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
ψυχὴν συνίστησιν ἐξ ὑποκειμένων, τῆς τε κρείττονος. οὐσίας καὶ ἀμερίστου καὶ τῆς· χείρονος, ἣν περὶ τὰ
σώματα μεριστὴν κέκληκεν, οὐχ ἑτέραν οὖσαν ἢ τὴν δοξαστικὴν καὶ φανταστικὴν καὶ συμπαθῆ τῷ αἰσθητῷ κίνησιν, οὐ γενομένην ἀλλʼ ὑφεστῶσαν ἀίδιον
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
ὥσπερ ἡ ἑτέρα. τὸ γὰρ νοερὸν ἡ φύσις ἔχουσα καὶ τὸ δοξαστικὸν εἶχεν, ἀλλʼ ἐκεῖνο μὲν ἀκίνητον ἀπαθὲς καὶ περὶ τὴν ἀεὶ μένουσαν ἱδρυμένον οὐσίαν,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1024b" n="1024b"/> τοῦτο δὲ μεριστὸν καὶ πλανητόν, ἅτε δὴ φερομένης καὶ σκεδαννυμένης ἐφαπτόμενον ὕλης. οὔτε γὰρ τὸ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> αἰσθητὸν εἰλήχει τάξεως ἀλλʼ ἦν ἄμορφον καὶ ἀόριστον, ἥ τε περὶ τοῦτο τεταγμένη δύναμις οὔτε
δόξας ἐνάρθρους οὔτε κινήσεις ἁπάσας εἶχε τεταγμένας, ἀλλὰ τὰς πολλὰς ἐνυπνιώδεις καὶ παραφόρους καὶ ταραττούσας τὸ σωματοειδές, ὅσα μὴ κατὰ
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τύχην τῷ βελτίονι περιέπιπτεν· ἐν μέσῳ γὰρ ἦν ἀμφοῖν καὶ πρὸς ἀμφότερα συμπαθῆ καὶ συγγενῆ φύσιν εἶχε, τῷ μὲν αἰσθητικῷ τῆς ὕλης ἀντεχομένη
τῷ δὲ κριτικῷ τῶν νοητῶν.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="24">
<p>οὕτω δέ πως καὶ αὐτὸς διασαφεῖ τοῖς ὀνόμασιν·
<milestone unit="tlnum" n="25"/> “οὗτος γάρ” φησι “παρὰ τῆς ἐμῆς ψήφου λογισθεὶς ἐν κεφαλαίῳ δεδόσθω λόγος, ὄν τε καὶ
<pb id="v.6.p.173"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1024c" n="1024c"/>
χώραν καὶ γένεσιν εἶναι τρία τριχῆ καὶ πρὶν οὐρανὸν γενέσθαι.” χώραν τε γὰρ καλεῖ τὴν ὕλην
ὥσπερ ἕδραν ἔστιν ὅτε καὶ ὑποδοχήν, ὂν δὲ τὸ νοητόν, γένεσιν δὲ τοῦ κόσμου μήπω γεγονότος
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
οὐδεμίαν ἄλλην ἢ τὴν ἐν μεταβολαῖς καὶ κινήσεσιν
οὐσίαν, τοῦ τυποῦντος καὶ τοῦ τυπουμένου μεταξὺ τεταγμένην, διαδιδοῦσαν ἐνταῦθα τὰς ἐκεῖθεν εἰκόνας.
διά τε δὴ ταῦτα · μεριστὴ προσηγορεύθη καὶ ὅτι τῷ αἰσθητῷ τὸ αἰσθανόμενον καὶ τῷ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> φανταστῷ τὸ φανταζόμενον ἀνάγκη συνδιανέμεσθαι καὶ συμπαρήκειν ἡ γὰρ αἰσθητικὴ κίνησις, ἰδία ψυχῆς οὖσα, κινεῖται πρὸς τὸ αἰσθητὸν ἐκτός ὁ δὲ νοῦς αὐτὸς μὲν ἐφʼ ἑαυτοῦ μόνιμος ἦν καὶ ἀκίνητος,
ἐγγενόμενος δὲ τῇ ψυχῇ καὶ κρατήσας εἰς ἑαυτὸν
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1024d" n="1024d"/> ἐπιστρέφει καὶ συμπεραίνει τὴν ἐγκύκλιον φορὰν περὶ τὸ μένον ἀεὶ μάλιστα ψαύουσαν τοῦ ὄντος. διὸ καὶ δυσανάκρατος ἡ κοινωνία γέγονεν αὐτῶν,
τῷ ἀμερίστῳ τὸ μεριστὸν καὶ τῷ· μηδαμῇ κινητῷ
τὸ πάντῃ φορητὸν μιγνύουσα καὶ καταβιαζομένη
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
θάτερον εἰς ταὐτὸν συνελθεῖν. ἦν δὲ τὸ θάτερον
οὐ κίνησις ὥσπερ οὐδὲ ταὐτὸν στάσις, ἀλλʼ ἀρχὴ διαφορᾶς καὶ ἀνομοιότητος. ἑκάτερον γὰρ ἀπὸ τῆς
ἑτέρας ἀρχῆς κάτεισι, τὸ μὲν ταὐτὸν ἀπὸ τοῦ ἑνὸς
τὸ δὲ θάτερον ἀπὸ τῆς δυάδος· καὶ μέμικται πρῶτον
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἐνταῦθα περὶ τὴν ψυχήν, ἀριθμοῖς καὶ λόγοις συνδεθέντα καὶ μεσότησιν ἐναρμονίοις, καὶ ποιεῖ
<pb id="v.6.p.174"/> θάτερον μὲν ἐγγενόμενον τῷ ταὐτῷ διαφοράν, τὸ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1024e" n="1024e"/> δὲ ταὐτὸν ἐν τῷ ἑτέρῳ τάξιν, ὡς δῆλόν ἐστιν ἐν ταῖς πρώταις τῆς ψυχῆς δυνάμεσιν· εἰσὶ δʼ αὗται
τὸ κριτικὸν καὶ τὸ κινητικόν. ἡ μὲν οὖν κίνησις
<milestone unit="tlnum" n="5"/> εὐθὺς ἐπιδείκνυται περὶ τὸν οὐρανὸν ἐν μὲν τῇ ταὐτότητι τὴν ἑτερότητα τῇ περιφορᾷ τῶν ἀπλανῶν,
ἐν δὲ τῇ ἑτερότητι τὴν ταὐτότητα τῇ τάξει τῶν
πλανήτων ἐπικρατεῖ γὰρ ἐν ἐκείνοις τὸ ταὐτὸν ἐν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1024f" n="1024f"/> δὲ τοῖς περὶ γῆν τοὐναντίον. ἡ δὲ κρίσις ἀρχὰς;
<milestone unit="tlnum" n="10"/> μὲν ἔχει δύο, τόν τε νοῦν ἀπὸ τοῦ ταὐτοῦ πρὸς τὰ καθόλου καὶ τὴν αἴσθησιν ἀπὸ τοῦ ἑτέρου πρὸς τὰ καθʼ ἕκαστα. μέμικται δὲ λόγος ἐξ ἀμφοῖν, νόησις
ἐν τοῖς νοητοῖς καὶ δόξα γιγνόμενος ἐν τοῖς αἰσθητοῖς· ὀργάνοις τε ταῖς μεταξὺ φαντασίαις τε καὶ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> μνήμαις χρώμενος, ὧν τὰ μὲν ἐν τῷ ταὐτῷ τὸ
ἕτερον τὰ δʼ ἐν τῷ ἑτέρῳ ποιεῖ τὸ ταὐτόν. ἔστι γὰρ ἡ μὲν νόησις κίνησις τοῦ νοοῦντος περὶ τὸ μένον, ἡ δὲ δόξα μονὴ τοῦ αἰσθανομένου περὶ τὸ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1025a" n="1025a"/> κινούμενον φαντασίαν δὲ συμπλοκὴν δόξης πρὸς
<milestone unit="tlnum" n="20"/> αἴσθησιν οὖσαν ἵστησιν ἐν μνήμῃ τὸ ταὐτὸν
δὲ θάτερον κινεῖ πάλιν ἐν διαφορᾷ τοῦ πρόσθεν
καὶ νῦν, ἑτερότητος ἅμα καὶ ταὐτότητος; ἑφαπτὸμενον.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="25">
<p>δεῖ δὲ τὴν περὶ τὸ σῶμα τοῦ κόσμου γενομένην
<milestone unit="tlnum" n="25"/> σύντηξιν εἰκόνα λαβεῖν τῆς ἀναλογίας ἐν
<pb id="v.6.p.175"/> διηρμόσατο ψυχήν. ἐκεῖ μὲν γὰρ ἦν ἄκρα τὸ πῦρ καὶ ἡ γῆ,· χαλεπὴν πρὸς ἄλληλα κραθῆναι φύσιν ἔχοντα, μᾶλλον δʼ ὅλως ἄκρατον καὶ ἀσύστατον ὅθεν ἐν μέσῳ θέμενος αὐτῶν τὸν μὲν ἀέρα πρὸ
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1025b" n="1025b"/> τοῦ πυρὸς τὸ δʼ ὕδωρ πρὸ τῆς γῆς, ταῦτα πρῶτον ἀλλήλοις ἐκέρασεν, εἶτα διὰ τούτων ἐκεῖνα πρός τε ταῦτα καὶ πρὸς ἄλληλα συνέμιξε καὶ συνήρμοσεν. ἐνταῦθα δὲ πάλιν τὸ ταὐτὸν καὶ τὸ θάτερον, ἐναντίας δυνάμεις καὶ ἀκρότητας ἀντιπάλους, συνήγαγεν,
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
οὐ διʼ αὑτῶν, ἀλλʼ οὐσίας ἑτέρας μεταξύ, τὴν μὲν ἀμέριστον πρὸ τοῦ ταὐτοῦ πρὸ δὲ τοῦ θατέρου
τὴν μεριστήν, ἔστιν προσήκουσαν ἑκατέραν ἑκατέρᾳ
τάξας, εἶτα μιχθείσαις ἐκείναις ἐπεγκεραννύμενος,
οὕτω τὸ πᾶν συνύφηνε ἓν τῆς ψυχῆς εἶδος,
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
ὡς ἦν ἀνυστόν, ἐκ διαφόρων ὅμοιον ἔκ τε πολλῶν
ἓν ἀπειργασμένος. οὐκ εὖ δέ τινες εἰρῆσθαι λέγουσι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1025c" n="1025c"/> δύσμικτον ὑπὸ τοῦ Πλάτωνος τὴν θατέρου φύσιν, οὐκ ἄδεκτον οὖσαν ἀλλὰ καὶ φίλην μεταβολῆς
μᾶλλον δὲ τὴν τοῦ ταὐτοῦ, μόνιμον καὶ δυσμετάβλητον
<milestone unit="tlnum" n="20"/> οὖσαν, οὐ ῥᾳδίως προσίεσθαι μῖξιν ἀλλʼ ἀπωθεῖσθαι καὶ φεύγειν, ὅπως ἁπλῆ διαμείνῃ καὶ εἰλικρινὴς καὶ ἀναλλοίωτος. οἱ δὲ ταῦτʼ ἐγκαλοῦντες ἀγνοοῦσιν ὅτι τὸ μὲν ταὐτὸν ἰδέα τῶν ὡσαύτως ἐχόντων ἐστὶ τὸ δὲ θάτερον τῶν διαφόρως· καὶ
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
τούτου μὲν ἔργον, ὧν ἂν ἅψηται, διιστάναι καὶ ἀλλοιοῦν καὶ πολλὰ ποιεῖν· ἐκείνου δὲ συνάγειν
<pb id="v.6.p.176"/> καὶ συνιστάναι διʼ ὁμοιότητος ἐκ πολλῶν μίαν ἀναλαμβάνοντα μορφὴν καὶ δύναμιν.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="26">
<p>αὗται μὲν οὖν δυνάμεις τῆς τοῦ παντὸς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1025d" n="1025d"/> εἰσι ψυχῆς αἳ δʼ εἰς θνητὰ καὶ παθητὰ παρεισίασιν
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
ὄργανα ἄφθαρτοι φθαρτῶν αὐταὶ σωμάτων, ἐν ταύταις τὸ τῆς δυαδικῆς καὶ ἀορίστου μερίδος ἐπιφαίνεται
μᾶλλον εἶδος, τὸ δὲ τῆς ἁπλῆς καὶ μοναδικῆς ἀμυδρότερον ὑποδέδυκεν. οὐ μὴν ῥᾳδίως ἄν τις οὔτε πάθος ἀνθρώπου παντάπασιν ἀπηλλαγμένον
<milestone unit="tlnum" n="10"/> λογισμοῦ κατανοήσειεν οὔτε διανοίας κίνησιν, μηδὲν ἐπιθυμίας ἢ φιλοτιμίας ἢ τοῦ χαίροντος ἢ λυπουμένου πρόσεστι. διὸ τῶν φιλοσόφων οἱ μὲν
τὰ πάθη λόγους. ποιοῦσιν, ὡς πᾶσαν ἐπιθυμίαν καὶ λύπην καὶ ὀργὴν κρίσεις οὔσας· οἱ δὲ τὰς ἀρετὰς
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1025e" n="1025e"/> ἀποφαίνουσι παθητικάς· καὶ γὰρ ἀνδρείᾳ τὸ φοβούμενον
καὶ σωφροσύνῃ τὸ ἡδόμενον καὶ δικαιοσύνῃ
τὸ κερδαλέον εἶναι. καὶ μὴν θεωρητικῆς γε τῆς ψυχῆς οὔσης ἅμα καὶ πρακτικῆς καὶ θεωρούσης δὲ
τὰ καθόλου καὶ τὰ καθʼ ἕκαστα καὶ νοεῖν μὲν
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἐκεῖνα ταῦτα δʼ αἰσθάνεσθαι δοκούσης, ὁ κοινὸς λόγος ἀεὶ περί τε ταὐτὸν ἐντυγχάνων τῷ θατέρῳ καὶ ταὐτῷ περὶ θάτερον ἐπιχειρεῖ μὲν ὅροις καὶ διαιρέσεσι χωρίζειν τὸ ἓν καὶ τὰ πολλὰ καὶ τὸ ἀμερὲς καὶ μεριστόν, οὐ δύναται δὲ καθαρῶς ἐν
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
οὐδετέρῳ γενέσθαι διὰ τὸ καὶ τὰς ἀρχὰς ἐναλλὰξ ἐμπεπλέχθαι καὶ καταμεμῖχθαι διʼ ἀλλήλων. καὶ
<pb id="v.6.p.177"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1025f" n="1025f"/> διὰ τοῦτο τῆς οὐσίας τὴν ἐκ τῆς ἀμερίστου καὶ τῆς μεριστῆς ὁ θεὸς ὑποδοχὴν τῷ ταὐτῷ καὶ τῷ θατέρῳ συνέστησεν, ἵνʼ ἐν διαφορᾷ τάξις γένηται τοῦτο
γὰρ ἦν γενέσθαι ἐπεὶ χωρὶς τούτων τὸ μὲν ταὐτὸν
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
οὐκ εἶχε διαφοράν, ὥστʼ οὐδὲ κίνησιν οὐδὲ γένεσιν·
τὸ θάτερον δὲ τάξιν οὐκ εἶχεν, ὥστʼ οὐδὲ σύστασιν
οὐδὲ γένεσιν. καὶ γὰρ εἰ τῷ ταὐτῷ συμβέβηκεν
ἑτέρῳ εἶναι τοῦ ἑτέρου καὶ τῷ ἑτέρῳ πάλιν αὑτῷ
ταὐτόν, οὐδὲν ἡ τοιαύτη μέθεξις ἀλλήλων ποιεῖ
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
γόνιμον, ἀλλὰ δεῖται τρίτης τινὸς οἷον ὕλης ὑποδεχομένης
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1026a" n="1026a"/> καὶ διατιθεμένης ὑπʼ ἀμφοτέρων. αὕτη δʼ
ἐστίν, ἣν πρώτην συνέστησε τῷ περὶ τὰ νοητὰ μονίμῳ τοῦ περὶ τὰ σώματα κινητικοῦ τὸ ἄπειρον ὁρίσας
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="27">
<p>ὡς
δὲ φωνὴ τίς  ἐστιν ἄλογος καὶ ἀσήμαντος
<milestone unit="tlnum" n="15"/> λόγος δὲ λέξις ἐν φωνῇ σημαντικῇ διανοίας, ἁρμονία δὲ τὸ ἐκ φθόγγων καὶ διαστημάτων, καὶ φθόγγος μὲν ἓν καὶ ταὐτὸν διάστημα δὲ φθόγγων
ἑτερότης καὶ διαφορά, μιχθέντων δὲ τούτων ᾠδὴ γίγνεται καὶ μέλος· οὕτω τὸ παθητικὸν τῆς ψυχῆς
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἀόριστον ἦν καὶ ἀστάθμητον, εἶθʼ ὡρίσθη πέρατος ἐγγενομένου καὶ εἴδους τῷ μεριστῷ καὶ παντοδαπῷ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1026b" n="1026b"/> τῆς κινήσεως. συλλαβοῦσα δὲ τὸ ταὐτὸν καὶ τὸ
θάτερον, ὁμοιότησι καὶ ἀνομοιότησιν ἀριθμῶν ἐκ
διαφορᾶς ὁμολογίαν ἀπεργασαμένων ζωή τε τοῦ
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
παντός ἐστιν ἔμφρων καὶ ἁρμονία καὶ λόγος ἄγων πειθοῖ μεμιγμένην ἀνάγκην, ἣν εἱμαρμένην οἱ πολλοὶ καλοῦσιν, Ἐμπεδοκλῆς δὲ φιλίαν ὁμοῦ καὶ
<pb id="v.6.p.178"/>
Νεῖκος, Ἡράκλειτος δὲ “παλίντονον ἁρμονίην κόσμου ὅκωσπερ λύρης καὶ τόξου” Παρμενίδης δὲ φῶς καὶ σκότος, Ἀναξαγόρας δὲ νοῦν καὶ ἀπειρίαν, Ζωροάστρης
δὲ θεὸν καὶ δαίμονα, τὸν μὲν Ὠρομάσδην
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καλῶν τὸν δʼ Ἀρειμάνιον. Εὐριπίδης δʼ οὐκ ὀρθῶς ἀντὶ τοῦ συμπλεκτικοῦ τῷ διαζευκτικῷ κέχρηται
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1026c" n="1026c"/>
<quote rend="blockquote">Ζεὺς εἴτʼ ἀνάγκη φύσεος εἴτε νοῦς βροτῶν·</quote> 
καὶ γὰρ ἀνάγκη καὶ νοῦς ἐστιν ἡ διήκουσα διὰ πάντων δύναμις. Αἰγύπτιοι μὲν οὖν μυθολογοῦντες
<milestone unit="tlnum" n="10"/> αἰνίττονται, τοῦ Ὥρου δίκην ὀφλόντος, τῷ μὲν πατρὶ τὸ πνεῦμα καὶ τὸ αἷμα τῇ δὲ μητρὶ τὴν σάρκα καὶ τὴν πιμελὴν προσνεμηθῆναι. τῆς δὲ
ψυχῆς οὐδὲν μὲν εἰλικρινὲς οὐδʼ ἄκρατον οὐδὲ χωρὶς ἀπολείπεται τῶν ἄλλων “ἁρμονίη γὰρ ἀφανὴς
<milestone unit="tlnum" n="15"/> φανερῆς κρείττων” καθʼ Ἡράκλειτον, ἐν ᾗ τὰς διαφορὰς καὶ τὰς ἑτερότητας ὁ μιγνύων θεὸς ἔκρυψε καὶ κατέδυσεν ἐμφαίνεται δʼ ὅμως αὐτῆς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1026d" n="1026d"/> τῷ μὲν ἀλόγῳ τὸ ταραχῶδες, τῷ δὲ λογικῷ τὸ εὔτακτον, ταῖς δʼ αἰσθήσεσι τὸ κατηναγκασμένον,
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
τῷ δὲ νῷ τὸ αὐτοκρατές. ἡ δʼ ὁριστικὴ δύναμις
τὸ καθόλου καὶ τὸ ἀμερὲς διὰ συγγένειαν ἀγαπᾷ· καὶ τοὐναντίον ἡ διαιρετικὴ πρὸς τὰ καθʼ ἕκαστα φέρεται τῷ μεριστῷ· χαίρει δʼ ὅλον τῇ διὰ τὸ
<pb id="v.6.p.179"/> ταὐτὸν ἐφʼ ἃ δεῖται μεταβολῇ διὰ τὸ θάτερον. οὐχ
ἥκιστα δʼ ἥ τε πρὸς τὸ καλὸν διαφορὰ καὶ τὸ αἰσχρὸν ἥ τε πρὸς τὸ ἡδὺ καὶ τὸ ἀλγεινὸν αὖθις
οἵ τε τῶν ἐρώντων ἐνθουσιασμοὶ καὶ πτοήσεις καὶ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> διαμάχαι τοῦ φιλοκάλου πρὸς τὸ ἀκόλαστον ἐνδείκνυνται
τὸ μικτὸν ἔκ τε  τῆς θείας καὶ ἀπαθοῦς ἔκ
τε τῆς θνητῆς καὶ περὶ τὰ σώματα παθητῆς μερίδος·
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1026e" n="1026e"/>
ὧν καὶ αὐτὸς ὀνομάζει τὸ μὲν ἐπιθυμίαν ἔμφυτον ἡδονῶν, τὸ δʼ ἐπείσακτον δόξαν ἐφιεμένην τοῦ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἀρίστου. τὸ γὰρ παθητικὸν ἀναδίδωσιν ἐξ ἑαυτῆς
ἡ ψυχή, τοῦ δὲ νοῦ μετέσχεν ἀπὸ τῆς κρείττονος ἀρχῆς ἐγγενομένου.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="28">
<p>τῆς δὲ διπλῆς κοινωνίας ταύτης οὐδʼ ἡ περὶ τὸν οὐρανὸν ἀπήλλακται φύσις, ἀλλʼ ἑτερορρεποῦσα
<milestone unit="tlnum" n="15"/> νῦν μὲν ὀρθοῦται τῇ ταὐτοῦ περιόδῳ κράτος
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1026f" n="1026f"/> ἐχούσῃ καὶ διακυβερνᾷ τὸν κόσμον· ἔσται δέ τις χρόνου μοῖρα καὶ γέγονεν ἤδη πολλάκις, ἐν τὸ μὲν φρόνιμον ἀμβλύνεται καὶ καταδαρθάνει λήθης ἐμπιπλάμενον τοῦ οἰκείου, τὸ δὲ σώματι σύνηθες
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ἐξ ἀρχῆς καὶ συμπαθὲς ἐφέλκεται καὶ βαρύνει καὶ
ἀνελίσσει τὴν ἐν δεξιᾷ τοῦ παντὸς πορείαν, ἀναρρῆξαι
δʼ οὐ δύναται παντάπασιν, ἀλλʼ ἀνήνεγκεν αὖθις τὰ βελτίω καὶ ἀνέβλεψε πρὸς τὸ παράδειγμα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1027a" n="1027a"/> θεοῦ συνεπιστρέφοντος καὶ συναπευθύνοντος. οὕτως
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἐνδείκνυται πολλαχόθεν ἡμῖν τὸ μὴ πᾶν ἔργον εἶναι
<pb id="v.6.p.180"/> θεοῦ τὴν ψυχὴν ἀλλὰ σύμφυτον ἔχουσαν ἐν ἑαυτῇ τὴν τοῦ κακοῦ μοῖραν ὑπʼ ἐκείνου διακεκοσμῆσθαι,
τῷ μὲν ἑνὶ τὴν ἀπειρίαν ὁρίσαντος, ἵνʼ οὐσία γένηται πέρατος μετασχοῦσα, τῇ δὲ ταὐτοῦ καὶ τῇ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἑτέρου δυνάμει τάξιν καὶ μεταβολὴν καὶ διαφορὰν
καὶ ὁμοιότητα συμμίξαντος, πᾶσι δὲ τούτοις, ὡς ἀνυστὸν ἦν, κοινωνίαν πρὸς ἄλληλα καὶ φιλίαν ἐργασαμένου διʼ ἀριθμῶν καὶ ἁρμονίας.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="29">
<p>περὶ ὧν εἰ καὶ πολλάκις ἀκηκόατε καὶ πολλοῖς
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
ἐντετυχήκατε λόγοις καὶ γράμμασιν, οὐ χεῖρὸν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1027b" n="1027b"/> ἐστι κἀμὲ βραχέως διελθεῖν,
προεκθέμενον τὸ τοῦ Πλάτωνος· “μίαν ἀφεῖλε τὸ πρῶτον ἀπὸ παντὸς μοῖραν, μετὰ δὲ ταύτην ἀφῄρει διπλασίαν ταύτης· τὴν δʼ αὖ τρίτην, ἡμιολίαν μὲν τῆς δευτέρας τριπλασίαν
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
δὲ τῆς πρώτης τετάρτην δὲ τῆς δευτέρας διπλῆν, πέμπτην δὲ τριπλῆν τῆς τρίτης, τὴν δʼ ἕκτην τῆς πρώτης ὀκταπλασίαν, ἑβδόμην δʼ ἑπτακαιεικοσαπλασίαν τῆς πρώτης. μετὰ δὲ ταῦτα συνεπληροῦτο
τά τε διπλάσια καὶ τριπλάσια διαστήματα,
<milestone unit="tlnum" n="20"/> μοίρας ἔτι ἐκεῖθεν ἀποτέμνων καὶ τιθεὶς εἰς τὸ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1027c" n="1027c"/> μεταξὺ τούτων, ὥστʼ ἐν ἑκάστῳ διαστήματι δύο
εἶναι μεσότητας, τὴν μὲν ἑκατέρῳ τῶν ἄκρων ἴσῳ
τε ὑπερέχουσαν καὶ ὑπερεχομένην, τὴν δὲ ταὐτῷ μέρει τῶν ἄκρων αὐτῶν ὑπερέχουσαν καὶ ὑπερεχομένην·
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἡμιολίων δὲ διαστάσεων καὶ ἐπιτρίτων καὶ ἐπογδόων γενομένων ἐκ τούτων τῶν δεσμῶν ἐν
<pb id="v.6.p.181"/> ταῖς πρόσθεν διαστάσεσι, τῷ τοῦ ἐπογδόου διαστήματι
τὰ ἐπίτριτα πάντα συνεπληροῦτο, λείπων αὐτῶν ἑκάστου μόριον, τῆς τοῦ μορίου ταύτης διαστάσεως λειφθείσης ἀριθμοῦ πρὸς ἀριθμόν, ἐχούσης τοὺς
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ὅρους ἓξ καὶ πεντήκοντα καὶ διακοσίων πρὸς τρία
καὶ τεσσαράκοντα καὶ διακόσια.” ἐν τούτοις ζητεῖται
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1027d" n="1027d"/>
πρῶτον περὶ τῆς ποσότητος τῶν ἀριθμῶν, δεύτερον
περὶ τῆς τάξεως, τρίτον περὶ τῆς δυνάμεως·
περὶ μὲν τῆς ποσότητος τίνες εἰσίν, οὓς ἐν τοῖς
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
διπλασίοις καὶ τριπλασίοις διαστήμασι λαμβάνει περὶ δὲ τῆς τάξεως πότερον ἐφʼ ἑνὸς στίχου πάντας ἐκθετέον ὡς Θεόδωρος, ἢ μᾶλλον ὡς· Κράντωρ
ἐν τῷ Λ σχήματι, τοῦ πρώτου κατὰ κορυφὴν τιθεμένου καὶ χωρὶς μὲν τῶν διπλασίων χωρὶς δὲ τῶν
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τριπλασίων ἐν δυσὶ στίχοις ὑποταττομένων. περὶ
δὲ τῆς· χρείας καὶ τῆς δυνάμεως τί ποιοῦσι παραλαμβανόμενοι πρὸς τὴν σύστασιν τῆς ψυχῆς.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="30">
<p>πρῶτον οὖν περὶ τοῦ πρώτου παραιτησόμεθα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1027e" n="1027e"/> τοὺς λέγοντας, ὡς ἐπὶ τῶν λόγων αὐτῶν
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἀπόχρη θεωρεῖν ἣν ἔχει τά τε διαστήματα φύσιν
αἵ τε ταῦτα συμπληροῦσαι μεσότητες, ἐν οἷς ἄν τις
ἀριθμοῖς ὑπόθηται χώρας ἔχουσι δεκτικὰς μεταξὺ τῶν εἰρημένων ἀναλογιῶν, ὁμοίως περαινομένης τῆς διδασκαλίας. κἂν γὰρ ἀληθὲς τὸ λεγόμενον,
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἀμυδρὰν ποιεῖ τὴν μάθησιν ἄνευ παραδειγμάτων,
ἄλλης; τε θεωρίας ἀπείργει χάριν ἐχούσης οὐκ ἀφιλόσοφον.
ἂν οὖν ἀπὸ τῆς μονάδος ἀρξάμενοι τοὺς
<pb id="v.6.p.182"/> διπλασίους καὶ τριπλασίους ἐν μέρει τιθῶμεν, ὡς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1027f" n="1027f"/> αὐτὸς ὑφηγεῖται, γενήσονται κατὰ τὸ ἑξῆς, ὅπου
μὲν τὸ δεύτερον καὶ τὸ τέταρτον καὶ ὃγδοον ὅπου
δὲ τρίτον καὶ ἔννατον καὶ εἰκοστοέβδομον, συνάπαντες
<milestone unit="tlnum" n="5"/> μὲν ἑπτά, κοινῆς δὲ λαμβανομένης τῆς μονάδος, ἄχρι τεσσάρων τῷ πολλαπλασιασμῷ προιόντων.
οὐ γὰρ ἐνταῦθα μόνον ἀλλὰ πολλαχόθι τῆς τετράδος ἡ πρὸς τὴν ἑβδομάδα συμπάθεια γίγνεται
κατάδηλος. ἡ μὲν οὖν ὑπὸ τῶν Πυθαγορικῶν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ὑμνουμένη τετρακτύς, τὰ ἓξ καὶ τὰ τριάκοντα, θαυμαστὸν ἔχειν δοκεῖ τὸ συγκεῖσθαι μὲν ἐκ πρώτων ἀρτίων τεσσάρων καὶ πρώτων περισσῶν τεσσάρων, γίγνεσθαι δὲ συζυγία τετάρτη τῶν ἐφεξῆς συντεθειμένων· πρώτη μὲν γάρ ἐστι συζυγία ἡ τοῦ ἑνὸς καὶ τῶν δυεῖν, δευτέρα.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1017c2" n="1017c2"/>
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="11">
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
<p>δʼ ἡ τῶν τριῶν καὶ τεττάρων, τρίτη δʼ ἡ τῶν εʼ καὶ σʼ ὧν οὐδεμία ποιεῖ τετράγωνον
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1017d" n="1017d"/> οὔτʼ αὐτὴ καθʼ ἑαυτὴν οὔτε μετὰ τῶν ἄλλων·
ἡ δὲ τῶν ζʼ καὶ ηʼ τετάρτη μέν ἐστιν, συντιθεμένη
δὲ ταῖς προτέραις τριακονταὲξ τετράγωνον παρέσχεν.
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ἡ δὲ τῶν ὑπὸ Πλάτωνος ἐκκειμένων ἀριθμῶν τετρακτὺς ἐντελεστέραν ἔσχηκε τὴν γένεσιν, τῶν μὲν ἀρτίων ἀρτίοις διαστήμασι τῶν δὲ περιττῶν
<pb id="v.6.p.183"/> περιττοῖς πολλαπλασιασθέντων· περιέχει δὲ τὴν μὲν μονάδα, κοινὴν οὖσαν ἀρχὴν ἀρτίων καὶ περιττῶν, τῶν δʼ ὑπʼ αὐτῇ τὰ μὲν δύο καὶ τρία πρώτους
ἐπιπέδους, τὰ δὲ τέτταρα καὶ ἐννέα πρώτους τετραγώνους,
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
τὰ δʼ ὀκτὼ καὶ εἰκοσιεπτὰ πρώτους κύβους
ἐν ἀριθμοῖς, ἔξω λόγου τῆς μονάδος τιθεμένης
ᾗ καὶ δῆλός ἐστι βουλόμενος οὐκ ἐπὶ μιᾶς εὐθείας
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1017e" n="1017e"/>
ἅπαντας ἀλλʼ ἐναλλὰξ καὶ ἰδίᾳ τάσσεσθαι τοὺς ἀρτίους μετʼ ἀλλήλων καὶ πάλιν τοὺς περισσούς,
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
ὡς ὑπογέγραπται. οὕτως αἱ συζυγίαι τῶν ὁμοίων ἔσονται πρὸς τοὺς ὁμοίους καὶ ποιήσουσιν ἀριθμοὺς
ἐπιφανεῖς κατά τε σύνθεσιν καὶ πολλαπλασιασμὸν
ἐξ ἀλλήλων.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="12">
<p>κατὰ σύνθεσιν οὕτως· τὰ δύο καὶ τὰ τρία
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
πέντε γίγνεται, τὰ τέσσαρα καὶ τὰ ἐννέα
<pb id="v.6.p.184"/>
τριακαίδεκα, τὰ δʼ ὀκτὼ καὶ εἰκοσιεπτὰ πέντε καὶ τριάκοντα.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1017f" n="1017f"/> τούτων γὰρ τῶν ἀριθμῶν οἱ Πυθαγορικοὶ
τὰ μὲν εʼ τροφόν, ὅπερ ἐστὶ φθόγγον, ἐκάλουν·
οἰόμενοι τῶν τοῦ τόνου διαστημάτων πρῶτον εἶναι
<milestone unit="tlnum" n="5"/> φθεγκτὸν τὸ πέμπτον· τὰ δὲ τρισκαίδεκα λεῖμμα, καθάπερ Πλάτων, τὴν εἰς ἴσα τοῦ, τόνου διανομὴν ἀπογιγνώσκοντες· τὰ δὲ πέντε καὶ τριάκοντα ἁρμονίαν, ὅτι συνέστηκεν ἐκ δυεῖν κύβων πρώτων
ἀπʼ ἀρτίου καὶ περιττοῦ γεγονότων, ἐκ τεσσάρων
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
δʼ ἀριθμῶν, τοῦ σʼ καὶ τοῦ ηʼ καὶ τοῦ θʼ καὶ ιβʼ,
τὴν ἀριθμητικὴν καὶ τὴν ἁρμονικὴν ἀναλογίαν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1018a" n="1018a"/> περιεχόντων. ἔσται δὲ μᾶλλον ἡ δύναμις ἐκφανὴς ἐπὶ διαγράμματος. ἔστω τὸ α β γ δ παραλληλόγραμμον ὀρθογώνιον, ἔχον τῶν πλευρῶν τὴν α β
<milestone unit="tlnum" n="15"/> πέντε, τὴν δὲ α δ ἑπτά· καὶ τμηθείσης τῆς μὲν ἐλάττονος εἰς δύο καὶ τρία κατὰ τὸ· κ τῆς δὲ μείζονος
εἰς τρία καὶ τέτταρα κατὰ τὸ λ, διήχθωσαν ἀπὸ τῶν τομῶν εὐθεῖαι τέμνουσαι, ἀλλήλας, κατὰ τὸ
κ μ ν καὶ κατὰ τὸ λ μ ξ, καὶ ποιοῦσαι τὸ μὲν
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
α κ μ λ ἓξ, τὸ δὲ κ β ξ μ ἐννέα, τὸ δὲ λ μ ν δ ὀκτώ, τὸ δὲ μ ξ γ ν δώδεκα τὸ δ̓, ὅλον παραλληλόγραμμον τριάκοντα καὶ πέντε τοὺς τῶν συμφωνιῶν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1018b" n="1018b"/> τῶν πρώτων λόγους ἐν τοῖς τῶν χωρίων ἀριθμοῖς, εἰς ἃ διῄρηται, περιέχον. τὰ μὲν οὖν ἓξ καὶ ὀκτὼ
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
τὸν ἐπίτριτον ἔχει; λόγον, ἐν ᾧ τὸ διὰ τεσσάρων
τὰ δʼ ἓξ καὶ ἐννέα τὸν ἡμιόλιον, ἐν τὸ.. διὰ πέντε·
τὰ δʼ ἓξ καὶ ιβʼ τὸν διπλάσιον, ἐν τὸ διὰ
<pb id="v.6.p.185"/> πασῶν. ἔνεστι δὲ καὶ ὁ τοῦ τόνου
λόγος ἐπόγδοος
ὢν ἐν τοῖς ἐννέα καὶ ὀκτώ· διὰ τοῦτο καὶ ἁρμονίαν
τὸν περιέχοντα τοὺς λόγους τούτους ἀριθμὸν ἐκάλεσαν.
<figure/>
ἑξάκις δὲ γενόμενος τὸν τῶν δέκα ποιεῖ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καὶ διακοσίων ἀριθμόν, ἐν ὅσαις ἡμέραις λέγεται
τὰ ἑπτάμηνα τῶν βρεφῶν τελεογονεῖσθαι.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="13">
<p>πάλιν δʼ ἀφʼ ἑτέρας ἀρχῆς, κατὰ πολλαπλασιασμὸν
ὁ μὲν δὶς γʼ τὸν σʼ ποιεῖ, ὁ δὲ τετράκις
<pb id="v.6.p.186"/> ἐννέα τὸν τριακονταέξ, ὁ δʼ ὀκτάκις κζʼ τὸν σισʼ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1018c" n="1018c"/> καὶ ἔστιν ὁ μὲν σʼ τέλειος, ἴσος ὢν τοῖς ἑαυτοῦ
μέρεσι καὶ γάμος καλεῖται διὰ τὴν τοῦ ἀρτίου καὶ περιττοῦ σύμμιξιν ἔτι δὲ συνέστηκεν ἔκ τε τῆς
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἀρχῆς καὶ τοῦ πρώτου ἀρτίου καὶ τοῦ πρώτου περιττοῦ. ὁ δὲ λσʼ πρῶτός ἐστι τετράγωνος ἅμα
καὶ τρίγωνος, τετράγωνος μὲν ἀπὸ τῆς ἑξάδος τρίγωνος
δʼ ἀπὸ τῆς ὀγδοάδος· καὶ γέγονε πολλαπλασιασμῷ μὲν τετραγώνων δυεῖν, τοῦ τέσσαρα τὸν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἐννέα πολλαπλασιάσαντος, συνθέσει δὲ τριῶν κύβων
τὸ γὰρ ἓν καὶ τὰ ὀκτὼ καὶ τὰ εἰκοσιεπτὰ συντεθέντα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1018d" n="1018d"/> ποιεῖ τὸν προγεγραμμένον ἀριθμόν. ἔτι δʼ ἑτερομήκης ἀπὸ δυεῖν πλευρῶν, τῶν μὲν δώδεκα τρὶς γινομένων τῶν δʼ ἐννέα τετράκις. ἂν οὖν
<figure/>
<pb id="v.6.p.187"/> ἐκτεθῶσιν αἱ τῶν σχημάτων πλευραί, τοῦ τετραγώνου
τὰ σʼ καὶ τοῦ τριγώνου τὰ ὀκτὼ καὶ παραλληλογράμμων
τοῦ μὲν ἑτέρου τὰ ἐννέα τοῦ δʼ ἑτέρου
τὰ ιβʼ, τοὺς τῶν συμφωνιῶν ποιήσουσι λόγους.
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἔσται γὰρ τὰ δώδεκα πρὸς μὲν τὰ ἐννέα διὰ τεσσάρων
ὡς νήτη πρὸς παραμέσην, πρὸς δὲ τὰ ὀκτὼ
διὰ πέντε ὡς νήτη πρὸς μέσην, πρὸς δὲ τὰ σʼ διὰ πασῶν ὡς νήτη πρὸς ὑπάτην. ὁ δὲ τῶν σισʼ κύβος ἐστὶν ἀπὸ ἑξάδος ἴσος τῇ ἑαυτοῦ περιμέτρῳ.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="14">
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
<p>τοιαύτας δὲ δυνάμεις τῶν ἐκκειμένων ἀριθμῶν ἐχόντων, ἴδιον τῷ τελευταίῳ συμβέβηκε, τῷ
κζʼ, τὸ τοῖς πρὸ αὐτοῦ συντιθέμενον ἴσον εἶναι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1018e" n="1018e"/> πᾶσιν, ἔστι δὲ καὶ περιοδικὸς σελήνης. καὶ τῶν ἐμμελῶν διαστημάτων οἱ Πυθαγορικοὶ τὸν τόνον
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
ἐν τούτῳ τῷ ἀριθμῷ τάττουσι διὸ καὶ τὰ τρισκαίδεκα λεῖμμα καλοῦσιν ἀπολείπει γὰρ μονάδι τοῦ ἡμίσεος. ὅτι δʼ οὗτοι καὶ τοὺς τῶν συμφωνιῶν λόγους περιέχουσι, ῥᾴδιον καταμαθεῖν. καὶ γὰρ διπλάσιος λόγος ἐστὶν ὁ τῶν δύο πρὸς τὸ ἓν ἐν
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ᾧ τὸ διὰ πασῶν, καὶ ἡμιόλιος ὁ πρὸς τὰ δύο τῶν τριῶν ἐν ᾧ τὸ διὰ πέντε, καὶ ἐπίτριτος ὁ πρὸς; τὰ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1018f" n="1018f"/>
τρία τῶν τεσσάρων ἐν ᾧ τὸ διὰ τεσσάρων, καὶ τριπλάσιος ὁ πρὸς τὰ τρία τῶν ἐννέα ἐν ᾧ τὸ διὰ πασῶν καὶ διὰ πέντε, καὶ τετραπλάσιος ὁ πρὸς τὰ
<milestone unit="tlnum" n="25"/> δύο τῶν ηʼ ἐν ᾧ τὸ δὶς διὰ πασῶν· ἔνεστι δὲ καὶ ἐπόγδοος ὁ πρὸς τὰ ὀκτὼ τῶν ἐννέα ἐν ᾧ τὸ τονιαῖον.
<pb id="v.6.p.188"/>
ἂν τοίνυν ἡ μονὰς ἐπίκοινος οὖσα καὶ τοῖς ἀρτίοις
συναριθμῆται καὶ τοῖς περιττοῖς, ὁ μὲν ἄπας ἀριθμὸς
τὸ τῆς δεκάδος παρέχεται πλῆθος· οἱ γὰρ ἀπὸ μονάδος μέχρι τῶν δέκα συντιθέμενοι <gap/> πεντεκαίδεκα,
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
τρίγωνον ἀπὸ πεντάδος· ὁ δὲ περιττὸς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1019a" n="1019a"/> τὸν τεσσαράκοντα κατὰ σύνθεσιν μὲν ἐκ τῶν δεκατριῶν καὶ τῶν κζʼ γεννώμενον, οἷς τὰ μελῳδούμενα μετροῦσιν εὐσήμως οἱ μαθηματικοὶ διαστήματα, τὸ μὲν δίεσιν τὸ δὲ τόνον καλοῦντες· κατὰ τὸν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> πολλαπλασιασμὸν δὲ τῇ τῆς τετρακτύος δυνάμει γιγνόμενον τῶν γὰρ πρώτων τεσσάρων καθʼ αὑτὸν ἑκάστου τετράκις λαμβανομένου γίγνεται τέσσαρα
καὶ ηʼ καὶ ιβʼ καὶ ισʼ · ταῦτα τὸν μʼ συντίθησι, περιέχοντα τοὺς τῶν συμφωνιῶν λόγους· τὰ μὲν γὰρ ισʼ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἐπίτριτα τῶν δεκαδύο ἐστὶν τῶν δʼ ὀκτὼ διπλάσια,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1019b" n="1019b"/> τῶν δὲ τεσσάρων τετραπλάσια· τὰ δὲ ιβʼ τῶν ὀκτὼ ἡμιόλια, τῶν δὲ τεσσάρων τριπλάσια οὗτοι δʼ οἱ λόγοι τὸ διὰ τεσσάρων καὶ τὸ διὰ πέντε καὶ τὸ διὰ
πασῶν καὶ τὸ δὶς διὰ πασῶν περιέχουσιν. ἴσος γε
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
μήν ἐστιν ὁ τῶν τεσσαράκοντα δυσὶ τετραγώνοις καὶ δυσὶ κύβοις ὁμοῦ λαμβανομένοις· τὸ γὰρ ἓν
καὶ τὰ τέσσαρα καὶ τὰ ὀκτὼ καὶ τὰ κζʼ κύβοι καὶ
<pb id="v.6.p.189"/> τετράγωνοι μʼ γίγνονται συντεθέντες. ὥστε πολὺ τῆς Πυθαγορικῆς τὴν Πλατωνικὴν τετρακτὺν ποικιλωτέραν εἶναι τῇ διαθέσει καὶ τελειοτέραν.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="15">
<p>ἀλλὰ ταῖς εἰσαγομέναις μεσότησι τῶν ὑποκειμένων
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1019c" n="1019c"/> ἀριθμῶν χώρας οὐ διδόντων, ἐδέησε
μείζονας ὅρους λαβεῖν ἐν τοῖς αὐτοῖς λόγοις· καὶ λεκτέον τίνες εἰσὶν οὗτοι. πρότερον δὲ περὶ τῶν μεσοτήτων· ὧν τὴν μὲν ἴσῳ κατʼ ἀριθμὸν ὑπερέχουσαν
ἴσῳ δʼ ὑπερεχομένην ἀριθμητικὴν οἱ νῦν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καλοῦσι, τὴν δὲ ταὐτῷ μέρει τῶν ἄκρων αὐτῶν ὑπερέχουσαν καὶ ὑπερεχομένην ὑπεναντίαν. ὅροι
δʼ εἰσὶ τῆς μὲν ἀριθμητικῆς σʼ καὶ θʼ καὶ
ιβʼ· τὰ γὰρ ἐννέα τῷ ἴσῳ κατʼ ἀριθμὸν τῶν ἓξ
ὑπερέχει καὶ τῶν ιβʼ λείπεται· τῆς δʼ ὑπεναντίας
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
σʼ ηʼ ιβʼ· τὰ γὰρ ὀκτὼ δυσὶ μὲν τῶν σʼ ὑπερέχει
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1019d" n="1019d"/> τέτταρσι δὲ τῶν ιβʼ λείπεται, ὧν τὰ μὲν δύο τῶν
ἓξ τὰ δὲ τέσσαρα τῶν δώδεκα τριτημόριόν ἐστι. συμβέβηκεν οὖν ἐν μὲν τῇ ἀριθμητικῇ ταὐτῷ μέρει τῶν ἄκρων τὸ μέσον ὑπερέχεσθαι καὶ ὑπερέχειν,
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ἐν δὲ τῇ ὑπεναντίᾳ ταὐτῷ μέρει τῶν ἄκρων τοῦ μὲν ἀποδεῖν τὸ δʼ ὑπερβάλλειν ἐκεῖ μὲν γὰρ
τὰ τρία τοῦ μέσου τρίτον ἐστὶ μέρος, ἐνταῦθα δὲ
τὰ δʼ καὶ τὰ βʼ τῶν ἄκρων ἑκάτερον ἑκατέρου· ὅθεν ὑπεναντία κέκληται. ταύτην δʼ ἁρμονικὴν
<pb id="v.6.p.190"/>
ὀνομάζουσιν, ὅτι τοῖς ὅροις τὰ πρῶτα σύμφωνα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1019e" n="1019e"/> παρέχεται, τῷ μὲν μεγίστῳ πρὸς τὸν ἐλάχιστον τὸ
<figure/>
διὰ πασῶν τῷ δὲ μεγίστῳ πρὸς τὸν μέσον τὸ διὰ πέντε, τῷ δὲ μέσῳ πρὸς τὸν ἐλάχιστον τὸ διὰ τεσσάρων
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
ὅτι τοῦ μεγίστου τῶν ὅρων κατὰ νήτην
<pb id="v.6.p.191"/> τιθεμένου τοῦ δʼ ἐλαχίστου καθʼ ὑπάτην, ὁ μέσος γίγνεται ὁ κατὰ μέσην, πρὸς μὲν τὸν μέγιστον
τὸ διὰ πέντε ποιοῦσαν πρὸς δὲ τὸν ἐλάχιστον τὸ διὰ τεσσάρων ὥστε γίγνεσθαι τὰ ὀκτὼ κατὰ τὴν
<milestone unit="tlnum" n="5"/> μέσην τὰ δὲ δώδεκα κατὰ νήτην τὰ δʼ ἓξ καθʼ ὑπάτην.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="16">
<p>τὸν δὲ τρόπον, ᾧ λαμβάνουσι τὰς εἰρημένας
μεσότητας, ἁπλῶς καὶ σαφῶς Εὔδωρος ἀποδείκνυσι. σκόπει δὲ πρότερον ἐπὶ τῆς ἀριθμητικῆς. ἂν γὰρ
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
ἐκθεὶς τοὺς ἄκρους λάβῃς ἑκατέρου τὸ ἥμισυ μέρος
καὶ συνθῇς, ὁ συντεθεὶς ἔσται μέσος ἔν τε τοῖς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1019f" n="1019f"/>
διπλασίοις καὶ τοῖς τριπλασίοις ὁμοίως. ἐπὶ δὲ τῆς ὑπεναντίας, ἐν μὲν τοῖς διπλασίοις ἂν τοὺς ἄκρους
ἐκθεὶς τοῦ μὲν ἐλάττονος τὸ τρίτον τοῦ δὲ μείζονος
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
τὸ ἥμισυ λάβῃς, ὁ συντεθεὶς γίγνεται μέσος· ἐν δὲ
τοῖς τριπλασίοις ἀνάπαλιν, τοῦ μὲν ἐλάττονος ἥμισυ δεῖ λαβεῖν τοῦ δὲ μείζονος τρίτον· ὁ γὰρ συντεθεὶς
οὕτω γίγνεται μέσος. ἔστω γὰρ ἐν τριπλασίῳ λόγῳ
τὰ σʼ ἐλάχιστος ὅρος τὰ δʼ ιηʼ μέγιστος· ὁὲν οὖν
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
τῶν σʼ τὸ ἥμισυ λαβὼν τὰ τρία καὶ τῶν ὀκτὼ καὶ δέκα τὸ τρίτον τὰ σʼ συνθῇς, ἕξεις τὸν ἐννέα ταὐτῷ μέρει τῶν ἄκρων ὑπερέχοντα καὶ ὑπερεχόμενον.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1020a" n="1020a"/>
οὓτω μὲν αἱ μεσότητες λαμβάνονται. δεῖ δʼ αὐτὰς ἐκεῖ παρεντάξαι καὶ ἀναπληρῶσαι τὰ διπλάσια καὶ
<milestone unit="tlnum" n="25"/> τριπλάσια διαστήματα. τῶν δʼ ἐκκειμένων ἀριθμῶν
οἱ μὲν οὐδʼ ὅλως μεταξὺ χώραν ἔχουσιν οἱ δʼ οὐχ
<pb id="v.6.p.192"/>
ἱκανὴν αὔξοντες οὖν αὐτούς, τῶν αὐτῶν λόγων διαμενόντων, ὑποδοχὰς ποιοῦσιν ἀρκούσας ταῖς εἰρημέναις μεσότησι. καὶ πρῶτον μὲν ἐλάχιστον ἀντὶ τοῦ ἑνὸς τὰ ἓξ θέντες, ἐπεὶ πρῶτος ἥμισύ τε καὶ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τρίτον ἔχει μέρος, ἅπαντας ἑξαπλασίους τοὺς ὑποτεταγμένους ἐποίησαν, ὡς ὑπογέγραπται, δεχομένους
<figure/> τὰς μεσότητας ἀμφοτέρας καὶ τοῖς διπλασίοις καὶ
τοῖς τριπλασίους διαστήμασιν. εἰρηκότος δὲ τοῦ Πλάτωνος  ἡμιολίων δὲ διαστάσεων καὶ ἐπιτρίτων
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
καὶ ἐπογδόων γενομένων, ἐκ τούτων τῶν δεσμῶν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1020b" n="1020b"/> ἐν ταῖς πρόσθεν διαστάσεσι τῷ τοῦ ἐπογδόου
<pb id="v.6.p.193"/> διαστήματι τὰ ἐπίτριτα πάντα συνεπληροῦτο, λείπων 
αὐτῶν ἑκάστου μόριον, τῆς δὲ τοῦ μορίου ταύτης
διαστάσεως λειφθείσης ἀριθμοῦ πρὸς ἀριθμὸν ἐχούσης
τοὺς ὅρους σʼ καὶ νʼ καὶ σʼ πρὸς γʼ καὶ μʼ
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
καὶ σʼ διὰ ταύτην τὴν λέξιν ἠναγκάζοντο πάλιν
τοὺς ἀριθμοὺς ἐπανάγειν καὶ μείζονας ποιεῖν. ἔδει μὲν γὰρ ἐφεξῆς ἐπόγδοα γίγνεσθαι δύο· τῆς δʼ ἑξάδος οὔτʼ αὐτόθεν ἐπόγδοον ἐχούσης, εἴ τε
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1020c" n="1020c"/> τέμνοιτο, κερματιζομένων εἰς μόρια τῶν μονάδων,
<milestone unit="tlnum" n="10"/> δυσθεωρήτου τῆς μαθήσεως ἐσομένης, αὐτὸ τὸ πρᾶγμα τὸν πολλαπλασιασμὸν ὑπηγόρευσεν, ὥσπερ ἐν ἁρμονικῇ μεταβολῇ τοῦ διαγράμματος ὅλου συνεπιτεινομένου
τῷ πρώτῳ τῶν ἀριθμῶν. ὁ μὲν οὖν Εὔδωρος
ἐπακολουθήσας Κράντορι πρῶτον ἔλαβε τὸν
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τπδʼ, ὃς γίγνεται τοῦ ἓξ ἐπὶ τὰ ξδʼ πολλαπλασιασθέντος ἐπηγάγετο δʼ αὐτοὺς ὁ τῶν ξδʼ ἀριθμὸς
ἐπόγδοον ἔχων τὸν οβʼ. τοῖς δʼ ὑπὸ τοῦ Πλάτωνος λεγομένοις συμφωνότερόν ἐστιν ὑποθέσθαι τὸ ἥμισυ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1020d" n="1020d"/> τούτου γὰρ τὸ λεῖμμα τὸ τῶν ἐπογδόων ἕξει λόγον
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ἐν ἀριθμοῖς, οὓς ὁ Πλάτων εἴρηκεν σʼ καὶ νʼ καὶ σʼ
πρὸς τρία καὶ μʼ καὶ σʼ, τῶν ἑκατὸν ἐνενήκοντα δύο πρώτων τιθεμένων. ἂν δʼ ὁ τούτου διπλάσιος τεθῇ πρῶτος, ἔσται τὸ λεῖμμα λόγον μὲν ἔχον τὸν αὐτὸν ἀριθμὸν δὲ τὸν διπλάσιον, ὃν ἔχει τὰ φιβʼ
<pb id="v.6.p.194"/> πρὸς υπσʼ· γίγνεται γὰρ ἐπίτριτα τῶν μὲν ἑκατὸν ἐνενήκοντα δύο τὰ σνσʼ, τῶν δὲ τπδʼ τὰ φιβʼ. καὶ
οὐκ ἄλογος ἡ ἐπὶ τοῦτον ἀναγωγὴ τὸν ἀριθμόν, ἀλλὰ καὶ τοῖς περὶ τὸν Κράντορα παρασχοῦσα τὸ
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
εὔλογον τὰ γὰρ ξδʼ καὶ κύβος ἐστὶν ἀπὸ πρώτου
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1020e" n="1020e"/> τετραγώνου καὶ τετράγωνος ἀπὸ πρώτου κύβου· γενόμενος δʼ ἐπὶ τὸν γʼ, πρῶτον ὄντα περισσὸν καὶ
πρῶτον τρίγωνον καὶ πρῶτον τέλειον ὄντα καὶ
ἡμιόλιον, ἑκατὸν ἐνενήκοντα δύο πεποίηκεν, ἔχοντα
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ αὐτὸν ἐπόγδοον, ὡς δείξομεν.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="17">
<p>πρότερον δὲ τί τὸ λεῖμμά ἐστι καί τίς  ἡ διάνοια τοῦ Πλάτωνος, μᾶλλον κατόψεσθε, τῶν εἰωθότων ἐν ταῖς Πυθαγορικαῖς σχολαῖς λέγεσθαι
βραχέως ὑπομνησθέντες. ἔστι γὰρ διάστημα ἐν
<milestone unit="tlnum" n="15"/> μελῳδίᾳ πᾶν τὸ περιεχόμενον ὑπὸ δυεῖν φθόγγων ἀνομοίων τῇ τάσει· τῶν δὲ διαστημάτων ἓν ὁ καλούμενος τόνος, ᾧ τὸ διὰ πέντε μεῖζόν ἐστι τοῦ διὰ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1020f" n="1020f"/> τεσσάρων. τοῦτον οἱ μὲν ἁρμονικοὶ δίχα τεμνόμενον
οἴονται δύο διαστήματα ποιεῖν, ὧν ἑκάτερον ἡμιτόνιον
<milestone unit="tlnum" n="20"/> καλοῦσιν οἱ δὲ Πυθαγορικοὶ τὴν μὲν εἰς ἴσα τομὴν ἀπέγνωσαν αὐτοῦ, τῶν δὲ τμημάτων ἀνίσων
ὄντων λεῖμμα τὸ ἔλαττον ὀνομάζουσιν, ὅτι τοῦ
ἡμίσεος ἀπολείπει. · διὸ καὶ τῶν συμφωνιῶν τὴν διὰ τεσσάρων οἱ μὲν δυεῖν τόνων καὶ ἡμιτονίου
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ποιοῦσιν οἱ δὲ δυεῖν καὶ λείμματος. μαρτυρεῖν δὲ δοκεῖ τοῖς μὲν ἁρμονικοῖς ἡ αἴσθησις τοῖς δὲ μαθηματικοῖς
ἡ ἀπόδειξις, ἧς τοιοῦτος ὁ τρόπος ἐστίν· ἐλήφθη διὰ τῶν ὀργάνων θεωρηθέν, ὅτι τὸ μὲν
διὰ πασῶν τὸν διπλάσιον λόγον ἔχει, τὸ δὲ διὰ
<pb id="v.6.p.195"/> πέντε τὸν ἡμιόλιον, τὸ δὲ διὰ τεσσάρων τὸν ἐπίτριτον,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1021a" n="1021a"/>
ὁ δὲ τόνος τὸν ἐπόγδοον. ἔξεστι δὲ καὶ νῦν βασανίσαι τἀληθές, ἢ βάρη δυεῖν ἄνισα χορδῶν ἐξαρτήσαντας ἢ δυεῖν ἰσοκοίλων αὐλῶν
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τὸν ἕτερον μήκει διπλάσιον τοῦ ἑτέρου ποιήσαντας· τῶν μὲν γὰρ αὐλῶν ὁ μείζων βαρύτερον φθέγξεται
ὡς ὑπάτη πρὸς νήτην, τῶν δὲ χορδῶν ἡ τῷ διπλασίῳ κατατεινομένη βάρει τῆς ἑτέρας ὀξύτερον ὡς νήτη
πρὸς ὑπάτην τοῦτο δʼ  ἐστὶ διὰ πασῶν. ὁμοίως δὲ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ τρία πρὸς δύο ληφθέντα μήκη καὶ βάρη τὸ διὰ πέντε ποιήσει καὶ τέσσαρα πρὸς τρία τὸ διὰ τεσσάρων,
ὧν τοῦτο μὲν ἐπίτριτον ἔχει λόγον ἐκεῖνο δʼ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1021b" n="1021b"/> ἡμιόλιον. ἐὰν δʼ ὡς ἐννέα πρὸς ὀκτὼ γένηται τῶν βαρῶν ἢ τῶν μηκῶν ἡ ἀνισότης, ποιήσει διάστημα
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τονιαῖον οὐ σύμφωνον ἀλλʼ ἐμμελὲς ὡς εἰπεῖν
ἔμβραχυ, τῷ τοὺς φθόγγους, ἂν ἀνὰ μέρος κρουσθῶσι, παρέχειν ἡδὺ φωνοῦντας καὶ προσηνές ἂν
δʼ ὁμοῦ, τραχὺ καὶ λυπηρόν· ἐν δὲ ταῖς συμφωνίαις κἂν ὁμοῦ κρούωνται κἂν ἐναλλάξ, ἡδέως προσίεται
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τὴν συνήχησιν ἡ αἴσθησις. οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ διὰ λόγου τοῦτο δεικνύουσιν. ἐν μὲν γὰρ ἁρμονίᾳ τὸ
διὰ πασῶν ἔκ τε τοῦ διὰ πέντε σύγκειται καὶ τοῦ διὰ τεσσάρων, ἐν δʼ ἀριθμοῖς τὸ διπλάσιον ἔκ τε
τοῦ ἡμιολίου καὶ τοῦ ἐπιτρίτου· τὰ γὰρ δώδεκα
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1021c" n="1021c"/>
τῶν μὲν ἐννέα ἐστὶν ἐπίτριτα τῶν δʼ ὀκτὼ ἡμιόλια
τῶν δὲ σʼ διπλάσια. σύνθετος οὖν
ὁ τοῦ διπλασίου
<pb id="v.6.p.196"/> λόγος ἐστὶν ἐκ τοῦ ἡμιολίου καὶ τοῦ ἐπιτρίτου, καθάπερ ὁ τοῦ διὰ πασῶν ἐκ τοῦ διὰ πέντε καὶ
τοῦ διὰ τεσσάρων ἀλλὰ κἀκεῖ τὸ διὰ πέντε τοῦ
διὰ τεσσάρων τόνῳ κἀνταῦθα τὸ ἡμιόλιον τοῦ ἐπιτρίτου
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
τῷ ἐπογδόῳ μεῖζόν ἐστι. φαίνεται τοίνυν, ὅτι τὸ διὰ πασῶν τὸν διπλάσιον λόγον ἔχει καὶ τὸ
διὰ πέντε τὸν ἡμιόλιον καὶ τὸ διὰ τεσσάρων τὸν ἐπίτριτον καὶ ὁ τόνος τὸν ἐπόγδοον.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="18">
<p>Ἀποδεδειγμένου δὲ τούτου, σκοπῶμεν εἰ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> δίχα τέμνεσθαι πέφυκε τὸ ἐπόγδοον· εἰ γὰρ μὴ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1021d" n="1021d"/> πέφυκεν, οὐδʼ ὁ τόνος. ἐπεὶ δὲ πρῶτοι τὸν ἐπόγδοον λόγον ὁ θʼ καὶ ὁ ηʼ ποιοῦντες οὐδὲν διάστημα
μέσον ἔχουσι, διπλασιασθέντων δʼ ἀμφοτέρων ὁ παρεμπίπτων μεταξὺ δύο ποιεῖ διαστήματα δῆλον
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ὅτι τούτων μὲν ἴσων ὄντων δίχα τέμνεται τὸ
ἐπόγδοον. ἀλλὰ μὴν διπλάσια γίγνεται τῶν μὲν θʼ
τὰ ιηʼ τῶν δʼ ηʼ τὰ ισʼ, δέχονται δʼ οὗτοι μεταξὺ
τὰ ιζʼ καὶ γίγνεται τῶν διαστημάτων τὸ μὲν μεῖζον
τὸ δʼ ἔλαττον· ἔστι γὰρ τὸ μὲν πρότερον ἐφεπτακαιδέκατον
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1021e" n="1021e"/> τὸ δὲ δεύτερον ἐφεξκαιδέκατον. εἰς ἄνισα τοίνυν τέμνεται τὸ ἐπόγδοον εἰ δὲ τοῦτο, καὶ ὁ τόνος. οὐδέτερον ἄρα γίγνεται διαιρεθέντος αὐτοῦ
τῶν τμημάτων ἡμιτόνιον, ἀλλʼ ὀρθῶς ὑπὸ τῶν μαθηματικῶν λεῖμμα προσηγόρευται. καὶ τοῦτʼ ἐστὶν
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
ὅ φησιν ὁ Πλάτων “τὰ ἐπίτριτα τοῖς ἐπογδόοις συμπληροῦντα τὸν θεὸν λείπειν ἑκάστου μόριον αὐτῶν, οὗ λόγος ἐστίν, ὃν ἔχει τὰ σʼ καὶ νʼ καὶ σʼ
<pb id="v.6.p.197"/> πρὸς τὰ γʼ καὶ μʼ καὶ σʼ.” εἰλήφθω γὰρ τὸ διὰ τεσσάρων ἐν ἀριθμοῖς δυσὶ τὸν ἐπίτριτον λόγον περιέχουσι, τοῖς σνσʼ καὶ τοῖς ἑκατὸν ἐνενήκοντα δύο· ὧν ὁ μὲν ἐλάττων, τὰ ἑκατὸν ἐνενήκοντα
<milestone unit="tlnum" n="5"/> δύο, κείσθω κατὰ τὸν βαρύτατον τοῦ τετραχόρδου
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1021f" n="1021f"/>
φθόγγον ὁ δὲ μείζων, τὰ σνσʼ, κατὰ τὸν ὀξύτατον· ἀποδεικτέον ὅτι, τούτου συμπληρουμένου δυσὶν ἐπογδόοις, λείπεται διάστημα τηλικοῦτον, ἡλίκον ὡς
ἐν ἀριθμοῖς τὰ σʼ καὶ νʼ καὶ σʼ ἔχει πρὸς τὰ γʼ
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
καὶ μʼ καὶ σʼ. τοῦ γὰρ βαρυτέρου τόνῳ ἐπιταθέντος, 
ὅπερ ἐστὶν ἐπόγδοον, γίγνεται σισʼ· τούτου πάλιν
τόνῳ ἄλλῳ ἐπιταθέντος, γίγνεται σμγʼ· ταῦτα μὲν
γὰρ ὑπερέχει τῶν σισʼ τοῖς κζʼ, τὰ δὲ σισʼ τῶν ἑκατὸν ἐνενήκοντα δύο τοῖς εἴκοσι καὶ τέσσαρσιν
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
ὧν τὰ μὲν κζʼ τῶν σισʼ ὄγδοά ἐστι, τὰ δὲ κζʼ τῶν ἑκατὸν ἐνενήκοντα δύο. διὸ γίγνεται τῶν τριῶν τούτων ἀριθμῶν ὅ τε μέγιστος ἐπόγδοος τοῦ μέσου καὶ ὁ μέσος τοῦ ἐλαχίστου· τὸ δʼ ἀπὸ τοῦ ἐλαχίστου διάστημα μέχρι τοῦ μεγίστου, τουτέστι τὸ ἀπὸ τῶν
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἑκατὸν ἐνενήκοντα δύο μέχρι τῶν σμγʼ, δίτονον ἐκ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1022a" n="1022a"/> δυεῖν συμπληρούμενον ἐπογδόων ἀφαιρουμένου δὲ τούτου, περίεστι τοῦ ὅλου διάστημα λοιπὸν τὸ μεταξὺ τῶν σμγʼ καὶ τῶν σνσʼ, τὰ τρισκαίδεκα διὸ καὶ λεῖμμα τοῦτον τὸν ἀριθμὸν ὠνόμαζον. ἐγὼ
<milestone unit="tlnum" n="25"/> μὲν οὖν εὐσημότατα δηλοῦσθαι τὴν Πλάτωνος οἶμαι γνώμην ἐν τούτοις τοῖς ἀριθμοῖς.
<pb id="v.6.p.198"/>
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="19">
<p>ἕτεροι δὲ τοῦ διὰ τεσσάρων ὅρους θέμενοι, τὸν μὲν ὀξὺν ἐν τοῖς σπηʼ τὸν δὲ βαρὺν ἐν τοῖς
σισʼ, ἀναλόγως ἤδη τοῖς ἑξῆς περαίνουσιν· πλὴν ὅτι τὸ λεῖμμα τῶν δυεῖν τόνων μεταξὺ λαμβάνουσι
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
τοῦ γὰρ βαρυτέρου τόνῳ ἐπιταθέντος, γίγνεται σμγʼ·
τοῦ δʼ ὀξυτέρου τόνῳ ἀνεθέντος, γίγνεται σνσʼ· ἔστι γὰρ ἐπόγδοα τὰ μὲν σμγʼ τῶν σισʼ τὰ δὲ σπηʼ τῶν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1022b" n="1022b"/> σνσʼ· ὥστε τονιαῖον εἶναι τῶν διαστημάτων ἑκάτερον, λείπεσθαι δὲ τὸ μεταξὺ τῶν σμγʼ καὶ τῶν σνσʼ,
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ὅπερ οὐκ ἔστιν ἡμιτόνιον ἀλλʼ ἔλαττον τὰ μὲν γὰρ
σπηʼ τῶν σνσʼ ὑπερέχει τοῖς κζʼ καὶ δυσί, τὰ δὲ
σμγʼ τῶν σισʼ ὑπερέχει τοῖς κζʼ, τὰ δὲ σνσʼ τῶν
σμγʼ ὑπερέχει τοῖς ιγʼ· ταῦτα δὲ τῶν ὑπεροχῶν
ἀμφοτέρων ἐλάττω ἢ ἡμίσεά ἐστι. διὸ δυεῖν τόνων
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
καὶ λείμματος, οὐ δυεῖν καὶ ἡμίσεος, εὕρηται τὸ διὰ τεσσάρων. καὶ ταῦτα μὲν ἔχει τοιαύτην ἀπόδειξιν. ἐκεῖνο δʼ οὐ πάνυ χαλεπὸν ἐκ τῶν προειρημένων
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1022c" n="1022c"/> συνιδεῖν, τί δήποτε φήσας ὁ Πλάτων ἡμιολίους
καὶ ἐπιτρίτους καὶ ἐπογδόοις γίγνεσθαι διαστάσεις
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ἐν τῷ συμπληροῦσθαι τὰς ἐπιτρίτους ταῖς ἐπογδόοις, οὐκ ἐμνήσθη τῶν ἡμιολίων ἀλλὰ παρέλιπε. τὸ γὰρ ἡμιόλιον, τοῦ ἐπιτρίτου τῷ ἐπογδόῳ τῷ ἐπιτρίτῳ προστιθεμένου, συμπληροῦσθαι καὶ τὸ ἡμιόλιον.
<pb id="v.6.p.199"/>
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="20">
<p>Ὑποδεδειγμένων δὲ τούτων, τὸ μὲν συμπληροῦν
τὰ διαστήματα καὶ παρεντάττειν τὰς μεσότητας,
εἰ καὶ μηδεὶς ἐτύγχανε πὲποιηκὼς πρότερον, ὑμῖν
ἂν αὐτοῖς ἕνεκα γυμνασίας παρῆκα νῦν δὲ πολλοῖς
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
κἀγαθοῖς ἀνδράσιν ἐξειργασμένου τούτου, μάλιστα
δὲ Κράντορι καὶ Κλεάρχῳ καὶ Θεοδώρῳ τοῖς Σολεῦσι, μικρὰ περὶ τῆς τούτων διαφορᾶς εἰπεῖν οὐκ ἄχρηστόν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1022d" n="1022d"/> ἐστιν. ὁ γὰρ Θεόδωρος οὐχ ὡς ἐκεῖνοι δύο στίχους ποιῶν, ἀλλʼ ἐπὶ μιᾶς εὐθείας ἐφεξῆς τούς τε διπλασίους
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἐκτάττων καὶ τοὺς τριπλασίους, πρῶτον μὲν ἰσχυρίζεται τῇ λεγομένῃ κατὰ μῆκος σχίσει τῆς οὐσίας, δύο ποιούσῃ μοίρας ὡς ἐκ μιᾶς οὐ
τέσσαρας ἐκ δυεῖν ἔπειτά φησι τὰς τῶν μεσοτήτων παρεντάξεις οὕτω λαμβάνειν προσήκειν χώραν·
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
εἰ δὲ μή, ταραχὴν καὶ σύγχυσιν ἔσεσθαι καὶ
μεταστάσεις εἰς τὸ πρῶτον εὐθὺς τριπλάσιον ἐκ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1022e" n="1022e"/> τοῦ πρώτου διπλασίου τῶν συμπληροῦν ἑκάτερον ὀφειλόντων. τοῖς δὲ περὶ τὸν Κράντορα βοηθοῦσιν
αἵ τε θέσεις τῶν ἀριθμῶν, ἐπιπέδων ἐπιπέδοις
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
καὶ τετραγώνων τετραγώνοις καὶ κύβων κύβοις
ἀντιθέτως συζυγούντων, τῇ τε μὴ κατὰ τάξιν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1027f2" n="1027f2"/>αὐτῶν λήψει, ἀλλʼ ἐναλλὰξ ἀρτίων καὶ 30β περιττῶν.
<pb id="v.6.p.200"/> τὴν γὰρ μονάδα κοινὴν οὖσαν ἀμφοῖν προτάξας
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1028a" n="1028a"/> λαμβάνει τὰ ὀκτὼ καὶ ἐφεξῆς τὰ κζʼ μονονουχὶ δεικνύων ἡμῖν, ἣν ἑκατέρῳ γένει χώραν ἀποδίδωσι. ταῦτα μὲν οὖν ἑτέροις προσήκει μᾶλλον ἐξακριβοῦν,
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
τὸ δʼ ἀπολειπόμενον οἰκεῖόν ἐστι τῆς ὑποκειμένης ἡμῖν πραγματείας.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="31">
<p>οὐ
γὰρ ἐπίδειξιν ὁ Πλάτων θεωρίας μαθηματικῆς ποιούμενος εἰς φυσικὴν ὑπόθεσιν μὴ δεομένην
μεσότητας ἀριθμητικὰς καὶ ἁρμονικὰς παρεισήγαγεν,
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
ἀλλὰ ὡς μάλιστα δὴ τῇ συστάσει τῆς ψυχῆς
τοῦ λόγου τούτου προσήκοντος. καίτοι τινὲς μὲν
ἐν τοῖς τάχεσι τῶν πλανωμένων σφαιρῶν τινὲς δὲ μᾶλλον ἐν τοῖς ἀποστήμασιν ἔνιοι δʼ ἐν τοῖς μεγέθεσι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1028b" n="1028b"/> τῶν ἀστέρων, οἱ δʼ ἄγαν ἀκριβοῦν δοκοῦντες ἐν
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ταῖς τῶν ἐπικύκλων διαμέτροις ζητοῦσι τὰς εἰρημένας
ἀναλογίας, ὡς τὴν ψυχὴν ἕνεκα τούτων τοῦ δημιουργοῦ τοῖς οὐρανίοις ἐναρμόσαντος, εἰς ἑπτὰ μοίρας νενεμημένην. πολλοὶ δὲ καὶ τὰ Πυθαγορικὰ δεῦρο μεταφέρουσιν, ἀπὸ τοῦ μέσου τὰς τῶν σωμάτων
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ἀποστάσεις τριπλασιάζοντες· γίγνεται δὲ τοῦτο κατὰ μὲν τὸ πῦρ μονάδος τιθεμένης, κατὰ δʼ ἀντίχθονα τριῶν, κατὰ δὲ γῆν ἐννέα καὶ κατὰ σελήνην εἰκοσιεπτά, καὶ κατὰ τὸν Ἑρμοῦ μιᾶς καὶ ὀγδοήκοντα, κατὰ δὲ Φωσφόρον τριῶν καὶ μʼ καὶ σʼ, κατʼ
<pb id="v.6.p.201"/> αὐτὸν δὲ τὸν ἥλιον θʼ καὶ κʼ καὶ ψʼ, ὅστις ἅμα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1028c" n="1028c"/>
τετράγωνός τε καὶ κύβος ἐστί διὸ καὶ τὸν ἥλιον
ἔστιν ὅτε τετράγωνον καὶ κύβον προσαγορεύουσιν.
οὕτω καὶ τοὺς ἄλλους ἐπανάγουσι τοῖς τριπλασιασμοῖς,
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
πολὺ τοῦ κατὰ λόγον οὗτοί γε παραπαίοντες,
εἴ τι τῶν γεωμετρικῶν ὄφελός ἐστιν
ἀποδείξεων, καὶ μακρῷ πιθανωτέρους παραβαλεῖν αὐτοῖς ἀποδεικνύοντες τοὺς ὁρμωμένους ἐκεῖθεν, οὐδʼ αὐτοὺς παντάπασιν ἐξακριβοῦντας ἀλλʼ ὡς
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἔγγιστα λέγοντας, ὅτι τῆς μὲν ἡλίου διαμέτρου πρὸς τὴν διάμετρον τῆς γῆς λόγος ἐστὶ δωδεκαπλάσιος,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1028d" n="1028d"/> τῆς δὲ γῆς αὖ πάλιν διαμέτρου πρὸς τὴν σελήνης διάμετρον τριπλάσιος, ὁ δὲ φαινόμενος ἐλάχιστος τῶν ἀπλανῶν ἀστέρων οὐκ ἐλάττονα τῆς διαμέτρου
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
τῆς γῆς ἢ τριτημόριον ἔχει τὴν διάμετρον τῇ δʼ ὅλῃ σφαίρᾳ τῆς γῆς πρὸς τὴν ὅλην σφαῖραν τῆς σελήνης ὡς ἑπτὰ καὶ εἴκοσι πρὸς ἕν ἐστι Φωσφόρου
δὲ καὶ γῆς αἱ μὲν διάμετροι, τὸν διπλάσιον αἱ δὲ σφαῖραι τὸν ὀκταπλάσιον ἔχουσι λόγον, τὸ δὲ διάστημα
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
τῆς ἐκλειπτικῆς σκιᾶς τῆς διαμέτρου τῆς σελήνης τριπλάσιον ὃ δʼ ἐκτρέπεται πλάτος ἡ σελήνη
τῆς διαμέτρου τῶν ζῳδίων ἐφʼ ἑκάτερα δωδεκάμοιρον.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1028e" n="1028e"/>
αἱ δὲ πρὸς ἥλιον σχέσεις αὐτῆς ἐν τριγώνοις καὶ
<pb id="v.6.p.202"/>
τετραγώνοις ἀποστήμασι διχοτόμους καὶ ἀμφικύρτους σχηματισμοὺς λαμβάνουσιν ἓξ δὲ ζῴδια διελθοῦσα τὴν πανσέληνον ὥσπερ τινὰ συμφωνίαν ἐν ἑξατόνῳ διὰ πασῶν ἀποδίδωσι. τοῦ δʼ ἡλίου περὶ τὰς τροπὰς
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἐλάχιστα καὶ μέγιστα περὶ τὴν ἰσημερίαν ἔχοντος κινήματα, διʼ ὧν ἀφαιρεῖ τῆς ἡμέρας καὶ τῇ νυκτὶ προστίθησιν ἢ τοὐναντίον, οὗτος ὁ λόγος ἐστίν· ἐν γὰρ ταῖς πρώταις ἡμέραις λʼ μετὰ τὰς χειμερινὰς τροπὰς τῇ ἡμέρᾳ προστίθησι τὸ ἕκτον τῆς ὑπεροχῆς,
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
ἣν ἡ μεγίστη νὺξ πρὸς τὴν βραχυτάτην ἡμέραν
ἐμποιεῖ, ταῖς δʼ ἐφεξῆς τριάκοντα τὸ τρίτον, τὸ δʼ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1028f" n="1028f"/> ἣμισυ ταῖς λοιπαῖς ἄχρι τῆς ἰσημερίας, ἐν ἑξαπλασίοις καὶ τριπλασίοις διαστήμασι τοῦ χρόνου τὴν ἀνωμαλίαν
ἐπανισοῦντος. Χαλδαῖοι δὲ λέγουσι τὸ ἔαρ ἐν τῷ
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
διὰ τεττάρων γίγνεσθαι πρὸς τὸ μετόπωρον, ἐν δὲ
τῷ διὰ πέντε πρὸς τὸν χειμῶνα, πρὸς δὲ τὸ θέρος
ἐν τῷ διὰ πασῶν. εἰ δʼ ὀρθῶς ὁ Εὐριπίδης διορίζεται θέρους τέσσαρας μῆνας καὶ χειμῶνος ἴσους 
<quote rend="blockquote">φίλης  τʼ ὀπώρας διπτύχους ἦρός τʼ ἴσους</quote>
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἐν τῷ διὰ πασῶν αἱ ὧραι μεταβάλλουσιν. ἔνιοι δὲ γῇ μὲν τὴν τοῦ προσλαμβανομένου χώραν ἀποδιδόντες σελήνῃ δὲ τὴν ὑπάτην Στίλβωνα δὲ καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1029a" n="1029a"/>Φωσφόρον ἐν διατόνοις καὶ παρυπάταις καὶ λιχανοῖς κινοῦντες, αὐτὸν τὸν ἥλιον ὡς μέσην συνέχειν τὸ
<pb id="v.6.p.203"/> διὰ πασῶν ἀξιοῦσιν, ἀπέχοντα τῆς μὲν γῆς τὸ διὰ πέντε τῆς δὲ τῶν ἀπλανῶν τὸ διὰ τεσσάρων.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="32">
<p>ἀλλʼ οὔτε τούτων τὸ κομψὸν ἅπτεταί τινος ἀληθείας οὔτʼ ἐκεῖνοι παντάπασι τοῦ ἀκριβοῦς
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἔχονται. οἷς δʼ οὖν οὐ δοκεῖ ταῦτα τῆς τοῦ
Πλάτωνος ἀπηρτῆσθαι διανοίας, ἐκεῖνα κομιδῇ φανεῖται τῶν μουσικῶν λόγων ἔχεσθαι, τὸ εʼ τετραχόρδων
ὄντων τῶν ὑπάτων καὶ μέσων καὶ συνημμένων
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1029b" n="1029b"/>
καὶ διεζευγμένων καὶ ὑπερβολαίων ἐν πέντε
<milestone unit="tlnum" n="10"/> διαστήμασι τετάχθαι τοὺς πλάνητας· ὧν τὸ μέν ἐστι
τὸ ἀπὸ σελήνης ἐφʼ ἥλιον καὶ τοὺς ὁμοδρόμους ἡλίῳ, Στίλβωνα καὶ Φωσφόρον· ἕτερον τὸ ἀπὸ τούτων ἐπὶ τὸν Ἄρεος Πυρόεντα· τρίτον δὲ τὸ μεταξὺ τούτου καὶ Φαέθοντος· εἶθʼ ἑξῆς τὸ ἐπὶ
<milestone unit="tlnum" n="15"/>Φαίνωνα καὶ πέμπτον ἤδη τὸ ἀπὸ τούτου πρὸς τὴν ἀπλανῆ σφαῖραν· ὥστε τοὺς ὁρίζοντας φθόγγους τὰ τετράχορδα τὸν τῶν πλανωμένων λόγον ἔχειν ἀστέρων.
ἔτι τοίνυν τοὺς παλαιοὺς ἴσμεν ὑπάτας μὲν δύο τρεῖς δὲ νήτας μίαν δὲ μέσην καὶ μίαν παραμέσην
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
τιθεμένους, ὥστε τοῖς πλάνησιν ἰσαρίθμους.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1029c" n="1029c"/>
εἶναι τοὺς ἑστῶτας. οἱ δὲ νεώτεροι τὸν προσλαμβανόμενον, τόνῳ διαφέροντα τῆς ὑπάτης, ἐπὶ
τὸ βαρὺ τάξαντες τὸ μὲν ὅλον σύστημα δὶς διὰ πασῶν ἐποίησαν, τῶν δὲ συμφωνιῶν τὴν κατὰ φύσιν
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
οὐκ ἐτήρησαν τάξιν· τὸ γὰρ διὰ πέντε πρότερον γίγνεται τοῦ διὰ τεσσάρων, ἐπὶ τὸ βαρὺ τῇ ὑπάτῃ τοῦ τόνου προσληφθέντος. ὁ δὲ Πλάτων δῆλός
<pb id="v.6.p.204"/> ἐστιν ἐπὶ τὸ ὀξὺ προσλαμβάνων· λέγει γὰρ ἐν τῇ Πολιτείᾳ  τῶν ὀκτὼ σφαιρῶν ἑκάστην περιφέρειν εἶτʼ ἐπʼ αὐτῇ Σειρῆνα βεβηκυῖαν ᾄδειν δὲ πάσας
ἕνα τόνον ἱείσας, ἐκ δὲ πασῶν κεράννυσθαι μίαν
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
ἁρμονίαν αὗται δʼ ἀνιέμεναι τὰ θεῖα εἴρουσι καὶ
κατᾴδουσι τῆς ἱερᾶς περιόδου καὶ χορείας ὀκτάχορδον
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1029d" n="1029d"/> ἐμμέλειαν ὀκτὼ γὰρ ἦσαν καὶ οἱ πρῶτοι τῶν διπλασίων
καὶ τριπλασίων ὅροι λόγων, ἑκατέρᾳ προσαριθμουμένης μερίδι τῆς μονάδος. οἱ δὲ πρεσβύτεροι
<milestone unit="tlnum" n="10"/>Μούσας παρέδωκαν καὶ ἡμῖν ἐννέα, τὰς μὲν ὀκτὼ καθάπερ ὁ Πλάτων περὶ τὰ οὐράνια, τὴν δʼ ἐνάτην τὰ περίγεια κηλεῖν ἀνακαλουμένην καὶ καθιστᾶσαν ἐκ πλάνης καὶ διαφορᾶς ἀνωμαλίαν καὶ ταραχὴν ἐχούσης.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="33">
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
<p>σκοπεῖτε δὲ μὴ τὸν μὲν οὐρανὸν ἄγει καὶ
τὰ οὐράνια ταῖς περὶ αὐτὴν ἐμμελείαις καὶ κινήσεσιν
ἡ ψυχὴ φρονιμωτάτη καὶ δικαιοτάτη γεγονυῖα· γέγονε δὲ τοιαύτη τοῖς καθʼ ἁρμονίαν λόγοις, ὧν εἰκόνες μὲν ὑπάρχουσιν εἰς τὰ ἀσώματα ἐν τοῖς
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ὁρατοῖς καὶ ὁρωμένοις μέρεσι τοῦ κόσμου καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1029e" n="1029e"/> σώμασιν ἡ δὲ πρώτη καὶ κυριωτάτη δύναμις ὁρατῶς
ἐγκέκραται
τῇ ψυχῇ καὶ παρέχει σύμφωνον ἑαυτὴν
καὶ πειθήνιον, ἀεὶ τῷ κρατίστῳ καὶ θειοτάτῳ μέρει τῶν ἄλλων ἁπάντων ὁμονοούντων. παραλαβὼν γὰρ
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
ὁ δημιουργὸς ἀταξίαν καὶ πλημμέλειαν ἐν ταῖς κινήσεσι τῆς ἀναρμόστου καὶ ἀνοήτου ψυχῆς
<pb id="v.6.p.205"/> διαφερομένης πρὸς ἑαυτὴν τὰ μὲν διώρισε καὶ διέστησε τὰ
δὲ συνήγαγε πρὸς ἄλληλα καὶ συνέταξεν, ἁρμονίαις
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1029f" n="1029f"/> καὶ ἀριθμοῖς χρησάμενος· οἷς καὶ τὰ κωφότατα
σώματα, λίθοι καὶ ξύλα καὶ φλοιοὶ φυτῶν καὶ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> θηρίων ὀστᾶ καὶ πυτίαι, συγκεραννύμενα καὶ συναρμοττόμενα
θαυμαστὰς μὲν ἀγαλμάτων ὄψεις, θαυμαστὰς
δὲ παρέχει φαρμάκων καὶ ὀργάνων δυνάμεις
ᾗ καὶ Ζήνων ὁ Κιτιεὺς ἐπὶ θέαν αὐλητῶν παρεκάλει
τὰ μειράκια καταμανθάνειν, οἵαν κέρατα καὶ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ξύλα καὶ κάλαμοι καὶ ὀστᾶ, λόγου μετέχοντα καὶ
συμφωνίας, φωνὴν ἀφίησι. τὸ μὲν γὰρ ἀριθμῷ πάντα ἐπεοικέναι κατὰ τὴν Πυθαγορικὴν ἀπόφανσιν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1030a" n="1030a"/> λόγου δεῖται· τὸ δὲ πᾶσιν, οἷς ἐκ διαφορᾶς καὶ ἀνομοιότητος ἐγγέγονε κοινωνία τις πρὸς ἄλληλα
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
καὶ συμφωνία, ταύτης αἰτίαν εἶναι μετριότητα καὶ τάξιν, ἀριθμοῦ καὶ ἁρμονίας μετασχοῦσιν, οὐδὲ τοὺς ποιητὰς λέληθεν ἄρθμια <q direct="unspecified"/> μὲν τὰ φίλα καὶ προσηνῆ
καλοῦντας “ἀναρσίουσ” δὲ τοὺς ἐχθροὺς καὶ τοὺς πολεμίους, ὡς ἀναρμοστίαν τὴν διαφορὰν οὖσαν.
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ὁ δὲ τῷ Πινδάρῳ ποιήσας τὸ ἐπικήδειον 
<quote rend="blockquote">ἄρμενος ἦν ξείνοισιν ἀνὴρ ὅδε καὶ φίλος ἀστοῖς</quote> 
εὐαρμοστίαν δῆλός ἐστι τὴν ἀρετὴν ἡγούμενος· ὥς που καὶ αὐτὸς ὁ Πίνδαρος  τοῦ θεοῦ “φησιν” ἐπα
<pb id="v.6.p.206"/> κοῦσαι μουσικὰν ὀρθὰν  ἐπιδεικνυμένου τὸν Κάδμον
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1030b" n="1030b"/> οἵ τε πάλαι θεολόγοι, πρεσβύτατοι φιλοσόφων ὄντες,
ὄργανα μουσικὰ θεῶν ἐνεχείριζον ἀγάλμασιν· οὐχ
ὡς λύραν που <gap/> καὶ αὐλοῦσιν, ἀλλʼ οὐδὲν ἔργον
<milestone unit="tlnum" n="5"/> οἰόμενοι θεῶν οἷον ἁρμονίαν εἶναι καὶ συμφωνίαν.
ὥσπερ οὖν ὁ τοὺς ἐπιτρίτους καὶ ἡμιολίους καὶ
διπλασίους λόγους ζητῶν ἐν τῷ ζυγῷ τῆς λύρας καὶ
τῇ χελώνῃ καὶ τοῖς κολλάβοις γελοῖός ἐστι δεῖ μὲν γὰρ ἀμέλει καὶ ταῦτα συμμέτρως γεγονέναι πρὸς
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἄλληλα μήκεσι καὶ πάχεσι, τὴν δʼ ἁρμονίαν ἐκείνην ἐπὶ τῶν φθόγγων θεωρεῖν οὕτως εἰκὸς μέν ἐστι
καὶ τὰ σώματα τῶν ἀστέρων καὶ τὰ διαστήματα τῶν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1030c" n="1030c"/> κύκλων καὶ τὰ τάχη τῶν περιφορῶν, ὥσπερ ὄργανα
ἐν τεταγμένοις λόγοις ἔχειν ἐμμέτρως πρὸς ἄλληλα
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
καὶ πρὸς τὸ ὅλον, εἰ καὶ τὸ ποσὸν ἡμᾶς τοῦ μετρίου διαπέφευγε· τῶν μέντοι λόγων ἐκείνων, οἷς ὁ
δημιουργὸς ἐχρήσατο, καὶ τῶν ἀριθμῶν ἔργον ἡγεῖσθαι τὴν αὐτῆς τῆς ψυχῆς ἐμμέλειαν καὶ ἁρμονίαν πρὸς αὑτήν, ὑφʼ ἧς καὶ τὸν οὐρανὸν ἐγγενομένη
<milestone unit="tlnum" n="20"/> μυρίων ἀγαθῶν ἐμπέπληκε, καὶ τὰ περὶ γῆν
ὥραις καὶ μεταβολαῖς μέτρον ἐχούσαις ἄριστα καὶ κάλλιστα πρός τε γένεσιν καὶ σωτηρίαν τῶν γιγνομένων διακεκόσμηκεν.</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
