<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Against Timarchus </title>
				<author>Aeschines</author>
				<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
				<principal>Gregory Crane</principal>
				<respStmt>
					<resp>Prepared under the supervision of</resp>
					<name>Lisa Cerrato</name>
					<name>William Merrill</name>
					<name>Elli Mylonas</name>
					<name>David Smith</name>
				</respStmt>
				<funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>

			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
				<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
				<authority>Perseus Project</authority>
			</publicationStmt>


			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>Aeschines</author>
						<title>Aeschines with an English translation by Charles Darwin Adams,
							Ph.D.</title>
						<imprint>
							<publisher>Cambridge, MA, Harvard University Press; London, William
								Heinemann Ltd.</publisher>
							<date>1919</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<refsDecl>
				<refState unit="speech"/>
				<refState unit="section"/>
			</refsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language usage="100" ident="greek">Greek </language>
				<language ident="en">English </language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<!--
			<change><date>April 1992</date><respStmt><name>David Smith</name><resp>(n/a)</resp></respStmt><item>SGML markup</item></change>
			<change><date>9/7/92</date><respStmt><name>EM</name><resp>(n/a)</resp></respStmt><item>Fixed some typos in the Greek discovered when the text was converted to SMK. None in spelling, mainly in capital letters.</item></change>
			<change><date>5/26/09</date><respStmt><name>RS</name><resp>(n/a)</resp></respStmt>
				<item>
$Log: aeschin_gk.xml,v $
Revision 1.6  2010-12-23 22:20:39  gcrane
weird issue with upper case psi in mid word (hopefully) fixed

Revision 1.5  2010-12-23 22:11:51  gcrane
typo

Revision 1.4  2010-12-23 22:08:10  gcrane
GAP tags added

Revision 1.3  2010-12-23 22:06:18  gcrane
18 words have been lower-cased as being common nouns

Revision 1.2  2010-12-23 22:01:51  gcrane
RDQUO/LDQUO replaced with Q tags - BUT the use of DIV2 tags means we have quotes breaks over DIV2 tags ,DIV2 should pbly go to milestones rather than remain as containers

Revision 1.1  2009/10/07 21:00:38  rsingh04
began reorganizing texts module by collection.  created separate work directory in texts module to keep hopper files separate from in progress files

Revision 1.9  2009/06/19 19:02:02  lcerrato
fixed bad bibls

Revision 1.8  2009/06/18 20:11:04  rsingh04
changed bibl references to perseus:abo to the abbreviation for more uniformity

Revision 1.7  2009/06/05 20:27:19  rsingh04
removed all the spacing before the log keyword because it is really really picky

Revision 1.6  2009/05/27 15:55:16  rsingh04
added cvs log keyword

				</item>
			</change>
		<change><date>July 2014</date>
    <respStmt><name>Stella Dee</name><resp>ed.</resp></respStmt>
    <item>split composite text and converted to unicode</item>
      </change>-->
			<change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="grc">
		<body>
			<div n="1" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>οὐδένα πώποτε τῶν πολιτῶν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, οὔτε
					γραφὴν γραψάμενος οὔτʼ ἐν εὐθύναις λυπήσας, ἀλλʼ ὡς ἔγωγε νομίζω μέτριον ἐμαυτὸν
					πρὸς ἕκαστα τούτων παρεσχηκώς, ὁρῶν δὲ τήν τε πόλιν μεγάλα βλαπτομένην ὑπὸ
					Τιμάρχου τουτουὶ δημηγοροῦντος παρὰ τοὺς νόμους, καὶ αὐτὸς ἰδίᾳ συκοφαντούμενος
					(ὃν δὲ τρόπον, προϊόντος ἐπιδείξω τοῦ λόγου),</p>
			</div>
			<div n="2" type="section">
				<p>ἕν τι τῶν αἰσχίστων ἡγησάμην εἶναι μὴ βοηθῆσαι τῇ τε πόλει πάσῃ καὶ τοῖς νόμοις
					καὶ ὑμῖν καὶ ἐμαυτῷ· εἰδὼς δʼ αὐτὸν ἔνοχον ὄντα οἷς ὀλίγῳ πρότερον ἠκούσατε
					ἀναγιγνώσκοντος τοῦ γραμματέως, ἐπήγγειλα αὐτῷ τὴν δοκιμασίαν ταυτηνί. καὶ ὡς
					ἔοικεν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, οἱ εἰωθότες λόγοι λέγεσθαι ἐπὶ τοῖς δημοσίοις ἀγῶσιν
					οὐκ εἰσὶ ψευδεῖς· αἱ γὰρ ἴδιαι ἔχθραι πολλὰ πάνυ τῶν κοινῶν ἐπανορθοῦσι.</p>
			</div>
			<div n="3" type="section">
				<p>τοῦ μὲν οὖν ὅλου ἀγῶνος φανήσεται οὔθʼ ἡ πόλις αἰτία οὖσα Τιμάρχῳ οὔθʼ οἱ νόμοι
					οὔθʼ ὑμεῖς οὔτʼ ἐγώ, ἀλλʼ αὐτὸς οὗτος ἑαυτῷ. οἱ μὲν γὰρ νόμοι προεῖπον αὐτῷ
					αἰσχρῶς βεβιωκότι μὴ δημηγορεῖν, ἐπίταγμα, ὥς γε δὴ ἐγὼ κρίνω, οὐ χαλεπὸν
					ἐπιτάξαντες, ἀλλὰ καὶ πάνυ ῥᾴδιον· ἐμὲ δʼ ἐξῆν αὐτῷ, εἰ ἐσωφρόνει, μὴ
					συκοφαντεῖν. περὶ μὲν οὖν τούτων μετρίως ἐλπίζω μοι προειρῆσθαι.</p>
			</div>
			<div n="4" type="section">
				<p>οὐκ ἀγνοῶ δέ, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ἃ μέλλω ἐν πρώτοις λέγειν, ὅτι φανεῖσθε καὶ
					ἑτέρων πρότερον ἀκηκοότες· ἀλλά μοι δοκεῖ καιρὸς εἶναι καὶ ἐμὲ νῦν πρὸς ὑμᾶς τῷ
					αὐτῷ λόγῳ χρήσασθαι. ὁμολογοῦνται γὰρ τρεῖς εἶναι πολιτεῖαι παρὰ πᾶσιν
					ἀνθρώποις, τυραννὶς καὶ ὀλιγαρχία καὶ δημοκρατία· διοικοῦνται δʼ αἱ μὲν
					τυραννίδες καὶ ὀλιγαρχίαι τοῖς τρόποις τῶν ἐφεστηκότων, αἱ δὲ πόλεις αἱ
					δημοκρατούμεναι τοῖς νόμοις τοῖς κειμένοις.</p>
			</div>
			<div n="5" type="section">
				<p>εὖ δʼ ἴστε, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ὅτι τὰ μὲν τῶν δημοκρατουμένων σώματα καὶ τὴν
					πολιτείαν οἱ νόμοι σῴζουσι, τὰ δὲ τῶν τυράννων καὶ ὀλιγαρχικῶν<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ὀλιγαρχικῶν </foreign> Taylor
							:<foreign xml:lang="grc"> ὀλιγαρχιῶν </foreign> MSS.</note> ἀπιστία καὶ
					ἡ μετὰ τῶν ὅπλων φρουρά. φυλακτέον δὴ τοῖς μὲν ὀλιγαρχικοῖς καὶ τοῖς τὴν ἄνισον
					πολιτείαν πολιτευομένοις τοὺς ἐν χειρῶν νόμῳ τὰς πολιτείας καταλύοντας, ὑμῖν δὲ
					τοῖς τὴν ἴσην καὶ ἔννομον πολιτείαν ἔχουσι τοὺς παρὰ τοὺς νόμους ἢ λέγοντας ἢ
					βεβιωκότας· ἐντεῦθεν γὰρ ἰσχύσετε, ὅταν εὐνομῆσθε καὶ μὴ καταλύησθε ὑπὸ τῶν
					παρανομούντων.</p>
			</div>
			<div n="6" type="section">
				<p>προσήκειν δὲ ἔγωγε νομίζω, ὅταν μὲν νομοθετῶμεν, τοῦθʼ ἡμᾶς σκοπεῖν, ὅπως καλῶς
					ἔχοντας καὶ συμφέροντας νόμους τῇ πολιτείᾳ θησόμεθα, ἐπειδὰν δὲ νομοθετήσωμεν,
					τοῖς νόμοις τοῖς κειμένοις πείθεσθαι, τοὺς δὲ μὴ πειθομένους κολάζειν, εἰ δεῖ τὰ
					τῆς πόλεως καλῶς ἔχειν.<milestone unit="para" ed="P"/>σκέψασθε γάρ, ὦ ἄνδρες
					Ἀθηναῖοι, ὅσην πρόνοιαν περὶ σωφροσύνης ἐποιήσατο ὁ Σόλων ἐκεῖνος, ὁ παλαιὸς
					νομοθέτης, καὶ ὁ Δράκων καὶ οἱ κατὰ τοὺς χρόνους ἐκείνους νομοθέται.</p>
			</div>
			<div n="7" type="section">
				<p>πρῶτον μὲν γὰρ περὶ τῆς σωφροσύνης τῶν παίδων τῶν ἡμετέρων ἐνομοθέτησαν, καὶ
					διαρρήδην ἀπέδειξαν, ἃ χρὴ τὸν παῖδα τὸν ἐλεύθερον ἐπιτηδεύειν, καὶ ὡς δεῖ αὐτὸν
					τραφῆναι, ἔπειτα δεύτερον περὶ τῶν μειρακίων, τρίτον δʼ ἐφεξῆς περὶ τῶν ἄλλων
					ἡλικιῶν, οὐ μόνον περὶ τῶν ἰδιωτῶν, ἀλλὰ καὶ περὶ τῶν ῥητόρων. καὶ τούτους τοὺς
					νόμους ἀναγράψαντες ὑμῖν παρακατέθεντο, καὶ ὑμᾶς αὐτῶν ἐπέστησαν φύλακας.</p>
			</div>
			<div n="8" type="section">
				<p>βούλομαι δὴ καὶ ἐγὼ νυνὶ πρὸς ὑμᾶς τὸν αὐτὸν τρόπον χρήσασθαι τῷ λόγῳ ὅνπερ τοῖς
					νόμοις ὁ νομοθέτης. πρῶτον μὲν γὰρ διέξειμι πρὸς ὑμᾶς τοὺς νόμους οἳ κεῖνται
					περὶ τῆς εὐκοσμίας τῶν παίδων τῶν ὑμετέρων, ἔπειτα δεύτερον τοὺς περὶ τῶν
					μειρακίων, τρίτον δʼ ἐφεξῆς τοὺς περὶ τῶν ἄλλων ἡλικιῶν, οὐ μόνον περὶ τῶν
					ἰδιωτῶν, ἀλλὰ καὶ περὶ τῶν ῥητόρων· οὕτω γὰρ ἄν μοι μάλιστα ὑπολαμβάνω τοὺς
					λόγους εὐμαθεῖς γενέσθαι. ἅμα δὲ καὶ βούλομαι, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, διεξελθεῖν
					πρῶτον πρὸς ὑμᾶς, ὡς ἔχουσιν οἱ νόμοι οἱ τῆς πόλεως,<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> οἱ τῆς πόλεως </foreign> H. Wolf
							:<foreign xml:lang="grc"> περὶ τῆς πόλεως </foreign> MSS.</note> πάλιν
					δὲ μετὰ τοῦτο ἀντεξετάσαι τοὺς τρόπους τοὺς Τιμάρχου· εὑρήσετε γὰρ αὐτὸν
					ἐναντίως ἅπασι τοῖς νόμοις βεβιωκότα.</p>
			</div>
			<div n="9" type="section">
				<p>ὁ γὰρ νομοθέτης πρῶτον μὲν τοῖς διδασκάλοις, οἷς ἐξ ἀνάγκης παρακατατιθέμεθα τοὺς
					ἡμετέρους αὐτῶν παῖδας, οἷς ἐστιν ὁ μὲν βίος ἀπὸ τοῦ σωφρονεῖν, ἡ δʼ ἀπορία ἐκ
					τῶν ἐναντίων, ὅμως ἀπιστῶν φαίνεται, καὶ διαρρήδην ἀποδείκνυσι, πρῶτον μὲν ἣν
					ὥραν προσήκει ἰέναι τὸν παῖδα τὸν ἐλεύθερον εἰς τὸ διδασκαλεῖον, ἔπειτα μετὰ
					πόσων παίδων εἰσιέναι, καὶ πηνίκα ἀπιέναι,</p>
			</div>
			<div n="10" type="section">
				<p>καὶ τοὺς διδασκάλους τὰ διδασκαλεῖα καὶ τοὺς παιδοτρίβας τὰς παλαίστρας ἀνοίγειν
					μὲν ἀπαγορεύει μὴ πρότερον πρὶν ἂν ἥλιος ἀνίσχῃ, κλῄειν δὲ προστάττει πρὸ ἡλίου
					δεδυκότος, τὰς ἐρημίας καὶ τὸ σκότος ἐν πλείστῃ ὑποψίᾳ ποιούμενος· καὶ τοὺς
					νεανίσκους τοὺς εἰσφοιτῶντας οὕς τινας δεῖ εἶναι καὶ ἅς τινας ἡλικίας ἔχοντας,
					καὶ ἀρχὴν ἥτις ἔσται ἡ τούτων ἐπιμελησομένη, καὶ περὶ παιδαγωγῶν ἐπιμελείας καὶ
					περὶ Μουσείων ἐν τοῖς διδασκαλείοις καὶ περὶ Ἑρμαίων ἐν ταῖς παλαίστραις, καὶ τὸ
					τελευταῖον περὶ τῆς συμφοιτήσεως τῶν παίδων καὶ τῶν χορῶν τῶν κυκλίων.<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> κυκλίων </foreign>
						Franke :<foreign xml:lang="grc"> ἐγκυκλίων </foreign> MSS.</note></p>
			</div>
			<div n="11" type="section">
				<p>κελεύει γὰρ τὸν χορηγὸν τὸν μέλλοντα τὴν οὐσίαν τὴν ἑαυτοῦ εἰς ὑμᾶς ἀναλίσκειν
					ὑπὲρ τετταράκοντα ἔτη γεγονότα τοῦτο πράττειν, ἵνʼ ἤδη ἐν τῇ σωφρονεστάτῃ αὑτοῦ
					ἡλικίᾳ ὤν, οὕτως ἐντυγχάνῃ τοῖς ὑμετέροις παισίν.<milestone unit="para" ed="P"
					/>ἀναγνώσεται οὖν ὑμῖν τούτους τοὺς νόμους, ἵνʼ εἰδῆτε ὅτι ὁ νομοθέτης ἡγήσατο
					τὸν καλῶς τραφέντα παῖδα ἄνδρα γενόμενον χρήσιμον ἔσεσθαι τῇ πόλει· ὅταν δʼ ἡ
					φύσις τοῦ ἀνθρώπου εὐθὺς πονηρὰν τὴν ἀρχὴν λάβῃ τῆς παιδείας, ἐκ τῶν κακῶς
					τεθραμμένων παίδων παραπλησίους ἡγήσατο πολίτας ἔσεσθαι Τιμάρχῳ τουτῳί. λέγε
					αὐτοῖς τοὺς νόμους τούτους.</p>
			</div>
			<div n="12" type="section">
				<p><quote type="*no/moi"><title>Νόμοι</title><milestone unit="para" ed="P"/>[;οἱ δὲ
						τῶν παίδων διδάσκαλοι ἀνοιγέτωσαν μὲν τὰ διδασκαλεῖα μὴ πρότερον ἡλίου
						ἀνιόντος, κλειέτωσαν δὲ πρὸ ἡλίου δύνοντος. καὶ μὴ ἐξέστω τοῖς ὑπὲρ τὴν τῶν
						παίδων ἡλικίαν οὖσιν εἰσιέναι τῶν παίδων ἔνδον ὄντων, ἐὰν μὴ υἱὸς διδασκάλου
						ἢ ἀδελφὸς ἢ θυγατρὸς ἀνήρ· ἐὰν δέ τις παρὰ ταῦτʼ εἰσίῃ, θανάτῳ ζημιούσθω.
						καὶ οἱ γυμνασιάρχαι τοῖς Ἑρμαίοις μὴ εἄτωσαν συγκαθιέναι μηδένα τῶν ἐν
						ἡλικίᾳ τρόπῳ μηδενί· ἐὰν δὲ ἐπιτρέπῃ καὶ μὴ ἐξείργῃ τοῦ γυμνασίου, ἔνοχος
						ἔστω ὁ γυμνασιάρχης τῷ τῆς ἐλευθέρων φθορᾶς νόμῳ. οἱ δὲ χορηγοὶ οἱ
						καθιστάμενοι ὑπὸ τοῦ δήμου ἔστωσαν τὴν ἡλικίαν ὑπὲρ τετταράκοντα ἔτη.];<note
							resp="Loeb" anchored="true"> The documents which Aeschines placed in the
							hands of the Clerk of the Court, to be read to the jury as the speech
							proceeded, seem not to have been published by the author with the text
							of his speeches. The "laws," etc., which are found in our MSS. were
							probably composed by an ancient editor.</note></quote></p>
			</div>
			<div n="13" type="section">
				<p>μετὰ ταῦτα τοίνυν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, νομοθετεῖ περὶ ἀδικημάτων μεγάλων μέν,
					γιγνομένων δʼ οἶμαι ἐν τῇ πόλει· ἐκ γὰρ τοῦ πράττεσθαί τινʼ ὧν οὐ προσῆκεν, ἐκ
					τούτου τοὺς νόμους ἔθεντο οἱ παλαιοί. διαρρήδην γοῦν λέγει ὁ νόμος, ἐάν τινα
					ἐκμισθώσῃ ἑταιρεῖν πατὴρ ἢ ἀδελφὸς ἢ θεῖος ἢ ἐπίτροπος ἢ ὅλως τῶν κυρίων τις,
					κατʼ αὐτοῦ μὲν τοῦ παιδὸς οὐκ ἐᾷ γραφὴν εἶναι, κατὰ δὲ τοῦ μισθώσαντος καὶ τοῦ
					μισθωσαμένου, τοῦ μὲν ὅτι ἐξεμίσθωσε, τοῦ δὲ ὅτι, φησίν, ἐμισθώσατο. καὶ ἴσα τὰ
					ἐπιτίμια ἑκατέρῳ πεποίηκε, καὶ μὴ ἐπάναγκες εἶναι τῷ παιδὶ ἡβήσαντι τρέφειν τὸν
					πατέρα μηδὲ οἴκησιν παρέχειν, ὃς ἂν ἐκμισθωθῇ ἑταιρεῖν· ἀποθανόντα δὲ θαπτέτω
					καὶ τἆλλα ποιείτω τὰ νομιζόμενα.</p>
			</div>
			<div n="14" type="section">
				<p>σκέψασθε δή, ὡς καλῶς, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι. ζῶντος μὲν αὐτοῦ ἀφαιρεῖται τὴν ὄνησιν
					τῆς παιδοποιίας, ὥσπερ ἐκεῖνος ἐκείνου τὴν παρρησίαν, τελευτήσαντα δὲ αὐτόν,
					ἡνίκα ὁ μὲν εὐεργετούμενος οὐκ αἰσθάνεται ὧν εὖ πάσχει, τιμᾶται δὲ ὁ νόμος καὶ
					τὸ θεῖον, θάπτειν ἤδη κελεύει καὶ τἆλλα ποιεῖν τὰ νομιζόμενα. καὶ τίνα ἕτερον
					νόμον ἔθηκε φύλακα τῶν ὑμετέρων παίδων; τὸν τῆς προαγωγείας, τὰ μέγιστα ἐπιτίμια
					ἐπιγράψας, ἐάν τις ἐλεύθερον παῖδα ἢ γυναῖκα προαγωγεύῃ. καὶ ποῖον ἄλλον;</p>
			</div>
			<div n="15" type="section">
				<p>τὸν τῆς ὕβρεως, ὃς ἑνὶ κεφαλαίῳ ἅπαντα τὰ τοιαῦτα συλλαβὼν ἔχει· ἐν ᾧ διαρρήδην
					γέγραπται, ἐάν τις ὑβρίζῃ εἰς παῖδα (ὑβρίζει δὲ δή που ὁ μισθούμενος) ἢ ἄνδρα ἢ
					γυναῖκα, ἢ τῶν ἐλευθέρων τινὰ ἢ τῶν δούλων, ἢ ἐὰν παράνομόν τι ποιῇ εἰς τούτων
					τινά, γραφὰς ὕβρεως εἶναι πεποίηκεν καὶ τίμημα ἐπέθηκεν, ὅ τι χρὴ παθεῖν ἢ
					ἀποτεῖσαι. λέγε τὸν νόμον.</p>
			</div>
			<div n="16" type="section">
				<p><quote type="*no/mos"><title>Νόμος</title><milestone unit="para" ed="P"/>[;ἄν τις
						Ἀθηναίων ἐλεύθερον παῖδα ὑβρίσῃ, γραφέσθω ὁ κύριος τοῦ παιδὸς πρὸς τοὺς
						θεσμοθέτας, τίμημα ἐπιγραψάμενος. οὗ δʼ ἂν<note resp="Loeb" anchored="true"
								><foreign xml:lang="grc"> οὗ δʼ ἂν </foreign> Dobree :<foreign
								xml:lang="grc"> ᾧ ἂν (</foreign> or<foreign xml:lang="grc"> οὗ ἂν)
							</foreign> MSS.</note> τὸ δικαστήριον καταψηφίσηται, παραδοθεὶς τοῖς
						ἕνδεκα τεθνάτω αὐθημερόν. ἐὰν δὲ εἰς ἀργύριον καταψηφισθῇ, ἀποτεισάτω ἐν
						ἕνδεκα ἡμέραις μετὰ τὴν δίκην, ἐὰν μὴ παραχρῆμα δύνηται ἀποτίνειν· ἕως δὲ
						τοῦ ἀποτεῖσαι εἱρχθήτω. ἔνοχοι δὲ ἔστασαν ταῖσδε ταῖς αἰτίαις καὶ οἱ εἰς τὰ
						οἰκετικὰ σώματα ἐξαμαρτάνοντες.];</quote></p>
			</div>
			<div n="17" type="section">
				<p>ἴσως ἂν οὖν τις θαυμάσειεν ἐξαίφνης ἀκούσας, τί δή ποτʼ ἐν τῷ νόμῳ τῷ τῆς ὕβρεως
					προσεγράφη τοῦτο τὸ ῥῆμα, τὸ τῶν δούλων. τοῦτο δὲ ἐὰν σκοπῆτε, ὦ ἄνδρες
					Ἀθηναῖοι, εὑρήσετε ὅτι πάντων ἄριστα ἔχει· οὐ γὰρ ὑπὲρ τῶν οἰκετῶν ἐσπούδασεν ὁ
					νομοθέτης, ἀλλὰ βουλόμενος ὑμᾶς ἐθίσαι πολὺ ἀπέχειν τῆς τῶν ἐλευθέρων ὕβρεως,
					προσέγραψε μηδʼ εἰς τοὺς δούλους ὑβρίζειν. ὅλως δὲ ἐν δημοκρατίᾳ τὸν εἰς
					ὁντινοῦν ὑβριστήν, τοῦτον οὐκ ἐπιτήδειον ἡγήσατο εἶναι συμπολιτεύεσθαι.</p>
			</div>
			<div n="18" type="section">
				<p>κἀκεῖνο δέ μοι συνδιαμνημονεύσατε, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ὅτι ἐνταῦθʼ ὁ νομοθέτης
					οὔπω διαλέγεται αὐτῷ τῷ σώματι τοῦ παιδός, ἀλλὰ τοῖς περὶ τὸν παῖδα, πατρί,
					ἀδελφῷ, ἐπιτρόπῳ, διδασκάλοις, καὶ ὅλως τοῖς κυρίοις· ἐπειδὰν δʼ ἐγγραφῇ τις εἰς
					τὸ ληξιαρχικὸν γραμματεῖον, καὶ τοὺς νόμους εἰδῇ τοὺς τῆς πόλεως, καὶ ἤδη
					δύνηται διαλογίζεσθαι τὰ καλὰ καὶ τὰ μή, οὐκέτι ἑτέρῳ διαλέγεται, ἀλλʼ ἤδη αὐτῷ,
					ὦ Τίμαρχε.</p>
			</div>
			<div n="19" type="section">
				<p>καὶ πῶς λέγει; ἄν τις Ἀθηναίων, φησίν, ἑταιρήσῃ, μὴ ἐξέστω αὐτῷ τῶν ἐννέα
					ἀρχόντων γενέσθαι, ὅτι οἶμαι στεφανηφόρος ἡ ἀρχή, μηδʼ ἱερωσύνην ἱερώσασθαι, ὡς
					οὐδὲ καθαρεύοντι<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							καθαρεύοντι </foreign> Franke :<foreign xml:lang="grc"> καθαρῷ
							διαλέγεται </foreign> MSS.</note> τῷ σώματι, μηδὲ συνδικησάτω, φησί, τῷ
					δημοσίῳ, μηδὲ ἀρξάτω ἀρχὴν μηδεμίαν μηδέποτε, μήτʼ ἔνδημον μήτε ὑπερόριον, μήτε
					κληρωτὴν μήτε χειροτονητήν·</p>
			</div>
			<div n="20" type="section">
				<p>μηδὲ κηρυκευσάτω, μηδὲ πρεσβευσάτω, μηδὲ τοὺς πρεσβεύσαντας κρινέτω, μηδὲ
					συκοφαντείτω μισθωθείς, μηδὲ γνώμην εἰπάτω μηδέποτε μήτε ἐν τῇ βουλῇ μήτε ἐν τῷ
					δήμῳ, μηδʼ ἂν δεινότατος ᾖ λέγειν Ἀθηναίων. ἐὰν δέ τις παρὰ ταῦτα πράττῃ, γραφὰς
					ἑταιρήσεως πεποίηκε καὶ τὰ μέγιστα ἐπιτίμια ἐπέθηκεν. λέγε αὐτοῖς καὶ τοῦτον τὸν
					νόμον, ἵνʼ εἰδῆτε οἵων νόμων ὑμῖν κειμένων, ὡς καλῶν καὶ σωφρόνων, τετόλμηκε
					Τίμαρχος δημηγορεῖν, ὁ τοιοῦτος τὸν τρόπον οἷον ὑμεῖς ἐπίστασθε.</p>
			</div>
			<div n="21" type="section">
				<p><quote type="*no/mos"><title>Νόμος</title><milestone unit="para" ed="P"/>[;ἐάν
						τις Ἀθηναῖος ἑταιρήσῃ, μὴ ἐξέστω αὐτῷ τῶν ἐννέα ἀρχόντων γενέσθαι, μηδʼ
						ἱερωσύνην ἱερώσασθαι, μηδὲ συνδικῆσαι τῷ δήμῳ, μηδὲ ἀρχὴν ἀρχέτω μηδεμίαν,
						μήτε ἔνδημον μήτε ὑπερόριον, μήτε κληρωτὴν μήτε χειροτονητήν, μηδʼ ἐπὶ
						κηρυκείαν ἀποστελλέσθω, μηδὲ γνώμην λεγέτω, μηδʼ εἰς τὰ δημοτελῆ ἱερὰ
						εἰσίτω, μηδʼ ἐν ταῖς κοιναῖς στεφανηφορίαις στεφανούσθω, μηδʼ ἐντὸς τῆς
						ἀγορᾶς τῶν περιρραντηρίων πορευέσθω. ἐὰν δέ τις παρὰ<note resp="Loeb"
							anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> παρὰ </foreign> added by
							Reiske.</note> ταῦτα ποιῇ, καταγνωσθέντος αὐτοῦ ἑταιρεῖν, θανάτῳ
						ζημιούσθω.];</quote></p>
			</div>
			<div n="22" type="section">
				<p>τοῦτον μὲν τὸν νόμον ἔθηκε περὶ τῶν μειρακίων τῶν προχείρως εἰς τὰ ἑαυτῶν σώματα
					ἐξαμαρτανόντων· οὓς δὲ ὀλίγῳ πρότερον ὑμῖν ἀνέγνω, περὶ τῶν παίδων· οὓς δὲ νυνὶ
					μέλλω λέγειν, περὶ τῶν ἄλλων Ἀθηναίων. ἀπαλλαγεὶς γὰρ τῶν νόμων τούτων ἐσκέψατο,
					τίνα χρὴ τρόπον συλλεγομένους ἡμᾶς εἰς τὰς ἐκκλησίας βουλεύεσθαι περὶ τῶν
					σπουδαιοτάτων πραγμάτων. καὶ πόθεν ἄρχεται; <q>νόμοι,</q> φησί, <q>περὶ
						εὐκοσμίας.</q> ἀπὸ σωφροσύνης πρῶτον ἤρξατο,<note resp="Loeb"
						anchored="true"> Sakorraphos considers the words<foreign xml:lang="grc"> ἀπὸ
							<gap/> ἤρξατο </foreign> an unquestionable interpolation.</note> ὡς,
					ὅπου πλείστη εὐκοσμία ἐστί, ταύτην ἄριστα τὴν πόλιν οἰκησομένην.</p>
			</div>
			<div n="23" type="section">
				<p>καὶ πῶς κελεύει τοὺς προέδρους χρηματίζειν; ἐπειδὰν τὸ καθάρσιον περιενεχθῇ καὶ ὁ
					κῆρυξ τὰς πατρίους εὐχὰς εὔξηται, προχειροτονεῖν κελεύει τοὺς προέδρους περὶ
					ἱερῶν τῶν πατρίων καὶ κήρυξι καὶ πρεσβείαις καὶ ὁσίων, καὶ μετὰ ταῦτα ἐπερωτᾷ ὁ
					κῆρυξ· <q>τίς ἀγορεύειν βούλεται τῶν ὑπὲρ πεντήκοντα ἔτη γεγονότων;</q> ἐπειδὰν
					δὲ οὗτοι πάντες εἴπωσι, τότʼ ἤδη κελεύει λέγειν τῶν ἄλλων Ἀθηναίων τὸν
					βουλόμενον, οἷς ἔξεστιν.</p>
			</div>
			<div n="24" type="section">
				<p>σκέψασθε δὴ ὡς καλῶς, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι. οὐκ ἠγνόει οἶμαι ὁ νομοθέτης ὅτι οἱ
					πρεσβύτεροι τῷ μὲν εὖ φρονεῖν ἀκμάζουσιν, ἡ δὲ τόλμα ἤδη αὐτοὺς ἄρχεται
					ἐπιλείπειν διὰ τὴν ἐμπειρίαν τῶν πραγμάτων. βουλόμενος δὴ συνεθίσαι τοὺς ἄριστα
					φρονοῦντας, τούτους ἐπάναγκες περὶ τῶν πραγμάτων λέγειν, ἐπειδὴ ὀνομαστὶ<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ὀνομαστὶ </foreign>
						Reiske :<foreign xml:lang="grc"> ὀνόματι </foreign> MSS.</note> αὐτῶν ἕνα
					ἕκαστον ἀπορεῖ προσειπεῖν, τῇ ἐπωνυμίᾳ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> τῇ ἐπωνυμία </foreign> Blass :<foreign xml:lang="grc">
							τὴν (</foreign> or<foreign xml:lang="grc"> τὴν κοινὴν) ἐπωνυμίαν
						</foreign> MSS.</note> τῆς ὅλης ἡλικίας περιλαβὼν<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> περιλαβὼν </foreign> Blass
						(Emperius) :<foreign xml:lang="grc"> ὑπολαβὼν (</foreign> or<foreign
							xml:lang="grc"> ἀπο#19) </foreign> MSS.</note> παρακαλεῖ ἐπὶ τὸ βῆμα καὶ
					προτρέπει δημηγορεῖν. ἅμα δὲ καὶ τοὺς νεωτέρους διδάσκει αἰσχύνεσθαι τοὺς
					πρεσβυτέρους, καὶ πάνθʼ ὑστέρους πράττειν, καὶ τιμᾶν τὸ γῆρας, εἰς ὃ πάντες
					ἀφιξόμεθα, ἐὰν ἄρα διαγενώμεθα.</p>
			</div>
			<div n="25" type="section">
				<p>καὶ οὕτως ἦσαν σώφρονες οἱ ἀρχαῖοι ἐκεῖνοι ῥήτορες, ὁ Περικλῆς καὶ ὁ Θεμιστοκλῆς
					καὶ ὁ Ἀριστείδης, ὁ τὴν ἀνόμοιον ἔχων ἐπωνυμίαν Τιμάρχῳ τουτῳί,<note resp="Loeb"
						anchored="true"> The MSS. have<foreign xml:lang="grc"> ὁ δίκαιος
							ἐπικαλούμενος </foreign> (who was called The Just) before<foreign
							xml:lang="grc"> ὥστε. </foreign> Blass brackets, after Scheibe. The
							phrase<foreign xml:lang="grc"> ὁ τὴν <gap/> τουτῳί </foreign> may also
						be an interpolation, both phrases being perhaps adapted on the model of iii.
						181.</note> ὥστε ὃ νυνὶ πάντες ἐν ἔθει πράττομεν, τὸ τὴν χεῖρα ἔξω ἔχοντες
					λέγειν, τότε τοῦτο θρασύ τι ἐδόκει εἶναι, καὶ εὐλαβοῦντο αὐτὸ πράττειν. μέγα δὲ
					πάνυ τούτου σημεῖον ἔργῳ ὑμῖν οἶμαι ἐπιδείξειν. εὖ γὰρ οἶδʼ ὅτι πάντες
					ἐκπεπλεύκατε εἰς Σαλαμῖνα καὶ τεθεωρήκατε τὴν Σόλωνος εἰκόνα, καὶ αὐτοὶ
					μαρτυρήσαιτʼ ἂν ὅτι ἐν τῇ ἀγορᾷ τῇ Σαλαμινίων ἀνάκειται ὁ Σόλων ἐντὸς τὴν χεῖρα
					ἔχων. τοῦτο δʼ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τοῦτο
							δʼ</foreign> Blass, after an ancient quotation :<foreign xml:lang="grc">
							τοῦτο</foreign> MSS.</note> ἐστίν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ὑπόμνημα καὶ
					μίμημα τοῦ Σόλωνος σχήματος, ὃν τρόπον ἔχων αὐτὸς διελέγετο τῷ δήμῳ τῶν
					Ἀθηναίων.</p>
			</div>
			<div n="26" type="section">
				<p>σκέψασθε δή, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ὅσον διαφέρει ὁ Σόλων Τιμάρχου καὶ οἱ ἄνδρες
					ἐκεῖνοι ὧν ὀλίγῳ πρότερον ἐπεμνήσθην. ἐκεῖνοι μέν γε ᾐσχύνοντο ἔξω τὴν χεῖρα
					ἔχοντες λέγειν, οὑτοσὶ δὲ οὐ πάλαι, ἀλλὰ πρώην ποτὲ ῥίψας θοἰμάτιον γυμνὸς
					ἐπαγκρατίαζεν ἐν τῇ ἐκκλησίᾳ, οὕτω κακῶς καὶ αἰσχρῶς διακείμενος τὸ σῶμα ὑπὸ
					μέθης καὶ βδελυρίας, ὥστε τούς γε εὖ φρονοῦντας ἐγκαλύψασθαι, αἰσχυνθέντας ὑπὲρ
					τῆς πόλεως, εἰ τοιούτοις συμβούλοις χρώμεθα.</p>
			</div>
			<div n="27" type="section">
				<p>ἃ συνιδὼν ὁ νομοθέτης διαρρήδην ἀπέδειξεν οὓς χρὴ δημηγορεῖν καὶ οὓς οὐ δεῖ
					λέγειν ἐν τῷ δήμῳ. καὶ οὐκ ἀπελαύνει ἀπὸ τοῦ βήματος, εἴ τις μὴ προγόνων ἐστὶν
						ἐστρατηγηκότων,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							ἐστρατηγηκότων </foreign> Baiter :<foreign xml:lang="grc">
							ἐστρατηγηκότων υἱός </foreign> MSS.</note> οὐδέ γε εἰ τέχνην τινὰ
					ἐργάζεται ἐπικουρῶν τῇ ἀναγκαίᾳ τροφῇ, ἀλλὰ τούτους καὶ μάλιστα ἀσπάζεται, καὶ
					διὰ τοῦτο πολλάκις ἐπερωτᾷ, τίς ἀγορεύειν βούλεται.</p>
			</div>
			<div n="28" type="section">
				<p>τίνας δʼ οὐκ ᾤετο δεῖν λέγειν; τοὺς αἰσχρῶς βεβιωκότας· τούτους οὐκ ἐᾷ
					δημηγορεῖν. καὶ ποῦ τοῦτο δηλοῖ; <q>δοκιμασία,</q> φησί, <q>ῥητόρων· ἐάν τις
						λέγῃ ἐν τῷ δήμῳ τὸν πατέρα τύπτων ἢ τὴν μητέρα, ἢ μὴ τρέφων, ἢ μὴ παρέχων
						οἴκησιν·</q> τοῦτον οὐκ ἐᾷ λέγειν. νὴ Δία καλῶς γε, ὡς ἔγωγέ φημι. διὰ τί;
					ὅτι εἴ τις, οὓς ἐξ ἴσου δεῖ τιμᾶν τοῖς θεοῖς, εἰς τούτους ἐστὶ φαῦλος, τί ποτε,
					φησίν, ὑπʼ αὐτοῦ πείσονται οἱ ἀλλότριοι καὶ ἡ πόλις ὅλη; καὶ τίσι δεύτερον
					ἀπεῖπε μὴ λέγειν; <q>ἢ τὰς στρατείας,</q></p>
			</div>
			<div n="29" type="section">
				<p>φησί, <q>μὴ ἐστρατευμένος, ὅσαι ἂν αὐτῷ προσταχθῶσιν, ἢ τὴν ἀσπίδα
						ἀποβεβληκώς,</q> δίκαια λέγων. τί δή ποτε; ἄνθρωπε, τῇ πόλει, ὑπὲρ ἧς τὰ
					ὅπλα μὴ τίθεσαι ἢ διὰ δειλίαν μὴ δυνατὸς εἶ ἐπαμῦναι, μηδὲ συμβουλεύειν
					βουλεύειν ἀξίου. τρίτον τίσι διαλέγεται; <q>ἢ πεπορνευμένος,</q>φησίν, <q>ἢ
						ἡταιρηκώς·</q> τὸν γὰρ τὸ σῶμα τὸ ἑαυτοῦ ἐφʼ ὕβρει πεπρακότα, καὶ τὰ κοινὰ
					τῆς πόλεως ῥᾳδίως ἡγήσατο ἀποδώσεσθαι. τέταρτον τίσι διαλέγεται;</p>
			</div>
			<div n="30" type="section">
				<p><q>ἢ τὰ πατρῷα,</q> φησί, <q>κατεδηδοκώς, ἢ ὧν ἂν κληρονόμος γένηται·</q> τὸν γὰρ
					τὴν ἰδίαν οἰκίαν κακῶς οἰκήσαντα, καὶ τὰ κοινὰ τῆς πόλεως παραπλησίως ἡγήσατο
					διαθήσειν, καὶ οὐκ ἐδόκει οἷόν τʼ εἶναι τῷ νομοθέτῃ τὸν αὐτὸν ἄνθρωπον ἰδίᾳ μὲν
					εἶναι πονηρόν, δημοσίᾳ δὲ χρηστόν, οὐδʼ ᾤετο δεῖν<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> δεῖν </foreign> Baiter :<foreign
							xml:lang="grc"> δεῖν ὁ νομοθέτης </foreign> MSS.</note> τὸν ῥήτορα ἥκειν
					ἐπὶ τὸ βῆμα τῶν λόγων ἐπιμεληθέντα πρότερον, ἀλλʼ οὐ τοῦ βίου.</p>
			</div>
			<div n="31" type="section">
				<p>καὶ παρὰ μὲν ἀνδρὸς καλοῦ καὶ ἀγαθοῦ, κἂν πάνυ κακῶς καὶ ἁπλῶς ῥηθῇ,<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ῥηθῇ </foreign> Bekker
							:<foreign xml:lang="grc"> ῥηθῇ ὁ λόγος </foreign> MSS.</note> χρήσιμα τὰ
					λεγόμενα ἡγήσατο εἶναι τοῖς ἀκούουσι· παρὰ δὲ ἀνθρώπου βδελυροῦ, καὶ
					καταγελάστως μὲν κεχρημένου τῷ ἑαυτοῦ σώματι, αἰσχρῶς δὲ τὴν πατρῴαν οὐσίαν
					κατεδηδοκότος, οὐδʼ ἂν εὖ πάνυ λεχθῇ συνοίσειν ἡγήσατο τοῖς ἀκούουσι.</p>
			</div>
			<div n="32" type="section">
				<p>τούτους οὖν ἐξείργει ἀπὸ τοῦ βήματος, τούτους ἀπαγορεύει μὴ δημηγορεῖν. ἐὰν δέ
					τις παρὰ ταῦτα μὴ μόνον λέγῃ, ἀλλὰ καὶ συκοφαντῇ καὶ ἀσελγαίνῃ, καὶ μηκέτι τὸν
					τοιοῦτον ἄνθρωπον δύνηται λέγειν ἡ πόλις, <q>δοκιμασίαν μέν,</q> φησίν,
						<q>ἐπαγγειλάτω Ἀθηναίων ὁ βουλόμενος, οἷς ἔξεστιν,</q> ὑμᾶς δʼ ἤδη κελεύει
					περὶ τούτων ἐν δῷ δικαστηρίῳ διαγιγνώσκειν· καὶ νῦν ἐγὼ κατὰ τοῦτον τὸν νόμον
					ἥκω πρὸς ὑμᾶς.</p>
			</div>
			<div n="33" type="section">
				<p>ταῦτα μὲν οὖν πάλαι νενομοθέτηται· ὑμεῖς δʼ ἔτι προσέθεσθε καινὸν νόμον μετὰ τὸ
					καλὸν παγκράτιον, ὃ οὗτος ἐπαγκρατίασεν ἐν τῇ ἐκκλησίᾳ, ὑπεραισχυνθέντες ἐπὶ τῷ
					πράγματι, καθʼ ἑκάστην ἐκκλησίαν ἀποκληροῦν φυλὴν ἐπὶ τὸ βῆμα, ἥτις προεδρεύσει.
					καὶ τί προσέταξεν ὁ τιθεὶς τὸν νόμον; καθῆσθαι κελεύει τοὺς φυλέτας βοηθοῦντας
					τοῖς νόμοις καὶ τῇ δημοκρατίᾳ, ὡς εἰ μὴ βοήθειάν ποθεν μεταπεμψόμεθα ἐπὶ τοὺς
					οὕτω βεβιωκότας, οὐδὲ βουλεύεσθαι δυνησομένους ἡμᾶς περὶ τῶν σπουδαιοτάτων
					πραγμάτων.</p>
			</div>
			<div n="34" type="section">
				<p>ἔστι δʼ οὐδὲν ὄφελος, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ζητεῖν τοὺς τοιούτους ἀνθρώπους
					ἀπελαύνειν ἀπὸ τοῦ βήματος ταῖς κραυγαῖς· οὐ γὰρ αἰσχύνονται· ἀλλὰ τιμωρίαις
					τούτους ἀπεθίζειν χρή· μόνως γὰρ ἂν οὕτως ἀνεκτοὶ γένοιντο.<milestone
						unit="para" ed="P"/>ἀναγνώσεται οὖν ὑμῖν τοὺς νόμους τοὺς περὶ τῆς εὐκοσμίας
					κειμένους τῶν ῥητόρων. τὸν γὰρ περὶ τῆς προεδρίας τῶν φυλῶν νόμον Τίμαρχος
					οὑτοσὶ καὶ ἕτεροι τοιοῦτοι ῥήτορες συνελθόντες γεγραμμένοι εἰσὶ μὴ ἐπιτήδειον
					εἶναι, ἔνʼ ἐξῇ αὐτοῖς καὶ ζῆν καὶ λέγειν ὡς αὐτοὶ βούλονται.</p>
			</div>
			<div n="35" type="section">
				<p><quote type="*no/moi"><title>Νόμοι</title><milestone unit="para" ed="P"/>[;τῶν
						ῥητόρων ἐάν τις λέγῃ ἐν τῇ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
								xml:lang="grc"> τῇ </foreign> added by Bake.</note> βουλῇ ἢ ἐν τῷ
						δήμῳ μὴ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> μὴ
							</foreign> added by Schoemann.</note> περὶ τοῦ εἰσφερομένου, ἢ μὴ χωρὶς
						περὶ ἑκάστου, ἢ δὶς περὶ τοῦ αὐτοῦ ὁ αὐτὸς τῆς αὐτῆς, ἢ λοιδορῆται, ἢ κακῶς
						ἀγορεύῃ τινά, ἢ ὑποκρούῃ, ἢ χρηματιζόντων μεταξὺ ἀνεστηκὼς λέγῃ περί του μὴ
						ἐπὶ τοῦ βήματος, ἢ παρακελεύηται, ἢ ἕλκῃ τὸν ἐπιστάτην, ἀφειμένης τῆς
						ἐκκλησίας ἢ τῆς βουλῆς κυριευέτωσαν οἱ πρόεδροι μέχρι πεντήκοντα δραχμῶν
						καθʼ ἕκαστον ἀδίκημα ἐγγράφειν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
								xml:lang="grc"> ἐγγράφειν </foreign> Taylor :<foreign xml:lang="grc"
								> ἐπιγράφειν </foreign> MSS.</note> τοῖς πράκτορσιν. ἐὰν δὲ πλέονος
						ἄξιος ᾖ ζημίας, ἐπιβαλόντες μέχρι πεντήκοντα δραχμῶν εἰσφερέτωσαν εἰς τὴν
						βουλὴν ἢ εἰς τὴν πρώτην ἐκκλησίαν.<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
								xml:lang="grc"> ἐκκλησίαν </foreign> Baiter and Sauppe :<foreign
								xml:lang="grc"> ἐκκλησίαν ἐν τῷ βουλευτηρίῳ </foreign> MSS.</note>
						ὅταν δʼ ἐξίωσιν αἱ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
								αἱ </foreign> added by Matthiae.</note> κλήσεις, κρινάτωσαν. καὶ ἐὰν
						καταγνωσθῇ αὐτοῦ κρύβδην ψηφιζομένων, ἐγγραψάτωσαν οἱ πρόεδροι τοῖς
						πράκτορσιν.];</quote></p>
			</div>
			<div n="36" type="section">
				<p>τῶν μὲν οὖν νόμων ἀκηκόατε, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, καὶ εὖ οἶδʼ ὅτι δοκοῦσιν ὑμῖν
					καλῶς ἔχειν. τούτους μέντοι τοὺς νόμους εἶναι χρησίμους ἢ ἀχρήστους ἐφʼ ὑμῖν
					ἐστιν· ἐὰν μὲν γὰρ κολάζητε τοὺς ἀδικοῦντας, ἔσονται ὑμῖν οἱ νόμοι καλοὶ καὶ
					κύριοι, ἐὰν δʼ ἀφιῆτε, καλοὶ μέν, κύριοι δὲ οὐκέτι.</p>
			</div>
			<div n="37" type="section">
				<p>βούλομαι δέ, ὥσπερ ὑπεθέμην,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> ὑπεθέμην </foreign> Weidner : the MSS. have<foreign
							xml:lang="grc"> ἀρχόμενος τοῦ λόγου</foreign> before or after<foreign
							xml:lang="grc"> ὑπεθέμην.</foreign></note> ἐπειδὴ περὶ τῶν νόμων εἴρηκα,
					πάλιν τὸ μετὰ τοῦτο ἀντεξετάσαι τοὺς τρόπους τοὺς Τιμάρχου, ἵνʼ εἰδῆτε ὅσον
					διαφέρουσι τῶν νόμων τῶν ὑμετέρων. δέομαι δʼ ὑμῶν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, συγγνώμην
					ἔχειν, ἐὰν ἀναγκαζόμενος λέγειν περὶ ἐπιτηδευμάτων φύσει μὲν μὴ καλῶν, τούτῳ δὲ
					πεπραγμένων, ἐξαχθῶ τι ῥῆμα εἰπεῖν ὅ ἐστιν ὅμοιον τοῖς ἔργοις τοῖς Τιμάρχου.</p>
			</div>
			<div n="38" type="section">
				<p>οὐδὲ γὰρ ἂν δικαίως ἐμοὶ ἐπιτιμήσαιτε, εἴ τι σαφῶς εἴποιμι διδάσκειν ὑμᾶς
					βουλόμενος, ἀλλὰ πολὺ μᾶλλον τούτῳ, εἰ αἰσχρῶς οὕτω τυγχάνει βεβιωκώς, ὥστε τὸν
					τὰ τούτῳ πεπραγμένα διεξιόντα ἀδύνατον εἶναι εἰπεῖν ὡς αὐτὸς βούλεται, ἐὰν μή τι
					καὶ τῶν τοιούτων φθέγξηται ῥημάτων. εὐλαβήσομαι δʼ αὐτὸ ποιεῖν ὡς ἂν δύνωμαι
					μάλιστα.</p>
			</div>
			<div n="39" type="section">
				<p>σκέψασθε δέ, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ὡς μετρίως μέλλω προσφέρεσθαι Τιμάρχῳ τουτῳί. ἐγὼ
					γάρ, ὅσα μὲν παῖς ὢν εἰς τὸ σῶμα τὸ ἑαυτοῦ ἡμάρτηκεν, ἀφίημι, καὶ ἔστω ταῦτα
					ὥσπερ τὰ ἐπὶ τῶν τριάκοντα ἢ τὰ πρὸ Εὐκλείδου, ἢ εἴ τις ἄλλη πώποτε τοιαύτη
					ἐγένετο προθεσμία· ἃ δὲ ἤδη φρονῶν καὶ μειράκιον ὢν καὶ τοὺς νόμους ἐπιστάμενος
					τοὺς τῆς πόλεως διαπέπρακται, περὶ τούτων ἐγώ τε<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἐγώ τε </foreign> Emperius
							:<foreign xml:lang="grc"> ἔγω γε </foreign> MSS.</note> τὰς κατηγορίας
					ποιήσομαι, καὶ ὑμᾶς ἐπʼ αὐτοῖς ἀξιῶ σπουδάζειν.</p>
			</div>
			<div n="40" type="section">
				<p>οὗτος γὰρ πάντων μὲν πρῶτον, ἐπειδὴ ἀπηλλάγη ἐκ παίδων, ἐκάθητο ἐν Πειραιεῖ ἐπὶ
					τοῦ Εὐθυδίκου ἰατρείου, προφάσει μὲν τῆς τέχνης μαθητής, τῇ δʼ ἀληθείᾳ πωλεῖν
					αὑτὸν προῃρημένος, ὡς αὐτὸ τοὖργον ἔδειξεν. ὅσοι μὲν οὖν τῶν ἐμπόρων ἢ τῶν ἄλλων
					ξένων ἢ τῶν πολιτῶν τῶν ἡμετέρων κατʼ ἐκείνους τοὺς χρόνους ἐχρήσαντο τῷ σώματι
						τῷ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> τῷ </foreign>
						added by Blass.</note> Τιμάρχου, ἑκὼν καὶ τούτους ὑπερβήσομαι, ἵνα μή τις
					εἴπῃ ὡς ἄρα λίαν ἀκριβολογοῦμαι ἅπαντα· ὧν δʼ ἐν ταῖς οἰκίαις γέγονε καταισχύνων
					τὸ σῶμα τὸ ἑαυτοῦ καὶ τὴν πόλιν, μισθαρνῶν ἐπʼ αὐτῷ τούτῳ ὃ ἀπαγορεύει ὁ νόμος
					μὴ πράττειν ἢ μηδὲ δημηγορεῖν, περὶ τούτων ποιήσομαι τοὺς λόγους.</p>
			</div>
			<div n="41" type="section">
				<p>Μισγόλας ἔστι τις Ναυκράτους, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, Κολλυτεύς, ἀνὴρ τὰ μὲν ἄλλα
					καλὸς κἀγαθός, καὶ οὐδαμῇ ἄν τις αὐτὸν μέμψαιτο, περὶ δὲ τὸ πρᾶγμα τοῦτο
					δαιμονίως ἐσπουδακώς, καὶ ἀεί τινας ἔχειν εἰωθὼς περὶ αὐτὸν κιθαρῳδοὺς ἢ
					κιθαριστάς. ταυτὶ δὲ λέγω οὐ τοῦ φορτικοῦ ἕνεκα, ἀλλʼ ἵνα γνωρίσητε αὐτὸν ὅστις
					ἐστίν. οὗτος, αἰσθόμενος ὧν ἕνεκα τὰς διατριβὰς ἐποιεῖτο Τίμαρχος οὑτοσὶ ἐπὶ τοῦ
					ἰατρείου, ἀργύριόν τι προαναλώσας ἀνέστησεν αὐτὸν καὶ ἔσχε παρʼ ἑαυτῷ, εὔσαρκον
					ὄντα καὶ νέον καὶ βδελυρὸν καὶ ἐπιτήδειον πρὸς τὸ πρᾶγμα ὃ προῃρεῖτο ἐκεῖνος μὲν
					πράττειν, οὗτος δὲ πάσχειν.</p>
			</div>
			<div n="42" type="section">
				<p>καὶ ταῦτα οὐκ ὤκνησεν, ἀλλʼ ὑπέστη Τίμαρχος οὑτοσί, οὐδενὸς ὢν τῶν μετρίων
					ἐνδεής· πολλὴν γὰρ πάνυ κατέλιπεν ὁ πατὴρ αὐτῷ οὐσίαν, ἣν οὗτος κατεδήδοκεν, ὡς
					ἐγὼ προϊόντος ἐπιδείξω τοῦ λόγου· ἀλλʼ ἔπραξε ταῦτα δουλεύων ταῖς αἰσχίσταις
					ἡδοναῖς, ὀψοφαγίᾳ καὶ πολυτελείᾳ δείπνων καὶ αὐλητρίσι καὶ ἑταίραις καὶ κύβοις
					καὶ τοῖς ἄλλοις, ὑφʼ ὧν οὐδενὸς χρὴ κρατεῖσθαι τὸν γενναῖον καὶ ἐλεύθερον. καὶ
					οὐκ ᾐσχύνθη ὁ μιαρὸς οὗτος ἐκλιπὼν μὲν τὴν πατρῴαν οἰκίαν, διαιτώμενος δὲ παρὰ
					Μισγόλᾳ, οὔτε πατρικῷ ὄντι φίλῳ οὔθʼ ἡλικιώτῃ,<note resp="Loeb" anchored="true">
						Weidner deletes<foreign xml:lang="grc"> οὔτε παρʼ ἐπιτρόπῳ </foreign> which
						the MSS. have after<foreign xml:lang="grc"> ἡλικιώτῃ.</foreign></note> ἀλλὰ
					παρʼ ἀλλοτρίῳ καὶ πρεσβυτέρῳ ἑαυτοῦ, καὶ παρʼ ἀκολάστῳ περὶ ταῦτα ὡραῖος ὤν.</p>
			</div>
			<div n="43" type="section">
				<p>πολλὰ μὲν οὖν καὶ ἄλλα καταγέλαστα πέπρακται Τιμάρχῳ κατʼ ἐκείνους τοὺς χρόνους,
					ἓν δὲ ὃ καὶ διηγήσασθαι ὑμῖν βούλομαι. ἦν μὲν Διονυσίων τῶν ἐν ἄστει ἡ<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἡ </foreign> added by
						Sauppe.</note> πομπή, ἐπόμπευον δʼ ἐν ταὐτῷ ὅ τε Μισγόλας ὁ τοῦτον ἀνειληφὼς
					καὶ Φαῖδρος Καλλίου Σφήττιος. συνθεμένου δʼ αὐτοῖς συμπομπεύειν Τιμάρχου
					τουτουί, οἱ μὲν περὶ τὴν ἄλλην παρασκευὴν διέτριβον, οὗτος δὲ οὐκ ἐπανῆκε.
					παρωξυμμένος δὲ πρὸς τὸ πρᾶγμα ὁ Μισγόλας ζήτησιν αὐτοῦ ἐποιεῖτο μετὰ τοῦ
					Φαίδρου, ἐξαγγελθέντος δʼ αὐτοῖς εὑρίσκουσι τοῦτον ἐν συνοικίᾳ μετὰ ξένων τινῶν
					συναριστῶντα. διαπειλησαμένου δὲ τοῦ Μισγόλα καὶ τοῦ Φαίδρου τοῖς ξένοις, καὶ
					κελευόντων ἤδη ἀκολουθεῖν εἰς τὸ δεσμωτήριον, ὅτι μειράκιον ἐλεύθερον
					διέφθειραν, φοβηθέντες οἱ ξένοι ᾤχοντο<note resp="Loeb" anchored="true"> Weidner
							deletes<foreign xml:lang="grc"> φεύγοντες </foreign> which the MSS. have
						before or after<foreign xml:lang="grc"> ᾤχοντο.</foreign></note>
					καταλιπόντες τὰ παρεσκευασμένα.</p>
			</div>
			<div n="44" type="section">
				<p>καὶ ταῦθʼ ὅτι ἀληθῆ λέγω, πάντες, ὅσοι κατʼ ἐκείνους τοὺς χρόνους ἐγίγνωσκον
					Μισγόλαν καὶ Τίμαρχον, ἴσασιν. ᾗ δὴ καὶ πάνυ χαίρω, ὅτι μοι γέγονεν ἡ δίκη πρὸς
					ἄνθρωπον οὐκ ἠγνοημένον ὑφʼ ὑμῶν, οὐδʼ ἀπʼ ἄλλου γιγνωσκόμενον οὐδενός, ἢ ἀπʼ
					αὐτοῦ τοῦ ἐπιτηδεύματος περὶ οὗ καὶ τὴν ψῆφον μέλλετε φέρειν. περὶ μὲν γὰρ τῶν
					ἀγνοουμένων σαφεῖς ἴσως προσήκει τὰς ἀποδείξεις ποιεῖσθαι τὸν κατήγορον, περὶ δὲ
					τῶν ὁμολογουμένων οὐ λίαν ἔγωγε μέγα ἔργον εἶναι νομίζω τὸ κατηγορεῖν· ἀναμνῆσαι
					γὰρ μόνον προσήκει τοὺς ἀκούοντας.</p>
			</div>
			<div n="45" type="section">
				<p>ἐγὼ τοίνυν καίπερ ὁμολογουμένου τοῦ πράγματος, ἐπειδὴ ἐν δικαστηρίῳ ἐσμέν,
					γέγραφα μαρτυρίαν τῷ Μισγόλᾳ ἀληθῆ μέν, οὐκ ἀπαίδευτον δέ, ὥς γʼ<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ὡς γʼ </foreign>
						Sakorraphos :<foreign xml:lang="grc"> ὡς ἐγὼ </foreign> MSS.</note> ἐμαυτὸν
					πείθω. αὐτὸ μὲν γὰρ τοὔνομα τοῦ ἔργου ὃ ἔπραττε πρὸς τοῦτον, οὐκ ἐγγράφω, οὐδʼ
					ἄλλο γέγραφα οὐδὲν ὃ ἐπιζήμιόν ἐστιν ἐκ τῶν νόμων τῷ τἀληθῆ μαρτυρήσαντι· ἃ δέ
					ἐστιν ὑμῖν τε ἀκοῦσαι γνώριμα, ἀκίνδυνά τε<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> ἀκίνδυνά τε </foreign> Blass :<foreign
							xml:lang="grc"> ἀκίνδυνα δὲ </foreign> MSS.</note> τῷ μαρτυροῦντι καὶ μὴ
					αἰσχρά, ταῦτα γέγραφα.</p>
			</div>
			<div n="46" type="section">
				<p>ἐὰν μὲν οὖν ἐθελήσῃ ὁ Μισγόλας δεῦρο παρελθὼν τἀληθῆ μαρτυρεῖν, τὰ δίκαια
					ποιήσει· ἐὰν δὲ προαιρῆται ἐκκλητευθῆναι μᾶλλον ἢ τἀληθῆ μαρτυρεῖν, ὑμεῖς τὸ
					ὅλον πρᾶγμα συνίδετε. εἰ γὰρ ὁ μὲν πράξας αἰσχυνεῖται καὶ προαιρήσεται χιλίας
					μᾶλλον δραχμὰς ἀποτεῖσαι τῷ δημοσίῳ, ὥστε μὴ δεῖξαι τὸ πρόσωπον τὸ ἑαυτοῦ ὑμῖν,
					ὁ δὲ πεπονθὼς δημηγορήσει, σοφὸς ὁ νομοθέτης ὁ τοὺς οὕτω βδελυροὺς ἐξείργων ἀπὸ
					τοῦ βήματος.</p>
			</div>
			<div n="47" type="section">
				<p>ἐὰν δʼ ἄρα ὑπακούσῃ μέν, τράπηται δὲ ἐπὶ τὸ ἀναιδέστατον, ἐπὶ τὸ ἐξόμνυσθαι τὰς
					ἀληθείας, ὡς Τιμάρχῳ μὲν χάριτας ἀποδιδούς, ἑτέροις δʼ ἐπίδειξιν ποιούμενος ὡς
					εὖ ἐπίσταται τὰ τοιαῦτα συγκρύπτειν, πρῶτον μὲν εἰς ἑαυτὸν ἐξαμαρτήσεται, ἔπειτα
					οὐδὲν ἔσται<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἔσται
						</foreign> Weidner :<foreign xml:lang="grc"> ἔστʼ αὐτῷ </foreign> or<foreign
							xml:lang="grc"> αὐτῷ ἔσται </foreign> MSS.</note> πλέον. ἑτέραν γὰρ ἐγὼ
					γέγραφα μαρτυρίαν τοῖς εἰδόσι Τίμαρχον τουτονὶ καταλιπόντα τὴν πατρῴαν οἰκίαν
					καὶ διαιτώμενον παρὰ Μισγόλα, πρᾶγμα οἶμαι χαλεπὸν ἐξεργάσασθαι ἐπιχειρῶν· οὔτε
					γάρ με δεῖ τοὺς ἐμαυτοῦ φίλους μάρτυρας παρασχέσθαι, οὔτε τοὺς τούτων ἐχθρούς,
					οὔτε τοὺς μηδετέρους ἡμῶν γιγνώσκοντας, ἀλλὰ τοὺς τούτων φίλους.</p>
			</div>
			<div n="48" type="section">
				<p>ἂν δʼ ἄρα καὶ τούτους πείσωσι μὴ μαρτυρεῖν, ὡς οὐκ οἴομαι· εἰ δὲ μή, ἀλλʼ οὐχ
					ἅπαντάς γε·<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἅπαντάς γε
						</foreign> Blass, transposing<foreign xml:lang="grc"> γε, </foreign> which
						some MSS. have after<foreign xml:lang="grc"> οἴομαι.</foreign></note> ἐκεῖνό
					γε οὐ μήποτε δυνήσονται, <note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> οὐ μήποτε δυνήσονται </foreign> Emperius :<foreign
							xml:lang="grc"> οὐδὲ μήποτε δύνωνται (</foreign> or<foreign
							xml:lang="grc"> δυνήσονται) </foreign> or<foreign xml:lang="grc">
							οὐδέποτε δυνήσονται </foreign> MSS.</note> ἀφελέσθαι τὴν ἀλήθειαν, οὐδὲ
					τὴν ἐν τῇ πόλει περὶ Τιμάρχου φήμην, ἣν οὐκ ἐγὼ τούτῳ παρεσκεύασα, ἀλλʼ αὐτὸς
					οὗτος ἑαυτῷ. οὕτω γὰρ χρὴ καθαρὸν εἶναι τὸν βίον τοῦ σώφρονος ἀνδρός, ὥστε μηδʼ
					ἐπιδέχεσθαι δόξαν αἰτίας πονηρᾶς.</p>
			</div>
			<div n="49" type="section">
				<p>βούλομαι δὲ κἀκεῖνο προειπεῖν, ἐὰν ἄρα ὑπακούσῃ ὁ Μισγόλας τοῖς νόμοις καὶ ὑμῖν.
					εἰσὶ φύσεις ἀνθρώπων πολὺ διαφέρουσαι ὀφθῆναι τῶν ἄλλων τὰ περὶ τὴν ἡλικίαν·
					ἔνιοι μὲν γὰρ νέοι ὄντες προφερεῖς καὶ πρεσβύτεροι φαίνονται, ἕτεροι δέ, πολὺν
					ἀριθμὸν χρόνου γεγονότες, παντάπασι νέοι. τούτων δʼ ἐστὶ τῶν ἀνδρῶν ὁ Μισγόλας.
					τυγχάνει μὲν γὰρ ἡλικιώτης ὢν ἐμὸς καὶ συνέφηβος, καὶ ἔστιν ἡμῖν τουτὶ πέμπτον
					καὶ τετταρακοστὸν ἔτος· καὶ ἐγὼ μὲν τοσαυτασὶ πολιὰς ἔχω ὅσας ὑμεῖς ὁρᾶτε, ἀλλʼ
					οὐκ ἐκεῖνος. διὰ τί οὖν ταῦτα προλέγω; ἵνα μὴ ἐξαίφνης αὐτὸν ἰδόντες θαυμάσητε
					καὶ τοιοῦτόν τι τῇ διανοίᾳ ὑπολάβητε· <q>ὦ Ἡράκλεις, ἀλλʼ οὗτός γε τούτου οὐ
						πολὺ διαφέρει.</q> ἅμα μὲν γὰρ ἡ φύσις ἐστὶ τοιαύτη τοῦ ἀνδρός, ἅμα δὲ ἤδη
					μειρακίῳ ὄντι αὐτῷ ἐπλησίαζεν.</p>
			</div>
			<div n="50" type="section">
				<p>ἵνα δὲ μὴ διατρίβω, πρῶτον μὲν κάλει μοι τοὺς εἰδότας Τίμαρχον τουτονὶ
					διαιτώμενον ἐν τῇ Μισγόλα οἰκίᾳ, ἔπειτα τὴν Φαίδρου μαρτυρίαν ἀναγίγνωσκε,
					τελευταίαν δέ μοι λαβὲ τὴν αὐτοῦ Μισγόλα μαρτυρίαν, ἐὰν ἄρα<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἐὰν ἄρα </foreign> Dahms :<foreign
							xml:lang="grc"> ἵνα </foreign> MSS.</note> καὶ τοὺς θεοὺς δεδιὼς καὶ
					τοὺς συνειδότας αἰσχυνόμενος καὶ τοὺς ἄλλους πολίτας καὶ ὑμᾶς τοὺς δικαστὰς
					ἐθελήσῃ τἀληθῆ μαρτυρεῖν.<quote type="*marturi/ai"
							><title>Μαρτυρίαι</title><milestone unit="para" ed="P"/>[;Μισγόλας
						Νικίου Πειραιεὺς μαρτυρεῖ. ἐμοὶ ἐγένετο ἐν συνηθείᾳ Τίμαρχος ὁ ἐπὶ τοῦ
						Εὐθυδίκου ἰατρείου ποτὲ καθεζόμενος, καὶ κατὰ τὴν γνῶσίν μου<note
							resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> μου </foreign>
							Bernardi :<foreign xml:lang="grc"> μοι </foreign> MSS.</note> τὴν
							πρότερον<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
								πρότερον </foreign> Emperius :<foreign xml:lang="grc"> πρὸς
							</foreign> MSS.</note> αὐτὸν πολυωρῶν εἰς τὴν νῦν οὐ
					διέλιπον.];</quote></p>
			</div>
			<div n="51" type="section">
				<p>εἰ μὲν τοίνυν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, Τίμαρχος οὑτοσὶ διέμεινε παρὰ τῷ Μισγόλᾳ καὶ
					μηκέτι ὡς ἄλλον ἧκε, μετριώτερʼ ἂν διεπέπρακτο, εἰ δή τι τῶν τοιούτων ἐστὶ
					μέτριον, καὶ ἔγωγε οὐκ ἂν ἐτόλμησα<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> ἐτόλμησα </foreign> Reiske :<foreign xml:lang="grc">
							ὤκνησα </foreign> MSS.</note> αὐτὸν οὐδὲν αἰτιᾶσθαι ἄλλʼ<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἄλλʼ </foreign> added
						by Sakorraphos.</note> ἢ ὅπερ ὁ νομοθέτης παρρησιάζεται, ἡταιρηκέναι μόνον·
					ὁ γὰρ πρὸς ἕνα τοῦτο πράττων, ἐπὶ μισθῷ δὲ τὴν πρᾶξιν ποιούμενος, αὐτῷ μοι δοκεῖ
					τούτῳ ἔνοχος εἶναι.</p>
			</div>
			<div n="52" type="section">
				<p>ἐὰν δʼ ὑμᾶς ἀναμνήσας ἐπιδείξω, ὑπερβαίνων τούσδε τοὺς ἀγρίους, Κηδωνίδην καὶ
					Αὐτοκλείδην καὶ Θέρσανδρον, αὐτοὺς δὲ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> αὐτοὺς δὲ </foreign> added by Sakorraphos :<foreign
							xml:lang="grc"> καὶ ἐπιδείξω αὐτοὺς </foreign> MSS.</note> λέγων ὧν ἐν
					ταῖς οἰκίαις ἀνειλημμένος γέγονε, μὴ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> μὴ </foreign> Blass, following an ancient quotation
							:<foreign xml:lang="grc"> καὶ μὴ </foreign> MSS.</note> μόνον παρὰ τῷ
					Μισγόλᾳ μεμισθαρνηκότα αὐτὸν ἐπὶ τῷ σώματι, ἀλλὰ καὶ παρʼ ἑτέρῳ καὶ πάλιν παρʼ
					ἄλλῷ, καὶ παρὰ τούτου ὡς ἕτερον ἐληλυθότα, οὐκέτι δήπου φανεῖται<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> φανεῖται </foreign>
						Cobet :<foreign xml:lang="grc"> φαίνεται </foreign> MSS.</note> μόνον
					ἡταιρηκώς, ἀλλὰ (μὰ τὸν Διόνυσον οὐκ οἶδʼ ὅπως δυνήσομαι περιπλέκειν ὅλην τὴν
					ἡμέραν) καὶ πεπορνευμένος· ὁ γὰρ εἰκῇ τοῦτο καὶ πρὸς πολλοὺς πράττων καὶ μισθοῦ,
					αὐτῷ μοι δοκεῖ τούτῳ ἔνοχος εἶναι.</p>
			</div>
			<div n="53" type="section">
				<p>ἐπειδὴ τοίνυν ὁ Μισγόλας τῇ τε δαπάνῃ ἀπεῖπε καὶ τοῦτον ἐξέπεμψε παρʼ ἑαυτοῦ,
					μετὰ τοῦτο<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> μετὰ τοῦτο
						</foreign> Blass, first ed. (Blass brackets in second ed) :<foreign
							xml:lang="grc"> μετὰ τοῦτον </foreign> MSS.</note> ἀναλαμβάνει αὐτὸν
					Ἀντικλῆς Καλλίου Εὐωνυμεύς. οὗτος μὲν οὖν ἄπεστιν ἐν Σάμῳ μετὰ τῶν κληρούχων·
					ἀλλὰ τὰ μετὰ ταῦτα ἐρῶ. ὡς γὰρ ἀπηλλάγη παρὰ τοῦ Ἀντικλέους καὶ τοῦ Μισγόλα
					Τίμαρχος οὑτοσί, οὐκ ἐνουθέτησεν ἑαυτόν, οὐδὲ βελτιόνων διατριβῶν ἥψατο, ἀλλὰ
					διημέρευεν ἐν τῷ κυβείῳ, οὗ ἡ τηλία τίθεται καὶ τοὺς ἀλεκτρυόνας συμβάλλουσιν
					καὶ κυβεύουσιν· ἤδη γὰρ οἶμαί τινας ὑμῶν ἑωρακέναι, εἰ δὲ μή, ἀλλʼ ἀκηκοέναι
					γε.</p>
			</div>
			<div n="54" type="section">
				<p>τῶν δὲ ἐκ τῆς διατριβῆς ταύτης ἐστί τις Πιττάλακος, ἄνθρωπος δημόσιος οἰκέτης τῆς
					πόλεως. οὗτος εὐπορῶν ἀργυρίου καὶ ἰδὼν τοῦτον ἐν τῇ διατριβῇ, ἀνέλαβεν αὐτὸν
					καὶ ἔσχε παρʼ ἑαυτῷ. καὶ ταῦτʼ οὐκ ἐδυσχέρανεν<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> ἐδυσχέρανεν </foreign> Blass :<foreign
							xml:lang="grc"> ἐδυσχέραινεν </foreign> MSS.</note> ὁ μιαρὸς οὑτοσί,
					μέλλων ἑαυτὸν καταισχύνειν πρὸς ἄνθρωπον δημόσιον οἰκέτην τῆς πόλεως· ἀλλʼ εἰ
					λήψεται χορηγὸν τῇ βδελυρίᾳ τῇ ἑαυτοῦ, τοῦτο μόνον ἐσκέψατο, τῶν δὲ καλῶν ἢ τῶν
					αἰσχίστων οὐδεμίαν πώποτε πρόνοιαν ἐποιήσατο.</p>
			</div>
			<div n="55" type="section">
				<p>καὶ τοιαῦτα ἁμαρτήματα καὶ τοιαύτας ὕβρεις ἐγὼ ἀκήκοα γεγονέναι ὑπὸ τοῦ ἀνθρώπου
					τούτου εἰς τὸ σῶμα τὸ Τιμάρχου, οἵας ἐγὼ μὰ τὸν Δία τὸν Ὀλύμπιον οὐκ ἂν
					τολμήσαιμι πρὸς ὑμᾶς εἰπεῖν· ἃ γὰρ οὑτοσὶ ἔργῳ πράττων οὐκ ᾐσχύνετο, ταῦτʼ ἐγὼ
					λόγῳ σαφῶς ἐν ὑμῖν εἰπὼν οὐκ ἂν δεξαίμην<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> δεξαίμην </foreign> Cobet :<foreign
							xml:lang="grc"> ἐδεξάμην </foreign> MSS.</note> ζῆν. ὑπὸ δὲ τοὺς αὐτοὺς
					χρόνους τούτους ἐν οἷς οὗτος ἦν παρὰ τῷ Πιτταλάκῳ, καταπλεῖ δεῦρο ἐξ Ἑλλησπόντου
					Ἡγήσανδρος, περὶ οὗ πάλαι εὖ οἶδʼ ὅτι θαυμάζετε διότι οὐ μέμνημαι· οὕτως ἐναργές
					ἐστιν ὃ ἐρῶ.</p>
			</div>
			<div n="56" type="section">
				<p>οὗτος ὁ Ἡγήσανδρος ἀφικνεῖται, ὃν ὑμεῖς ἴστε κάλλιον ἢ ἐγώ. ἔτυχε δὲ τότε
					συμπλεύσας εἰς Ἑλλήσποντον ταμίας Τιμομάχῳ τῷ Ἀχαρνεῖ τῷ στρατηγήσαντι, καὶ ἧκε
					δεῦρο ἀπολελαυκώς, ὡς λέγεται, τῆς ἐκείνου εὐηθείας, ἔχων οὐκ ἐλάττους
					ὀγδοήκοντα μνᾶς ἀργυρίου· καὶ τρόπον τινὰ οὐχ ἥκιστα αἴτιος ἐγένετο Τιμομάχῳ τῆς
					συμφορᾶς.</p>
			</div>
			<div n="57" type="section">
				<p>ὢν δʼ ἐν τοιαύτῃ ἀφθονίᾳ καὶ εἰσφοιτῶν ὡς τὸν Πιττάλακον συγκυβευτὴν ὄντα, καὶ
					τοῦτον ἐκεῖ πρῶτον ἰδών, ἥσθη τε καὶ ἐπεθύμησε καὶ ἐβουλήθη ὡς αὑτὸν ἀναλαβεῖν,
					καὶ πως<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> πως </foreign>
						Cobet :<foreign xml:lang="grc"> πως ἴσως </foreign> MSS.</note> ἡγήσατο
					αὐτὸν ἐγγὺς εἶναι τῆς αὑτοῦ φύσεως. πρῶτον μὲν οὖν τῷ Πιτταλάκῳ διελέχθη
					δεόμενος παραδοῦναι τοῦτον· ὡς δʼ οὐκ ἔπειθεν, αὐτῷ τούτῳ προσβάλλει, καὶ οὐ
					πολὺν ἀνήλωσε λόγον, ἀλλʼ εὐθὺς ἐπεπείκει· καὶ γὰρ εἰς αὐτὸ τὸ πρᾶγμα δεινὴ ἡ
					ἀκακία καὶ εὐπειστία,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							εὐπειστία </foreign> Reiske :<foreign xml:lang="grc"> εὐπιστία
						</foreign> or<foreign xml:lang="grc"> ἀπιστία </foreign> MSS.</note> ὥστε
					καὶ ἐξ αὐτῶν τούτων εἰκότως ἂν μισοῖτο.</p>
			</div>
			<div n="58" type="section">
				<p>ὡς δʼ ἀπήλλακτο μὲν παρὰ τοῦ Πιτταλάκου, ἀνείληπτο δὲ ὑπὸ τοῦ Ἡγησάνδρου,
					ὠδυνᾶτο, οἶμαι, ὁ Πιττάλακος, μάτην, ὥς γʼ ᾤετο, τοσοῦτον ἀργύριον ἀνηλωκώς, καὶ
					ἐζηλοτύπει τὰ γιγνόμενα. καὶ ἐφοίτα ἐπὶ τὴν οἰκίαν. ὅτε<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ὅτε </foreign> Taylor :<foreign
							xml:lang="grc"> ὅτι </foreign> MSS.</note> δὲ αὐτοῖς ἠνώχλει, σκέψασθε
					μεγάλην ῥώμην Ἡγησάνδρου καὶ Τιμάρχου· μεθυσθέντες γάρ ποτε καὶ αὐτοὶ καὶ ἄλλοι
					τινές, ὧν οὐ βούλομαι τὰ ὀνόματα λέγειν,</p>
			</div>
			<div n="59" type="section">
				<p>εἰσπηδήσαντες νύκτωρ εἰς τὴν οἰκίαν οὗ ᾤκει ὁ Πιττάλακος, πρῶτον μὲν συνέτριβον
					τὰ σκευάρια καὶ διερρίπτουν εἰς τὴν ὁδόν, ἀστραγάλους τέ τινας διασείστους καὶ
					φιμοὺς καὶ κυβευτικὰ ἕτερα ὄργανα, καὶ τοὺς ὄρτυγας καὶ τοὺς ἀλεκτρυόνας, οὓς
					ἠγάπα ὁ τρισκακοδαίμων ἄνθρωπος, ἀπέκτειναν, τὸ δὲ τελευταῖον δήσαντες πρὸς τὸν
					κίονα αὐτὸν τὸν Πιττάλακον ἐμαστίγουν τὰς ἐξ ἀνθρώπων πληγὰς οὕτω πολὺν χρόνον,
					ὥστε καὶ τοὺς γείτονας αἰσθέσθαι τῆς κραυγῆς.</p>
			</div>
			<div n="60" type="section">
				<p>τῇ δʼ ὑστεραίᾳ ὑπεραγανακτήσας τῷ πράγματι ὁ Πιττάλακος ἔρχεται γυμνὸς εἰς τὴν
					ἀγοράν, καὶ καθίζει ἐπὶ τὸν βωμὸν τὸν τῆς μητρὸς τῶν θεῶν. ὄχλου δὲ
					συνδραμόντος, οἷον εἴωθε γίγνεσθαι, φοβηθέντες ὅ τε Ἡγήσανδρος καὶ ὁ Τίμαρχος μὴ
					ἀνακηρυχθῇ αὐτῶν ἡ βδελυρία εἰς πᾶσαν τὴν πόλιν (ἐπῄει δὲ ἐκκλησία), θέουσι πρὸς
					τὸν βωμὸν καὶ αὐτοὶ καὶ τῶν συγκυβευτῶν τινες,</p>
			</div>
			<div n="61" type="section">
				<p>καὶ περιστάντες ἐδέοντο τοῦ Πιτταλάκου ἀναστῆναι, λέγοντες ὅτι τὸ ὅλον πρᾶγμα
					παροινία γέγονεν, καὶ αὐτὸς οὗτος, οὔπω μὰ Δία ὥσπερ νῦν ἀργαλέος ὢν τὴν ὄψιν,
					ἀλλʼ ἔτι χρήσιμος, ὑπογενειάζων τὸν ἄνθρωπον καὶ πάντα φάσκων πράξειν ἃ ἂν
					ἐκείνῳ συνδοκῇ. πέρας πείθουσιν ἀναστῆναι ἀπὸ τοῦ βωμοῦ,<note resp="Loeb"
						anchored="true"> Blass brackets<foreign xml:lang="grc"> τὸν ἄνθρωπον
						</foreign> which the MSS. have before or after<foreign xml:lang="grc"> ἀπὸ
							τοῦ βωμοῦ.</foreign></note> ὡς τευξόμενόν τινος τῶν δικαίων. ὡς δʼ
					ἀπῆλθεν ἐκ τῆς ἀγορᾶς, οὐκέτι προσεῖχον αὐτῷ τὸν νοῦν.</p>
			</div>
			<div n="62" type="section">
				<p>βαρέως δὲ φέρων τὴν ὕβριν αὐτῶν ὁ ἄνθρωπος, δίκην ἑκατέρῳ αὐτῶν
						λαγχάνει.<milestone unit="para" ed="P"/>ὅτε δʼ ἐδικάζετο, ἄλλην<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἄλλην </foreign> added
						by the editor.</note> σκέψασθε μεγάλην ῥώμην Ἡγησάνδρου· ἄνθρωπον οὐδὲν
					αὐτὸν ἠδικηκότα, ἀλλὰ τὸ ἐναντίον ἠδικημένον, οὐδὲ προσήκοντα αὐτῷ, ἀλλὰ
					δημόσιον οἰκέτην τῆς πόλεως, ἦγεν εἰς δουλείαν φάσκων ἑαυτοῦ εἶναι.<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> εἶναι </foreign>
						Sakorraphos :<foreign xml:lang="grc"> εἶναι δοῦλον </foreign> MSS.</note> ἐν
					παντὶ δὲ κακοῦ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> κακοῦ
						</foreign> Blomfield :<foreign xml:lang="grc"> κακῷ </foreign> MSS.</note>
					γενόμενος ὁ Πιττάλακος προσπίπτει ἀνδρὶ καὶ μάλα χρηστῷ. ἔστι τις Γλαύκων
					Χολαργεύς· οὗτος αὐτὸν ἀφαιρεῖται εἰς ἐλευθερίαν.</p>
			</div>
			<div n="63" type="section">
				<p>τὸ δὲ μετὰ τοῦτο δικῶν λήξεις ἐποιήσαντο. προϊόντος δὲ τοῦ χρόνου ἐπέτρεψαν
					διαγνῶναι τὸ πρᾶγμα Διοπείθει τῷ Σουνιεῖ, δημότῃ τε ὄντι τοῦ Ἡγησάνδρου, καὶ ἤδη
					ποτὲ καὶ χρησαμένῳ, ὅτʼ ἦν ἐν ἡλικίᾳ· παραλαβὼν δὲ τὸ πρᾶγμα ὁ Διοπείθης
					ἀνεβάλλετο χαριζόμενος τούτοις χρόνους ἐκ χρόνων.</p>
			</div>
			<div n="64" type="section">
				<p>ὡς δὲ παρῄει ἐπὶ τὸ βῆμα τὸ ὑμέτερον ὁ Ἡγήσανδρος, ὅτε καὶ προσεπολέμει
					Ἀριστοφῶντι τῷ Ἀζηνιεῖ, πρὶν αὐτῷ τὴν αὐτὴν ταύτην ἐν τῷ δήμῳ ἠπείλησεν
					ἐπαγγελίαν ἐπαγγελεῖν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							ἐπαγγελεῖν </foreign> Blass : the MSS. omit or have<foreign
							xml:lang="grc"> ἐπαγγέλλει.</foreign></note> ἥνπερ ἐγὼ Τιμάρχῳ, καὶ
					ἐπειδὴ Κρωβύλος ὁ ἀδελφὸς αὐτοῦ ἐδημηγόρει, καὶ ὅλως ἀπετόλμων ὑμῖν οὗτοι περὶ
					τῶν Ἑλληνικῶν συμβουλεύειν, ἐνταῦθα ἤδη καταμεμψάμενος ἑαυτὸν ὁ Πιττάλακος, καὶ
					ἐκλογισάμενος ὅστις ὢν πρὸς οὕστινας ἐπολέμει εὖ ἐβουλεύσατο (δεῖ γὰρ τἀληθὲς
					λέγειν)· ἡσυχίαν ἔσχεν, καὶ ἠγάπησεν εἴ τι μὴ προσλάβοι καινὸν κακόν. ἐνταῦθα δὴ
					τὴν καλὴν ταύτην νίκην νενικηκὼς ὁ Ἡγήσανδρος ἀκονιτί, εἶχε παρʼ ἑαυτῷ Τίμαρχον
					τουτονί.</p>
			</div>
			<div n="65" type="section">
				<p>καὶ ταῦτα ὅτι ἀληθῆ λέγω, πάντες ἴστε· τίς γὰρ ὑμῶν πώποτε<note resp="Loeb"
						anchored="true"> The MSS. have<foreign xml:lang="grc"> ὃς οὐ </foreign>
							or<foreign xml:lang="grc"> οὗτος ὃς οὐ </foreign> or<foreign
							xml:lang="grc"> οὐ </foreign> before<foreign xml:lang="grc"> πώηοτε
							·</foreign> Blass deletes.</note> εἰς τοὖψον ἀφῖκται καὶ τὰς δαπάνας τὰς
					τούτων οὐ τεθεώρηκεν; ἢ τίς τοῖς τούτων κώμοις καὶ μάχαις<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> μάχαις </foreign> Hamaker :<foreign
							xml:lang="grc"> μοιχείαις </foreign> MSS.</note> περιτυχὼν οὐκ ἠχθέσθη
					ὑπὲρ τῆς πόλεως; ὅμως δέ, ἐπειδήπερ ἐν δικαστηρίῳ ἐσμέν, κάλει μοι Γλαύκωνα
					Χολαργέα τὸν ἀφελόμενον εἰς ἐλευθερίαν τὸν Πιττάλακον, καὶ τὰς ἑτέρας μαρτυρίας
					ἀναγίγνωσκε.</p>
			</div>
			<div n="66" type="section">
				<p><quote type="*marturi/ai"><title>Μαρτυρίαι</title><milestone unit="para" ed="P"
						/>[;μαρτυρεῖ Γλαύκων Τιμαίου Χολαργεύς. ἐγὼ ἀγόμενον εἰς δουλείαν ὑπὸ
						Ἡγησάνδρου Πιττάλακον ἀφειλόμην εἰς ἐλευθερίαν. χρόνῳ δʼ ὕστερον ἐλθὼν πρὸς
						ἐμὲ Πιττάλακος ἔφη βούλεσθαι διαλυθῆναι τὰ πρὸς Ἡγήσανδρον προσπέμψας<note
							resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> προσπέμψας
							</foreign> Reiske :<foreign xml:lang="grc"> προπέψας </foreign>
								or<foreign xml:lang="grc"> προπέμψαι </foreign> MSS.</note> αὐτῷ,
						ὥστε ἄρασθαι τὰς δίκας,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
								xml:lang="grc"> ὥστε ἄρασθαι τὰς δίκας </foreign> Blass :<foreign
								xml:lang="grc"> ἄρασθαι </foreign> or<foreign xml:lang="grc">
								ἄρασθαι τῆς δίκης </foreign> MSS.</note> ἥν τε αὐτὸς ἐνεκαλέσατο
						Ἡγησάνδρῳ καὶ Τιμάρχῳ,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
								xml:lang="grc">Ἡγησάνδρῳ <gap/> Τιμάρχῳ </foreign> Franke : MSS.
							have the accus.</note> καὶ ἣν Ἡγήσανδρος τῆς δουλείας αὐτῷ. καὶ
							διελύθησαν.<milestone unit="para" ed="P"/>ὡσαύτως Ἀμφισθένης<note
							resp="Loeb" anchored="true"> Weidner deletes<foreign xml:lang="grc">
								Μαρτυρία</foreign> before<foreign xml:lang="grc">
								Ἀμφισθένης</foreign></note> μαρτυρεῖ. ἐγὼ ἀγόμενον εἰς δουλείαν ὑπὸ
						Ἡγησάνδρου Πιττάλακον ἀφειλόμην εἰς ἐλευθερίαν, καὶ τὰ ἑξῆς.];</quote></p>
			</div>
			<div n="67" type="section">
				<p><milestone unit="par" ed="P"/>οὐκοῦν καὶ αὐτὸν ὑμῖν καλῶ τὸν Ἡγήσανδρον. γέγραφα
					δʼ αὐτῷ μαρτυρίαν κοσμιωτέραν μὲν ἢ κατʼ ἐκεῖνον, μικρῷ δὲ σαφεστέραν ἢ τῷ
					Μισγόλᾳ. οὐκ ἀγνοῶ δʼ ὅτι ἀπομεῖται καὶ ἐπιορκήσει. διὰ τί οὖν καλῶ<note
						resp="Loeb" anchored="true"> Weidner deletes<foreign xml:lang="grc"> αὐτὸν
						</foreign> which the MSS. have before or after<foreign xml:lang="grc">
							καλῶ</foreign></note> ἐπὶ τὴν μαρτυρίαν; ἵνʼ ὑμῖν ἐπιδείξω οἵους
					ἀπεργάζεται ἀνθρώπους τὸ ἐπιτήδευμα τοῦτο, ὡς καταφρονοῦντας μὲν τῶν θεῶν,
					ὑπερορῶντας δὲ τοὺς νόμους, ὀλιγώρως δὲ ἔχοντας πρὸς ἅπασαν αἰσχύνην. κάλει μοι
					τὸν Ἡγήσανδρον.</p>
			</div>
			<div n="68" type="section">
				<p><quote type="*marturi/a"><title>Μαρτυρία</title><milestone unit="para" ed="P"
						/>[;Ἡγήσανδρος Διφίλου Στειριεὺς μαρτυρεῖ. ὅτε κατέπλευσα ἐξ Ἑλλησπόντου,
						κατέλαβον παρὰ Πιτταλάκῳ τῷ κυβευτῇ διατρίβοντα Τίμαρχον τὸν Ἀριζήλου, καὶ
						ἐξ ἐκείνης τῆς γνώσεως ἐχρησάμην Τιμάρχῳ ὁμιλῶν τῇ αὐτῇ χρήσει<note
							resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> χρήσει </foreign>
							Wolf :<foreign xml:lang="grc"> ἄρσει </foreign> MSS.</note> ᾗ καὶ τὸ
						πρότερον Λεωδάμαντι.];</quote></p>
			</div>
			<div n="69" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>οὐκ ἠγνόουν ὅτι ὑπερόψεται τὸν ὅρκον, ὦ ἄνδρες
					Ἀθηναῖοι, ἀλλὰ καὶ προεῖπον ὑμῖν. κἀκεῖνό γε πρόδηλόν ἐστιν, ὅτι ἐπειδὴ νῦν οὐκ
					ἐθέλει μαρτυρεῖν, αὐτίκα πάρεισιν ἐν τῇ ἀπολογίᾳ. καὶ οὐδὲν μὰ Δία θαυμαστόν·
					ἀναβήσεται γὰρ οἶμαι δεῦρο πιστεύων τῷ ἑαυτοῦ βίῳ ἀνὴρ καλὸς κἀγαθὸς καὶ
					μισοπόνηρος, καὶ τὸν Λεωδάμαντα ὅστις ἦν οὐ γιγνώσκων, ἐφʼ ᾧ ὑμεῖς ἐθορυβήσατε
					τῆς μαρτυρίας ἀναγιγνωσκομένης.</p>
			</div>
			<div n="70" type="section">
				<p>ἆρά γε ἐξαχθήσομαί τι σαφέστερον εἰπεῖν ἢ κατὰ τὴν ἐμαυτοῦ φύσιν; εἴπατέ μοι πρὸς
					τοῦ Διὸς καὶ τῶν ἄλλων θεῶν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ὅστις αὑτὸν κατῄσχυνε πρὸς
					Ἡγήσανδρον, οὐ δοκεῖ ὑμῖν πρὸς τὸν πόρνον πεπορνεῦσθαι; ἢ τίνας αὐτοὺς οὐκ
					οἰόμεθʼ ὑπερβολὰς ποιεῖσθαι βδελυρίας παροινοῦντας καὶ μονουμένους; οὐκ οἴεσθε
					τὸν Ἡγήσανδρον ἀπολυόμενον<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> ἀπολυόμενον </foreign> Sakorraphos :<foreign
							xml:lang="grc"> ἀπολογούμενον </foreign> MSS.</note> τὰς πρὸς τὸν
					Λεωδάμαντα πράξεις τὰς περιβοήτους, ἃς ὑμεῖς ἅπαντες σύνιστε, ὑπερήφανα
					ἐπιτάγματα ἐπιτάττειν, ὡς ταῖς τούτου ὑπερβολαῖς αὐτὸν δόξοντα μέτρια
					διαπεπρᾶχθαι;</p>
			</div>
			<div n="71" type="section">
				<p>ἀλλʼ ὅμως ὄψεσθε ὅτι καὶ μάλα ἐπιστρεφῶς καὶ ῥητορικῶς αὐτὸς καὶ ὁ ἀδελφὸς αὐτοῦ
					Κρωβύλος αὐτίκα μάλα δεῦρο ἀναπηδήσαντες ταῦτα μὲν εἶναι πολλῆς ἀβελτερίας
					φήσουσιν, ἃ ἐγὼ λέγω, ἀξιώσουσι δέ με μάρτυρας παρασχέσθαι διαρρήδην
					μαρτυροῦντας, ὅπου ἔπραττεν, ὅπως ἐποίει, ἢ τίς εἶδεν, ἢ τίς ἦν ὁ τρόπος, πρᾶγμα
					οἶμαι ἀναιδὲς λέγοντες,</p>
			</div>
			<div n="72" type="section">
				<p>οὐ γὰρ ἔγωγε ὑπολαμβάνω οὕτως ὑμᾶς ἐπιλήσμονας εἶναι, ὥστε ἀμνημονεῖν ὧν ὀλίγῳ
					πρότερον ἠκούσατε ἀναγιγνωσκομένων νόμων,<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> νόμων </foreign> Cobet :<foreign
							xml:lang="grc"> τῶν νόμων </foreign> MSS.</note> ἐν οἷς γέγραπται, ἐάν
					τις μισθώσηταί τινα Ἀθηναίων ἐπὶ ταύτην τὴν πρᾶξιν, ἢ ἐάν τις ἑαυτὸν μισθώσῃ,
					ἔνοχον εἶναι τοῖς μεγίστοις καὶ τοῖς ἴσοις ἐπιτιμίοις. τίς οὖν οὕτω ταλαίπωρός
					ἐστιν ἄνθρωπος, ὅστις ἂν ἐθελήσειε σαφῶς τοιαύτην μαρτυρίαν μαρτυρῆσαι, ἐξ ἧς
					ὑπάρχει αὐτῷ, ἐὰν τἀληθῆ μαρτυρήσῃ, ἐπιδεικνύναι ἔνοχον ὄντα ἑαυτὸν τοῖς
					ἐσχάτοις ἐπιτιμίοις;</p>
			</div>
			<div n="73" type="section">
				<p>οὐκοῦν ὑπόλοιπόν ἐστι τὸν πεπονθότα ὁμολογεῖν. ἀλλὰ διὰ τοῦτο κρίνεται, ὅτι ταῦτα
					πράξας παρὰ τοὺς νόμους δημηγορεῖ.<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> δημηγορεῖ </foreign> Cobet :<foreign xml:lang="grc">
							ἐδημηγόρει </foreign> MSS.</note> βούλεσθε οὖν τὸ ὅλον πρᾶγμα ἀφῶμεν καὶ
					μὴ ζητῶμεν; νὴ τὸν Ποσειδῶ καλῶς ἄρα τὴν πόλιν οἰκήσομεν, εἰ ἃ αὐτοὶ ἔργῳ ἴσμεν
					γιγνόμενα, ταῦτα ἐὰν μή τις ἡμῖν δεῦρο παρελθὼν σαφῶς ἅμα καὶ ἀναισχύντως
					μαρτυρήσῃ, διὰ τοῦτο ἐπιλησόμεθα.</p>
			</div>
			<div n="74" type="section">
				<p>σκέψασθε δὲ καὶ ἐκ παραδειγμάτων· ἀνάγκη δʼ ἴσως ἔσται παραπλήσια τὰ παραδείγματα
					εἶναι τοῖς τρόποις τοῖς Τιμάρχου. ὁρᾶτε τουτουσὶ τοὺς ἐπὶ τῶν οἰκημάτων
					καθημένους, τοὺς ὁμολογουμένως τὴν πρᾶξιν πράττοντας. οὗτοι μέντοι ὅταν πρὸς τῇ
					ἀνάγκῃ ταύτῃ γίγνωνται, ὅμως πρό γε τῆς αἰσχύνης προβάλλονταί τι καὶ συγκλῄουσι
					τὰς θύρας. εἰ δή τις ὑμᾶς ἔροιτο τοὺς ὁδῷ πορευομένους, τί νῦν ὁ ἄνθρωπος<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ὁ ἄνθρωπος </foreign>
						Weidner : <foreign xml:lang="grc"> οὗτος ὁ ἄνθρωπος </foreign> MSS.</note>
					πράττει, εὐθὺς ἂν εἴποιτε τοῦ ἔργου τοὔνομα, οὐχ ὁρῶντες, οὐδʼ εἰδότες<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> οὐδʼ εἰδότες </foreign>
						Herwerden : the MSS. have<foreign xml:lang="grc"> οὐχ ὁρῶντες τὸν</foreign>
							or<foreign xml:lang="grc"> οὐκ εἰδότες τὸν.</foreign></note> τὸν
					εἰσεληλυθότα ὅστις ἦν, ἀλλὰ τὴν προαίρεσιν τῆς ἐργασίας τοῦ ἀνθρώπου συνειδότες,
					καὶ τὸ πρᾶγμα γνωρίζετε.</p>
			</div>
			<div n="75" type="section">
				<p>οὐκοῦν τὸν αὐτὸν τρόπον προσήκει ὑμᾶς καὶ περὶ Τιμάρχου ἐξετάζειν, καὶ μὴ σκοπεῖν
					εἴ τις εἶδεν, ἀλλʼ εἰ πέπρακται τούτῳ ἡ πρᾶξις. ἐπεὶ πρὸς θεῶν τί χρὴ λέγειν,
					Τίμαρχε; τί ἂν εἴποις αὐτὸς περὶ ἑτέρου ἀνθρώπου ἐπὶ τῇ αἰτίᾳ ταύτῃ κρινομένου;
					ἢ τί χρὴ λέγειν, ὅταν μειράκιον νέον, καταλιπὸν τὴν πατρῴαν οἰκίαν, ἐν
					ἀλλοτρίαις οἰκίαις νυκτερεύῃ, τὴν ὄψιν ἑτέρων διαφέρον, καὶ πολυτελῆ δεῖπνα
					δειπνῇ ἀσύμβολον, καὶ αὐλητρίδας ἔχῃ καὶ ἑταίρας τὰς πολυτελεστάτας, καὶ κυβεύῃ,
					καὶ μηδὲν ἐκτίνῃ αὐτός, ἀλλʼ ἕτερος ὑπὲρ ἐκείνου;</p>
			</div>
			<div n="76" type="section">
				<p>ἔτι ταῦτα μαντείας προσδεῖται; οὐκ εὔδηλον ὅτι πᾶσα ἀνάγκη τὸν τὰ τηλικαῦτα
					ἐπιτάγματά τισιν ἐπιτάττοντα καὶ αὐτὸν ἀντὶ τούτων ἡδονάς τινας παρασκευάζειν
					τοῖς τὸ ἀργύριον προαναλίσκουσιν; οὐ γὰρ ἔχω, μὰ τὸν Δία τὸν Ὀλύμπιον, τίνα
					τρόπον εὐφημότερον μνησθῶ τῶν σοὶ καταγελάστως πεπραγμένων ἔργων.</p>
			</div>
			<div n="77" type="section">
				<p>θεωρήσατε δέ, εἰ βούλεσθε, τὸ πρᾶγμα καὶ ἐκ πολιτικῶν τινων παραδειγμάτων, καὶ
					μάλιστα ἐκ τούτων ἃ νυνὶ μετὰ χεῖρας ἔχετε. γεγόνασι διαψηφίσεις ἐν τοῖς δήμοις,
					καὶ ἕκαστος ἡμῶν ψῆφον δέδωκε περὶ τοῦ σώματος, ὅστις Ἀθηναῖος ὄντως ἐστὶ καὶ
					ὅστις μή. καὶ ἔγωγε, ἐπειδὰν προσστῶ πρὸς τὸ δικαστήριον καὶ ἀκροάσωμαι τῶν
					ἀγωνιζομένων, ὁρῶ ὅτι ἀεὶ τὸ αὐτὸ παρʼ ὑμῖν ἰσχύει. ἐπειδὰν γὰρ εἴπῃ ὁ
					κατήγορος·</p>
			</div>
			<div n="78" type="section">
				<p>
					<q>ἄνδρες δικασταί, τουτουὶ κατεψηφίσαντο οἱ δημόται ὀμόσαντες, οὐδενὸς ἀνθρώπων
						οὔτε κατηγορήσαντος οὔτε καταμαρτυρήσαντος, ἀλλʼ αὐτοὶ συνειδότες,</q> εὐθὺς
					θορυβεῖτε ὑμεῖς ὡς οὐ μετὸν τῷ κρινομένῳ τῆς πόλεως· οὐδὲν γὰρ οἶμαι δοκεῖ
					προσδεῖσθαι ὑμῖν λόγου οὐδὲ μαρτυρίας, ὅσα τις σαφῶς οἶδεν αὐτός.</p>
			</div>
			<div n="79" type="section">
				<p>φέρε δὴ πρὸς τοῦ Διός, εἰ, ὥσπερ περὶ τοῦ γένους, οὕτω καὶ περὶ τοῦ ἐπιτηδεύματος
					τούτου ἐδέησε δοῦναι ψῆφον Τίμαρχον, εἴτʼ ἔνοχός ἐστιν εἴτε μή, ἐκρίνετο δὲ τὸ
					πρᾶγμα ἐν τῷ δικαστηρίῳ, εἰσήγετο δʼ εἰς ὑμᾶς ὥσπερ νυνί, μὴ ἐξῆν δʼ ἐκ τοῦ
					νόμου ἢ τοῦ ψηφίσματος μήτε ἐμοὶ κατηγορεῖν μήτε τούτῳ ἀπολογεῖσθαι, ὁ δὲ κῆρυξ
					οὑτοσὶ ὁ νυνὶ παρεστηκὼς ἐμοὶ ἐπηρώτα ὑμᾶς τὸ ἐκ τοῦ νόμου κήρυγμα· <q>τῶν ψήφων
						ἡ τετρυπημένη, ὅτῳ δοκεῖ πεπορνεῦσθαι Τίμαρχος, ἡ δὲ πλήρης, ὅτῳ μή,</q> τί
					ἂν ἐψηφίσασθε; ἀκριβῶς οἶδʼ ὅτι κατέγνωτʼ ἂν αὐτοῦ.</p>
			</div>
			<div n="80" type="section">
				<p>εἰ δή τις με ἔροιτο ὑμῶν· <q>σὺ δὲ τί οἶσθα, εἰ ἡμεῖς ἂν τούτου
						κατεψηφισάμεθα;</q> εἴποιμʼ ἄν· <q>διότι πεπαρρησίασθέ<note resp="Loeb"
							anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> πεπαρρησίασθε </foreign> Blass
							: <foreign xml:lang="grc"> ἐπαρρησίασθε </foreign> MSS.</note> μοι καὶ
						διείλεχθε.</q> καὶ ὁπότε καὶ ὅπου ἕκαστος, ἐγὼ ὑμᾶς ὑπομνήσω· ὅταν
						οὗτος<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> οὗτος
						</foreign> Blass : <foreign xml:lang="grc"> οὑτοσί </foreign> MSS.</note>
					ἀναβῇ ἐπὶ τὸ βῆμα·<note resp="Loeb" anchored="true"> Weidner deletes<foreign
							xml:lang="grc"> ἐν τῷ δήμῳ </foreign> given by the MSS. before or
							after<foreign xml:lang="grc"> ἐπὶ τὸ βῆμα.</foreign></note> καὶ ἡ βουλή,
					ὅτε ἐβούλευε<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἐβούλευε
						</foreign> Emperius : <foreign xml:lang="grc"> ἐβούλευσε </foreign>
						MSS.</note> πέρυσιν. εἰ γὰρ μνησθείη<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> εἰ γὰρ μνησθείη </foreign> Blass : <foreign
							xml:lang="grc"> ὅταν μνησθῇ </foreign> or<foreign xml:lang="grc"> ὅταν
							ἐμνήσθη </foreign> or<foreign xml:lang="grc"> ἢ ἐὰν μνησθῇ </foreign>
						MSS.</note> τειχῶν ἐπισκευῆς ἢ πύργου, ἢ ὡς ἀπήγετό ποι<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ποι </foreign> Reiske : <foreign
							xml:lang="grc"> που </foreign> MSS.</note> τις, εὐθὺς ἐβοᾶτε καὶ
					ἐγελᾶτε, καὶ αὐτοὶ ἐλέγετε τὴν ἐπωνυμίαν τῶν ἔργων ὧν σύνιστε αὐτῷ.</p>
			</div>
			<div n="81" type="section">
				<p>καὶ τὰ μὲν πολλὰ καὶ παλαιὰ ἐάσω, τὰ δὲ ἐν αὐτῇ τῇ ἐκκλησίᾳ γενόμενα, ὅτε ἐγὼ τὴν
					ἐπαγγελίαν ταύτην Τιμάρχῳ ἐπήγγειλα, ταῦθʼ ὑμᾶς ἀναμνῆσαι βούλομαι.<milestone
						unit="para" ed="P"/>τῆς γὰρ βουλῆς τῆς ἐν Ἀρείῳ πάγῳ πρόσοδον ποιουμένης
					πρὸς τὸν δῆμον κατὰ τὸ ψήφισμα, ὃ οὗτος εἰρήκει περὶ τῶν οἰκήσεων τῶν ἐν τῇ
					Πυκνί, ἦν μὲν ὁ τὸν λόγον λέγων ἐκ τῶν Ἀρεοπαγιτῶν Αὐτόλυκος, καλῶς νὴ τὸν Δία
					καὶ τὸν Ἀπόλλω καὶ σεμνῶς καὶ ἀξίως ἐκείνου τοῦ συνεδρίου βεβιωκώς·</p>
			</div>
			<div n="82" type="section">
				<p>ἐπειδὴ δέ που προϊόντος τοῦ λόγου εἶπεν ὅτι τό γε εἰσήγημα τὸ Τιμάρχου
					ἀποδοκιμάζει ἡ βουλή, <q>καὶ περὶ τῆς ἐρημίας ταύτης καὶ τοῦ τόπου τοῦ ἐν τῇ
						Πυκνὶ μὴ θαυμάσητε, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, εἰ Τίμαρχος ἐμπειροτέρως ἔχει τῆς
						βουλῆς τῆς ἐξ Ἀρείου πάγου,</q> ἀνεθορυβήσατε ὑμεῖς ἐνταῦθα καὶ ἔφατε τὸν
					Αὐτόλυκον ἀληθῆ λέγειν· εἶναι γὰρ αὐτὸν ἔμπειρον.</p>
			</div>
			<div n="83" type="section">
				<p>ἀγνοήσας δʼ ὑμῶν τὸν θόρυβον, ὁ Αὐτόλυκος μάλα σκυθρωπάσας καὶ διαλιπὼν εἶπεν·
						<q>ἡμεῖς μέντοι, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, οἱ Ἀρεοπαγῖται οὔτε κατηγοροῦμεν οὔτε
						ἀπολογούμεθα, οὐ γὰρ ἡμῖν πάτριόν ἐστιν, ἔχομεν δὲ τοιαύτην τινὰ συγγνώμην
						Τιμάρχῳ· οὗτος ἴσως,</q> ἔφη, <q>ᾠήθη ἐν τῇ ἡσυχίᾳ ταύτῃ μικρὸν ὑμῶν ἑκάστῳ
						ἀνάλωμα γίγνεσθαι.</q> πάλιν ἐπὶ τῇ ἡσυχίᾳ καὶ τῷ μικρῷ ἀναλώματι μείζων
					ἀπήντα παρʼ ὑμῶν μετὰ γέλωτος θόρυβος.</p>
			</div>
			<div n="84" type="section">
				<p>ὡς δʼ ἐπεμνήσθη τῶν οἰκοπέδων καὶ τῶν λάκκων, οὐδʼ ἀναλαβεῖν αὑτοὺς ἐδύνασθε.
					ἔνθα δὴ καὶ παρέρχεται Πύρρανδρος ἐπιτιμήσων ὑμῖν, καὶ ἤρετο τὸν δῆμον, εἰ οὐκ
					αἰσχύνοιντο γελῶντες παρούσης τῆς βουλῆς τῆς ἐξ Ἀρείου πάγου. ὑμεῖς δʼ
					ἐξεβάλλετε αὐτὸν ὑπολαμβάνοντες· <q>ἴσμεν, ὦ Πύρρανδρε, ὅτι οὐ δεῖ γελᾶν τούτων
						ἐναντίον· ἀλλʼ οὕτως ἰσχυρόν ἐστιν ἡ ἀλήθεια, ὥστε πάντων ἐπικρατεῖν τῶν
						ἀνθρωπίνων λογισμῶν.</q></p>
			</div>
			<div n="85" type="section">
				<p>ταύτην ἐγὼ ὑπολαμβάνω μαρτυρίαν μεμαρτυρῆσθαι ὑμῖν ὑπὸ τοῦ δήμου τοῦ Ἀθηναίων,
						ὃν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ὃν </foreign>
						Franke :<foreign xml:lang="grc"> ἣν </foreign> MSS.</note> ἁλῶναι
					ψευδομαρτυρίων οὐ καλῶς ἔχει. οὐκοῦν ἄτοπον, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, εἰ μηδὲν μὲν
					ἐμοῦ λέγοντος αὐτοὶ βοᾶτε τὴν ἐπωνυμίαν τῶν ἔργων ὧν σύνιστε τούτῳ, ἐμοῦ δὲ
					λὲγοντος ἐπιλέλησθε, καὶ μὴ γενομένης μὲν κρίσεως περὶ τοῦ πράγματος ἑάλω ἄν,
					γεγονότος δὲ ἐλέγχου ἀποφεύξεται.</p>
			</div>
			<div n="86" type="section">
				<p>ἐπεὶ δὲ ἐμνήσθην τῶν διαψηφίσεων καὶ τῶν Δημοφίλου πολιτευμάτων, βούλομαί τι καὶ
					ἄλλο παράδειγμα περὶ τούτων εἰπεῖν. ὁ γὰρ αὐτὸς οὗτος ἀνὴρ καὶ πρότερόν τι
					τοιοῦτον πολίτευμα ἐπολιτεύσατο. ᾐτιάσατό τινας εἶναι οἳ ἄρα ἐνεχείρουν
					συνδεκάζειν τὴν ἐκκλησίαν καὶ τἆλλα δικαστήρια, ὥσπερ καὶ νυνὶ Νικόστρατος· καὶ
					περὶ τούτων κρίσεις αἱ μὲν γεγόνασιν,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> γεγόνασιν </foreign> Weidner :<foreign xml:lang="grc">
							πάλαι γεγόνασιν </foreign> or<foreign xml:lang="grc"> ἐγένοντο
							πάλαι</foreign> MSS.</note> αἱ δὲ ἐνεστᾶσιν ἔτι.<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> αἱ δὲ ἐνεστᾶσιν ἔτι </foreign>
						Weidner : MSS. have<foreign xml:lang="grc"> αἱ δὲ νεωστὶ νῦν ἔτʼ εἰσί
						</foreign> or<foreign xml:lang="grc"> αἱ δὲ νῦν ἐνεστάσιν
						ἔτι.</foreign></note></p>
			</div>
			<div n="87" type="section">
				<p>φέρε δὴ πρὸς τοῦ Διὸς καὶ θεῶν, εἰ ἐπὶ τὴν αὐτὴν ἐτράποντο ἀπολογίαν ἥνπερ
					Τίμαρχος νυνὶ καὶ οἱ συναγορεύοντες αὐτῷ, καὶ ἠξίουν διαρρήδην τινὰ μαρτυρεῖν
					περὶ τῆς αἰτίας ἢ τοὺς δικαστὰς μὴ πιστεύειν· πᾶσα δήπου ἀνάγκη ἦν ἐκ τοῦ λόγου
					τούτου μαρτυρεῖν τὸν μέν, ὡς ἐδέκαζε, τὸν δέ, ὡς ἐδεκάζετο, προκειμένης ἑκατέρῳ
					ζημίας ἐκ τοῦ νόμου θανάτου, ὥσπερ ἐνθάδε, ἐάν τις μισθώσηταί τινα Ἀθηναίων ἐφʼ
					ὕβρει, καὶ πάλιν ἐάν τις Ἀθηναίων ἐπὶ τῇ τοῦ σώματος αἰσχύνῃ ἑκὼν μισθαρνῇ.</p>
			</div>
			<div n="88" type="section">
				<p>ἔστιν οὖν ὅστις ἂν ἐμαρτύρησεν, ἢ κατήγορος ὃς ἐνεχείρησʼ ἂν<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἂν </foreign> is inserted by the
						editor. Some MSS. omit the<foreign xml:lang="grc"> ἂν </foreign> of the
						first clause.</note> τοιαύτην ποιεῖσθαι τὴν ἀπόδειξιν τοῦ πράγματος; οὐ
					δῆτα. τί οὖν; ἀπέφυγον οἱ κρινόμενοι; μὰ τὸν Ἡρακλέα, ἐπεὶ θανάτῳ ἐζημιώθησαν,
					πολὺ νὴ τὸν Δία καὶ τὸν Ἀπόλλω ἔλαττον ἁμάρτημα ἡμαρτηκότες τουτουὶ τοῦ
					ἀνθρώπου· ἐκεῖνοι μέν γε οἱ ταλαίπωροι οὐ δυνάμενοι γῆρας ἅμα καὶ πενίαν
					ἀμύνεσθαι, τὰ μέγιστα τῶν ἐν ἀνθρώποις κακῶν, ταύταις ἐχρήσαντο ταῖς συμφοραῖς,
					οὗτος δʼ οὐκ ἐθέλων τὴν ἑαυτοῦ βδελυρίαν κατέχειν.</p>
			</div>
			<div n="89" type="section">
				<p>εἰ μὲν τοίνυν ἦν ὁ ἀγὼν οὑτοσὶ ἐν πόλει ἐκκλήτῳ, ὑμᾶς ἂν ἔγωγε ἠξίωσα μάρτυράς
					μοι γενέσθαι, τοὺς ἄριστα εἰδότας ὅτι ἀληθῆ λέγω· εἰ δʼ ὁ μὲν ἀγών ἐστιν
					Ἀθήνησιν, οἱ δʼ αὐτοὶ δικασταί μοι καὶ μάρτυρές ἐστε τῶν λόγων, ἐμοὶ μὲν
					ἀναμιμνῄσκειν προσήκει, ὑμᾶς δέ μοι μὴ ἀπιστεῖν. καὶ γὰρ ἔμοιγε δοκεῖ Τίμαρχος
					οὑτοσί, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, οὐχ ὑπὲρ αὑτοῦ μόνον ἐσπουδακέναι, ἀλλὰ καὶ περὶ τῶν
					ἄλλων τῶν ταὐτὰ διαπεπραγμένων αὐτῷ.</p>
			</div>
			<div n="90" type="section">
				<p>εἰ γὰρ ἡ μὲν πρᾶξις αὕτη ἔσται, ὥσπερ εἴωθε γίγνεσθαι, λάθρᾳ καὶ ἐν ἐρημίαις καὶ
					ἐν ἰδίαις οἰκίαις, ὁ δὲ ἄριστα μὲν εἰδώς, καταισχύνας δέ τινα τῶν πολιτῶν, ἐὰν
					τἀληθῆ μαρτυρήσῃ, ἔνοχος ἔσται τοῖς μεγίστοις ἐπιτιμίοις, ὁ δὲ κρινόμενος
					καταμεμαρτυρημένος ὑπὸ τοῦ ἑαυτοῦ βίου καὶ τῆς ἀληθείας ἀξιώσει μὴ ἐξ ὧν
					γιγνώσκεται, ἀλλʼ ἐκ τῶν μαρτυριῶν κρίνεσθαι, ἀνῄρηται ὁ νόμος καὶ ἡ ἀλήθεια,
					καὶ δέδεικται φανερὰ ὁδός, διʼ ἧς οἱ τὰ μέγιστα κακουργοῦντες ἀποφεύξονται.</p>
			</div>
			<div n="91" type="section">
				<p>τίς γὰρ ἢ τῶν λωποδυτῶν ἢ τῶν μοιχῶν ἢ τῶν ἀνδροφόνων, ἢ τῶν τὰ μέγιστα μὲν
					ἀδικούντων, λάθρᾳ δὲ τοῦτο πραττόντων, δώσει δίκην; καὶ γὰρ τούτων οἱ μὲν ἐπʼ
					αὐτοφώρῳ ἁλόντες, ἐὰν ὁμολογῶσι, παραχρῆμα θανάτῳ ζημιοῦνται, οἱ δὲ λαθόντες καὶ
					ἔξαρνοι γιγνόμενοι κρίνονται ἐν τοῖς δικαστηρίοις, εὑρίσκεται δὲ ἡ ἀλήθεια ἐκ
					τῶν εἰκότων.</p>
			</div>
			<div n="92" type="section">
				<p>χρήσασθε δὴ παραδείγματι τῇ βουλῇ τῇ ἐξ Ἀρείου πάγου, τῷ ἀκριβεστάτῳ συνεδρίῳ τῶν
					ἐν τῇ πόλει. πολλοὺς γὰρ ἤδη ἔγωγε τεθεώρηκα ἐν τῷ βουλευτηρίῳ τούτῳ εὖ πάνυ
					εἰπόντας καὶ μάρτυρας πορισαμένους ἁλόντας· ἤδη δέ τινας κακῶς πάνυ διαλεχθέντας
					καὶ πρᾶγμα ἀμάρτυρον ἔχοντας οἶδα νικήσαντας. οὐ γὰρ ἐκ τοῦ λόγου μόνον οὐδʼ ἐκ
					τῶν μαρτυριῶν, ἀλλʼ ἐξ ὧν αὐτοὶ συνίσασι καὶ ἐξητάκασι, τὴν ψῆφον φέρουσι.
					τοιγάρτοι διατελεῖ τοῦτο τὸ συνέδριον εὐδοκιμοῦν ἐν τῇ πόλει.</p>
			</div>
			<div n="93" type="section">
				<p>τὸν αὐτὸν τοίνυν τρόπον, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, καὶ ὑμεῖς τὴν κρίσιν ταύτην
					ποιήσασθε. πρῶτον μὲν μηδὲν ὑμῖν ἔστω πιστότερον ὧν αὐτοὶ σύνιστε καὶ πέπεισθε
					περὶ Τιμάρχου τουτουί,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							τουτουί </foreign> Bake :<foreign xml:lang="grc"> τούτου </foreign>
						MSS</note> ἔπειτα τὸ πρᾶγμα θεωρεῖτε μὴ ἐκ τοῦ παρόντος, ἀλλʼ ἐκ τοῦ
					παρεληλυθότος χρόνου. οἱ μὲν γὰρ ἐν τῷ παρεληλυθότι χρόνῳ λόγοι λεγόμενοι περὶ
					Τιμάρχου καὶ τῶν τούτου ἐπιτηδευμάτων διὰ τὴν ἀλήθειαν ἐλέγοντο, οἱ δʼ ἐν τῇδε
					τῇ ἡμέρᾳ ῥηθησόμενοι διὰ τὴν κρίσιν τῆς ὑμετέρας ἀπάτης ἕνεκα. ἀπόδοτε οὖν τὴν
					ψῆφον τῷ πλείονι χρόνῳ καὶ τῇ ἀληθείᾳ καὶ οἷς αὐτοὶ σύνιστε.</p>
			</div>
			<div n="94" type="section">
				<p>καίτοι λογογράφος γέ τις φησίν, ὁ μηχανώμενος αὐτῷ<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> αὐτῷ </foreign> Sauppe :<foreign
							xml:lang="grc"> αὐτοῖς </foreign> MSS.</note> τὴν ἀπολογίαν, ἐναντία με
					λέγειν ἐμαυτῷ. οὐ γὰρ δὴ δοκεῖν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> δοκεῖν </foreign> Cobet :<foreign xml:lang="grc"> δοκεῖ
						</foreign> MSS.</note> εἶναι αὐτῷ δυνατὸν τὸν αὐτὸν ἄνθρωπον πεπορνεῦσθαι
					καὶ τὰ πατρῷα κατεδηδοκέναι· τὸ μὲν γὰρ ἡμαρτηκέναι τι περὶ τὸ σῶμα παιδὸς εἶναί
					φησι, τὸ δὲ τὰ πατρῷα κατεδηδοκέναι ἀνδρός. ἔτι δὲ τοὺς καταισχύνοντας αὑτοὺς
					μισθούς φησι πράττεσθαι τοῦ πράγματος· ἀποθαυμάζων οὖν περιέρχεται καὶ
					τερατευόμενος κατὰ τὴν ἀγοράν, εἰ ὁ αὐτὸς πεπόρνευταί τε καὶ τὰ πατρῷα
					κατεδήδοκεν.</p>
			</div>
			<div n="95" type="section">
				<p>εἰ δέ τις ἀγνοεῖ ταῦθʼ ὅπως ἔχει, ἐγὼ σαφέστερον αὐτὰ πειράσομαι διορίσαι τῷ
					λόγῳ. ἕως μὲν γὰρ ἀντήρκει ἡ τῆς ἐπικλήρου οὐσία ἣν Ἡγήσανδρος ὁ τοῦτον ἔχων
					ἔγημε, καὶ τὸ ἀργύριον ὃ ἦλθεν ἔχων ἐκ τῆς μετὰ Τιμομάχου ἀποδημίας, ἦσαν ἐπὶ
					πολλῆς ἀσελγείας καὶ ἀφθονίας· ἐπειδὴ δὲ ταῦτα μὲν ἀπωλώλει καὶ κατεκεκύβευτο
					καὶ κατωψοφάγητο, οὑτοσὶ δʼ ἔξωρος ἐγένετο, ἐδίδου δʼ εἰκότως οὐδεὶς ἔτι οὐδέν,
					ἡ δὲ βδελυρὰ φύσις καὶ ἀνόσιος ἀεὶ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> ἀεὶ </foreign> Weidner :<foreign xml:lang="grc"> ἀεὶ
							τούτου </foreign> or<foreign xml:lang="grc"> ἡ τούτου ἀεὶ </foreign>
						MSS.</note> τῶν αὐτῶν ἐπεθύμει, καὶ καθʼ ὑπερβολὴν ἀκρασίας ἕτερον ἐφʼ ἑτέρῳ
					ἐπίταγμα ἐπέταττε,</p>
			</div>
			<div n="96" type="section">
				<p>καὶ ἀπεφέρετο εἰς τὸ καθʼ ἡμέραν ἔθος, ἐνταῦθα ἤδη ἐτράπετο ἐπὶ τὸ καταφαγεῖν τὴν
					πατρῴαν οὐσίαν. καὶ οὐ μόνον κατέφαγεν, ἀλλʼ εἰ οἷόν τʼ ἐστὶν εἰπεῖν, καὶ
					κατέπιεν. καὶ γὰρ οὐδὲ τῆς ἀξίας ἕκαστον τῶν κτημάτων ἀπέδοτο, οὐδʼ ἐδύνατʼ
					ἀναμένειν τὸ πλέον οὐδὲ τὸ λυσιτελοῦν, ἀλλὰ τοῦ ἤδη εὑρίσκοντος ἀπεδίδοτο· οὕτως
					ἠπείγετο σφόδρα πρὸς τὰς ἡδονάς.</p>
			</div>
			<div n="97" type="section">
				<p>τούτῳ γὰρ κατέλιπεν ὁ πατὴρ οὐσίαν, ἀφʼ ἧς ἕτερος μὲν κἂν<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> κἂν </foreign> Cobet :<foreign
							xml:lang="grc"> ἂν καὶ </foreign> or<foreign xml:lang="grc"> ἂν
						</foreign> MSS.</note> ἐλῃτούργει, οὗτος δὲ οὐδʼ αὑτῷ διαφυλάξαι ἐδυνήθη·
					οἰκίαν μὲν ὄπισθεν τῆς πόλεως, ἐσχατιὰν δὲ Σφηττοῖ, Ἀλωπεκῆσι δʼ ἕτερον χωρίον,
					χωρὶς δὲ οἰκέτας δημιουργοὺς τῆς σκυτοτομικῆς τέχνης ἐννέα ἢ δέκα, ὧν ἕκαστος
					τούτῳ δύʼ ὀβολοὺς ἀποφορὰν ἔφερε τῆς ἡμέρας, ὁ δʼ ἡγεμὼν τοῦ ἐργαστηρίου
					τριώβολον· ἔτι δὲ πρὸς τούτοις γυναῖκα ἀμόργινα ἐπισταμένην ἐργάζεσθαι καὶ ἔργα
					λεπτὰ εἰς τὴν ἀγορὰν ἐκφέρουσαν, καὶ ἄνδρα ποικιλτήν, καὶ ὀφείλοντάς τινας αὐτῷ
					ἀργύριον, καὶ ἔπιπλα.</p>
			</div>
			<div n="98" type="section">
				<p>καὶ ὅτι ταῦτʼ ἀληθῆ λέγω, ἐνταῦθα μέντοι νὴ Δία σαφῶς πάνυ καὶ διαρρήδην ἐγὼ
					μαρτυροῦντας ὑμῖν τοὺς μάρτυρας παρέξομαι· οὐδεὶς γὰρ κίνδυνος, ὥσπερ ἐκεῖ, οὐδʼ
					αἰσχύνη πρόσεστιν οὐδεμία τῷ τἀληθῆ μαρτυροῦντι. τὴν μὲν γὰρ οἰκίαν τὴν ἐν ἄστει
					ἀπέδοθʼ οὗτος Ναυσικράτει τῷ κωμικῷ ποιητῇ, ὕστερον δʼ αὐτὴν ἐπρίατο παρὰ τοῦ
					Ναυσικράτους εἴκοσι μνῶν Κλεαίνετος ὁ χοροδιδάσκαλος· τὴν δʼ ἐσχατιὰν ἐπρίατο
					παρʼ αὐτοῦ Μνησίθεος ὁ Μυρρινούσιος, τόπον μὲν πολύν, δεινῶς δʼ ἐξηγριωμένον ὑπὸ
					τούτου·</p>
			</div>
			<div n="99" type="section">
				<p>τὸ δʼ Ἀλωπεκῆσι χωρίον, ὃ ἦν ἄπωθεν τοῦ τείχους ἕνδεκα ἢ δώδεκα στάδια,
					ἱκετευούσης καὶ ἀντιβολούσης τῆς μητρός, ὡς ἐγὼ πυνθάνομαι, ἐᾶσαι καὶ μὴ
					ἀποδόσθαι, ἀλλʼ εἰ μή τι ἄλλο, ἐνταφῆναί γʼ<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> γʼ </foreign> added by Reiske.</note>
					ὑπολιπεῖν αὑτῇ, οὐδὲ τούτου τοῦ χωρίου ἀπέσχετο, ἀλλὰ καὶ τοῦτʼ ἀπέδοτο
					δισχιλίων δραχμῶν. καὶ τῶν θεραπαινῶν καὶ τῶν οἰκετῶν οὐδένα κατέλιπεν, ἀλλʼ
					ἅπαντας πέπρακε. καὶ ταῦθʼ ὅτι οὐ ψεύδομαι, ἐγὼ μέν, ὡς κατέλιπεν αὐτῷ ὁ πατήρ,
					μαρτυρίας παρέξομαι, οὗτος δέ, εἰ μή φησι πεπρακέναι, τὰ σώματα τῶν οἰκετῶν
					ἐμφανῆ παρασχέτω.</p>
			</div>
			<div n="100" type="section">
				<p>ὡς δὲ καὶ ἀργύριόν τισιν ἐδάνεισεν, ὃ κομισάμενος οὗτος ἀνήλωκε, μάρτυρα
					παρέξομαι Μεταγένην ὑμῖν τὸν Σφήττιον, ὃς ὠφείλησε μὲν ἐκείνῳ πλείους ἢ
					τριάκοντα μνᾶς, ὃ δʼ ἦν ὑπόλοιπον τελευτήσαντος τοῦ πατρός, τούτῳ ἀπέδωκεν ἑπτὰ
						μνᾶς.<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> μνᾶς
						</foreign> Franke :<foreign xml:lang="grc"> μνᾶς Τιμάρχῳ </foreign>
						MSS.</note> καί μοι κάλει Μεταγένην Σφήττιον.<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> Σφήττιον </foreign> Blass :<foreign
							xml:lang="grc"> τὸν Σφήττιον </foreign> MSS.</note> πασῶν δὲ πρώτην
					ἀνάγνωθι τὴν Ναυσικράτους μαρτυρίαν τοῦ τὴν οἰκίαν πριαμένου· καὶ τὰς ἄλλας
					ἁπάσας λαβὲ περὶ ὧν ἐμνήσθην ἐν τῷ αὐτῷ.<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> τῷ αὐτῷ </foreign> Sakorraphos :<foreign
							xml:lang="grc"> τῷ αὐτῷ λόγῳ </foreign> MSS.</note><quote
						type="*marturi/ai"><title>Μαρτυρίαι</title></quote></p>
			</div>
			<div n="101" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ὡς τοίνυν ἐκέκτητο ὁ πατὴρ αὐτοῦ ἀργύριον οὐκ
					ὀλίγον, ὃ οὗτος ἠφάνικε, τοῦθʼ ὑμῖν ἐπιδείξω. φοβηθεὶς γὰρ τὰς λῃτουργίας
					ἀπέδοτο ἃ ἦν αὐτῷ κτήματα ἄνευ τῶν ἀρτίως εἰρημένων, χωρίον Κηφισιᾶσιν,
						ἕτερον<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἕτερον
						</foreign> Cobet :<foreign xml:lang="grc"> ἕτερον ἀγρὸν </foreign>
						MSS.</note> Ἀμφιτροπῆσιν, ἐργαστήρια δύο ἐν τοῖς ἀργυρείοις, ἓν μὲν ἐν
					Αὐλῶνι, ἕτερον δʼ ἐπὶ Θρασύλλῳ.</p>
			</div>
			<div n="102" type="section">
				<p>ὅθεν δὲ ταῦτʼ ηὐπόρησεν, ἐγὼ ἐρῶ. ἦσαν οὗτοι τρεῖς ἀδελφοί, Εὐπόλεμός τε ὁ
					παιδοτρίβης καὶ Ἀρίζηλος ὁ τούτου πατὴρ καὶ Ἀρίγνωτος, ὃς ἔτι καὶ νῦν ἔστι,
					πρεσβύτης διεφθαρμένος τοὺς ὀφθαλμούς. τούτων πρῶτος ἐτελεύτησεν Εὐπόλεμος,
					ἀνεμήτου τῆς οὐσίας οὔσης, δεύτερος δʼ Ἀρίζηλος ὁ Τιμάρχου πατήρ· ὅτε δʼ ἔζη,
					πᾶσαν τὴν οὐσίαν διεχείριζε διὰ τὴν ἀσθένειαν καὶ τὴν συμφορὰν τὴν περὶ τὰ
					ὄμματα τοῦ Ἀριγνώτου καὶ διὰ τὸ τετελευτηκέναι τὸν Εὐπόλεμον, καί τι καὶ εἰς
					τροφὴν συνταξάμενος ἐδίδου τῷ Ἀριγνώτῳ.</p>
			</div>
			<div n="103" type="section">
				<p>ἐπεὶ δὲ καὶ ὁ Ἀρίζηλος ἐτελεύτησεν ὁ Τιμάρχου τουτουὶ πατήρ, τοὺς μὲν πρώτους
					χρόνους, ἕως παῖς ἦν οὗτος, ἅπαντα τὰ μέτρια ἐγίγνετο παρὰ τῶν ἐπιτρόπων τῷ
					Ἀριγνώτῳ· ἐπειδὴ δʼ ἐνεγράφη Τίμαρχος εἰς τὸ ληξιαρχικὸν γραμματεῖον καὶ κύριος
					ἐγένετο τῆς οὐσίας, παρωσάμενος ἄνδρα πρεσβύτην καὶ ἠτυχηκότα, θεῖον ἑαυτοῦ, τήν
					τε οὐσίαν ἠφάνισε, καὶ τῶν ἐπιτηδείων οὐδὲν ἐδίδου τῷ Ἀριγνώτῳ, ἀλλὰ περιεῖδεν
					ἐκ τοσαύτης οὐσίας ἐν τοῖς ἀδυνάτοις μισθοφοροῦντα.</p>
			</div>
			<div n="104" type="section">
				<p>καὶ τὸ τελευταῖον, ὃ καὶ δεινότατον, ἀπολειφθέντος τοῦ πρεσβύτου τῆς γιγνομένης
					τοῖς ἀδυνάτοις δοκιμασίας, καὶ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> καὶ </foreign> added by Franke.</note> ἱκετηρίαν θέντος
					εἰς τὴν βουλὴν ὑπὲρ τοῦ μισθοῦ, βουλευτὴς ὢν καὶ προεδρεύων ἐκείνην τὴν ἡμέραν,
					οὐκ ἠξίωσεν αὐτῷ συνειπεῖν, ἀλλὰ περιεῖδεν ἀπολέσαντα τὸν τῆς πρυτανείας μισθόν.
					ὅτι δʼ ἀληθῆ λέγω, κάλει μοι Ἀρίγνωτον Σφήττιον, καὶ τὴν μαρτυρίαν
						ἀναγίγνωσκε.<quote type="*marturi/a"><title>Μαρτυρία</title></quote></p>
			</div>
			<div n="105" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἀλλʼ ἴσως ἄν τις εἴποι, ὡς ἀποδόμενος τὴν πατρῴαν
					οἰκίαν ἑτέραν ἄλλοθί του τοῦ ἄστεως ἐκτήσατο, ἀντὶ δὲ τῆς ἐσχατιᾶς καὶ τοῦ
					χωρίου τοῦ Ἀλωπεκῆσι καὶ τῶν δημιουργῶν καὶ τῶν ἄλλων εἰς τἀργύρειά τι
					κατεσκευάσατο, ὥσπερ καὶ ὁ πατὴρ αὐτοῦ πρότερον. ἀλλʼ οὐκ ἔστι τούτῳ λοιπὸν οὐκ
					οἰκία, οὐ συνοικία, οὐ συνοικία, οὐ χωρίον, οὐκ οἰκέται, οὐ δάνεισμα, οὐκ ἄλλʼ
					οὐδὲν ἀφʼ ὧν ἄνθρωποι μὴ κακοῦργοι ζῶσιν. ἀλλὰ τούτῳ ἀντὶ τῶν πατρῴων περίεστι
					βδελυρία, συκοφαντία, θράσος, τρυφή, δειλία, ἀναίδεια, τὸ μὴ ἐπίστασθαι ἐρυθριᾶν
					ἐπὶ τοῖς αἰσχροῖς· ἐξ ὧν ἂν ὁ κάκιστος καὶ ἀλυσιτελέστατος πολίτης γένοιτο.</p>
			</div>
			<div n="106" type="section">
				<p>οὐ τοίνυν μόνον τὰ πατρῷα κατεδήδοκεν, ἀλλὰ καὶ τὰ κοινὰ τὰ ὑμέτερα, ὅσων πώποτε
					κύριος γέγονεν. οὗτος γὰρ ταύτην τὴν ἡλικίαν ἔχων ἣν ὑμεῖς ὁρᾶτε, οὐκ ἔστιν
						ἥντινα<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἥντινα
						</foreign> Cobet :<foreign xml:lang="grc"> ἥντινα πώποτʼ </foreign>
						MSS.</note> οὐκ ἧρξεν ἀρχήν, οὐδεμίαν λαχὼν οὐδὲ χειροτονηθείς, ἀλλὰ πάσας
					παρὰ τοὺς νόμους πριάμενος. ὧν τὰς μὲν πλείστας παρήσω, δυοῖν δʼ ἢ τριῶν μόνον
					μνησθήσομαι.</p>
			</div>
			<div n="107" type="section">
				<p>λογιστὴς γὰρ γενόμενος πλεῖστα μὲν τὴν πόλιν ἔβλαψε δῶρα λαμβάνων παρὰ τῶν
						μὴ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> μὴ </foreign>
						Sauppe :<foreign xml:lang="grc"> οὐ </foreign> MSS.</note> δικαίως ἀρξάντων,
					μάλιστα δʼ ἐσυκοφάντησε τῶν ὑπευθύνων τοὺς μηδὲν ἠδικηκότας. ἦρξε δʼ ἐν Ἄνδρῳ
					πριάμενος τριάκοντα μνῶν τὴν ἀρχήν, δανεισάμενος ἐπʼ ἐννέα ὀβολοῖς τὴν μνᾶν,
					εὐπορίαν τῇ βδελυρίᾳ τῇ ἑαυτοῦ τοὺς συμμάχους τοὺς ὑμετέρους ποιούμενος· καὶ
					τοσαύτην ἀσέλγειαν ἐπεδείξατο εἰς ἐλευθέρων ἀνθρώπων γυναῖκας ἡλίκην οὐδεὶς
					πώποθʼ ἕτερος. ὧν οὐδένα ἐγὼ παρακαλῶ δεῦρο τὴν αὑτοῦ συμφοράν, ἣν εἵλετο σιγᾶν,
					εἰς πολλοὺς ἐκμαρτυρήσοντα, ἀλλʼ ὑμῖν τοῦτο καταλείπω σκοπεῖν.</p>
			</div>
			<div n="108" type="section">
				<p>τί δὲ προσδοκᾶτε; τὸν Ἀθήνησιν ὑβριστὴν οὐκ εἰς τοὺς ἄλλους μόνον, ἀλλὰ καὶ εἰς
					τὸ σῶμα τὸ ἑαυτοῦ, νόμων ὄντων, ὑμῶν ὁρώντων, ἐχθρῶν ἐφεστηκότων, τοῦτον
						τὸν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> τὸν </foreign>
						added by Emperius.</note> αὐτὸν λαβόντα ἄδειαν καὶ ἐξουσίαν καὶ ἀρχήν, τίς
					ἂν ἐλπίσειεν ἀπολελοιπέναι τι τῶν ἀσελγεστάτων ἔργων; ἤδη νὴ τὸν Δία καὶ τὸν
					Ἀπόλλω πολλάκις ἐνεθυμήθην τὴν εὐτυχίαν τὴν τῆς ὑμετέρας πόλεως, κατὰ πολλὰ μὲν
					καὶ ἄλλα, οὐχ ἥκιστα δὲ καὶ κατὰ τοῦτο,<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> τοῦτο </foreign> Cobet :<foreign
							xml:lang="grc"> ταῦτα </foreign> MSS.</note> ὅτι κατʼ ἐκείνους τοὺς
					χρόνους οὐδεὶς ἐγένετο τῆς Ἀνδρίων πόλεως ὠνητής. ἀλλὰ καθʼ αὑτὸν μὲν ἄρχων
					φαῦλος ἦν, μετὰ πλειόνων δὲ ἐπιεικής.</p>
			</div>
			<div n="109" type="section">
				<p>πόθεν; οὗτος, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, βουλευτής ἐγένετο ἐπὶ ἄρχοντος Νικοφήμου. ἅπαντα
					μὲν οὖν διεξελθεῖν ἃ ἐν τούτῳ τῷ ἐνιαυτῷ ἐκακούργησε, πρὸς μικρὸν μέρος ἡμέρας
					οὐκ ἄξιον ἐπιχειρεῖν· ἃ δʼ ἐστὶν ἐγγυτάτω τῆς αἰτίας καθʼ ἣν ἡ παροῦσα κρίσις
					ἐστί, ταῦτʼ ἐρῶ διὰ βραχέων.</p>
			</div>
			<div n="110" type="section">
				<p>ἐπὶ τοίνυν τοῦ αὐτοῦ ἄρχοντος ὅθʼ οὗτος ἐβούλευεν, ταμίας ἦν τῶν τῆς θεοῦ
					Ἡγήσανδρος ὁ Κρωβύλου ἀδελφός, ἔκλεπτον δὲ τῆς πόλεως κοινῇ καὶ μάλα φιλεταίρως
					χιλίας δραχμάς. αἰσθόμενος δὲ τὸ πρᾶγμα ἀνὴρ ἐπιεικής, Πάμφιλος ὁ Ἀχερδούσιος,
					προσκρούσας τι τούτῳ καὶ παροξυνθείς, ἐκκλησίας οὔσης εἶπεν ἀναστάς· <q>ὦ ἄνδρες
						Ἀθηναῖοι, κλέπτουσιν ὑμῶν ἀνὴρ καὶ γυνὴ κοινῇ χιλίας δραχμάς.</q></p>
			</div>
			<div n="111" type="section">
				<p>θαυμασάντων δʼ ὑμῶν, πῶς ἀνὴρ καὶ γυνὴ καὶ τίς ὁ λόγος, εἶπε μικρὸν διαλιπών·
						<q>ἀγνοεῖτε,</q> ἔφη, <q>ὅ τι λέγω; ὁ μὲν ἀνήρ ἐστιν Ἡγήσανδρος ἐκεῖνος
						νυνί,</q> ἔφη, <q>πρότερον δʼ ἦν καὶ αὐτὸς Λεωδάμαντος γυνή· ἡ δὲ γυνὴ
						Τίμαρχος οὑτοσί. ὃν δὲ τρόπον κλέπτεται τὸ ἀργύριον, ἐγὼ ἐρῶ.</q> μετὰ ταῦτα
					ἤδη διεξῄει περὶ τοῦ πράγματος καὶ μάλα εἰδότως καὶ σαφῶς. διδάξας δὲ ταῦτα,
						<q>τί οὖν ἐστιν,</q> ἔφη, <q>ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ἃ συμβουλεύω ὑμῖν; ἐὰν μὲν ἡ
						βουλὴ καταγνοῦσα τουτουὶ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
								xml:lang="grc"> τουτουὶ </foreign> Franke :<foreign xml:lang="grc">
								τουτονὶ ἀδικεῖν </foreign> MSS.</note> καὶ ἐκφυλλοφορήσασα
						δικαστηρίῳ παραδῷ, δότε τὴν δωρεὰν αὐτοῖς, ἐὰν δὲ μὴ κολάσωσι, μὴ δῶτε, ἀλλʼ
						εἰς ἐκείνην αὐτοῖς τὴν ἡμέραν ἀπομνημονεύσατε.</q></p>
			</div>
			<div n="112" type="section">
				<p>μετὰ ταῦτα ὡς ἐπανῆθεν ἡ βουλὴ εἰς τὸ βουλευτήριον, ἐξεφυλλοφόρησε μὲν αὐτόν, ἐν
					δὲ τῇ ψήφῳ κατεδέξατο. ὅτι δʼ οὐ παρέδωκε δικαστηρίῳ οὐδʼ ἐξήλασεν ἐκ τοῦ
					βουλευτηρίου, ἄχθομαι μὲν λέγων, ἀνάγκη δʼ ἐστὶν εἰπεῖν, ὅτι τῆς δωρεᾶς
						ἀπέτυχε.<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἀπέτυχε
						</foreign> Weidner :<foreign xml:lang="grc"> οὐκ ἔτυχε </foreign> or<foreign
							xml:lang="grc"> ἀπετύγχανε </foreign> MSS.</note> μὴ τοίνυν φανῆτε, ὦ
					ἄνδρες Ἀθηναῖοι, τῇ μὲν βουλῇ χαλεπήναντες καὶ πεντακοσίους ἄνδρας τῶν πολιτῶν
					ἀστεφανώτους ποιήσαντες, ὅτι τοῦτον οὐκ ἐτιμωρήσατο, αὐτοὶ δὲ ἀφῆτε, καὶ τὸν τῇ
					βουλῇ μὴ συνενεγκόντα ῥήτορα, τοῦτον τῷ δήμῳ περιποιήσητε.</p>
			</div>
			<div n="113" type="section">
				<p>ἀλλὰ περὶ μὲν τὰς κληρωτὰς ἀρχάς ἐστι τοιοῦτος, περὶ δὲ τὰς χειροτονητὰς βελτίων.
					καὶ τίς ὑμῶν οὐκ οἶδεν ὡς περιβοήτως ἐξηλέγχθη κλέπτης ὤν; πεμφθεὶς γὰρ ὑφʼ ὑμῶν
					ἐξεταστὴς τῶν ἐν Ἐρετρίᾳ ξένων, μόνος τῶν ἐξεταστῶν ὡμολόγει λαβεῖν ἀργύριον,
					καὶ οὐ περὶ τοῦ πράγματος ἀπελογεῖτο, ἀλλʼ εὐθὺς περὶ τοῦ τιμήματος ἱκέτευεν
					ὁμολογῶν ἀδικεῖν. ὑμεῖς δὲ τοῖς μὲν ἐξάρνοις ἐτιμήσατε ταλάντου ἑκάστῳ, τούτῳ δὲ
					τριάκοντα μνῶν. οἱ δὲ νόμοι κελεύουσι τῶν κλεπτῶν τοὺς μὲν ὁμολογοῦντας θανάτῳ
					ζημιοῦσθαι, τοὺς δʼ ἀρνουμένους κρίνεσθαι. τοιγάρτοι οὕτως ὑμῶν
					κατεφρόνησεν,</p>
			</div>
			<div n="114" type="section">
				<p>ὥστʼ εὐθὺς ἐπὶ ταῖς<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							ταῖς </foreign> Sauppe :<foreign xml:lang="grc"> ταῖς ἐν τοῖς δήμοις
						</foreign> or<foreign xml:lang="grc"> ταῖς δημοσλαις </foreign> MSS.</note>
					διαψηφίσεσι δισχιλίας δραχμὰς ἔλαβε. φήσας γὰρ Φιλωτάδην τὸν Κυδαθηναιᾶ, ἕνα τῶν
					πολιτῶν. ἀπελεύθερον εἶναι ἑαυτοῦ, καὶ πείσας ἀποψηφίσασθαι τοὺς δημότας,
					ἐπιστὰς τῇ κατηγορίᾳ ἐπὶ τοῦ δικαστηρίου, καὶ λαβὼν εἰς τὴν ἑαυτοῦ χεῖρα τὰ
					ἱερά, καὶ ὀμόσας μὴ λαβεῖν δῶρα μηδὲ λήψεσθαι, καὶ ἐπομόσας τοὺς ὁρκίους θεοὺς
					καὶ ἐξώλειαν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἐξώλειαν
						</foreign> Baiter :<foreign xml:lang="grc"> τὴν ἐξώλειαν </foreign>
						MSS.</note> ἐπαρασάμενος ἑαυτῷ,</p>
			</div>
			<div n="115" type="section">
				<p>εἰληφὼς ἠλέγχθη παρὰ Λευκωνίδου τοῦ Φιλωτάδου κηδεστοῦ διὰ Φιλήμονος τοῦ
					ὑποκριτοῦ εἴκοσι μνᾶς, ἃς ἐν ὀλίγῳ χρόνῳ πρὸς Φιλοξένην ἀνήλωσε τὴν ἑταίραν, καὶ
					προὔδωκε τὸν ἀγῶνα, καὶ τὸν ὅρκον ἐπιώρκησεν. ὅτι δʼ ἀληθῆ λέγω, κάλει μοι
					Φιλήμονα τὸν δόντα τὸ ἀργύριον<note resp="Loeb" anchored="true"> Weidner
							deletes<foreign xml:lang="grc"> Τιμάρχῳ </foreign> which the MSS. have
						before or after<foreign xml:lang="grc"> τὸ ἀργύριον.</foreign></note> καὶ
					Λευκωνίδην τὸν Φιλωτάδου κηδεστήν, καὶ τῶν συνθηκῶν ἀνάγνωθι τὰ ἀντίγραφα, καθʼ
					ἃς τὴν πρᾶσιν ἐποιήσατο τοῦ ἀγῶνος.<quote type="*marturi/ai"
							><title>Μαρτυρίαι</title></quote><quote type="*sunqh=kai"
							><title>Συνθῆκαι</title></quote></p>
			</div>
			<div n="116" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>περὶ μὲν οὖν τοὺς πολίτας καὶ τοὺς οἰκείους οἷος
					γεγένηται, καὶ τὴν πατρῴαν οὐσίαν ὡς αἰσχρῶς ἀνήλωκε, καὶ τὴν ὕβριν τὴν εἰς τὸ
					ἑαυτοῦ σῶμα ὡς ὑπερεώρακε, συνῇστε<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> συνῇστε </foreign> Cobet :<foreign xml:lang="grc">
							σύνιστε </foreign> MSS.</note> μὲν καὶ πρὶν ἐμὲ λέγειν, ἱκανῶς δʼ ὑμᾶς
						ὑπομέμνηκε<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							ὑπομέμνηκε </foreign> Cobet :<foreign xml:lang="grc"> ὑπομιμνήσκει
						</foreign> MSS.</note> καὶ ὁ παρʼ ἐμοῦ λόγος· δύο δέ μοι τῆς κατηγορίας εἴδη
					λείπεται, ἐφʼ οἷς ἐμαυτόν τʼ εἰπεῖν εὔχομαι τοῖς θεοῖς πᾶσι καὶ πάσαις ὑπὲρ τῆς
					πόλεως ὡς προῄρημαι, ὑμᾶς τε βουλοίμην ἂν οἷς ἐγὼ μέλλω λέγειν προσέχειν<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> προσέχειν </foreign>
						Weidner :<foreign xml:lang="grc"> προσέχειν τὸν νοῦν </foreign> or<foreign
							xml:lang="grc"> προσέχειν τὴν γνώμην </foreign> MSS.</note> καὶ
					παρακολουθεῖν εὐμαθῶς.</p>
			</div>
			<div n="117" type="section">
				<p>ἔστι δʼ ὁ μὲν πρότερός μοι λόγος προδιήγησις τῆς ἀπολογίας ἧς ἀκούω μέλλειν
					γίγνεσθαι, ἵνα μὴ τοῦτο ἐμοῦ παραλιπόντος ὁ τὰς τῶν λόγων τέχνας
					κατεπαγγελλόμενος τοὺς νέους διδάσκειν ἀπάτῃ τινὶ παραλογισάμενος ὑμᾶς ἀφέληται
					τὸ τῆς πόλεως συμφέρον. ὁ δὲ δεύτερός ἐστί μοι λόγος παράκλησις τῶν πολιτῶν πρὸς
					ἀρετήν. ὁρῶ δὲ πολλοὺς μὲν τῶν νεωτέρων προσεστηκότας πρὸς τῷ δικαστηρίῳ,
					πολλοὺς δὲ τῶν πρεσβυτέρων, οὐκ ἐλαχίστους δὲ ἐκ τῆς ἄλλης Ἑλλάδος
					συνειλεγμένους ἐπὶ τὴν ἀκρόασιν·</p>
			</div>
			<div n="118" type="section">
				<p>οὓς μὴ νομίζετʼ ἐμὲ θεωρήσοντας ἥκειν, ἀλλὰ πολὺ μᾶλλον ὑμᾶς εἰσομένους, εἰ μὴ
					μόνον εὖ νομοθετεῖν ἐπίστασθε, ἀλλὰ καὶ κρίνειν τὰ καλὰ καὶ τὰ μὴ καλὰ δύνασθε,
					καὶ εἰ τιμᾶν ἐπίστασθε τοὺς ἀγαθοὺς ἄνδρας, καὶ εἰ θέλετε κολάζειν τοὺς ὀνείδη
					τὸν ἑαυτῶν βίον τῇ πόλει κατασκευάζοντας.<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> κατασκευάζοντας </foreign> Blass :<foreign
							xml:lang="grc"> παρασκευάζοντας </foreign> MSS.</note> λέξω δὲ πρῶτον
					πρὸς ὑμᾶς περὶ τῆς ἀπολογίας.</p>
			</div>
			<div n="119" type="section">
				<p>ὁ γὰρ περιττὸς ἐν τοῖς λόγοις Δημοσθένης ἢ τοὺς νόμους φησὶν ὑμᾶς ἐξαλείφειν
					δεῖν, ἢ τοῖς ἐμοῖς λόγοις οὐκ εἶναι προσεκτέον. ἀποθαυμάζει γάρ, εἰ μὴ πάντες
					μέμνησθʼ ὅτι καθʼ ἕκαστον ἐνιαυτὸν ἡ βουλὴ πωλεῖ τὸ πορνικὸν τέλος· καὶ τοὺς
					πριαμένους τὸ τέλος οὐκ εἰκάζειν, ἀλλʼ ἀκριβῶς εἰδέναι τοὺς ταύτῃ χρωμένους τῇ
					ἐργασίᾳ. ὁπότε δὴ οὖν τετόλμηκα ἀντιγράψασθαι πεπορνευμένῳ Τιμάρχῳ μὴ ἐξεῖναι
					δημηγορεῖν, ἀπαιτεῖν φησι τὴν πρᾶξιν αὐτὴν οὐκ αἰτίαν κατηγόρου, ἀλλὰ μαρτυρίαν
					τελώνου τοῦ παρὰ Τιμάρχου τοῦτο ἐκλέξαντος τὸ τέλος.</p>
			</div>
			<div n="120" type="section">
				<p>ἐγὼ δὲ πρὸς ταῦτα, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, σκέψασθʼ ἂν ἁπλοῦν ὑμῖν καὶ ἐλευθέριον δόξω
					λόγον λέγειν. αἰσχύνομαι γὰρ ὑπὲρ τῆς πόλεως, εἰ Τίμαρχος, ὁ τοῦ δήμου σύμβουλος
					καὶ τὰς εἰς τὴν Ἑλλάδα τολμῶν πρεσβείας πρεσβεύειν, μὴ τὸ πρᾶγμα ὅλον
					ἀποτρίψασθαι ἐπιχειρήσει, ἀλλὰ τοὺς τόπους ἐπερωτήσει ὅπου ἐκαθέζετο, καὶ τοὺς
					τελώνας, εἰ πώποτε παρʼ αὐτοῦ τὸ πορνικὸν τέλος εἰλήφασιν.</p>
			</div>
			<div n="121" type="section">
				<p>ταύτης μὲν οὖν τῆς ἀπολογίας ὑμῶν ἕνεκα παραχωρησάτω· ἕτερον δʼ ἐγώ σοι λόγον
					ὑποβαλῶ καλὸν καὶ δίκαιον, ᾧ χρήσῃ, εἰ μηδὲν αἰσχρὸν σαυτῷ σύνοισθα. τόλμησον
					γὰρ εἰς τοὺς δικαστὰς βλέψας εἰπεῖν ἃ προσήκει ἀνδρὶ σώφρονι τὰ περὶ τὴν
					ἡλικίαν· <q>ἄνδρες Ἀθηναῖοι, τέθραμμαι μὲν ἐκ παιδὸς καὶ μειρακίου παρʼ ὑμῖν,
						οὐκ ἀφανεῖς δὲ διατριβὰς διατρίβω, ἀλλʼ ἐν ταῖς ἐκκλησίαις μεθʼ ὑμῶν
						ὁρῶμαι.</q></p>
			</div>
			<div n="122" type="section">
				<p><q>οἶμαι δʼ ἄν, εἰ πρὸς ἄλλους τινὰς ἦν ὁ λόγος μοι περὶ τῆς αἰτίας ἧς κρίνομαι,
						ταῖς ὑμετέραις μαρτυρίαις ῥᾳδίως ἂν ἀπολύσασθαι τοὺς τοῦ κατηγόρου λόγους.
						μὴ γὰρ ὅτι, εἰ πέπρακταί μοι τι τούτων, ἀλλʼ εἰ δοκῶ ὑμῖν παραπλησίως
						βεβιωκέναι ταῖς λεγομέναις ὑπὸ τούτου αἰτίαις, ἀβίωτον ἡγούμενος<note
							resp="Loeb" anchored="true"> Weidner deletes<foreign xml:lang="grc">
								εἶναι, </foreign> which the MSS. have before or after<foreign
								xml:lang="grc"> ἡγούμενος.</foreign></note> ἐμαυτῷ τὸν λοιπὸν βίον,
						παραδίδωμι τὴν εἰς ἐμαυτὸν τιμωρίαν ἐναπολογήσασθαι τῇ πόλει πρὸς τοὺς
						Ἕλληνας, οὐδʼ ἥκω παραιτησόμενος ὑμᾶς, ἀλλὰ καταχρήσασθέ μοι, εἰ δοκῶ
						τοιοῦτος εἶναι.</q><milestone unit="para" ed="P"/>αὕτη μέν ἐστιν, ὦ Τίμαρχε,
					ἀνδρὸς ἀγαθοῦ καὶ σώφρονος ἀπολογία, καὶ πεπιστευκότος τῷ βίῳ καὶ καταφρονοῦντος
					εἰκότως ἁπάσης βλασφημίας· ἃ δὲ πείθει σε Δημοσθένης,<note resp="Loeb"
						anchored="true"> Weidner deletes<foreign xml:lang="grc"> λέγειν, </foreign>
						which the MSS. have before or after<foreign xml:lang="grc">
							Δημοσθένης.</foreign></note></p>
			</div>
			<div n="123" type="section">
				<p>οὐκ ἀνδρός ἐστιν ἐλευθέρου, ἀλλὰ πόρνου περὶ τῶν τόπων διαφερομένου. ἐπειδὴ δʼ
					εἰς τὰς ἐπωνυμίας τῶν οἰκήσεων καταφεύγεις, κατʼ οἴκημα τὸ πρᾶγμα ἐξετάζεσθαι
					ἀξιῶν ὅπου ἐκαθέζου, ἃ μέλλω λέγειν ἀκούσας εἰσαῦθις οὐ χρήσῃ τοιούτῳ λόγῳ, ἐὰν
					σωφρονῇς. οὐ γὰρ τὰ οἰκήματα οὐδʼ αἱ οἰκήσεις τὰς ἐπωνυμίας τοῖς ἐνοικήσασι
					παρέχουσιν, ἀλλʼ οἱ ἐνοικήσαντες τὰς τῶν ἰδίων ἐπιτηδευμάτων ἐπωνυμίας τοῖς
					τόποις παρασκευάζουσιν.</p>
			</div>
			<div n="124" type="section">
				<p>ὅπου μὲν γὰρ πολλοὶ μισθωσάμενοι μίαν οἴκησιν διελόμενοι ἔχουσι, συνοικίαν
					καλοῦμεν, ὅπου δʼ εἷς ἐνοικεῖ, οἰκίαν. ἐὰν δʼ εἰς ἓν δήπου τούτων τῶν ἐπὶ ταῖς
					ὁδοῖς ἐργαστηρίων ἰατρὸς εἰσοικίσηται, ἰατρεῖον καλεῖται· ἐὰν δʼ μὲν
					ἐξοικίσηται, εἰς δὲ τὸ αὐτὸ τοῦτο ἐργαστήριον χαλκεὺς εἰσοικίσηται, χαλκεῖον
					ἐκλήθη, ἐὰν δὲ κναφεύς, κναφεῖον, ἐὰν δὲ τέκτων, τεκτονεῖον· ἐὰν δὲ πορνοβοσκὸς
					καὶ πόρναι, ἀπὸ τῆς ἐργασίας αὐτῆς ἐκλήθη πορνεῖον. ὥστε σὺ πολλὰ πορνεῖα τῇ τῆς
					πράξεως εὐχερείᾳ πεποίηκας. μὴ οὖν, ὅπου ποτὲ ἔπραττες, ἐρώτα, ἀλλʼ ὡς οὐ
					πεποίηκας, τοῦτο<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> οὐ
							πεποίηκας, τοῦτο </foreign> Blass :<foreign xml:lang="grc"> τοῦτο οὐ
							πεποίηκας </foreign> or<foreign xml:lang="grc"> οὐ τοῦτο πεποίηκας
						</foreign> or<foreign xml:lang="grc"> τοῦτο πεποίηκας </foreign> MSS.</note>
					ἀπολογοῦ.</p>
			</div>
			<div n="125" type="section">
				<p>ἥξει δʼ ὡς ἔοικε καὶ ἕτερος λόγος τις ὑπὸ τοῦ αὐτοῦ σοφιστοῦ συγκείμενος. λέγει
					γὰρ ὡς οὐδέν ἐστιν ἀδικώτερον φήμης, ἀγοραῖα τεκμήρια καὶ παντελῶς ἀκόλουθα τῷ
					αὑτοῦ βίῳ παρεχόμενος. πρῶτον μὲν γὰρ τὴν ἐν Κολωνῷ συνοικίαν τὴν Δήμωνος
					καλουμένην ψευδῆ φησι τὴν ἐπωνυμίαν ἔχειν· οὐ γὰρ εἶναι Δήμωνος· ἔπειτα τὸν
					Ἑρμῆν τὸν Ἀνδοκίδου καλούμενον οὐκ Ἀνδοκίδου, ἀλλʼ Αἰγῇδος φυλῆς εἶναι
					ἀνάθημα.</p>
			</div>
			<div n="126" type="section">
				<p>παραφέρει δʼ αὑτὸν ἐν σκώμματος μέρει, ὡς ἡδὺς ὢν<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ὢν </foreign> added by
						Dobree.</note> ἀνὴρ καὶ περὶ τὰς ἰδίας διατριβὰς γελοῖος· <q>εἰ μὴ καὶ ἐμὲ
						δεῖ,</q> φησίν, <q>ὑπακούειν τοῖς ὄχλοις μὴ Δημοσθένην καλούμενον, ἀλλὰ
						Βάταλον, ὅτι ταύτην ἐξ ὑποκορίσματος τίτθης τὴν ἐπωνυμίαν ἔχω.</q> εἰ δὲ
					Τίμαρχος ὡραῖος ἐγένετο καὶ σκώπτεται τῇ τοῦ πράγματος διαβολῇ καὶ μὴ τοῖς αὑτοῦ
					ἔργοις, οὐ δήπου διὰ τοῦτʼ αὐτόν φησι δεῖν συμφορᾷ περιπεσεῖν.</p>
			</div>
			<div n="127" type="section">
				<p>ἐγὼ δέ, ὦ Δημοσθενες, περὶ μὲν τῶν ἀναθημάτων καὶ τῶν οἰκιῶν καὶ τῶν κτημάτων καὶ
					πάντων ὅλως τῶν ἀφώνων πολλοὺς καὶ παντοδαποὺς καὶ οὐδέποτε τοὺς αὐτοὺς ἀκούω
					λόγους λεγομένους· οὐ γάρ εἰσιν ἐν αὐτοῖς οὔτε καλαὶ οὔτε αἰσχραὶ πράξεις, ἀλλʼ
					ὁ προσαψάμενος αὐτῶν καὶ παρατυχών, ὅστις ἂν ᾖ, κατὰ τὸ μέγεθος τῆς αὑτοῦ δόξης
					λόγον παρέχει· περὶ δὲ τὸν τῶν ἀνθρώπων βίον καὶ τὰς πράξεις<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> καὶ τὰς πράξεις </foreign> Scheibe
							:<foreign xml:lang="grc"> καὶ λόγον </foreign> (or<foreign
							xml:lang="grc"> τὸν λόγον) καὶ τὰς πράξεις </foreign> MSS.</note>
					ἀψευδής τις ἀπὸ ταὐτομάτου πλανᾶται φήμη κατὰ τὴν πόλιν, καὶ διαγγέλλει τοῖς
					πολλοῖς τὰς ἰδίας πράξεις, πολλὰ δὲ καὶ μαντεύεται περὶ τῶν μελλόντων
					ἔσεσθαι.</p>
			</div>
			<div n="128" type="section">
				<p>καὶ οὕτως ἐναργές ἐστι καὶ οὐ πεπλασμένον ὃ λέγω, ὥσθʼ εὑρήσετε καὶ τὴν πόλιν
					ἡμῶν καὶ τοὺς προγόνους φήμης ὡς θεοῦ μεγίστης βωμὸν ἱδρυμένους, καὶ τὸν Ὅμηρον
					πολλάκις ἐν τῇ <title>Ἰλιάδι</title> λέγοντα πρὸ τοῦ τι τῶν μελλόντων γενέσθαι·
						<q>φήμη δʼ εἰς στρατὸν ἦλθε,</q> καὶ πάλιν τὸν Εὐριπίδην ἀποφαινόμενον τὴν
					θεὸν ταύτην οὐ μόνον τοὺς ζῶντας ἐμφανίζειν δυναμένην, ὁποῖοί τινες ἂν
					τυγχάνωσιν ὄντες, ἀλλὰ καὶ τοὺς τετελευτηκότας, ὅταν λέγῃ, <cit>
						<quote type="verse"><l met="iambic">φήμη τὸν ἐσθλὸν κἀν μυχῷ δείκνυσι
								γῆς.</l></quote>
						<bibl>ευριπιδες; πλαψ υνκνοων.</bibl>
					</cit></p>
			</div>
			<div n="129" type="section">
				<p>ὁ δʼ Ἡσίοδος καὶ διαρρήδην θεὸν αὐτὴν ἀποδείκνυσι, πάνυ σαφῶς φράζων τοῖς
					βουλομένοις συνιέναι· λέγει γάρ, <cit>
						<quote type="verse"><l met="dactylic">φήμη δʼ οὔτις πάμπαν ἀπόλλυται, ἥντινα
								λαοὶ</l><l> πολλοὶ φημίξωσι· θεός νύ τίς ἐστι καὶ αὐτή.</l></quote>
						<bibl>ηες. ωδ 763-4</bibl>
					</cit> καὶ τούτων τῶν ποιημάτων τοὺς μὲν εὐσχημόνως βεβιωκότας εὑρήσετε
					ἐπαινέτας ὄντας· πάντες γὰρ οἱ δημοσίᾳ φιλότιμοι παρὰ τῆς ἀγαθῆς φήμης ἡγοῦνται
					τὴν δόξαν κομιεῖσθαι· οἷς δʼ αἰσχρός ἐστιν ὁ βίος, οὐ τιμῶσι τὴν θεὸν ταύτην·
					κατήγορον γὰρ αὐτὴν ἀθάνατον ἔχειν ἡγοῦνται.</p>
			</div>
			<div n="130" type="section">
				<p>ἀναμνήσθητε οὖν, ὦ ἄνδρες, τίνι κέχρησθε φήμῃ περὶ Τιμάρχου. οὐχ ἅμα τοὔνομα
					λέγεται καὶ τὸ ἐρώτημα ἐρωτᾶτε· <q>ποῖος Τίμαρχος; ὁ πόρνος;</q> ἔπειτα εἰ μὲν
					μάρτυρας παρειχόμην περί τινος, ἐπιστεύετʼ ἄν μοι· εἰ δὲ τὴν θεὸν μάρτυρα
					παρέχομαι, οὐ πιστεύσετε; ᾗ οὐδὲ ψευδομαρτυρίων θέμις ἐστὶν ἐπισκήψασθαι.</p>
			</div>
			<div n="131" type="section">
				<p>ἐπεὶ καὶ περὶ τῆς Δημοσθένους ἐπωνυμίας, οὐ κακῶς ὑπὸ τῆς φήμης, ἀλλʼ οὐχ ὑπὸ τῆς
					τίτθης, Βάταλος προσαγορεύεται, ἐξ ἀνανδρίας καὶ κιναιδίας ἐνεγκάμενος τοὔνομα.
					εἰ γάρ τίς σου τὰ κομψὰ ταῦτα χλανίσκια περιελόμενος καὶ τοὺς μαλακοὺς
					χιτωνίσκους, ἐν οἷς τοὺς κατὰ τῶν φίλων λόγους γράφεις, περιενέγκας δοίη εἰς τὰς
					χεῖρας τῶν δικαστῶν, οἶμαι ἂν αὐτούς, εἴ τις μὴ προειπὼν τοῦτο ποιήσειεν,
					ἀπορῆσαι εἴτε ἀνδρὸς εἴτε γυναικὸς εἰλήφασιν ἐσθῆτα.</p>
			</div>
			<div n="132" type="section">
				<p>ἀναβήσεται δʼ ἐν τῇ ἀπολογίᾳ καὶ τῶν στρατηγῶν τις, ὡς ἀκούω, ὑπτιάζων καὶ
					κατασκοπούμενος ἑαυτόν, ὡς ἐν παλαίστραις καὶ διατριβαῖς γεγονώς· ὃς ἐπιχειρήσει
					διασύρειν τὴν ὅλην ἔνστασιν τοῦ ἀγῶνος, οὐ κρίσιν ἐξευρηκέναι με φάσκων, ἀλλὰ
					δεινῆς ἀπαιδευσίας ἀρχήν, παραφέρων πρῶτον μὲν τοὺς εὐεργέτας τοὺς ὑμετέρους,
					Ἁρμόδιον καὶ Ἀριστογείτονα, καὶ τὴν πρὸς ἀλλήλους πίστιν καὶ τὸ πρᾶγμα ὡς
					συνήνεγκε τῇ πόλει διεξιών·</p>
			</div>
			<div n="133" type="section">
				<p>οὐκ ἀφέξεται δέ, ὥς φασιν, οὐδὲ τῶν Ὁμήρου ποιημάτων οὐδὲ τῶν ὀνομάτων τῶν
					ἡρωικῶν, ἀλλὰ καὶ τὴν λεγομένην γενέσθαι φιλίαν διʼ ἔρωτα Πατρόκλου καὶ Ἀχιλλέως
					ὑμνήσει, καὶ τὸ κάλλος, ὥσπερ οὐ πάλαι μακαριζόμενον, ἂν τύχῃ σωφροσύνης, νῦν
					ἐγκωμιάσεται. εἰ γὰρ τὴν τοῦ σώματος εὐπρέπειαν ταύτην τινὲς διαβάλλοντες
					συμφορὰν τοῖς ἔχουσι καταστήσουσιν, οὐ ταὐτὰ κοινῇ ψηφιεῖσθαί φησιν ὑμᾶς καὶ
					ἰδίᾳ εὔχεσθαι·</p>
			</div>
			<div n="134" type="section">
				<p>ἄτοπον γὰρ εἶναι δοκεῖν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							δοκεῖν </foreign> Baiter and Sauppe :<foreign xml:lang="grc"> δοκεῖ
						</foreign> or<foreign xml:lang="grc"> ὡς δοκεῖ </foreign> or<foreign
							xml:lang="grc"> ὡς δοκεῖν</foreign> MSS<foreign xml:lang="grc">
							.</foreign></note> αὐτῷ, εἰ τοὺς μὲν υἱεῖς τοὺς μηδέπω γεγονότας ἅπαντες
					εὔχεσθε οἱ μέλλοντες παιδοποιεῖσθαι καλοὺς κἀγαθοὺς τὰς ἰδέας φῦναι καὶ τῆς
					πόλεως ἀξίους, τοὺς δʼ ἤδη γεγονότας, ἐφʼ οἷς προσήκει σεμνύνεσθαι τὴν πόλιν,
					ἐὰν κάλλει καὶ ὥρᾳ διενεγκόντες ἐκπλήξωσί τινας καὶ περιμάχητοι ἐξ ἔρωτος
					γένωνται, τούτους ὡς ἔοικεν Αἰσχίνῃ πεισθέντες ἀτιμώσετε.</p>
			</div>
			<div n="135" type="section">
				<p>κἀνταῦθα δή τινα καταδρομήν, ὡς ἀκούω, μέλλει ποιεῖσθαι περὶ ἐμοῦ, ἐπερωτῶν εἰ
					οὐκ αἰσχύνομαι αὐτὸς μὲν ἐν τοῖς γυμνασίοις ὀχληρὸς ὢν καὶ πλείστων ἐραστὴς
					γεγονώς, τὸ δὲ πρᾶγμα εἰς ὄνειδος καὶ κινδύνους καθιστάς. καὶ τὸ τελευταῖον, ὡς
					ἀπαγγέλλουσί τινές μοι, εἰς γέλωτα καὶ λῆρόν τινα προτρεπόμενος ὑμᾶς,
						ἐπιδείξεσθαί<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							ἐπιδείξεσθαι </foreign> Wolf :<foreign xml:lang="grc"> ἐπιδείξασθαι
						</foreign> MSS<foreign xml:lang="grc"> .</foreign></note> μου φησὶν ὅσα
					πεποίηκα ἐρωτικὰ εἴς τινας ποιήματα, καὶ λοιδοριῶν τινων καὶ πληγῶν ἐκ τοῦ
					πράγματος, αἳ περὶ ἐμὲ γεγένηνται, μαρτυρίας φησὶ παρέξεσθαι.</p>
			</div>
			<div n="136" type="section">
				<p>ἐγὼ δὲ οὔτε ἔρωτα δίκαιον ψέγω, οὔτε τοὺς κάλλει διαφέροντάς φημι πεπορνεῦσθαι,
					οὔτʼ αὐτὸς ἐξαρνοῦμαι μὴ οὐ γεγονέναι τʼ<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> τʼ </foreign> added by Blass.</note> ἐρωτικός,
					καὶ ἔτι καὶ νῦν εἶναι, τάς τε ἐκ τοῦ πράγματος γιγνομένας πρὸς ἑτέρους
					φιλονικίας καὶ μάχας οὐκ ἀρνοῦμαι μὴ οὐχὶ συμβεβηκέναι μοι. περὶ δὲ τῶν
					ποιημάτων ὧν φασιν οὗτοί με πεποιηκέναι, τὰ μὲν ὁμολογῶ, τὰ δὲ ἐξαρνοῦμαι μὴ
					τοῦτον ἔχειν τὸν τρόπον ὃν οὗτοι διαφθείροντες παρέξονται.</p>
			</div>
			<div n="137" type="section">
				<p>ὁρίζομαι δʼ εἶναι τὸ μὲν ἐρᾶν τῶν καλῶν καὶ σωφρόνων φιλανθρώπου πάθος καὶ
					εὐγνώμονος ψυχῆς, τὸ δὲ ἀσελγαίνειν ἀργυρίου τινὰ μισθούμενον ὑβριστοῦ καὶ
					ἀπαιδεύτου ἀνδρὸς ἔργον·<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> ἔργον </foreign> Sauppe :<foreign xml:lang="grc"> ἔργον
							εἶναι ἡγοῦμαι </foreign> MSS.</note> καὶ τὸ μὲν ἀδιαφθόρως ἐρᾶσθαί φημι
					καλὸν εἶναι, τὸ δʼ ἐπαρθέντα μισθῷ πεπορνεῦσθαι αἰσχρόν. ὅσον δʼ ἑκάτερον τούτων
					ἀπʼ ἀλλήλων διέστηκε καὶ ὡς πολὺ διαφέρει, ἐν τοῖς ἐφεξῆς ὑμᾶς πειράσομαι λόγοις
					διδάσκειν.</p>
			</div>
			<div n="138" type="section">
				<p>οἱ γὰρ πατέρες ἡμῶν, ὅθʼ ὑπὲρ τῶν ἐπιτηδευμάτων καὶ τῶν ἐκ φύσεως ἀναγκαίων
					ἐνομοθέτουν, ἃ τοῖς ἐλευθέροις ἡγοῦντο εἶναι πρακτέα, ταῦτα τοῖς δούλοις ἀπεῖπον
					μὴ ποιεῖν. <q>δοῦλον,</q> φησὶν ὁ νόμος, <q>μὴ γυμνάζεσθαι μηδὲ ξηραλοιφεῖν ἐν
						ταῖς παλαίστραις.</q> καὶ οὐκέτι προσέγραψε· <q>τὸν δʼ ἐλεύθερον ἀλείφεσθαι
						καὶ γυμνάζεσθαι.</q> ὁπότε γὰρ οἱ νομοθέται τὸ καλὸν τὸ ἐκ τῶν γυμνασίων
					κατιδόντες ἀπεῖπον τοῖς δούλοις μὴ μετέχειν, τῷ αὐτῷ<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> τῷ αὐτῷ </foreign> Blass :<foreign
							xml:lang="grc"> τῷ αὐτῷ νόμῳ </foreign> or<foreign xml:lang="grc"> τούτῳ
							αὐτῷ λόγῳ </foreign> MSS.</note> ἡγοῦντο, ᾧ ἐκείνους ἐκώλυον, τοὺς
					ἐλευθέρους προτρέπειν.<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							προτρέπειν </foreign> Cobet :<foreign xml:lang="grc"> προτρέπειν ἐπὶ τὰ
							γυμνάσια </foreign> MSS.</note></p>
			</div>
			<div n="139" type="section">
				<p>πάλιν ὁ αὐτὸς εἶπε νομοθέτης· <q>δοῦλον ἐλευθέρου παιδὸς μήτʼ ἐρᾶν μήτʼ
						ἐπακολουθεῖν, ἢ τύπτεσθαι τῇ δημοσίᾳ μάστιγι πεντήκοντα πληγάς.</q> ἀλλʼ οὐ
					τὸν ἐλεύθερον ἐκώλυσεν ἐρᾶν καὶ ὁμιλεῖν καὶ ἀκολουθεῖν, οὐδὲ βλάβην τῷ παιδί,
					ἀλλὰ μαρτυρίαν σωφροσύνης ἡγήσατο συμβαίνειν. ἀκύρου δʼ οἶμαι καὶ ἀδυνάτου ἔτι
					ὄντος κρῖναι τὸν ὄντως εὔνουν καὶ μή, τὸν ἐρῶντα σωφρονίζει, καὶ τοὺς τῆς φιλίας
					λόγους εἰς τὴν φρονοῦσαν καὶ πρεσβυτέραν ἡλικίαν ἀναβάλλεται· τὸ δʼ ἐπακολουθεῖν
					καὶ ἐφορᾶν φρουρὰν καὶ φυλακὴν σωφροσύνης ἡγήσατο εἶναι μεγίστην.</p>
			</div>
			<div n="140" type="section">
				<p>τοιγάρτοι τοὺς τῆς πόλεως μὲν εὐεργέτας, ταῖς δʼ ἀρεταῖς ὑπερενηνοχότας, Ἁρμόδιον
					καὶ Ἀριστογείτονα, ὁ σώφρων καὶ ἔννομος, εἴτε ἔρωτα εἴτε ὅντινα<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ὅντινα </foreign> added by Baiter
						and Sauppe.</note> τρόπον χρὴ προσειπεῖν, τοιούτους ἐπαίδευσεν, ὥστε τοὺς
					ἐπαινοῦντας τὰ ἐκείνων ἔργα καταδεεστέρους δοκεῖν εἶναι ἐν τοῖς ἐγκωμίοις τῶν
					ἐκείνοις πεπραγμένων.</p>
			</div>
			<div n="141" type="section">
				<p>ἐπειδὴ δὲ Ἀχιλλέως καὶ Πατρόκλου μέμνησθε καὶ Ὁμήρου καὶ ἑτέρων ποιητῶν, ὡς τῶν
					μὲν δικαστῶν ἀνηκόων παιδείας ὄντων, ὑμεῖς δὲ εὐσχήμονές τινες<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> τινες </foreign> Cobet :<foreign
							xml:lang="grc"> τινες προσποιεῖσθε εἶναι </foreign> MSS.</note> καὶ
					περιφρονοῦντες ἱστορίᾳ τὸν δῆμον, ἵνʼ εἰδῆτε ὅτι καὶ ἡμεῖς τι ἤδη ἠκούσαμεν καὶ
					ἐμάθομεν, λέξομέν τι καὶ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> καὶ </foreign> Hamaker :<foreign xml:lang="grc"> καὶ
							ἡυεῖς </foreign> MSS</note> περὶ τούτων. ἐπειδὴ γὰρ ἐπιχειροῦσι
					φιλοσόφων ἀνδρῶν μεμνῆσθαι καὶ καταφεύγειν ἐπὶ τοὺς εἰρημένους ἐν τῷ μέτρῳ
					λόγους, θεωρήσατε ἀποβλέψαντες, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, εἰς τοὺς ὁμολογουμένως
					ἀγαθοὺς καὶ χρηστοὺς ποιητάς, ὅσον κεχωρίσθαι ἐνόμισαν τοὺς σώφρονας καὶ τῶν
					ὁμοίων ἐρῶντας, καὶ τοὺς ἀκρατεῖς ὧν οὐ χρὴ καὶ τοὺς ὑβριστάς.</p>
			</div>
			<div n="142" type="section">
				<p>λέξω δὲ πρῶτον μὲν περὶ Ὁμήρου, ὃν ἐν τοῖς πρεσβυτάτοις καὶ σοφωτάτοις τῶν
					ποιητῶν εἶναι τάττομεν. ἐκεῖνος γὰρ πολλαχοῦ μεμνημένος περὶ Πατρόκλου καὶ
					Ἀχιλλέως, τὸν μὲν ἔρωτα καὶ τὴν ἐπωνυμίαν αὐτῶν τῆς φιλίας ἀποκρύπτεται,
					ἡγούμενος τὰς τῆς εὐνοίας ὑπερβολὰς καταφανεῖς εἶναι τοῖς πεπαιδευμένοις τῶν
					ἀκροατῶν.</p>
			</div>
			<div n="143" type="section">
				<p>λέγει γάρ που Ἀχιλλεὺς ὀδυρόμενος τὸν τοῦ Πατρόκλου θάνατον, ὡς ἕν τι τοῦτο τῶν
					λυπηροτάτων ἀναμιμνῃσκόμενος, ὅτι τὴν ὑπόσχεσιν τὴν πρὸς τὸν πατέρα τὸν
					Πατρόκλου Μενοίτιον ἄκων ἐψεύσατο· ἐπαγγείλασθαι γὰρ εἰς Ὀποῦντα σῶν ἀπάξειν, εἰ
					συμπέμψειεν αὐτὸν εἰς τὴν Τροίαν καὶ παρακαταθεῖτο αὑτῷ. ᾧ καταφανής ἐστιν, ὡς
					διʼ ἔρωτα τὴν ἐπιμέλειαν αὐτοῦ παρέλαβεν.</p>
			</div>
			<div n="144" type="section">
				<p>ἔστι δὲ τὰ ἔπη ἃ ἐγὼ νυνὶ μέλλω λέγειν· <cit>
						<quote type="verse"><l met="dactylic">ὦ πόποι, ἦ ῥʼ ἅλιον ἔπος ἔκβαλον ἤματι
								κείνῳ</l><l>θαρσύνων ἥρωα Μενοίτιον ἐν μεγάροισιν.</l><l>φῆν δέ οἱ
								εἰς Ὀπόεντα περικλυτὸν υἱὸν ἀπάξειν,</l><l>Ἴλιον ἐκπέρσαντα λαχόντα
								τε ληίδος αἶσαν.</l><l>ἀλλʼ οὐ Ζεὺς ἄνδρεσσι νοήματα πάντα
								τελευτᾷ·</l><l>ἄμφω γὰρ πέπρωται ὁμοίην γαῖαν ἐρεύθειν.</l></quote>
						<bibl>ηομ. ιλ. 18.324-329</bibl>
					</cit></p>
			</div>
			<div n="145" type="section">
				<p>οὐ τοίνυν ἐνταῦθα μόνον σχετλιάζων φαίνεται, ἀλλʼ οὕτως αὐτὸν ἰσχυρῶς ἐπένθησεν,
					ὥστε παρὰ Θέτιδος τῆς αὑτοῦ μητρὸς προακούσας ὅτι μὴ μετελθὼν μὲν τοὺς ἐχθρούς,
					ἀλλʼ ἐάσας ἀτιμώρητον τὸν τοῦ Πατρόκλου θάνατον, ἐπανελθὼν οἴκαδε γηραιὸς ἐν τῇ
					αὑτοῦ πατρίδι ἀποθανεῖται, τιμωρησάμενος δὲ διὰ ταχέων μέλλοι τὸν βίον τελευτᾶν,
					εἵλετο τὴν τοῦ τεθνεῶτος πίστιν μᾶλλον ἢ τὴν σωτηρίαν. οὕτω δὲ μεγαλοψύχως
					ἠπείγετο τὸν φονέα τὸν ἐκείνου τιμωρήσασθαι, ὥστε πάντων αὐτὸν παραμυθουμένων
					καὶ κελευόντων λούσασθαι καὶ σῖτον προσενέγκασθαι, ἀπόμνυσι μηδὲν τούτων
					πράξειν, πρὶν ἂν τὴν τοῦ Ἕκτορος κεφαλὴν ἐπὶ τὸν τοῦ Πατρόκλου τάφον ἐνέγκῃ.</p>
			</div>
			<div n="146" type="section">
				<p>καθεύδοντος δʼ αὐτοῦ ἐπὶ τῇ πυρᾷ, ὥς φησιν ὁ ποιητής, εἴδωλον ἐφίσταται
					Πατρόκλου, καὶ τοιούτων ἐπεμνήσθη καὶ τοιαῦτα ἐπέσκηψε τῷ Ἀχιλλεῖ, ἐφʼ οἷς καὶ
					δακρῦσαι καὶ ζηλῶσαι τὴν ἀρετὴν καὶ τὴν φιλίαν ἄξιον αὐτῶν ἐστιν. ἐπισκήπτει μὲν
					γὰρ αὐτῷ, προειπὼν ὅτι οὐδὲ ἐκεῖνος ἀπέχει μακρὰν τῆς τοῦ βίου τελευτῆς, εἴ πως
					εἴη δυνατόν, προδιοικήσασθαι, ὅπως τὸν αὐτὸν τρόπον, ὥσπερ καὶ ἐτράφησαν καὶ
					ἐβίωσαν ἐν τῷ αὐτῷ, οὕτω καὶ τελευτησάντων αὐτῶν τὰ ὀστᾶ ἐν τῇ αὐτῇ σορῷ
					κείσεται·</p>
			</div>
			<div n="147" type="section">
				<p>ὀδυρόμενος δὲ καὶ τὰς διατριβὰς διεξιὼν ἃς μετʼ ἀλλήλων ζῶντες διέτριβον, λέγει
					ὅτι <q>οὐκέτι περὶ τῶν μεγίστων, ὥσπερ τὸ πρότερον, καθεζόμενοι μετʼ ἀλλήλων
						μόνοι ἄπωθεν τῶν ἄλλων φίλων βουλευσόμεθα,</q> τὴν πίστιν οἶμαι καὶ τὴν
					εὔνοιαν ποθεινοτάτην ἡγούμενος εἶναι. ἵνα δὲ καὶ διὰ τοῦ μέτρου τὰς γνώμας
					ἀκούσητε τοῦ ποιητοῦ, ἀναγνώσεται ὑμῖν ὁ γραμματεὺς τὰ ἔπη τὰ περὶ τούτων ἃ
					Ὅμηρος πεποίηκε.</p>
			</div>
			<div n="148" type="section">
				<p>λέγε πρῶτον τὰ περὶ τῆς Ἕκτορος τιμωρίας. <cit>
						<quote type="verse"><l met="dactylic">ἀλλʼ ἐπεὶ οὖν, φίλʼ ἑταῖρε, σεῦ
								ὕστερος εἶμʼ ὑπὸ γαῖαν,</l><l>οὔ σε πρὶν κτεριῶ, πρίν γʼ Ἕκτορος
								ἐνθάδʼ ἐνεῖκαι</l><l>τεύχεα καὶ κεφαλήν, μεγαθύμου σεῖο
							φονῆος.</l></quote>
						<bibl>ηομ. ιλ. 18.333-35</bibl>
					</cit></p>
			</div>
			<div n="149" type="section">
				<p>ἀναγίγνωσκε δὴ ἃ περὶ τοῦ ὁμοτάφους αὐτοὺς γενέσθαι λέγει ἐν τῷ ὕπνῳ ὁ Πάτροκλος,
					καὶ περὶ τῶν διατριβῶν, ἃς συνδιέτριβον ἀλλήλοις. <cit>
						<quote type="verse"><l met="dactylic">οὐ γὰρ ἔτι ζωοί γε φίλων ἀπάνευθεν
								ἑταίρων</l><l>βουλὰς ἑζόμενοι βουλεύσομεν· ἀλλʼ ἐμὲ μὲν
								Κὴρ</l><l>ἀμφέχανε στυγερή, ἥπερ λάχε γεινόμενόν περ·</l><l>καὶ δὲ
								σοὶ αὐτῷ μοῖρα, θεοῖς ἐπιείκελʼ Ἀχιλλεῦ,</l><l>τείχει ὕπο Τρώων
								εὐηγενέων ἀπολέσθαι,</l><l>μαρνάμενον δηίοις Ἑλένης ἕνεκʼ
								ἠυκόμοιο.</l><l>ἄλλο δέ τοι ἐρέω, σὺ δʼ ἐνὶ φρεσὶ βάλλεο
								σῇσιν·</l><l>μὴ ἐμὰ σῶν ἀπάνευθε τιθήμεναι ὀστέʼ,
								Ἀχιλλεῦ,</l><l>ἀλλʼ ἵνα πέρ σε καὶ αὐτὸν ὁμοίη γαῖα
								κεκεύθῃ,</l><l>χρυσέῳ ἐν ἀμφιφορεῖ, τόν τοι πόρε πότνια
								μήτηρ,</l><l>ὡς ὁμοῦ ἐτράφομέν περ ἐν ὑμετέροισι
								δόμοισιν,</l><l>εὖτέ με τυτθὸν ἐόντα Μενοίτιος ἐξ
								Ὀπόεντος</l><l>ἤγαγεν ὑμέτερόνδʼ ἀνδροκτασίης ὕπο
								λυγρῆς,</l><l>ἤματι τῷ, ὅτε παῖδα κατέκτανον
								Ἀμφιδάμαντος,</l><l>νήπιος, οὐκ ἐθέλων, ἀμφʼ ἀστραγάλοισι
								χολωθείς·</l><l>ἔνθα με δεξάμενος ἐν δώμασιν ἱππότα
								Πηλεὺς</l><l>ἔτρεφέ τʼ ἐνδυκέως καὶ σὸν θεράποντʼ ὀνόμηνεν·</l><l>ὣς
								δὲ καὶ ὀστέα νῶιν ὁμὴ σορὸς ἀμφικαλύπτοι.</l></quote>
						<bibl>ηομ. ιλ. 23.77-94</bibl>
					</cit></p>
			</div>
			<div n="150" type="section">
				<p>ὡς τοίνυν ἐξῆν αὐτῷ σωθῆναι μὴ τιμωρησαμένῳ τὸν τοῦ Πατρόκλου θάνατον, ἀνάγνωθι ἃ
					λέγει ἡ Θέτις. <cit>
						<quote type="verse"><l met="dactylic"> ὠκύμορος δή μοι τέκος ἔσσεαι, οἷʼ
								ἀγορεύεις·</l><l>αὐτίκα γάρ τοι ἔπειτα μεθʼ Ἕκτορα πότμος
								ἑτοῖμος.</l><l>τὴν δʼ αὖτε προσέειπε ποδάρκης δῖος
								Ἀχιλλεύς·</l><l>αὐτίκα τεθναίην, ἐπεὶ οὐκ ἄρʼ ἔμελλον
								ἑταίρῳ</l><l>κτεινομένῳ ἐπαμῦναι, ὅ μοι πολὺ φίλτατος
							ἔσκεν.</l></quote>
						<bibl>ηομ. ιλ. 18.95-99</bibl>
					</cit></p>
			</div>
			<div n="151" type="section">
				<p>ὁ τοίνυν οὐδενὸς ἧττον σοφὸς τῶν ποιητῶν Εὐριπίδης, ἕν τι τῶν καλλίστων
					ὑπολαμβάνων εἶναι τὸ σωφρόνως ἐρᾶν, ἐν εὐχῆς μέρει τὸν ἔρωτα ποιούμενος λέγει
					που· <cit>
						<quote type="verse"><l met="iambic"> ὁ δʼ εἰς τὸ σῶφρον ἐπʼ ἀρετήν τʼ ἄγων
								ἔρως</l><l>ζηλωτὸς ἀνθρώποισιν, ὧν εἴην ἐγώ.</l></quote>
						<bibl>ευριπιδες, στηενοβοεα· ναυξκ 672.</bibl>
					</cit></p>
			</div>
			<div n="152" type="section">
				<p>πάλιν τοίνυν ὁ αὐτὸς ἐν τῷ Φοίνικι ἀποφαίνεται, ὑπὲρ τῆς γεγενημένης αὐτῷ πρὸς
					τὸν πατέρα διαβολῆς ἀπολογούμενος, καὶ ἀπεθίζων τοὺς ἀνθρώπους μὴ ἐξ ὑποψίας
					μηδʼ ἐκ διαβολῆς, ἀλλʼ ἐκ τοῦ βίου, τὰς κρίσεις ποιεῖσθαι· <cit>
						<quote type="verse"><l met="iambic">ἤδη δὲ πολλῶν ᾑρέθην λόγων
								κριτής,</l><l>καὶ πόλλʼ ἁμιλληθέντα μαρτύρων ὕπο</l><l>τἀναντίʼ
								ἔγνων συμφορᾶς μιᾶς πέρι.</l><l>κἀγὼ μὲν οὕτω, χὤστις ἔστʼ ἀνὴρ
								σοφός,</l><l>λογίζομαι τἀληθές, εἰς ἀνδρὸς φύσιν</l><l>σκοπῶν
								δίαιτάν θʼ,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
										>θʼ </foreign> added by Boissonade from an ancient
									quotation.</note> ἥντινʼ ἡμερεύεται.<note resp="Loeb"
									anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἡμερεύεται </foreign>
									Gainsford :<foreign xml:lang="grc"> ἐμπορεύεται </foreign>
									MSS.</note></l><l> ὅστις δʼ ὁμιλῶν ἥδεται κακοῖς ἀνήρ,</l><l>οὐ
								πώποτʼ ἠρώτησα, γιγνώσκων ὅτι</l><l>τοιοῦτός ἐσθʼ οἵοισπερ
									ἥδεται<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
										ἐσθʼ οἵοισπερ ἥδεται </foreign> H. Wolf:<foreign
										xml:lang="grc"> ἔστιν οἵσπερ ἥδεται </foreign> or<foreign
										xml:lang="grc"> ἔστιν ἕκαστος οἷσπερ ἥδεται </foreign>
									MSS.</note> ξυνών.</l></quote>
						<bibl>ευριπιδες, πηοενιχ· ναυξκ 812.</bibl>
					</cit></p>
			</div>
			<div n="153" type="section">
				<p>σκέψασθε δέ, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, τὰς γνώμας ἃς ἀποφαίνεται ὁ ποιητής. ἤδη δὲ
					πολλῶν πραγμάτων φησὶ γεγενῆσθαι κριτής, ὥσπερ νῦν ὑμεῖς δικασταί, καὶ τὰς
					κρίσεις οὐκ ἐκ τῶν μαρτυριῶν, ἀλλʼ ἐκ τῶν ἐπιτηδευμάτων καὶ τῶν ὁμιλιῶν, φησι
					ποιεῖσθαι, ἐκεῖσε ἀποβλέπων, πῶς τὸν καθʼ ἡμέραν βίον ζῇ ὁ κρινόμενος, καὶ
					ὅντινα τρόπον διοικεῖ τὴν ἑαυτοῦ οἰκίαν, ὡς παραπλησίως αὐτὸν καὶ τὰ τῆς πόλεως
					διοικήσοντα· καὶ τίσι χαίρει πλησιάζων· καὶ τελευτῶν οὐκ ὤκνησεν ἀποφήνασθαι
					τοιοῦτον εἶναι οἵοισπερ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							> οἵοισπερ </foreign> Taylor :<foreign xml:lang="grc"> οἷσπερ </foreign>
						MSS.</note> ἥδεται ξυνών. οὐκοῦν δίκαιον καὶ περὶ Τιμάρχου τοῖς αὐτοῖς ὑμᾶς
					Εὐριπίδῃ χρήσασθαι λογισμοῖς.</p>
			</div>
			<div n="154" type="section">
				<p>πῶς διῴκηκε τὴν ἑαυτοῦ οὐσίαν; κατεδήδοκε τὰ πατρῷα καὶ<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> καὶ </foreign> Hamaker :<foreign
							xml:lang="grc"> καὶ τὰ τῶν φίλων </foreign> MSS.</note> μεμισθαρνηκὼς τῷ
					σώματι καὶ δωροδοκῶν δημοσίᾳ πάντʼ ἠφάνικεν, ὥστε μηδὲν ἄλλʼ ἢ τὰς αἰσχύνας αὐτῷ
					περιεῖναι. χαίρει δὲ τῷ συνών; Ἡγησάνδρῳ. ὁ δʼ Ἡγήσανδρος ἐκ τίνων ἐστὶν
					ἐπιτηδευμάτων; ἐκ τούτων ἃ τὸν πράξαντα οἱ νόμοι ἀπαγορεύουσι μὴ δημηγορεῖν. ἐγὼ
					δὲ τί λέγω κατὰ Τιμάρχου, καὶ τίνα ποτʼ ἐστὶν ἃ ἀντιγέγραμμαι; δημηγορεῖν<note
						resp="Loeb" anchored="true"> The MSS. have<foreign xml:lang="grc"> μὴ
							δημηγορεῖν · </foreign> Blass brackets<foreign xml:lang="grc">
							μὴ.</foreign></note> Τίμαρχον πεπορνευμένον καὶ τὴν πατρῴαν οὐσίαν
					κατεδηδοκότα. ὑμεῖς δὲ τί ὀμωμόκατε; ὑπὲρ αὐτῶν ψηφιεῖσθαι ὧν ἂν ἡ δίωξις ᾖ.</p>
			</div>
			<div n="155" type="section">
				<p>ἵνα δὲ μὴ μακρολογῶ περὶ τῶν ποιητῶν διεξιών, ἀνδρῶν ἐρῶ πρεσβυτέρων καὶ γνωρίμων
					ὑμῖν ὀνόματα καὶ μειρακίων καὶ παίδων, ὧν τοῖς μὲν διὰ τὴν εὐπρέπειαν πολλοὶ
					γεγόνασιν ἐρασταί, ἐνίοις δὲ τῶν ἐν ἡλικίᾳ ἔτι καὶ νῦν εἰσίν, ὧν οὐδεὶς πώποτʼ
					εἰς τὰς αὐτὰς αἰτίας ἀφῖκται Τιμάρχῳ· καὶ πάλιν ὑμῖν ἀντιδιέξειμι ἀνθρώπων
					πεπορνευμένων αἰσχρῶς καὶ φανερῶς ὀνόματα, ἵνα ὑμεῖς ἀναμνησθέντες κατανείμητε
					εἰς τὴν προσήκουσαν τάξιν Τίμαρχον.</p>
			</div>
			<div n="156" type="section">
				<p>πρῶτον δὲ λέξω τὰ τῶν ἐλευθερίως<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> ἐλευθερίως </foreign> Weidner :<foreign xml:lang="grc">
							ἐλευθέρων </foreign> MSS.</note> καὶ καλῶς βεβιωκότων ὀνόματα.
					γιγνώσκετε, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, Κρίτωνα τὸν Ἀστυόχου καὶ Περικλείδην τὸν
					Περιθοίδην καὶ Πολεμαγένην καὶ Πανταλέοντα τὸν Κλεαγόρου καὶ Τιμησίθεον τὸν
					δρομέα, καλλίστους οὐ μόνον τῶν πολιτῶν, ἀλλὰ καὶ τῶν Ἑλλήνων γεγενημένους, καὶ
					πλείστων καὶ σωφρονεστάτων τυχόντας ἐραστῶν· ἀλλʼ ὅμως οὐδεὶς πώποτε αὐτοὺς
					ἔψεξε.</p>
			</div>
			<div n="157" type="section">
				<p>πάλιν ἐκ τῶν μειρακίων καὶ τῶν ἐν παισὶν ἔτι καὶ νῦν ὄντων πρῶτον μὲν τὸν
					ἀδελφιδοῦν τὸν Ἰφικράτους, υἱὸν δὲ Τεισίου τοῦ Ῥαμνουσίου, ὁμώνυμον δὲ τοῦ νυνὶ
						κρινομένου·<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							κρινομένου </foreign> Cobet :<foreign xml:lang="grc"> κρινομένου
							Τιμάρχου </foreign> MSS.</note> ὃς εὐπρεπὴς ὢν ἰδεῖν τοσοῦτον ἀπέχει τῶν
					αἰσχρῶν, ὥστε πρώην ἐν τοῖς κατʼ ἀγροὺς Διονυσίοις κωμῳδῶν ὄντων ἐν Κολλυτῷ, καὶ
					Παρμένοντος τοῦ κωμικοῦ ὑποκριτοῦ εἰπόντος τι πρὸς τὸν χορὸν ἀνάπαιστον, ἐν ᾧ ἦν
					εἶναί τινας πόρνους μεγάλους Τιμαρχώδεις, οὐδεὶς ὑπελάμβανεν εἰς τὸ μειράκιον,
					ἀλλʼ εἰς σὲ πάντες· οὕτω κληρονόμος εἶ τοῦ ἐπιτηδεύματος. πάλιν Ἀντικλέα τὸν
					σταδιοδρόμον καὶ Φειδίαν τὸν ἀδελφὸν τὸν<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> τὸν </foreign> Bekker :<foreign xml:lang="grc"
							> τοῦ </foreign> MSS.</note> Μελησίου. ἔτι δὲ εἰπεῖν ἔχων πολλοὺς
					παύσομαι, ἵνα μὴ δοκῶ τὸν ἔπαινον θεραπείᾳ τινὶ κατʼ αὐτῶν ποιεῖσθαι.</p>
			</div>
			<div n="158" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>περὶ δὲ τῶν ὁμοτρόπων τῶν Τιμάρχου, φεύγων τὰς
					ἀπεχθείας, ὧν ἥκιστά μοι μέλει μνησθήσομαι. τίς γὰρ ὑμῶν τὸν ὀρφανὸν καλούμενον
					Διόφαντον οὐκ οἶδεν, ὃς τὸν ξένον πρὸς τὸν ἄρχοντα ἀπήγαγεν, ᾧ παρήδρευεν
					Ἀριστοφῶν ὁ Ἀζηνιεύς, ἐπαιτιασάμενος τέτταρας δραχμὰς αὑτὸν ὑπὲρ τῆς πράξεως
					ταύτης ἀπεστερηκέναι, καὶ τοὺς νόμους λέγων, οἳ κελεύουσι τὸν ἄρχοντα τῶν
					ὀρφανῶν ἐπιμελεῖσθαι, τοὺς ὑπὲρ τῆς σωφροσύνης κειμένους αὐτὸς<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> αὐτὸς </foreign> Bekker : the MSS.
						omit or have<foreign xml:lang="grc"> αὐτοὺς.</foreign></note> ὑπερβεβηκώς; ἢ
					τίς τῶν πολιτῶν οὐκ ἐδυσχέρανε<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> ἐδυσχέρανε </foreign> Blass :<foreign xml:lang="grc">
							ἐδυσχέοαινε </foreign> MSS.</note> Κηφισόδωρον τὸν τοῦ Μόλωνος
					καλούμενον καλλίστην ὥραν ὄψεως ἀκλεέστατα διεφθαρκότα; ἢ Μνησίθεον τὸν τοῦ
					μαγείρου καλούμενον; ἢ πολλοὺς ἑτέρους, ὧν ἑκὼν ἐπιλανθάνομαι;</p>
			</div>
			<div n="159" type="section">
				<p>οὐ γὰρ ἐπεξελθεῖν αὐτῶν ἕκαστον κατʼ ὄνομα πικρῶς βούλομαι, ἀλλὰ μᾶλλον τῶν
					τοιούτων ἀπορεῖν ἂν εὐξαίμην ἐν τῷ λόγῳ διὰ τὴν πρὸς τὴν πόλιν εὔνοιαν. ἐπειδὴ
					δὲ ἑκατέρων προελόμενοί τινας διεξεληλύθαμεν, χωρὶς μὲν τοὺς διὰ σωφροσύνης
					ἐρωμένους, χωρὶς δὲ τοὺς εἰς ἑαυτοὺς ἐξαμαρτάνοντας, ὑμεῖς ἤδη τοῦτʼ ἐρωτηθέντες
					ἀποκρίνασθε πρὸς ἐμέ, εἰς ὁποτέραν τὴν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> τὴν </foreign> added by Blass.</note> τάξιν Τίμαρχον
					κατανέμετε, πότερα εἰς τοὺς ἐρωμένους ἢ εἰς τοὺς πεπορνευμένους. οὐκοῦν μὴ
					καταλιπὼν ἣν εἵλου συμμορίαν αὐτομολήσῃς εἰς τὰς τῶν ἐλευθέρων διατριβάς.</p>
			</div>
			<div n="160" type="section">
				<p>ἐὰν δʼ ἐπιχειρῶσι λέγειν, ὡς οὐχ ἡταίρηκεν ὅστις μὴ κατὰ συγγραφὰς ἐμισθώθη, καὶ
					γραμματεῖον καὶ μάρτυρας ἀξιῶσί με τούτων παρασχέσθαι, πρῶτον μὲν τοὺς περὶ τῆς
					ἑταιρήσεως νόμους μέμνησθε, ἐν οἷς οὐδαμοῦ μνείαν ὁ νομοθέτης περὶ συνθηκῶν
					πεποίηται. οὐ γάρ, εἰ κατὰ γραμματεῖόν τις ἑαυτὸν κατῄσχυνε, τοῦτʼ ἐξήτασεν,
					ἀλλὰ παντελῶς, ὅπως ἂν ἡ πρᾶξις γένηται, τὸν πράξαντα κελεύει μὴ μετέχειν τῶν
					τῆς πόλεως κοινῶν. εἰκότως· ὅστις γὰρ νέος ὢν ἀπέστη διʼ αἰσχρὰς ἡδονὰς τῆς εἰς
					τὰ καλὰ φιλοτιμίας, τοῦτον οὐκ ᾠήθη δεῖν πρεσβύτερον γενόμενον<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> γενόμενον </foreign> Hamaker
							:<foreign xml:lang="grc"> γενόμενον ὁ τοὺς νόμους εἰσφέρων</foreign>
						MSS.</note> ἐπίτιμον εἶναι.</p>
			</div>
			<div n="161" type="section">
				<p>ἔπειτα καὶ τὴν εὐήθειαν τοῦ λόγου τούτου ῥᾴδιόν ἐστιν ἐξετάσαι. πάντες γὰρ ἂν
					τοῦθʼ ὁμολογήσαιμεν, ὅτι τὰς συνθήκας τῆς πρὸς ἀλλήλους ἀπιστίας ἕνεκα
					ποιούμεθα, ἵνα ὁ μὴ παραβὰς τὰ γεγραμμένα δίκην λάβῃ τῇ ψήφῳ παρὰ τοῦ
					παραβάντος. οὐκοῦν, εἴπερ τὸ πρᾶγμα δίκης προσδεῖται, τοῖς κατὰ γραμματεῖον
					ἡταιρηκόσιν, ἂν ἀδικῶνται, ἡ τῶν νόμων ὡς<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> ὡς </foreign> Bremi :<foreign xml:lang="grc">
							ὧν </foreign> MSS.</note> οὗτοί φασιν ἐπικουρία καταλείπεται. καὶ τίς ἂν
					λόγος ἑκατέρου φανείη; μὴ γὰρ ὑπʼ ἐμοῦ λεγόμενον, ἀλλὰ γιγνόμενον τὸ πρᾶγμα
					νομίσαθʼ ὁρᾶν.</p>
			</div>
			<div n="162" type="section">
				<p>ἔστω γὰρ ὁ μὲν μισθωσάμενος δίκαιος εἰς τὸ πρᾶγμα, ὁ δὲ μισθωθεὶς ἄδικος καὶ
					βέβαιος, ἢ πάλιν τοὐναντίον ὁ μὲν μισθωθεὶς μέτριος καὶ ποιῶν τὰ ὡμολογημένα, ὁ
					δὲ τὴν ἡλικίαν προλαβὼν καὶ μισθωσάμενος ἐψεύσθω· καὶ δικαστὰς ὑμᾶς αὐτοὺς
					ὑπολάβετε καθῆσθαι. οὐκοῦν ὁ πρεσβύτερος, ἀποδοθέντος τοῦ ὕδατος αὐτῷ καὶ λόγου,
						κατηγορῶν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							κατηγορῶν </foreign> Reiske : MSS. vary between<foreign xml:lang="grc">
							κατηγορίαν, κατηγορίας,</foreign> and<foreign xml:lang="grc">
							κατηγοριῶν.</foreign></note> μετὰ σπουδῆς, βλέπων δηλονότι πρὸς ὑμᾶς,
					λέξει·</p>
			</div>
			<div n="163" type="section">
				<p><q>ἐμισθωσάμην, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, Τίμαρχον ἑταιρεῖν ἐμαυτῷ κατὰ τὸ γραμματεῖον
						τὸ παρὰ Δημοσθένει κείμενον·</q> οὐδὲν γὰρ κωλύει οὕτως εἰρῆσθαι· <q>ὁ δʼ οὐ
						ποιεῖ μοι τὰ ὡμολογημένα.</q> καὶ ταῦτʼ ἤδη διέξεισι δηλονότι πρὸς τοὺς
					δικαστάς, λέγων ἃ χρὴ τὸν τοιοῦτον ποιεῖν. ἔπειτα οὐ καταλευσθήσεται ὁ
					μισθούμενος τὸν Ἀθηναῖον παρὰ τοὺς νόμους, καὶ προσοφλὼν ἄπεισιν ἐκ τοῦ
					δικαστηρίου οὐ τὴν ἐπωβελίαν μόνον, ἀλλὰ καὶ πολλὴν<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> πολλὴν </foreign> Blass (Scholiast)
							:<foreign xml:lang="grc"> ἄλλην </foreign> MSS.</note> ὕβριν;</p>
			</div>
			<div n="164" type="section">
				<p>ἀλλʼ οὐχ οὗτος, ἀλλʼ ὁ μισθωθεὶς δικάζεται. λεγέτω δὴ παρελθών, ἢ<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἢ </foreign> added by
						Blass.</note> ὁ σοφὸς Βάταλος ὑπὲρ αὐτοῦ, ἵνʼ εἰδῶμεν τί ποτʼ ἐρεῖ.
						<q>ἄνδρες δικασταί, ἐμισθώσατό με ἑταιρεῖν αὑτῷ ἀργυρίου ὁστισδηποτοῦν.</q>
					οὐδὲν γὰρ διαφέρει·<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							διαφέρει </foreign> Hamaker :<foreign xml:lang="grc"> διαφέρει οὕτως
							εἰρῆσθαι </foreign> MSS.</note>
					<q>κἀγὼ μὲν ἅπαντα καὶ πεποίηκα καὶ ἔτι καὶ νῦν ποιῶ κατὰ τὸ γραμματεῖον, ἃ χρὴ
						ποιεῖν τὸν ἑταιροῦντα· οὗτος δὲ ὑπερβαίνει τὰς συνθήκας.</q> ἔπειτʼ οὐ πολλὴ
					κραυγὴ παρὰ τῶν δικαστῶν αὐτῷ ἀπαντήσεται; τίς γὰρ οὐκ ἐρεῖ· <q>ἔπειτα
							ἐμβάλλεις<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
								ἐμβάλλεις </foreign> Bremi :<foreign xml:lang="grc"> ἐμβαλλεῖς,
							</foreign> or<foreign xml:lang="grc"> ἐμβάλλῃ </foreign> MSS.</note> εἰς
						τὴν ἀγοράν, ἢ στεφανοῖ, ἢ πράττεις τι τῶν αὐτῶν ἡμῖν;</q> οὐκοῦν οὐδὲν
					ὄφελος τῆς συγγραφῆς.</p>
			</div>
			<div n="165" type="section">
				<p>πόθεν οὖν ἴσχυκε καὶ σύνηθες γεγένηται λέγειν, ὡς κατὰ γραμματεῖον ἤδη τινὲς
					ἡταίρησαν, ἐρῶ.<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἐρῶ
						</foreign> Blass :<foreign xml:lang="grc"> ἤδη ἐρῶ </foreign> MSS.</note>
					ἀνὴρ εἷς τῶν πολιτῶν (τὸ δʼ ὄνομα οὐ λέξω· τὰς γὰρ ἀπεχθείας φεύγω) οὐδὲν
					προϊδόμενος ὧν ὀλίγῳ πρότερον ἐγὼ διεξῆλθον πρὸς ὑμᾶς, λέγεται κατὰ συνθήκας
					ἡταιρηκέναι τὰς παρʼ Ἀντικλεῖ κειμένας· οὐκ ὢν δʼ<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> δʼ </foreign> added by
						Bekker.</note> ἰδιώτης, ἀλλὰ πρὸς τὰ κοινὰ προσιὼν καὶ λοιδορίαις
					περιπίπτων, εἰς συνήθειαν ἐποίησε τοῦ λόγου τούτου τὴν πόλιν καταστῆναι, καὶ διὰ
					τοῦτο ἐρωτῶσί τινες, εἰ κατὰ γραμματεῖον ἡ πρᾶξις γεγένηται. ὁ δὲ νομοθέτης οὐχ
					ὅπως τὸ πρᾶγμα γεγένηται ἐφρόντισεν, ἀλλʼ ἐὰν ὁπωσοῦν μίσθωσις γένηται,
					κατέγνωκε τοῦ πράξαντος αἰσχύνην.</p>
			</div>
			<div n="166" type="section">
				<p>ἀλλʼ ὅμως οὕτω σαφῶς τούτων διωρισμένων, πολλαὶ παρεμβολαὶ λόγων ὑπὸ Δημοσθένους
					εὑρεθήσονται. καὶ ταῖς μὲν ὑπὲρ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> ὑπὲρ </foreign> H. Wolf :<foreign xml:lang="grc"> ὑπὸ
						</foreign> MSS.</note> τοῦ πράγματος κακοηθείαις λεγομέναις ἧττον ἄν τις
					ἀγανακτήσειεν· ἃ δὲ ἔξωθεν ἐπεισάξεται λυμαινόμενος τὰ τῆς πόλεως δίκαια, ἐπὶ
					τούτοις ἄξιόν ἐστιν ὀργισθῆναι. πολὺς μὲν γὰρ ὁ Φίλιππος ἔσται, ἀναμειχθήσεται
					δὲ καὶ τὸ τοῦ παιδὸς ὄνομα Ἀλεξάνδρου. καὶ γὰρ πρὸς τοῖς ἄλλοις κακοῖς ἄμουσός
					τις οὗτος καὶ ἀπαίδευτος ἄνθρωπός ἐστι.</p>
			</div>
			<div n="167" type="section">
				<p>τὸ μὲν γὰρ εἰς τὸν Φίλιππον τῷ λόγῳ πλημμελεῖν ἀμαθὲς μὲν καὶ ἄκαιρον, ἔλαττον δʼ
					οὗ μέλλω λέγειν ἁμάρτημα· ὁμολογουμένως γὰρ εἰς ἄνδρα, καίπερ οὐκ ὢν αὐτὸς ἀνήρ,
					τὰς βλασφημίας ποιήσεται· ὅταν δὲ ταῖς εἰς τὸν παῖδα πεπραγματευμέναις
					μεταφοραῖς ὀνομάτων αἰσχρὰς ὑποψίας παρεμβάλλῃ, καταγέλαστον τὴν πόλιν
					ποιεῖ.</p>
			</div>
			<div n="168" type="section">
				<p>ὡς γὰρ τὰς ἐμὰς εὐθύνας βλάπτων, ἃς ὑπὲρ τῆς πρεσβείας μέλλω διδόναι, φησί με,
					ὅτʼ αὐτὸς πρώην ὑπὲρ τοῦ παιδὸς Ἀλεξάνδρου διεξῄει, ὡς ἔν τῳ πότῳ ἡμῶν κιθαρίζοι
					καὶ λέγοι ῥήσεις τινὰς καὶ ἀντικρούσεις πρὸς ἕτερον παῖδα, καὶ περὶ τούτων ἃ δή
					ποτε αὐτὸς ἐτύγχανε γιγνώσκων πρὸς τὴν βουλὴν ἀπεφήνατο, οὐχ ὡς συμπρεσβευτήν,
					ἀλλʼ ὡς συγγενῆ τοῖς εἰς τὸν παῖδα σκώμμασιν ἀγανακτῆσαι.</p>
			</div>
			<div n="169" type="section">
				<p>ἐγὼ δʼ Ἀλεξάνδρῳ μὲν εἰκότως διὰ τὴν ἡλικίαν οὐ διείλεγμαι, Φίλιππον δὲ νῦν μὲν
					διὰ τὴν τῶν λόγων εὐφημίαν ἐπαινῶ· ἐὰν δʼ ὁ αὐτὸς ἐν τοῖς πρὸς ἡμᾶς ἔργοις
					γένηται, οἷος νῦν ἐστιν ἐν τοῖς ἐπαγγέλμασιν, ἀσφαλῆ καὶ ῥᾴδιον τὸν καθʼ αὑτοῦ
					ποιήσεται ἔπαινον. ἐπετίμησα δʼ ἐν τῷ βουλευτηρίῳ Δημοσθένει οὐ τὸν παῖδα
					ἐκθεραπεύων, ἀλλʼ ἐὰν τὰ τοιαῦτα ἀποδέχησθε, ὁμοίαν νομίζων τὴν πόλιν φανήσεσθαι
					τῇ τοῦ λέγοντος ἀκοσμίᾳ.</p>
			</div>
			<div n="170" type="section">
				<p>ὅλως δέ, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, τὰς ἔξωθεν τοῦ πράγματος ἀπολογίας μὴ προσδέχεσθε,
					πρῶτον μὲν τῶν ὅρκων ἕνεκα οὓς ὠμόσατε, δεύτερον δὲ ὑπὲρ τοῦ μὴ παρακρουσθῆναι
					ὑπὸ ἀνθρώπου τεχνίτου λόγων. μικρὸν δʼ ἄνωθεν ἄρξομαι διδάσκειν ὑμᾶς. Δημοσθένης
					γάρ, ἐπειδὴ τὴν πατρῴαν οὐσίαν ἀνήλωσε, περιῄει<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> περιῄει περὶ </foreign> MSS. : Blass
							brackets<foreign xml:lang="grc"> περὶ.</foreign></note> τὴν πόλιν
					θηρεύων νέους πλουσίους,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> πλουσίους </foreign> Cobet :<foreign xml:lang="grc">
							πλουσίους ὀρφανούς </foreign> MSS.</note> ὧν οἱ μὲν πατέρες
					ἐτετελευτήκεσαν, αἱ δὲ μητέρες διῴκουν τὰς οὐσίας. πολλοὺς δʼ ὑπερβὰς ἑνὸς τῶν
					δεινὰ πεπονθότων μνησθήσομαι.</p>
			</div>
			<div n="171" type="section">
				<p>κατιδὼν γὰρ οἰκίαν πλουσίαν καὶ οὐκ εὐνομουμένην, ἧς ἡγεμὼν μὲν ἦν γυνὴ μέγα
					φρονοῦσα καὶ νοῦν οὐκ ἔχουσα, νεανίσκος δὲ ὀρφανὸς ἡμιμανὴς διεχείριζε τὴν
					οὐσίαν, Ἀρίσταρχος ὁ τοῦ Μόσχου, τούτου προσποιησάμενος ἐραστὴς εἶναι, καὶ τὸ
					μειράκιον εἰς τὴν φιλανθρωπίαν ταύτην προκαλεσάμενος,<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> προκαλεσάμενος </foreign> Linder
							:<foreign xml:lang="grc"> προσκαλεσάμενος </foreign> MSS.</note> ἐλπίδων
					κενῶν ἐμπλήσας, ὡς αὐτίκα δὴ μάλα τῶν ῥητόρων πρωτεύσοντα,</p>
			</div>
			<div n="172" type="section">
				<p>κατάλογον ἀποφαίνων, τοιούτων εἰσηγητὴς αὐτῷ καὶ διδάσκαλος ἔργων ἐγένετο, ἐξ ὧν
					ἐκεῖνος μὲν φεύγει τὴν πατρίδα, οὗτος δʼ αὐτοῦ τὰ τῆς φυγῆς ἐφόδια προλαβὼν τρία
					τάλαντα ἀπεστέρηκε, Νικόδημος δʼ ὁ Ἀφιδναῖος ὑπʼ Ἀριστάρχου τετελεύτηκε βιαίῳ
					θανάτῳ, ἐκκοπεὶς ὁ δείλαιος ἀμφοτέρους τοὺς ὀφθαλμοὺς καὶ τὴν γλῶτταν
						ἐκτμηθείς,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							ἐκτμηθείς </foreign> Blass (Suidas under the word<foreign xml:lang="grc"
							> παρρησία) · ἀποτμηθείς </foreign> MSS.</note> ᾗ ἐπαρρησιάζετο πιστεύων
					τοῖς νόμοις καὶ ὑμῖν.</p>
			</div>
			<div n="173" type="section">
				<p>ἔπειθʼ ὑμεῖς, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, Σωκράτην μὲν τὸν σοφιστὴν ἀπεκτείνατε, ὅτι
					Κριτίαν ἐφάνη πεπαιδευκώς, ἕνα τῶν τριάκοντα τῶν τὸν δῆμον καταλυσάντων,
					Δημοσθένης δʼ ὑμῖν ἑταίρους ἐξαιρήσεται,<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> ἐξαιρήσεται </foreign> Blass' conjecture,
						confirmed by the Geneva papyrus :<foreign xml:lang="grc"> ἐξαιτήσεται
						</foreign> MSS.</note> ὁ τηλικαύτας τιμωρίας λαμβάνων παρὰ τῶν ἰδιωτῶν καὶ
					δημοτικῶν ἀνθρώπων ὑπὲρ τῆς ἰσηγορίας, ᾧ παρακεκλημένοι τινὲς τῶν μαθητῶν
					ἥκουσιν ἐπὶ τὴν ἀκρόασιν· κατεπαγγέλλεται γὰρ πρὸς αὐτούς, ἐργολαβῶν ἐφʼ ὑμᾶς,
					ὡς ἐγὼ πυνθάνομαι, λήσειν μεταλλάξας τὸν ἀγῶνα καὶ τὴν ὑμετέραν ἀκρόασιν,</p>
			</div>
			<div n="174" type="section">
				<p>καὶ περιστήσειν τῷ μὲν φεύγοντι<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> φεύγοντι </foreign> Blass (Suidas under the word<foreign
							xml:lang="grc"> δεῦρο) · φυγόντι</foreign> MSS.</note> θαρρεῖν, ὅταν
					αὐτὸς δεῦρο παρέλθῃ, ἐκπεπλῆχθαι δὲ τῷ κατηγόρῳ καὶ πεφοβῆσθαι περὶ αὑτοῦ,
					τοσούτους δὲ καὶ τηλικούτους ἐκκαλεῖσθαι<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> ἐκκαλεῖσθαι </foreign> Cobet :<foreign
							xml:lang="grc"> ἐκκαλέσεσθαι </foreign> or<foreign xml:lang="grc">
							ἐκκαλέσασθαι </foreign> MSS.</note> παρὰ τῶν δικαστῶν θορύβους,
					παρεμβάλλων τὰς ἐμὰς δημηγορίας καὶ ψέγων τὴν εἰρήνην τὴν διʼ ἐμοῦ καὶ
					Φιλοκράτους γεγενημένην, ὥστʼ οὐδὲ ἀπαντήσεσθαί με ἐπὶ τὸ δικαστήριον
					ἀπολογησόμενον, ὅταν τῆς πρεσβείας τὰς εὐθύνας διδῶ, ἀλλʼ ἀγαπήσειν, ἐὰν μετρίῳ
					τιμήματι περιπέσω καὶ μὴ θανάτῳ ζημιῶμαι.</p>
			</div>
			<div n="175" type="section">
				<p>μηδενὶ δὴ τρόπῳ καθʼ ὑμῶν αὐτῶν γέλωτα τῷ σοφιστῇ καὶ διατριβὴν παράσχητε, ἀλλʼ
					ὑπολαμβάνεθʼ ὁρᾶν εἰσεληλυθότα ἀπὸ τοῦ δικαστηρίου οἴκαδε καὶ σεμνυνόμενον ἐν τῇ
					τῶν μειρακίων διατριβῇ, καὶ διεξιόντα, ὡς εὖ τὸ πρᾶγμα ὑφείλετο τῶν δικαστῶν·
						<q>ἀπαγαγὼν γὰρ αὐτοὺς ἀπὸ τῶν περὶ Τίμαρχον αἰτιῶν, ἐπέστησα φέρων ἐπὶ τὸν
						κατήγορον καὶ Φίλιππον καὶ Φωκέας, καὶ φόβους ἐπήρτησα τοῖς ἀκροωμένοις,
						ὥσθʼ ὁ μὲν φεύγων κατηγόρει, ὁ δὲ κατηγορῶν ἐκρίνετο, οἱ δὲ δικασταί, ὧν μὲν
						ἦσαν κριταί,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
								κριταί </foreign> Herwerden :<foreign xml:lang="grc"> δικασταί
							</foreign> MSS.</note> ἐπελάθοντο, ὧν δʼ οὐκ ἦσαν,<note resp="Loeb"
							anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἦσαν </foreign> Franke,
							Herwerden :<foreign xml:lang="grc"> ἦσαν κριταί </foreign> MSS.</note>
						περὶ τούτων ἤκουον.</q></p>
			</div>
			<div n="176" type="section">
				<p>ὑμέτερον δʼ ἐστὶν ἔργον πρὸς ταῦτα ἀντιτετάχθαι, καὶ πανταχῇ παρακολουθοῦντας
					μηδαμῇ παρεκκλίνειν αὐτὸν ἐᾶν, μηδὲ τοῖς ἐξαγωνίοις<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἐξαγωνίοις </foreign> Blass
						(Suidas) :<foreign xml:lang="grc"> ἔξω τοῦ ἀγῶνος </foreign> MSS.</note>
					λόγοις διισχυρίζεσθαι· ἀλλʼ ὥσπερ ἐν ταῖς ἱπποδρομίαις εἰς τὸν τοῦ πράγματος
					αὐτὸν δρόμον εἰσελαύνετε. κἂν ταῦτα ποιῆτε, οὐ καταφρονηθήσεσθε, καὶ τὴν αὐτὴν
					ἕξετε γνώμην νομοθετοῦντες καὶ δικάζοντες· εἰ δὲ μή, δόξετε μελλόντων μὲν
					γίγνεσθαι τῶν ἀδικημάτων προαισθάνεσθαι καὶ ὀργίζεσθαι, γεγονότων δὲ οὐκέτι
					φροντίζειν.</p>
			</div>
			<div n="177" type="section">
				<p>ὡς δʼ ἐν κεφαλαίῳ εἰρῆσθαι, ἐὰν μὲν κολάζητε τοὺς ἀδικοῦντας, ἔσονται ὑμῖν οἱ
					νόμοι καλοὶ καὶ κύριοι, ἐὰν δʼ ἀφιῆτε, καλοὶ μέν, κύριοι δʼ οὐκέτι. ὧν δʼ ἕνεκα
					ταῦτα λέγω, οὐκ ὀκνήσω πρὸς ὑμᾶς παρρησιάσασθαι. ἔσται δʼ ὁ λόγος ἐπὶ
					παραδείγματος. διὰ τί οἴεσθε, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, τοὺς νόμους μὲν καλῶς κεῖσθαι,
					τὰ δὲ ψηφίσματα εἶναι τὰ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> τὰ </foreign> added by Sauppe.</note> τῆς πόλεως
					καταδεέστερα, καὶ τὰς κρίσεις ἐνίοτε τὰς ἐν τοῖς δικαστηρίοις ἔχειν
					ἐπιπλήξεις;</p>
			</div>
			<div n="178" type="section">
				<p>ἐγὼ τὰς τούτων αἰτίας ἐπιδείξω. ὅτι τοὺς μὲν νόμους τίθεσθε ἐπὶ πᾶσι
						δικαίοις,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> δικαίοις
						</foreign> Hillebrand, confirmed by the Geneva papyrus :<foreign
							xml:lang="grc"> τοῖς δικαίοις </foreign> MSS.</note> οὔτε κέρδους ἕνεκʼ
					ἀδίκου, οὔτε χάριτος οὔτʼ ἔχθρας, ἀλλὰ πρὸς αὐτὸ μόνον τὸ δίκαιον καὶ τὸ
					συμφέρον ἀποβλέποντες· ἐπιδέξιοι δʼ οἶμαι φύντες ἑτέρων μᾶλλον, εἰκότως
					καλλίστους νόμους τίθεσθε. ἐν δὲ ταῖς ἐκκλησίαις καὶ τοῖς δικαστηρίοις πολλάκις
					ἀφέμενοι τῶν εἰς αὐτὸ τὸ πρᾶγμα λόγων, ὑπὸ τῆς ἀπάτης καὶ τῶν ἀλαζονευμάτων
					ὑπάγεσθε, καὶ πάντων ἀδικώτατον ἔθος εἰς τοὺς ἀγῶνας παραδέχεσθε· ἐᾶτε γὰρ τοὺς
					ἀπολογουμένους ἀντικατηγορεῖν τῶν κατηγορούντων.</p>
			</div>
			<div n="179" type="section">
				<p>ἐπειδὰν δʼ ἀπὸ τῆς ἀπολογίας ἀποσπασθῆτε καὶ τὰς ψυχὰς ἐφʼ ἑτέρων γένησθε, εἰς
					λήθην ἐμπεσόντες τῆς κατηγορίας, ἐξέρχεσθʼ ἐκ τῶν δικαστηρίων, οὐδὲ παρʼ ἑτέρου
					δίκην εἰληφότες, οὔτε παρὰ τοῦ κατηγόρου, ψῆφος γὰρ κατʼ αὐτοῦ οὐ δίδοται, οὔτε
					παρὰ τοῦ ἀπολογουμένου, ταῖς γὰρ ἀλλοτρίαις αἰτίαις ἀποτριψάμενος τὰ ὑπάρχοντα
					αὑτῷ ἐγκλήματα ἐκπέφευγεν ἐκ τοῦ δικαστηρίου· οἱ δὲ νόμοι καταλύονται καὶ ἡ
					δημοκρατία διαφθείρεται καὶ τὸ ἔθος ἐπὶ πολὺ προβαίνει· εὐχερῶς γὰρ ἐνίοτε λόγον
					ἄνευ χρηστοῦ βίου προσδέχεσθε.</p>
			</div>
			<div n="180" type="section">
				<p>ἀλλʼ οὐ Λακεδαιμόνιοι· καλὸν δʼ ἐστὶ καὶ τὰς ξενικὰς ἀρετὰς μιμεῖσθαι.
					δημηγοροῦντος γάρ τινος ἐν τῇ τῶν Λακεδαιμονίων ἐκκλησίᾳ, ἀνδρὸς βεβιωκότος μὲν
					αἰσχρῶς, λέγειν δʼ εἰς ὑπερβολὴν δυνατοῦ, καὶ τῶν Λακεδαιμονίων, ὥς φασι, κατὰ
					τὴν ἐκείνου γνώμην ψηφίζεσθαι μελλόντων, παρελθών τις τῶν γερόντων, οὓς ἐκεῖνοι
					καὶ αἰσχύνονται καὶ δεδίασι, καὶ τὴν τῆς ἡλικίας αὐτῶν ἐπωνυμίαν ἀρχὴν μεγίστην
					εἶναι νομίζουσι, καθιστᾶσι δʼ αὐτοὺς ἐκ τῶν ἐκ παιδὸς εἰς γῆρας σωφρόνων, τούτων
					εἷς, ὡς λέγεται, παρελθὼν ἰσχυρῶς ἐπέπληξε τοῖς Λακεδαιμονίοις, καί τι τοιοῦτον
					κατʼ αὐτῶν ἐβλασφήμησεν, ὡς οὐ πολὺν χρόνον τὴν Σπάρτην ἀπόρθητον οἰκήσουσι,
					τοιούτοις ἐν ταῖς ἐκκλησίαις συμβούλοις χρώμενοι.</p>
			</div>
			<div n="181" type="section">
				<p>ἅμα δὲ παρακαλέσας ἄλλον τινὰ τῶν Λακεδαιμονίων, ἄνδρα λέγειν μὲν οὐκ εὐφυᾶ, τὰ
					δὲ κατὰ πόλεμον λαμπρὸν καὶ πρὸς δικαιοσύνην καὶ ἐγκράτειαν διαφέροντα, ἐπέταξεν
					αὐτῷ τὰς αὐτὰς εἰπεῖν γνώμας οὕτως ὅπως ἂν δύνηται, ἃς εἶπεν ὁ πρότερος ῥήτωρ,
						<q>ἵνα,</q> ἔφη, <q>οἱ Λακεδαιμόνιοι ἀνδρὸς ἀγαθοῦ φθεγξαμένου ψηφίσωνται,
						τὰς δὲ τῶν ἀποδεδειλιακότων<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
								xml:lang="grc"> ἀποδεδειλιακότων </foreign> Wolf :<foreign
								xml:lang="grc"> ὑποδεδειλιακότων </foreign> MSS.</note> καὶ πονηρῶν
						ἀνθρώπων φωνὰς μηδὲ τοῖς ὠσὶ προσδέχωνται.</q> ταῦθʼ ὁ γέρων ὁ ἐκ παιδὸς
					σεσωφρονηκὼς παρῄνεσε τοῖς ἑαυτοῦ πολίταις. ταχύ γʼ ἂν<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> γʼ ἂν </foreign> Porson :<foreign
							xml:lang="grc"> γὰρ </foreign> or<foreign xml:lang="grc"> γε </foreign>
						MSS.</note> Τίμαρχον ἢ τὸν κίναιδον Δημοσθένην εἴασε πολιτεύεσθαι.</p>
			</div>
			<div n="182" type="section">
				<p>ἵνα δὲ μὴ δοκῶ Λακεδαιμονίους θεραπεύειν, καὶ τῶν ἡμετέρων προγόνων μνησθήσομαι.
					οὕτω γὰρ ἦσαν πρὸς τὰς αἰσχύνας χαλεποί, καὶ περὶ πλείστου τῶν τέκνων τὴν
					σωφροσύνην ἐποιοῦντο, ὥστʼ ἀνὴρ εἷς τῶν πολιτῶν, εὑρὼν τὴν ἑαυτοῦ θυγατέρα
					διεφθαρμένην, καὶ τὴν ἡλικίαν οὐ καλῶς διαφυλάξασαν μέχρι γάμου, ἐγκατῳκοδόμησεν
					αὐτὴν μεθʼ ἵππου εἰς ἔρημον οἰκίαν, ὑφʼ οὗ προδήλως ἔμελλεν ἀπολεῖσθαι<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἀπολεῖσθαι </foreign>
						Dobree :<foreign xml:lang="grc"> ἀπολεῖσθαι διὰ λιμὸν </foreign> MSS.</note>
					συγκαθειργμένη. καὶ ἔτι καὶ νῦν τῆς οἰκίας ταύτης ἕστηκε τὰ οἰκόπεδα ἐν τῷ
					ὑμετέρῳ ἄστει, καὶ ὁ τόπος οὗτος καλεῖται παρʼ ἵππον καὶ κόρην.</p>
			</div>
			<div n="183" type="section">
				<p>ὁ δὲ Σόλων ὁ τῶν νομοθετῶν ἐνδοξότατος γέγραφεν ἀρχαίως καὶ σεμνῶς περὶ τῆς τῶν
					γυναικῶν εὐκοσμίας. τὴν γὰρ γυναῖκα ἐφʼ ᾗ ἂν ἁλῷ μοιχός, οὐκ ἐᾷ κοσμεῖσθαι, οὐδὲ
					εἰς τὰ δημοτελῆ ἱερὰ εἰσιέναι, ἵνα μὴ τὰς ἀναμαρτήτους τῶν γυναικῶν
					ἀναμειγνυμένη διαφθείρῃ· ἐὰν δʼ εἰσίῃ ἢ κοσμῆται, τὸν ἐντυχόντα κελεύει
					καταρρηγνύναι τὰ ἱμάτια καὶ τὸν κόσμον ἀφαιρεῖσθαι καὶ τύπτειν, εἰργόμενον
					θανάτου καὶ τοῦ ἀνάπηρον ποιῆσαι, ἀτιμῶν τὴν τοιαύτην γυναῖκα καὶ τὸν βίον
					ἀβίωτον αὐτῇ κατασκευάζων.</p>
			</div>
			<div n="184" type="section">
				<p>καὶ τὰς προαγωγοὺς καὶ τοὺς προαγωγοὺς γράφεσθαι κελεύει, κἂν ἁλῶσι, θανάτῳ
					ζημιοῦν, ὅτι τῶν ἐξαμαρτάνειν ἐπιθυμούντων ὀκνούντων καὶ αἰσχυνομένων ἀλλήλοις
					ἐντυγχάνειν, αὐτοὶ τὴν αὑτῶν ἀναίδειαν παρασχόντες ἐπὶ μισθῷ τὸ πρᾶγμα εἰς
					διάπειραν καὶ λόγον κατέστησαν.</p>
			</div>
			<div n="185" type="section">
				<p>ἔπειθʼ οἱ μὲν πατέρες ὑμῶν οὕτω περὶ τῶν αἰσχρῶν καὶ καλῶν διεγίγνωσκον, ὑμεῖς δὲ
					Τίμαρχον τὸν τοῖς αἰσχίστοις ἐπιτηδεύμασιν ἔνοχον ἀφήσετε; τὸν ἄνδρα μὲν καὶ
					ἄρρενα τὸ σῶμα, γυναικεῖα δὲ ἁμαρτήματα ἡμαρτηκότα; τίς οὖν ὑμῶν γυναῖκα λαβὼν
					ἀδικοῦσαν τιμωρήσεται; ἢ τίς οὐκ ἀπαίδευτος εἶναι δόξει τῇ μὲν κατὰ φύσιν
					ἁμαρτανούσῃ χαλεπαίνων, τῷ δὲ παρὰ φύσιν ἑαυτὸν ὑβρίσαντι συμβούλῳ χρώμενος;</p>
			</div>
			<div n="186" type="section">
				<p>τίνα δʼ ἔχων ἕκαστος ὑμῶν γνώμην ἐπάνεισιν οἴκαδε ἐκ τοῦ δικαστηρίου; οὔτε γὰρ ὁ
					κρινόμενος ἀφανής, ἀλλὰ γνώριμος, οὔθʼ ὁ νόμος ὁ περὶ τῆς τῶν ῥητόρων δοκιμασίας
					φαῦλος, ἀλλὰ κάλλιστος, τό τʼ ἐρέσθαι τοῖς παισὶ καὶ τοῖς μειρακίοις τοὺς ἑαυτῶν
					οἰκείους, ὅπως τὸ πρᾶγμα κέκριται, πρόχειρον.</p>
			</div>
			<div n="187" type="section">
				<p>τί οὖν δὴ λέξετε οἱ τῆς ψήφου νυνὶ γεγονότες κύριοι, ὅταν οἱ ὑμέτεροι παῖδες ὑμᾶς
					ἔρωνται, εἰ κατεδικάσατε ἢ ἀπεψηφίσασθε; οὐχ ἅμα Τίμαρχον ἀπολῦσαι ὁμολογήσετε,
					καὶ τὴν κοινὴν παιδείαν ἀνατρέψετε; τί δʼ ὄφελος παιδαγωγοὺς τρέφειν ἢ
					παιδοτρίβας καὶ διδασκάλους τοῖς παισὶν ἐφιστάναι, ὅταν οἱ τὴν τῶν νόμων
					παρακαταθήκην ἔχοντες πρὸς τὰς αἰσχύνας κατακάμπτωνται;</p>
			</div>
			<div n="188" type="section">
				<p>θαυμάζω δʼ ὑμῶν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, κἀκεῖνο, εἰ τοὺς μὲν πορνοβοσκοὺς μισεῖτε,
					τοὺς δʼ ἑκόντας πεπορνευμένους ἀφήσετε· καὶ ὡς ἔοικεν ὁ αὐτὸς οὗτος ἀνὴρ
					ἱερωσύνην μὲν οὐδενὸς θεῶν κληρώσεται, ὡς οὐκ ὢν ἐκ τῶν νόμων καθαρὸς τὸ σῶμα
					γράψει δʼ ἐν τοῖς ψηφίσμασιν εὐχὰς ὑπὲρ τῆς πόλεως ταῖς σεμναῖς θεαῖς. εἶτα τί
					θαυμάζομεν τὴν κοινὴν ἀπραξίαν, τοιούτων ῥητόρων ἐπὶ τὰς τοῦ δήμου γνώμας
					ἐπιγραφομένων; καὶ τὸν αἰσχρῶς οἴκοι βεβιωκότα ἔξω τῆς πόλεως πρεσβευτὴν
					πέμψομεν, καὶ τούτῳ περὶ τῶν μεγίστων διαπιστεύσομεν; τί δʼ οὐκ ἂν ἀποδοῖτο ὁ
					τὴν τοῦ σώματος ὕβριν πεπρακώς; τίνα δʼ ἂν οὗτος ἐλεήσειεν ὁ αὑτὸν οὐκ
					ἐλεήσας;</p>
			</div>
			<div n="189" type="section">
				<p>τίνι δʼ ὑμῶν οὐκ εὔγνωστός ἐστιν ἡ Τιμάρχου βδελυρία; ὥσπερ γὰρ τοὺς
					γυμναζομένους, κἂν μὴ παρῶμεν ἐν τοῖς γυμνασίοις, εἰς τὰς εὐεξίας αὐτῶν
					ἀποβλέποντες γιγνώσκομεν, οὕτω τοὺς πεπορνευμένους, κἂν μὴ παρῶμεν αὐτῶν τοῖς
					ἔργοις, ἐκ τῆς ἀναιδείας καὶ τοῦ θράσους καὶ τῶν ἐπιτηδευμάτων γιγνώσκομεν. ὁ
					γὰρ ἐπὶ τῶν μεγίστων τοὺς νόμους καὶ τὴν σωφροσύνην ὑπεριδών, ἔχει τινὰ ἕξιν τῆς
					ψυχῆς ἣ διάδηλος ἐκ τῆς ἀκοσμίας τοῦ τρόπου γίγνεται.</p>
			</div>
			<div n="190" type="section">
				<p>πλείστους δʼ ἂν εὕροιτʼ ἐκ τῶν τοιούτων ἀνθρώπων πόλεις ἀνατετροφότας καὶ ταῖς
					μεγίσταις συμφοραῖς αὐτοὺς περιπεπτωκότας. μὴ γὰρ οἴεσθε, ὦ ἄνδρες
						Ἀθηναῖοι,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ὦ ἄνδρες
							Ἀθηναῖοι </foreign> Blass :<foreign xml:lang="grc"> ὦ Ἀθηναῖοι
						</foreign> MSS.</note> τὰς τῶν ἀδικημάτων ἀρχὰς ἀπὸ θεῶν, ἀλλʼ οὐκ ἀπʼ<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> οὐκ ἀπʼ </foreign>
						Bremi :<foreign xml:lang="grc"> οὐχ ὑπʼ </foreign> MSS.</note> ἀνθρώπων
					ἀσελγείας γίγνεσθαι, μηδὲ τοὺς ἠσεβηκότας, καθάπερ ἐν ταῖς τραγῳδίαις, Ποινὰς
					ἐλαύνειν καὶ κολάζειν δᾳσὶν ἡμμέναις·</p>
			</div>
			<div n="191" type="section">
				<p>ἀλλʼ αἱ προπετεῖς τοῦ σώματος ἡδοναὶ καὶ τὸ μηδὲν ἱκανὸν ἡγεῖσθαι, ταῦτα πληροῖ
					τὰ λῃστήρια, ταῦτʼ εἰς τὸν ἐπακτροκέλητα ἐμβιβάζει, ταῦτά ἐστιν ἑκάστῳ Ποινή,
					ταῦτα παρακελεύεται σφάττειν τοὺς πολίτας, ὑπηρετεῖν τοῖς τυράννοις,
					συγκαταλύειν τὸν δῆμον. οὐ γὰρ τὴν αἰσχύνην οὐδʼ ἃ πείσονται λογίζονται, ἀλλʼ
					ἐφʼ οἷς κατορθώσαντες εὐφρανθήσονται, τούτοις κεκήληνται. ἐξαιρεῖτʼ οὖν, ὦ
					ἄνδρες Ἀθηναῖοι, τὰς τοιαύτας φύσεις, καὶ τὰ τῶν νέων ζηλώματα ἐπʼ ἀρετὴν
						προτρέψεσθε.<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							προτρέψεσθε </foreign> Cobet :<foreign xml:lang="grc"> προτρέψασθε
						</foreign> MSS.<foreign xml:lang="grc"> .</foreign></note></p>
			</div>
			<div n="192" type="section">
				<p>εὖ ἐπίστασθε, καὶ μοι σφόδρα τὸ μέλλον ῥηθήσεσθαι διαμνημονεύετε, εἰ μὲν δώσει
					τῶν ἐπιτηδευμάτων Τίμαρχος δίκην, ἀρχὴν εὐκοσμίας ἐν τῇ πόλει κατασκευάσετε· εἰ
					δʼ ἀποφεύξεται, κρείττων ἦν ὁ ἀγὼν μὴ γεγενημένος. πρὶν μὲν γὰρ εἰς κρίσιν
					Τίμαρχον καταστῆναι, φόβον τισὶ παρεῖχεν ὁ νόμος καὶ τὸ τῶν δικαστηρίων ὄνομα·
					εἰ δʼ ὁ πρωτεύων βδελυρία καὶ γνωριμώτατος εἰσελθὼν περιγενήσεται, πολλοὺς
					ἁμαρτάνειν ἐπαρεῖ, καὶ τελευτῶν οὐχ ὁ λόγος, ἀλλʼ ὁ καιρὸς ὑμᾶς ἐξοργιεῖ.</p>
			</div>
			<div n="193" type="section">
				<p>μὴ οὖν εἰς ἁθρόους, ἀλλʼ εἰς ἕνα ἀποσκήψατε, καὶ τὴν παρασκευὴν καὶ τοὺς
					συνηγόρους αὐτῶν παρατηρεῖτε· ὧν οὐδενὸς ἐγὼ ὀνομαστὶ μνησθήσομαι, ἵνα μὴ ταύτην
					ἀρχὴν τοῦ λόγου ποιήσωνται, ὡς οὐκ ἂν παρῆλθον, εἰ μή τις αὐτῶν ὀνομαστὶ
					ἐμνήσθη. ἀλλʼ ἐκεῖνο ποιήσω· ἀφελὼν τὰ ὀνόματα, διεξιὼν δὲ τὰ ἐπιτηδεύματα, καὶ
					τὰ σώματα αὐτῶν γνώριμα καταστήσω. ἔσται δʼ αὐτὸς ἑαυτῷ ἕκαστος αἴτιος, ἐὰν
					δεῦρο ἀναβῇ καὶ ἀναισχυντῇ.</p>
			</div>
			<div n="194" type="section">
				<p>τούτῳ γὰρ παρίασιν ἐκ τριῶν εἰδῶν συνήγοροι, οἱ μὲν ταῖς καθʼ ἡμέραν δαπάναις
					ἀνηλωκότες τὰς πατρῴας οὐσίας, οἱ δὲ ταῖς ἡλικίαις καὶ τοῖς ἑαυτῶν σώμασιν οὐ
					καλῶς κεχρημένοι, καὶ δεδιότες οὐ περὶ Τιμάρχου, ἀλλὰ περὶ ἑαυτῶν καὶ τῶν
					ἐπιτηδευμάτων μή ποτε εἰς κρίσιν καταστῶσιν· ἕτεροι δʼ ἐκ τῶν ἀκολάστων καὶ τῶν
					τοῖς τοιούτοις κεχρημένων ἀφθόνως, ἵνα ταῖς βοηθείαις αὐτῶν πιστεύοντες ῥᾷόν
					τινες ἐξαμαρτάνωσιν.</p>
			</div>
			<div n="195" type="section">
				<p>ὧν πρὶν τῆς συνηγορίας ἀκοῦσαι τοὺς βίους ἀναμιμνήσκεσθε, καὶ τοὺς μὲν εἰς τὰ
					σώματα ἡμαρτηκότας μὴ ὑμῖν ἐνοχλεῖν, ἀλλὰ παύσασθαι δημηγοροῦντας κελεύετε· οὐδὲ
					γὰρ ὁ νόμος τοὺς ἰδιωτεύοντας, ἀλλὰ τοὺς πολιτευομένους ἐξετάζει· τοὺς δὲ τὰ
					πατρῷα κατεδηδοκότας ἐργάζεσθαι καὶ ἑτέρωθεν κτᾶσθαι τὸν βίον κελεύετε· τοὺς δὲ
					τῶν νέων, ὅσοι ῥᾳδίως ἁλίσκονται, θηρευτὰς ὄντας εἰς τοὺς ξένους καὶ τοὺς
					μετοίκους τρέπεσθαι κελεύετε, ἵνα μήτʼ ἐκεῖνοι τῆς προαιρέσεως ἀποστερῶνται μήθʼ
					ὑμεῖς βλάπτησθε.</p>
			</div>
			<div n="196" type="section">
				<p>τὰ μὲν οὖν παρʼ ἐμοῦ δίκαια πάντα ἀπειλήφατε· ἐδίδαξα τοὺς νόμους, ἐξήτασα τὸν
					βίον τοῦ κρινομένου. νῦν μὲν οὖν ὑμεῖς ἐστε τῶν ἐμῶν λόγων κριταί, αὐτίκα δʼ
					ὑμέτερος ἐγὼ θεατής· ἐν γὰρ ταῖς ὑμετέραις γνώμαις ἡ πρᾶξις καταλείπεται. εἰ οὖν
					βουλήσεσθε, τὰ δίκαια καὶ τὰ συμφέροντα ὑμῶν ποιησάντων, φιλοτιμότερον ἡμεῖς
					ἕξομεν τοὺς παρανομοῦντας ἐξετάζειν.<note resp="Loeb" anchored="true"> The last
							sentence,<foreign xml:lang="grc"> εἰ οὖν <gap/> ἐξετάζειν, </foreign> is
						found in a part of the MSS. only.</note></p>
			</div>

		</body>
	</text>
</TEI>
