<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" 
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title xml:lang="grc">Περὶ σαρκοφαγίας λόγος β′</title>
<author>Plutarch</author>
<editor>Grēgorios N. Vernardakēs</editor>
<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
<principal>Gregory Crane</principal>
<respStmt>
<resp>Prepared under the supervision of</resp>
<name>Lisa Cerrato</name>
<name>Rashmi Singhal</name>
<name>Bridget Almas</name>
</respStmt>
<funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
<authority>Perseus Project</authority>
<date type="release">2010-12-13</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<author>Plutarch</author>
<title xml:lang="lat">Moralia</title>
<editor>Grēgorios N. Vernardakēs</editor>
<imprint>
<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
<publisher>Teubner</publisher>
<date>1895</date>
</imprint>
<biblScope unit="volume">6</biblScope>
</monogr>
<ref target="https://archive.org/details/moralia06plut/page/110">The Internet Archive</ref>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
    <normalization>
        <p>Notes are not included.</p>
    </normalization>
<correction method="silent">
<p>optical character recognition</p>
</correction>
</editorialDecl>
<p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture</p>
<refsDecl n="CTS">
<cRefPattern n="section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
<p>This pointer pattern extracts sections</p>
</cRefPattern>
<!--<state unit="section"/>
</refsDecl>
<refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="stephpage" n="chunk"/>-->
</refsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="eng">English</language>
<language ident="lat">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change who="RS" when="2010-05">tagged and parsed</change>
<change who="Karina Cooper" when="2019-07-23">EpiDoc and CTS conversion</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text xml:lang="grc">
<body>
<div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0007.tlg132.perseus-grc2">
<pb xml:id="v.6.p.111"/>
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p rend="indent"><milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-966d" n="966d"/>επὶ τὰ ἕωλοι τῆς σαρκοφαγίοις προσφάτους ἡμᾶς ὁ λόγος παρακαλεῖ ταῖς τε διανοίαις καὶ ταῖς
<milestone unit="tlnum" n="5"/> προθυμίαις γενέσθαι. χαλεπὸν μὲν γάρ, ὥσπερ ὁ Κάτων ἔφησε, λέγειν πρὸς γαστέρας ὦτα μὴ ἐχούσας· καὶ πέποται ὁ τῆς συνηθείας κυκεών, ὥσπερ ὁ τῆς
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-966e" n="966e"/>Κίρκης
<quote rend="blockquote">ὠδίνας ὀδύνας κυκεὼν ἀπάτας τε γόους τε·</quote>
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ τὸ ἄγκιστρον ἐκβάλλειν τῆς σαρκοφαγίας ὡς
ἐμπεπηγμένον τῇ φιληδονίᾳ καὶ διαπεπαρμένον οὐ
ῥᾴδιόν ἐστιν. ἐπεὶ καλῶς εἶχεν, ὥσπερ Αἰγύπτιοι τῶν νεκρῶν τὴν κοιλίαν ἐξελόντες καὶ πρὸς τὸν
ἥλιον ἀνασχίζοντες ἐκβάλλουσιν ὡς αἰτίαν ἁπάντων
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
ὧν ὁ ἄνθρωπος; ἥμαρτεν, οὕτως ἡμᾶς ἑαυτῶν τὴν γαστριμαργίαν καὶ μιαιφονίαν ἐκτεμόντας ἁγνεῦσαι τὸν λοιπὸν βίον ἐπεὶ ἥ γε γαστὴρ οὐ μιαιφόνον ἐστὶν ἀλλὰ μιαινόμενον ἀπὸ τῆς ἀκρασίας. οὐ μὴν ἀλλʼ εἰ καὶ ἀδύνατον νὴ Δία διὰ τὴν συνήθειαν τὸ
<pb xml:id="v.6.p.112"/>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-996f" n="996f"/> ἀναμάρτητον, αἰσχυνόμενοι τῷ ἁμαρτάνοντι χρησόμεθα διὰ τὸν λόγον, ἐδόμεθα σάρκας, ἀλλὰ πεινῶντες
οὐ τρυφῶντες· ἀναιρήσομεν ζῷον, ἀλλʼ
οἰκτείροντες καὶ ἀλγοῦντες, οὐχ ὑβρίζοντες οὐδὲ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> βασανίζοντες· οἷα νῦν πολλὰ δρῶσιν οἱ μὲν εἰς
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-997a" n="997a"/> σφαγὴν ὑῶν ὠθοῦντες ὀβελοὺς διαπύρους, ἵνα τῇ βαφῇ τοῦ σιδήρου περισβεννύμενον τὸ αἷμα καὶ διαχεόμενον τὴν σάρκα θρύψῃ καὶ μαλάξῃ· οἱ δʼ
οὔθασι συῶν ἐπιτόκων ἐναλλόμενοι καὶ λακτίζοντες,
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
ἵνʼ αἷμα καὶ γάλα καὶ λύθρον ἐμβρύων ὁμοῦ συμφθαρέντων
ἐν ὠδῖσιν ἀναδεύσαντες, ὦ Ζεῦ καθάρσιε, φάγωσι τοῦ ζῴου τὸ μάλιστα φλεγμαῖνον ἄλλοι γεράνων ὄμματα καὶ κύκνων ἀπορράψαντες καὶ
ἀποκλείσαντες ἐν σκότει πιαίνουσιν, ἀλλοκότοις
<milestone unit="tlnum" n="15"/> μίγμασι καὶ καρυκείαις τισὶν αὐτῶν τὴν σάρκα
ὀψοποιοῦντες.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p rend="indent">ἐξ ὧν καὶ μάλιστα δῆλόν ἐστιν, ὡς οὐ διὰ τροφὴν οὐδὲ χρείαν οὐδʼ ἀναγκαίως ἀλλʼ ὑπὸ
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-997b" n="997b"/> κόρου καὶ ὕβρεως καὶ πολυτελείας ἡδονὴν πεποίηνται
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τὴν ἀνομίαν· εἶθʼ ὥσπερ ἔρως ἐν γυναιξὶν κόρον ἡδονῆς οὐκ ἐχούσαις, ἀποπειρώμενος πάντα καὶ
πλανώμενος ἀκολασταίνων ἐξέπεσεν εἰς τὰ ἄρρητα·
οὕτως αἱ περὶ τὴν ἐδωδὴν ἀκρασίαι τὸ φυσικὸν παρελθοῦσαι καὶ ἀναγκαῖον τέλος ἐν ὠμότητι καὶ
<milestone unit="tlnum" n="25"/> παρανομίᾳ ποικίλλουσι τὴν ὄρεξιν. συννοσεῖ γὰρ ἀλλήλοις τὰ αἰσθητήρια καὶ συναναπείθεται καὶ
<pb xml:id="v.6.p.113"/> συνακολασταίνει μὴ κρατοῦντα τῶν φυσικῶν μέτρων.
οὕτως ἀκοὴ νοσήσασα μουσικὴν διέφθειρεν, ἀφʼ ἧς
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-997c" n="997c"/>
τὸ θρυπτόμενον καὶ ἐκλυόμενον αἰσχρὰς ποθεῖ ψηλαφήσεις
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καὶ γυναικώδεις γαργαλισμούς. ταῦτα τὴν
ὄψιν ἐδίδαξε μὴ πυρρίχαις χαίρειν μηδὲ χειρονομίαις μηδʼ ὀρχήμασι γλαφυροῖς μηδʼ ἀγάλμασι καὶ γραφαῖς, ἀλλὰ φόνον καὶ θάνατον ἀνθρώπων καὶ
τραύματα καὶ μάχας θέαμα ποιεῖσθαι πολυτελέστατον.
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
οὕτως ἕπονται παρανόμοις τραπέζαις συνουσίαι
ἀκρατεῖς, ἀφροδισίοις αἰσχροῖς ἀκροάσεις ἄμουσοι, μέλεσι καὶ ἀκούσμασιν ἀναισχύντοις θέατρα ἔκφυλα, θεάμασιν ἀνημέροις ἀπάθεια πρὸς ἀνθρώπους καὶ ὠμότης. διὰ τοῦτο διέταττεν ὁ θεῖος· Λυκοῦργος
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
ἐν ταῖς τρισὶ ῥήτραις τὸ ἀπὸ πρίονος καὶ πελέκεως γίγνεσθαι τὰ θυρώματα τῶν οἰκιῶν καὶ τὰς ἐρέψεις,
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-997d" n="997d"/>
ἄλλο δʼ ὄργανον μηδὲν προσφέρεσθαι, οὐ πολεμῶν δήπου τερέτροις καὶ σκεπάρνοις καὶ ὅσα λεπτουργεῖν πέφυκεν ἀλλʼ εἰδὼς ὅτι διὰ τοιούτων ἔργων οὐκ
<milestone unit="tlnum" n="20"/> εἰσοίσεις κλινίδιον ἐπίχρυσον οὐδὲ τολμήσεις εἰς οἰκίαν λιτὴν ἀργυρᾶς εἰσενεγκεῖν τραπέζας καὶ δάπιδας ἁλουργοὺς καὶ λίθους πολυτελεῖς· ἀλλʼ ἕπεται οἰκίᾳ καὶ κλίνῃ καὶ τραπέζῃ καὶ κύλικι τοιαύτῃ δεῖπνον ἀφελὲς καὶ ἄριστον δημοτικόν, ἀρχῇ δὲ
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
μοχθηρᾶς διαίτης
<pb xml:id="v.6.p.114"/>
<quote rend="blockquote">ἄθηλος ἵππῳ πῶλος ὣς ἅμα τρέχει</quote> πᾶσα τρυφὴ καὶ πολυτέλεια.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p rend="indent">ποῖον οὖν οὐ πολυτελὲς δεῖπνον, εἰς ὃ οὐ
θανατοῦταί τι ἔμψυχον; μικρὸν ἀνάλωμα ἡγούμεθα
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-997e" n="997e"/> ψυχήν; οὔπω λέγω τάχα μητρὸς ἢ πατρὸς ἢ φίλου τινὸς ἢ παιδός, ὡς ἔλεγεν Ἐμπεδοκλῆς· ἀλλʼ αἰσθήσεώς
γε μετέχουσαν, ὄψεως ἀκοῆς, φαντασίας συνέσεως, ἣν ἐπὶ κτήσει τοῦ οἰκείου καὶ φυγῇ τάλλοτρίου παρὰ τῆς φύσεως ἕκαστον εἴληχε. σκόπει
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
δʼ ἡμᾶς πότεροι βέλτιον ἐξημεροῦσι τῶν φιλοσόφων,
οἱ καὶ τέκνα καὶ φίλους καὶ πατέρας καὶ γυναῖκας ἐσθίειν κελεύοντες ὡς ἀποθανόντας, ἢ Πυθαγόρας καὶ Ἐμπεδοκλῆς ἐθίζοντες εἶναι καὶ πρὸς· τὰ ἄλλα
μέρη δικαίους. σὺ μὲν καταγελᾷς τοῦ τὸ πρόβατον
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
μὴ ἐσθίοντος· ἀλλʼ ἡμεῖς γε, φήσουσι, θεασάμενοι τοῦ πατρὸς τεθνηκότος ἢ τῆς μητρὸς ἀποτεμόντα
<milestone unit="stephpage" xml:id="orgpage-997f" n="997f"/> μερίδας καὶ τῶν φίλων ἀποπεμπόμενον τοῖς μὴ παροῦσι, τοὺς δὲ παρόντας καλοῦντα καὶ παρατιθέντα τῶν σαρκῶν ἀφειδῶς, μή τι γελάσωμεν; ἀλλὰ
<milestone unit="tlnum" n="20"/> καὶ νῦν ἴσως ἁμαρτάνομεν, ὅταν ἁψώμεθα τῶν βιβλίων τούτων, μὴ καθαιρόμενοι χεῖρας καὶ ὄψεις
καὶ πόδας καὶ ἀκοάς, εἰ μὴ νὴ Δία ἐκείνων καθαρμὸς
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-998a" n="998a"/> ἐστι τὸ περὶ τούτων διαλέγεσθαι <q>ποτίμῳ λόγῳ</q> ὥς φησιν ὁ Πλάτων <q>ἁλμυρὰν ἀκοὴν
<pb xml:id="v.6.p.115"/>
ἀποκλυζομένους.</q> εἰ δὲ θείη τις τὰ βιβλία παρʼ ἄλληλα καὶ
τοὺς λόγους, ἐκεῖνα μὲν Σκύθαις φιλοσοφεῖσθαι καὶ
Σογδιανοῖς καὶ Μελαγχλαίνοις, περὶ ὧν Ἡρόδοτος
ἱστορῶν ἀπιστεῖται τὰ δὲ Πυθαγόρου καὶ Ἐμπεδοκλέους
<milestone unit="tlnum" n="5"/> δόγματα νόμοι τῶν παλαιῶν ἦσαν Ἑλλήνων
καὶ αἱ ἄπυροι δίαιται. <gap reason="lost"/> ὅτι πρὸς τὰ ἄλογα ζῷα δίκαιον ἡμῖν οὐδὲν ἔστι.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p rend="indent">τίνες οὖν ὕστερον τοῦτʼ ἔγνωσαν;
<quote rend="blockquote">
<l>οἳ πρῶτοι κακοεργὸν ἐχαλκεύσαντο μάχαιραν
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
</l>
<l>εἰνοδίην, πρῶτοι δὲ βοῶν ἐπάσαντʼ ἀροτήρων.
</l>
</quote>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-998b" n="998b"/>οὕτω τοι καὶ οἱ τυραννοῦντες ἄρχουσι μιαιφονίας.
ὥσπερ γὰρ τὸ πρῶτον ἀπέκτειναν Ἀθήνησι τὸν κάκιστον τῶν συκοφαντῶν, ὃς ἐπιτήδειος προσηγορεύθη, καὶ δεύτερον ὁμοίως, καὶ τρίτον· εἶτʼ ἐκ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τούτου συνήθεις γενόμενοι Νικήρατον περιεώρων ἀπολλύμενον τὸν Νικίου καὶ Θηραμένη τὸν στρατηγὸν καὶ Πολέμαρχον τὸν φιλόσοφον· οὕτω τὸ πρῶτον ἄγριόν τι ζῷον ἐβρώθη καὶ κακοῦργον, εἶτʼ
ὄρνις τις ἢ ἰχθὺς εἵλκυστο καὶ γευσάμενον οὕτω
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
καὶ προμελετῆσαν ἐν ἐκείνοις τὸ φονικὸν ἐπὶ βοῦν ἐργάτην ἦλθε καὶ τὸ κόσμιον πρόβατον καὶ τὸν
οἰκουρὸν ἀλεκτρυόνα καὶ κατὰ μικρὸν οὕτω τὴν
<pb xml:id="v.6.p.116"/> ἀπληστίαν στομώσαντες ἐπὶ σφαγὰς ἀνθρώπων καὶ
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-998c" n="998c"/> πολέμους καὶ φόνους προῆλθον. ἀλλʼ ἐὰν μὴ προσαποδείξῃ τις, ὅτι χρῶνται κοινοῖς αἱ ψυχαὶ σώμασιν
ἐν ταῖς παλιγγενεσίαις καὶ τὸ νῦν λογικὸν
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
αὖθις γίγνεται ἄλογον καὶ πάλιν ἥμερον τὸ νῦν ἄγριον, ἀλλάσσει δʼ ἡ φύσις ἅπαντα καὶ μετοικίζει 
<quote rend="blockquote">σαρκῶν ἀλλογνῶτι περιστέλλουσα χιτῶνι</quote>  ταῦτʼ οὐκ ἀποτρέπει τῶν ἀνῃρημένων τὸ ἀκόλαστον
τὸ καὶ σώματι νόσους καὶ βαρύτητας ἐμποιεῖν καὶ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ψυχὴν ἐπὶ πόλεμον ἀνομωτέρων τρεπομένην διαφθείρειν ὅταν ἐθισθῶμεν μὴ αἵματος ἄνευ καὶ φόνου μὴ ξένον ἑστιᾶν, μὴ γάμον ἑορτάζειν, μὴ φίλοις συγγίγνεσθαι.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p rend="indent">καίτοι τῆς λεγομένης ταῖς ψυχαῖς εἰς σώματα
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-998d" n="998d"/> παλιμμεταβολῆς εἰ μὴ πίστεως ἄξιον τὸ ἀποδεικνύμενον, ἀλλʼ εὐλαβείας γε μεγάλης καὶ δέους τὸ ἀμφίβολον. οἷον εἴ τις ἐν νυκτομαχίαις στρατοπέδων ἀνδρὶ πεπτωκότι καὶ τὸ σῶμα κρυπτομένῳ τοῖς ὅπλοις ἐπιφέρων ξίφος ἀκούσειέ τινος λέγοντος
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
οὐ πάνυ μὲν εἰδέναι βεβαίως, οἴεσθαι δὲ καὶ δοκεῖν υἱὸν αὐτοῦ τὸν κείμενον ἢ ἀδελφὸν ἢ πατέρα ἢ σύσκηνον εἶναι τί βέλτιον, ὑπονοίᾳ προσθέμενον
<pb xml:id="v.6.p.117"/>
οὐκ ἀληθεῖ προέσθαι τὸν ἐχθρὸν ὡς φίλον, ἢ καταφρονήσαντα τοῦ μὴ βεβαίου πρὸς πίστιν ἀνελεῖν
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-998e" n="998e"/> τὸν οἰκεῖον ὡς πολέμιον; ἐκεῖνο δεινὸν φήσετε πάντες. σκόπει δὲ καὶ τὴν ἐν τῇ τραγῳδίᾳ Μερόπην
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἐπὶ τὸν υἱὸν αὐτὸν ὡς φονέα τοῦ υἱοῦ πέλεκυν ἀραμένην καὶ λέγουσαν 
<quote rend="blockquote">
<l>ὠνητέραν δὴ τήνδʼ ἐγὼ δίδωμί σοι
</l>
<l> πληγήν·</l>
</quote> ὅσον ἐν τῷ θεάτρῳ κίνημα ποιεῖ, συνεξορθιάζουσα
<milestone unit="tlnum" n="10"/> φόβῳ, καὶ δέος μὴ φθάσῃ τὸν ἐπιλαμβανόμενον γέροντα καὶ τρώσῃ τὸ μειράκιον. εἰ δʼ ἕτερος γέρων παρεστήκοι λέγων <q>παῖσον, πολέμιός ἐστιν·</q> ἕτερος
δὲ <q>μὴ παίσῃς, υἱός ἐστι·</q> πότερον ἀδίκημα μεῖζον,
ἐχθροῦ κόλασιν ἐκλιπεῖν διὰ τὸν υἱὸν ἢ τεκνοκτονίᾳ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> περιπεσεῖν ὑπὸ τῆς πρὸς τὸν ἐχθρὸν ὀργῆς; ὁπότε τοίνυν οὐ μῖσός ἐστιν οὐδὲ θυμὸς ὁ πρὸς τὸν φόνον ἐξάγων ἡμᾶς οὐδʼ ἄμυνά τις οὐδὲ φόβος ὑπὲρ αὑτῶν,
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-998f" n="998f"/> ἀλλʼ εἰς ἡδονῆς μέρος ἕστηκεν ἱερεῖον ἀνακεκλασμένῳ τραχήλῳ ὑποκείμενον, εἶτα λέγει τῶν
<milestone unit="tlnum" n="20"/> φιλοσόφων ὁ μὲν <q>κατάκοψον, ἄλογόν ἐστι τὸ ζῷον.</q> ὁ δὲ <q>ἀνάσχου· τί γὰρ εἰ συγγενοῦς ἢ θεοῦ τινος ἐνταῦθα ψυχὴ κεχώρηκεν;</q> ἴσος γε, ὦ θεοί, καὶ
<pb xml:id="v.6.p.118"/> ὅμοιος ὁ κίνδυνος ἕχει, ἂν ἀπειθῶ φαγεῖν κρέας,
ἂν ἀπιστῶ φονεῦσαι τέκνον ἢ ἕτερον οἰκεῖον;
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p rend="indent"><milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-999a" n="999a"/>οὐκ ἴσος δʼ ἔτι καὶ οὗτος ὁ ἀγὼν τοῖς
Στωικοῖς ὑπὲρ τῆς σαρκοφαγίας. τίς  γὰρ ὁ πολὺς
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τόνος· εἰς τὴν γαστέρα καὶ τὰ ὀπτανεῖα; τί τὴν ἡδονὴν θηλύνοντες καὶ διαβάλλοντες ὡς οὔτʼ ἀγαθὸν οὔτε προηγούμενον οὔτʼ οἰκεῖον οὕτω περὶ τὰ τῶν ἡδονῶν ἐσπουδάκασι; καὶ μὴν ἀκόλουθον ἦν αὐτοῖς,
εἰ μύρον ἐξελαύνουσι καὶ πέμμα τῶν συμποσίων,
<milestone unit="tlnum" n="10"/> μᾶλλον αἷμα καὶ σάρκα δυσχεραίνειν. νῦν δʼ ὥσπερ εἰς τὰς ἐφημερίδας φιλοσοφοῦντες δαπάνην ἀφαιροῦσι τῶν δείπνων ἐν τοῖς ἀχρήστοις καὶ περιττοῖς,
τὸ δʼ ἀνήμερον τῆς πολυτελείας καὶ φονικὸν οὐ παραιτοῦνται. <q>ναί, φησίν, οὐδὲν γὰρ ἡμῖν πρὸς
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-999b" n="999b"/> τὰ ἄλογα δίκαιον ἔστιν.</q> οὐδὲ γὰρ πρὸς τὸ μύρον, φαίη τις ἄν, οὐδὲ πρὸς τὰ ξενικὰ τῶν ἡδυσμάτων ἀλλὰ καὶ τούτων ἀποτρέπεσθε, τὸ μὴ χρήσιμον μηδʼ ἀναγκαῖον ἐν ἡδονῇ πανταχόθεν ἐξελαύνοντες.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p rend="indent">οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ τοῦτʼ ἤδη σκεψώμεθα, τὸ
<milestone unit="tlnum" n="20"/> μηδὲν εἶναι πρὸς τὰ ζῷα δίκαιον ἡμῖν, μηδὲ τεχνικῶς
μηδὲ σοφιστικῶς, ἀλλὰ τοῖς πάθεσιν ἐμβλέψαντες τοῖς ἑαυτῶν καὶ πρὸς ἑαυτοὺς ἀνθρωπικῶς λαλήσαντες καὶ ἀνακρίναντες.</p>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
