<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title xml:lang="grc">Πρὸς τὸν εἰπόντα, Προμηθεὺς εἴ εἶ ἐν λόγοις</title>
<title xml:lang="eng">To one who said "You're a Prometheus in words."</title>
<author>Lucian of Samosata</author>
<editor>Kenneth Kilburn</editor>
<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
<principal>Gregory Crane</principal>
<respStmt>
<resp>Prepared under the supervision of</resp>
<name>Gregory Crane</name>
<name>Lisa Cerrato</name>

</respStmt>
<funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
</titleStmt>
<extent/>
<publicationStmt>
<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
<authority>Perseus Project</authority>
    <date type="release" when="2023-06-23">Perseus 5.0</date>
    <idno type="filename">tlg0062.tlg064.perseus-grc3.xml</idno>
    <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
    </availability>
</publicationStmt>

    <sourceDesc>
        <listBibl>
            <biblStruct>
                <monogr>
                    <author>Lucian of Samosata</author>
                    <title xml:lang="eng">Lucian with an English Translation</title>
                    <editor>Kenneth Kilburn</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>London</pubPlace>
                        <publisher>William Heinemann Ltd.</publisher>
                        <pubPlace>Cambridge, MA</pubPlace>
                        <publisher>Harvard University Press</publisher>
                        <date>1959</date>
                    </imprint>
                    <biblScope unit="volume">6</biblScope>
                </monogr>
<ref target="https://archive.org/details/luciankilb06luciuoft/page/419/mode/2up">Internet Archive</ref>
<ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32435024202103?urlappend=%3Bseq=435">Hathi Trust</ref>
            </biblStruct>
        </listBibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>

<encodingDesc>
<editorialDecl>
<correction method="silent">
<p>optical character recognition</p>
</correction>
</editorialDecl>
    <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(\w+)"
            replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
            <p>This pointer pattern extracts section.</p>
        </cRefPattern>
    </refsDecl>
<!-- <refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="section" n="chunk"/>å
</refsDecl>-->
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
</langUsage>
</profileDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>
<div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg0062.tlg064.perseus-grc3" xml:lang="grc">
<pb n="v.6.p.418"/>
<head>ΠΡΟΣ ΤΟΝ ΕΙΠΟΝΤΑ, ΠΡΟΜΗΘΕΥΣ
ΕΙ ΕΝ ΛΟΓΟΙΣ</head>

<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0062.tlg064.perseus-grc3" n="1"><p> Οὐκοῦν Προμηθέα με εἶναι φής; εἰ μὲν κατὰ
τοῦτο, ὦ ἄριστε, ὡς πηλίνων κἀμοὶ τῶν ἔργων
ὄντων, γνωρίζω τὴν εἰκόνα καί φημι ὅμοιος εἶναι
αὐτῷ, οὐδ’ ἀναίνομαι πηλοπλάθος ἀκούειν, εἰ καὶ
φαυλότερος ἐμοὶ ὁ πηλὸς οἷος ἐκ τριόδου, βόρβορός
τις παρὰ μικρόν. εἰ δὲ ὑπερεπαινῶν τοὺς λόγους
ὡς δῆθεν εὐμηχάνους ὄντας τὸν σοφώτατον τῶν
Τιτάνων ἐπιφημίζεις αὐτοῖς, ὅρα μή τις εἰρωνείαν
φῇ καὶ μυκτῆρα οἷον τὸν Ἀττικὸν προσεῖναι τῷ
ἐπαίνῳ. ἢ πόθεν γὰρ εὐμήχανον τοὐμόν; τίς δὲ
ἡ περιττὴ σοφία καὶ προμήθεια ἐν τοῖς γράμμασιν;
ὡς ἔμοιγε ἱκανόν εἰ μὴ πάνυ σοι γήϊνα
ἔδοξεν μηδὲ κομιδῇ ἄξια τοῦ Καυκάσου. καίτοι
πόσῳ δικαιότερον ὑμεῖς ἂν εἰκάζοισθε τῷ Προμηθεῖ,
ὁπόσοι ἐν δίκαις εὐδοκιμεῖτε ξὺν ἀληθείᾳ ποιούμενοι
τοὺς ἀγῶνας. ζῶα γοῦν ὡς ἀληθῶς καὶ ἔμψυχα
ὑμῖν τὰ ἔργα, καὶ νὴ Δία καὶ τὸ θερμὸν αὐτῶν
ἐστι διάπυρον· καὶ τοῦτο ἐκ τοῦ Προμηθέως ἂν
εἴη, πλὴν εἰ μὴ ἑνὶ
<note xml:lang="mul" n="6.418.1">μὴ N: μὲν γ: μὴ ἑνὶ Fritzsche.</note>
 διαλλάττοιτε, ὅτι μὴ
<note xml:lang="mul" n="6.418.2">μηδὲ MSS.: μὴ Reitz.</note>
 ἐκ
πηλοῦ πλάττετε ἀλλὰ χρυσᾶ ὑμῖν τοῖς πολλοῖς τὰ
πλάσματα.

<pb n="v.6.p.420"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0062.tlg064.perseus-grc3" n="2"><p> Ἡμεῖς δὲ οἱ ἐς τὰ πλήθη παριόντες καὶ τὰς
τοιαύτας τῶν ἀκροάσεων ἐπαγγέλλοντες εἴδωλα
ἄττα ἐπιδεικνύμεθα, καὶ τὸ μὲν ὅλον ἐν πηλῷ,
καθάπερ ἔφην μικρὸν ἔμπροσθεν, ἡ πλαστικὴ κατὰ
ταὐτὰ τοῖς κοροπλάθοις· τὰ δ’ ἄλλα οὔτε κίνησις
ὁμοία πρόσεστιν οὔτε ψυχῆς δεῖγμά τι, ἀλλὰ
τέρψις ἄλλως καὶ παιδιὰ τὸ πρᾶγμα. ὥστε μοι
ἐνθυμεῖσθαι ἔπεισι μὴ ἄρα οὕτω με Προμηθέα
λέγεις
<note xml:lang="mul" n="6.420.1">λέγεις Schaefer: λέγοις MSS.</note>
 εἶναι ὡς ὁ κωμικὸς τὸν Κλέωνα· φησὶν
δέ,
<note xml:lang="mul" n="6.420.2">δὲ add. Dindorf.</note>
 οἶσθα, περὶ αὐτοῦ·
<quote><l>Κλέων Προμηθεύς ἐστι μετὰ τὰ πράγματα.</l></quote>
καὶ αὐτοὶ δὲ Ἀθηναῖοι τοὺς χυτρέας καὶ ἱπνοποιοὺς
καὶ πάντας ὅσοι πηλουργοί Προμηθέας ἀπεκάλουν
ἐπισκώπτοντες ἐς τὸν πηλὸν ἢ καὶ
<note xml:lang="mul" n="6.420.3">πηλὸν εἶναι N: πηλὸν καὶ εἶναι Γ: ἢ καὶ Lehmann.</note>
 τὴν ἐν πυρὶ
οἶμαι τῶν σκευῶν ὄπτησιν. καὶ εἴ γε σοι τοῦτο
βούλεται εἶναι ὁ Προμηθεύς, πάνυ εὐστόχως
ἀποτετόξευται καὶ ἐς τὴν Ἀττικὴν δριμύτητα τῶν
σκωμμάτων, ἐπεὶ καὶ εὔθρυπτα ἡμῖν τὰ ἔργα
ὥσπερ ἐκείνοις τὰ χυτρίδια, καὶ μικρόν τις λίθον
ἐμβαλὼν συντρίψειεν ἂν πάντα.
<note xml:lang="mul" n="6.420.4">ἂν πάντα Jacobs: ἅπαντα MSS.</note>

</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0062.tlg064.perseus-grc3" n="3"><p> Καίτοι, φαίη τις ἂν παραμυθούμενος, οὐ ταῦτα
εἴκασέ σε
<note xml:lang="mul" n="6.420.5">εἴκασέ σε Dindorf: εἰκάσαι MSS.</note>
 τῷ Προμηθεῖ, ἀλλὰ τὸ καινουργὸν
τοῦτο ἐπαινῶν καὶ μὴ πρός τι ἄλλο ἀρχέτυπον
μεμιμημένον, ὥσπερ ἐκεῖνος οὐκ ὄντων ἀνθρώπων
τέως ἐννοήσας αὐτοὺς ἀνέπλασεν, τοιαῦτα ζῷα
μορφώσας καὶ διακοσμήσας ὡς εὐκίνητά τε εἴη
καὶ ὀφθῆναι χαρίεντα. καὶ τὸ μὲν ὅλον ἀρχιτέκτων
αὐτὸς ἦν, συνειργάζετο δέ τι καὶ ἡ Ἀθηνᾶ
ἐμπνέουσα τὸν πηλὸν καὶ ἔμψυχα ποιοῦσα εἶναι



<pb n="v.6.p.422"/>

τὰ πλάσματα. ὁ μὲν ταῦτα ἂν εἴποι, πρός γε
<note xml:lang="mul" n="6.422.1">γε Reitz: τε MSS.</note>
 τὸ
εὐφημότατον ἐξηγούμενος τὸ εἰρημένον, καὶ ἴσως
οὗτος ὁ νοῦς ἦν τῷ λελεγμένῳ. ἐμοὶ δὲ οὐ πάνυ
ἱκανόν, εἰ καινοποιεῖν δοκοίην, μηδὲ ἔχοι τις
λέγειν ἀρχαιότερόν τι τοῦ πλάσματος οὗ τοῦτο
ἀπόγονόν ἐστιν. ἀλλὰ εἰ μὴ καὶ χάριεν φαίνοιτο,
αἰσχυνοίμην ἄν, εὖ ἴσθι, ἐπ' αὐτῷ καὶ ξυμπατήσας
ἂν ἀφανίσαιμι. οὐδ’ ἂν ὠφελήσειεν αὐτό, παρὰ
γοῦν ἐμοί, ἡ καινότης, μὴ οὐχὶ συντετρῖφθαι
ἄμορφον ὄν. καὶ εἴ γε μὴ οὕτω φρονοίην, ἄξιος
ἄν εἶναι
<note xml:lang="mul" n="6.422.2">εἶναι add. Schaefer.</note>
 μοι δοκῶ ὑπὸ ἑκκαίδεκα γυπῶν κείρεσθαι,
οὐ συνιεὶς ὡς πολὺ ἀμορφότερα τὰ μετὰ
τοῦ ξένου αὐτὸ
<note xml:lang="mul" n="6.422.3">αὐτὰ πεπονθότα or πεποιθότα MSS.: αὐτὸ Marcilius.</note>
 πεπονθότα.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0062.tlg064.perseus-grc3" n="4"><p> Πτολεμαῖος γοῦν
<note xml:lang="mul" n="6.422.4">So Seager: οὖν MSS.</note>
 ὁ Λάγου δύο καινὰ ἐς
Αἴγυπτον ἄγων, κάμηλόν τε Βακτριανὴν παμμέλαιναν
καὶ δίχρωμον ἄνθρωπον, ὡς τὸ μὲν
ἡμίτομον αὐτοῦ ἀκριβῶς μέλαν εἶναι, τὸ δὲ ἕτερον
ἐς ὑπερβολὴν λευκόν, ἐπ' ἴσης δὲ μεμερισμένον,
ἐς τὸ θέατρον συναγαγὼν τοὺς Αἰγυπτίους ἐπεδείκνυτο
αὐτοῖς ἄλλα τε πολλὰ θεάματα καὶ τὸ
τελευταῖον καὶ ταῦτα, τὴν κάμηλον καὶ τὸν
ἡμίλευκον ἄνθρωπον, καὶ ᾤετο ἐκπλήξειν τῷ
θεάματι. οἱ δὲ πρὸς μὲν τὴν κάμηλον ἐφοβήθησαν
καὶ ὀλίγου δεῖν ἔφυγον ἀναθορόντες, καίτοι χρυσῷ
πᾶσα ἐκεκόσμητο καὶ ἁλουργίδι ἐπέστρωτο καὶ ὁ
χαλινὸς ἦν λιθοκόλλητος, Δαρείου τινὸς ἢ Καμβύσου
ἢ Κύρου αὐτοῦ κειμήλιον. πρὸς δὲ τὸν
ἄνθρωπον οἱ μεν πολλοὶ ἐγέλων, οἱ δέ τινες ὡς
ἐπὶ τέρατι ἐμυσάττοντο. ὥστε ὁ Πτολεμαῖος
συνεὶς ὅτι οὐκ εὐδοκιμεῖ ἐπ' αὐτοῖς οὐδὲ θαυμάζεται
ὑπὸ τῶν Αἰγυπτίων ἡ καινότης, ἀλλὰ πρὸ αὐτῆς


<pb n="v.6.p.424"/>

τὸ εὔρυθμον καὶ τὸ εὔμορφον κρίνουσι, μετέστησεν
αὐτὰ καὶ
<note xml:lang="mul" n="6.424.1">After καὶ MSS. have τὸν ἄνθρωπον: secl. Lehmann.</note>
 οὐκέτι διὰ τιμῆς ἦγεν ὡς πρὸ τοῦ.
ἀλλ’ ἡ μὲν κάμηλος ἀπέθανεν ἀμελουμένη, τὸν
ἄνθρωπον δὲ τὸν διττὸν Θέσπιδι τῷ αὐλητῇ
ἐδωρήσατο καλῶς αὐλήσαντι παρὰ τὸν πότον.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0062.tlg064.perseus-grc3" n="5"><p> Δέδοικα δὲ μὴ καὶ τοὐμὸν κάμηλος ἐν Αἰγυπτίοις
ᾖ, οἱ δὲ ἄνθρωποι τὸν χαλινὸν ἔτι αὐτῆς
θαυμάζωσι
<note xml:lang="mul" n="6.424.2">Marcilius: θαυμάζουσι MSS.</note>
 καὶ τὴν ἁλουργίδα, ἐπεὶ οὐδὲ τὸ ἐκ
δυοῖν τοῖν καλλίστοιν συγκεῖσθαι, διαλόγου καὶ
κωμῳδίας, οὐδὲ τοῦτο ἀπόχρη εἰς εὐμορφίαν, εἰ
μὴ καὶ ἡ μῖξις ἐναρμόνιος καὶ κατὰ τὸ σύμμετρον
γίγνοιτο. ἔστι γοῦν ἐκ δύο καλῶν ἀλλόκοτον τὴν
ξυνθήκην εἶναι, οἷον ἐκεῖνο τὸ προχειρότατον, ὁ
ἱπποκένταυρος· οὐ γὰρ ἂν φαίης ἐπέραστόν τι
ζῷον τουτὶ γενέσθαι, ἀλλὰ καὶ ὑβριστότατον, εἰ
χρὴ πιστεύειν τοῖς ζωγράφοις ἐπιδεικνυμένοις τὰς
παροινίας καὶ σφαγὰς αὐτῶν. τί οὖν; οὐχὶ καὶ
ἔμπαλιν γένοιτ' ἂν εὔμορφόν τι ἐκ δυοῖν τοῖν
ἀρίστοιν ξυντεθέν, ὥσπερ ἐξ οἴνου καὶ μέλιτος τὸ
ξυναμφότερον ἥδιστον; φημὶ ἔγωγε. οὐ μὴν περί
γε τῶν ἐμῶν ἔχω διατείνεσθαι ὡς τοιούτων
ὄντων, ἀλλὰ δέδια μὴ τὸ ἑκατέρου κάλλος ἡ μῖξις
συνέφθειρεν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0062.tlg064.perseus-grc3" n="6"><p> Οὐ πάνυ γοῦν συνήθη καὶ φίλα ἐξ ἀρχῆς ἦν ὁ
διάλογος καὶ ἡ κωμῳδία, εἴ γε ὁ μὲν οἴκοι καθ'
ἑαυτὸν καὶ νὴ Δία ἐν τοῖς περιπάτοις μετ' ὀλίγων
τὰς διατριβὰς ἐποιεῖτο, ἡ δὲ παραδοῦσα τῷ
Διονύσῳ ἑαυτὴν θεάτρῳ ὡμίλει καὶ ξυνέπαιζε καὶ
ἐγελωτοποίει καὶ ἐπέσκωπτε καὶ ἐν ῥυθμῷ ἔβαινε
πρὸς αὐλὸν ἐνίοτε καὶ τὸ ὅλον ἀναπαίστοις μέτροις
ἐποχουμένη τὰ πολλά. τοὺς δὲ
<note xml:lang="mul" n="6.424.3">δὲ add. Bekker.</note>
 τοῦ διαλόγου
ἑταίρους ἐχλεύαζε φροντιστὰς καὶ μετεωρολέσχας

<pb n="v.6.p.426"/>

καὶ τὰ τοιαῦτα προσαγορεύουσα. καὶ μίαν ταύτην
προαίρεσιν
<note xml:lang="mul" n="6.426.1">So some late MSS.: προέλευσιν βγ.</note>
 ἐπεποίητο ἐκείνους ἐπισκώπτειν καὶ
τὴν Διονυσιακὴν ἐλευθερίαν καταχεῖν αὐτῶν, ἄρτι
μὲν ἀεροβατοῦντας δεικνύουσα καὶ νεφέλαις ξυνόντας,
ἄρτι δὲ ψυλλῶν πηδήματα διαμετροῦντας, ὡς
δῆθεν τὰ ἀέρια λεπτολογουμένους. ὁ διάλογος δὲ
σεμνοτάτας ἐποιεῖτο τὰς συνουσίας φύσεώς τε πέρι
καὶ ἀρετῆς φιλοσοφῶν. ὥστε, τὸ τῶν μουσικῶν
τοῦτο, δὶς διὰ πασῶν εἶναι τὴν ἁρμονίαν, ἀπὸ τοῦ
ὀξυτάτου ἐς τὸ βαρύτατον. καὶ ὅμως ἐτολμήσαμεν
ἡμεῖς τὰ οὕτως ἔχοντα πρὸς ἄλληλα
ξυναγαγεῖν καὶ ξυναρμόσαι οὐ πάνυ πειθόμενα
οὐδὲ εὐμαρῶς ἀνεχόμενα τὴν κοινωνίαν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0062.tlg064.perseus-grc3" n="7"><p> Δέδια τοίνυν μὴ αὖθις ὅμοιόν τι τῷ Προμηθεῖ
τῷ σῷ πεποιηκὼς φαίνωμαι τὸ θῆλυ τῷ ἄρρενι
ἐγκαταμίξας καὶ δἰ αὐτὸ δίκην ὑπόσχω. μᾶλλον
δὲ καὶ κατ' ἄλλο τι τοιοῦτος ἂν φανείην,
<note xml:lang="mul" n="6.426.2">So Mras after Bekker, Fritzsche, Reitz: μὴ καὶ ἄλλο τοιοῦτο some MSS.: καὶ  · ἐξαπατῶν (sic) Γ.</note>
 ἐξαπατῶν
ἴσως τοὺς ἀκούοντας καὶ ὀστᾶ παραθεὶς αὐτοῖς
κεκαλυμμένα τῇ πιμελῇ, γέλωτα κωμικὸν ὑπὸ
σεμνότητι φιλοσόφῳ. τὸ γὰρ τῆς κλεπτικῆς—καὶ
γὰρ κλεπτικῆς ὁ θεός—ἄπαγε. τοῦτο μόνον οὐκ
ἂν εἴποις ἐνεῖναι τοῖς ἡμετέροις. ἢ παρὰ τοῦ γὰρ
ἂν ἐκλέπτομεν; εἰ μὴ ἄρα τις ἐμὲ διέλαθεν τοιούτους
ἱπποκάμπους
<note xml:lang="mul" n="6.426.3">So Solanus: πιτυοκάμπτας MSS.</note>
 καὶ τραγελάφους καὶ αὐτὸς
συντεθεικώς. πλὴν ἀλλὰ τί ἂν πάθοιμι; ἐμμενετέον
γὰρ οἷς ἅπαξ προειλόμην· ἐπεὶ τό γε μεταβουλεύεσθαι
Ἐπιμηθέως ἔργον, οὐ Προμηθέως
ἐστίν.

</p></div></div></body></text></TEI>

