<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title xml:lang="grc">Περὶ τοῦ Ε τοῦ ἐν Δελφοῖς</title>
<author>Plutarch</author>
<editor>Grēgorios N. Vernardakēs</editor>
<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
<principal>Gregory Crane</principal>
<respStmt>
<resp>Prepared under the supervision of</resp>
<name>Lisa Cerrato</name>
<name>Rashmi Singhal</name>
<name>Bridget Almas</name>
</respStmt>
<funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
<authority>Perseus Project</authority>
<date type="release">2010-12-13</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<author>Plutarch</author>
<title xml:lang="lat">Moralia</title>
<editor>Grēgorios N. Vernardakēs</editor>
<imprint>
<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
<publisher>Teubner</publisher>
<date>1891</date>
</imprint>
<biblScope unit="volume">3</biblScope>
</monogr>
<ref target="https://archive.org/details/moralia03plut/page/n11">The Internet Archive</ref>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
    <quotation marks="none"/>
<correction method="silent">
<p>optical character recognition</p>
</correction>
</editorialDecl>
<p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE
Architecture</p>
<refsDecl n="CTS">
<cRefPattern n="section" matchPattern="(\w+)"
replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
<p>This pointer pattern extracts sections</p>
</cRefPattern>
<!-- <state unit="chapter" delim="."/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>
<refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="stephpage" n="chunk"/> -->
</refsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="lat">Latin</language>
    <language ident="eng">English</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change who="RS" when="2010-05">tagged and parsed</change>
<change who="1ucyP" when="2019-07-09">EpiDoc and CTS Conversion</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text xml:lang="grc">
<body>
<div n="urn:cts:greekLit:tlg0007.tlg090.perseus-grc2" type="edition" xml:lang="grc">
<div n="1" subtype="section" type="textpart">
    <pb xml:id="v.3.p.1"/>
<p rend="indent">
<milestone n="384d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-384d"/>
στιχιδίοις τισὶν οὐ φαύλως ἔχουσιν, ὦ φίλε Σαραπίων, ἐνέτυχον πρῴην, ἃ Δικαίαρχος
Εὐριπίδην <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Εὐριπίδην</foreign>] Nauck. p. 673 (ed. II)</note> οἴεται πρὸς Ἀρχέλαον
εἰπεῖν· <quote rend="blockquote">
<l> ʼοὐ βούλομαι πλουτοῦντι. δωρεῖσθαι πένης, <milestone n="5" unit="tlnum"/>
</l>
<l>μὴ μʼ ἄφρονα κρίνῃς ἢ διδοὺς αἰτεῖν δοκῶ. </l>
</quote> χαρίζεται; μὲν γὰρ οὐδὲν ὁ διδοὺς ἀπʼ ὀλίγων μικρὰ τοῖς πολλὰ κεκτημένοις, ἀπιστούμενος δʼ
ἀντὶ μηδενὸς διδόναι κακοηθείας καὶ ἀνελευθερίας προσλαμβάνει <milestone n="384e" unit="stephpage"
xml:id="stephpage-384e"/> δόξαν. ὅρα δὴ ὅσον ἐλευθεριότητι καὶ <milestone n="10" unit="tlnum"/>
κάλλει τὰ χρηματικὰ δῶρα λείπεται τῶν ἀπὸ λόγου σοφίας, ἃ <note anchored="true" place="unspecified"
resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ἃ</foreign> Madvigius</note> καὶ διδόναι καλόν ἐστι καὶ διδόντας ἀνταιτεῖν
ὅμοια παρὰ τῶν λαμβανόντων. ἐγὼ γοῦν πρὸς σὲ καὶ διὰ σὲ <note anchored="true" place="unspecified"
resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">διὰ σὲ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">διὰ σοῦ</foreign> R</note> τοῖς
αὐτόθι φίλοις τῶν Πυθικῶν λόγων ἐνίους ὥσπερ ἀπαρχὰς; ἀποστέλλων, ὁμολογῶ <milestone n="15"
unit="tlnum"/> προσδοκᾶν ἑτέρους καὶ πλείονας καὶ βελτίονας παρʼ ὑμῶν, ἅτε δὴ καὶ πόλει χρωμένων
μεγάλῃ καὶ σχολῆς <pb xml:id="v.3.p.2"/>
<milestone n="384f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-384f"/> μᾶλλον ἐν βιβλίοις πολλοῖς καὶ
παντοδαπαῖς διατριβαῖς εὐπορούντων. ὁ δʼ οὖν φίλος Ἀπόλλων ἔοικε τὰς μὲν περὶ τὸν βίον ἀπορίας
ἰᾶσθαι καὶ διαλύειν θεμιστεύων τοῖς χρωμένοις, τὰς δὲ περὶ τὸν λόγον <milestone n="5" unit="tlnum"/>
αὐτὸς ἐνιέναι καὶ προβάλλειν τῷ φύσει φιλοσόφῳ, τῆ ψυχῇ <note anchored="true" place="unspecified"
resp="ed" xml:lang="lat">malim <foreign xml:lang="grc">τῷ φύσει φιλοσόφω τῆς ψυχῆς</foreign>, cf.
Vit. Per. c. 1</note> ὄρεξιν ἐμποιῶν ἀγωγὸν ἐπὶ τὴν ἀλήθειαν, ὡς ἄλλοις τε πολλοῖς δῆλόν ἐστι καὶ τῇ
<note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">τῇ</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">τῇ περὶ</foreign>
</note> τοῦ Ε <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Ε</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">ΕΙ</foreign>
</note> καθιερώσει. τοῦτο γὰρ εἰκὸς οὐ κατὰ τύχην οὐδʼ οἷον ἀπὸ κλήρου τῶν γραμμάτων μόνον ἐν
προεδρίᾳ <milestone n="10" unit="tlnum"/>
<milestone n="385a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-385a"/> παρὰ τῷ θεῷ γενέσθαι καὶ λαβεῖν
ἀναθήματος τάξιν ἱεροῦ καὶ θεάματος ἀλλʼ ἢ δύναμιν αὐτοῦ κατιδόντας ἰδίαν καὶ περιττὴν ἢ συμβόλῳ
χρωμένους πρὸς ἕτερόν τι τῶν ἀξίων σπουδῆς τοὺς ἐν ἀρχῇ περὶ <note anchored="true"
place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">περὶ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">τὰ περὶ</foreign> Cobetus</note> τὸν
θεὸν φιλοσοφήσαντας, οὕτω προσέσθαι. πολλάκις <milestone n="15" unit="tlnum"/> οὖν ἄλλοτε τὸν λόγον
ἐν τῇ σχολῇ προβαλλόμενον ἐκκλίνας ἀτρέμα καὶ παρελθὼν, ἔναγχος ὑπὸ τῶν υἱῶν ἐλήφθην ξένοις τισὶ
συμφιλοτιμούμενος, οὓς εὐθὺς ἐκ Δελφῶν ἀπαίρειν μέλλοντας οὐκ ἦν εὐπρεπὲς παράγειν οὐδὲ
παραιτεῖσθαι, πάντως <milestone n="20" unit="tlnum"/>
<milestone n="385b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-385b"/> ἀκοῦσαί τι προθυμουμένους. ὡς δὲ
καθίσας παρὰ <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">παρὰ</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">περὶ</foreign>
</note> τὸν νεὼν τὰ μὲν αὐτὸς ἠρξάμην ζητεῖν, τὰ δʼ ἐκείνους ἐρωτᾶν, ὑπὸ τοῦ τόπου καὶ τῶν λόγων
αὐτῶν · <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">lacunam significavi.
Excidisse vid. <foreign xml:lang="grc">ἀνεμνήσθην</foreign> vel simile quid</note> ἃ πάλαι ποτὲ καθʼ
ὃν καιρὸν ἐπεδήμει Νέρων ἠκούσαμεν Ἀμμωνίου καί τινων ἄλλων <milestone n="25" unit="tlnum"/>
διεξιόντων, ἐνταῦθα τῆς αὐτῆς ἀπορίας ὁμοίως ἐμπεσούσης. <pb xml:id="v.3.p.3"/>
</p>
</div>
<div n="2" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent">ὅτι μὲν γὰρ οὐχ ἧττον ὁ θεὸς φιλόσοφος ἢ μάντις, ἐδόκει <note anchored="true"
place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ἐδόκει</foreign> Turnebus: <foreign xml:lang="grc">δοκεῖ</foreign>
</note> πᾶσιν ὀρθῶς πρὸς τοῦτο τῶν ὀνομάτων ἕκαστον Ἀμμώνιος τίθεσθαι καὶ διδάσκειν, ὡς Πύθιος μέν
ἐστι τοῖς ἀρχομένοις μανθάνειν καὶ <milestone n="5" unit="tlnum"/> διαπυνθάνεσθαι· Δήλιος δὲ καὶ
Φαναῖος οἷς ἤδη <milestone n="385c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-385c"/> τι δηλοῦται καὶ
ὑποφαίνεται τῆς ἀληθείας· Ἰσμήνιος δὲ τοῖς ἔχουσι τὴν ἐπιστήμην, καὶ Λεσχηνόριος <note
anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Λεσχηνόριος</foreign> Duebnerus: <foreign xml:lang="grc">λέσχην
ὅριος</foreign>
</note> ὅταν ἐνεργῶσι καὶ ἀπολαύωσι χρώμενοι τῷ διαλέγεσθαι καὶ φιλοσοφεῖν πρὸς ἀλλήλους. <q>ἐπεὶ δὲ
<milestone n="10" unit="tlnum"/> τοῦ φιλοσοφεῖν</q> ἔφη <note anchored="true" place="unspecified"
resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ἔφη</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἀρχὴ</foreign>?</note> <q>τὸ ζητεῖν
<note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ζητεῖν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ζητεῖν ἢ</foreign>? cf. Plat.
Theaet. p. 155 d</note> τὸ · θαυμάζειν καὶ ἀπορεῖν, εἰκότως τὰ πολλὰ τῶν περὶ τὸν θεὸν ἔοικεν
αἰνίγμασι κατακεκρύφθαι, καὶ λόγον τινὰ ποθοῦντα διὰ τί καὶ διδασκαλίαν <note anchored="true"
place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">ordo verborum est <foreign xml:lang="grc">ποθοῦντα καὶ
λόγον - καὶ διδασκαλίαν</foreign>
</note> τῆς αἰτίας· οἷον ἐπὶ τοῦ πυρὸς τοῦ ἀθανάτου, τὸ κάεσθαι μόνον αὐτόθι τῶν, <milestone n="15"
unit="tlnum"/> ξύλων ἐλάτην καὶ δάφνην ἐπιθυμιᾶσθαι, καὶ τὸ δύο Μοίρας ἱδρῦσθαι πανταχοῦ τριῶν
νομιζομένων, τὸ μηδεμιᾷ γυναικὶ πρὸς τὸ χρηστήριον εἶναι <milestone n="385d" unit="stephpage"
xml:id="stephpage-385d"/> προσελθεῖν· καὶ τὸ τοῦ τρίποδος, καὶ ὅσα τοιαῦτα, τοῖς μὴ παντάπασιν
ἀλόγοις καὶ ἀψύχοις ὑφειμένα <milestone n="20" unit="tlnum"/> δελεάζει καὶ παρακαλεῖ πρὸς τὸ σκοπεῖν
τι καὶ ἀκούειν καὶ διαλέγεσθαι περὶ αὐτῶν. ὅρα δὲ καὶ ταυτὶ τὰ προγράμματα, τὸ <q>γνῶθι σαυτόν</q> καὶ τὸ
<q>μηδὲν ἄγαν,</q> ὅσας ζητήσεις κεκίνηκε φιλοσόφους καὶ ὅσον λόγων πλῆθος ἀφʼ ἑκάστου καθάπερ ἀπὸ
σπέρματος ἀναπέφυκεν · ὧν οὐδενὸς ἧττον οἶμαι γόνιμον λόγων <note anchored="true"
place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">λόγων</foreign> Madvigius: <foreign xml:lang="grc">λόγον</foreign>
</note> εἶναι τὸ νῦν ζητούμενον.</q> <pb xml:id="v.3.p.4"/></p>
</div>
<div n="3" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent">εἰπόντος δὲ ταῦτα τοῦ Ἀμμωνίου; Λαμπρίας ὁ ἀδελφὸς εἶπε καὶ <q>μὴν ὃν ἡμεῖς ἀκηκόαμεν
λόγον ἁπλοῦς τίς ἐστι καὶ κομιδῇ βραχύς. λέγουσι γὰρ <milestone n="5" unit="tlnum"/>
<milestone n="385e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-385e"/> ἐκείνους; τοὺς σοφοὺς ὑπʼ ἐνίων δὲ
σοφιστὰς προσαγορευθέντας αὐτοὺς μὲν εἶναι πέντε, Χίλωνα καὶ Θαλῆν καὶ Σόλωνα καὶ Βίαντα καὶ
Πιττακόν· ἐπεὶ δὲ Κλεόβουλος ὁ Λινδίων τύραννος, εἶτα Περίανδρος ὁ Κορίνθιος, οὐδὲν αὐτοῖς ἀρετῆς
μετὸν οὐδὲ σοφίας, ἀλλὰ δυνάμει καὶ φίλοις καὶ χάρισι καταβιαζόμενοι <milestone n="10" unit="tlnum"
/> τὴν δόξαν, ἐνέβαλον εἰς τοὔνομα τῶν σοφῶν καί τινας γνώμας καὶ λόγους ἐξέπεμπον καὶ διέσπειρον
εἰς τὴν Ἑλλάδα τοῖς ὑπʼ ἐκείνων λεγομένοις ὁμοίους· δυσχεράναντας ἄρα τοὺς ἄνδρας ἐξελέγχειν μὲν οὐκ
ἐθέλειν τὴν ἀλαζονείαν οὐδὲ <milestone n="15" unit="tlnum"/>
<milestone n="385f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-385f"/> φανερῶς ὑπὲρ δόξης ἀπεχθάνεσθαι καὶ
διαμάχεσθαι πρὸς ἀνθρώπους μέγα δυναμένους, ἐνταῦθα δὲ συνελθόντας αὐτοὺς καθʼ αὑτοὺς καὶ
διαλεχθέντας ἀλλήλοις, ἀναθεῖναι τῶν γραμμάτων ὃ τῇ τε τάξει πέμπτον ἐστὶ καὶ τοῦ ἀριθμοῦ τὰ πέντε
δηλοῖ, <milestone n="20" unit="tlnum"/> μαρτυρομένους μὲν ὑπὲρ αὑτῶν πρὸς τὸν θεὸν ὅτι πέντʼ εἰσί,
τὸν δʼ ἕβδομον καὶ τὸν ἕκτον <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">τὸν δὲ ἕκτον καὶ τὸν ἕβδομον</foreign> R</note> ἀποποιουμένους καὶ
ἀποβάλλοντας ὡς οὐ προσήκοντας αὑτοῖς· ὅτι δʼ οὐκ ἀπὸ σκοποῦ ταῦτα λέγεται, γνοίη τις ἂν ἀκούσας τῶν
κατὰ τὸ ἱερὸν τὸ μὲν χρυσοῦν <milestone n="25" unit="tlnum"/>Λιβίοις τῆς Καίσαρος γυναικὸς
ὀνομαζόντων, τὸ δὲ <milestone n="386a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-386a"/> χαλκοῦν Ἀθηναίων
τὸ δὲ πρῶτον καὶ παλαιότατον τῇ δʼ οὐσίᾳ ξύλινον ἔτι νῦν τῶν σοφῶν καλοῦσιν, ὡς οὐχ ἑνὸς ἀλλὰ κοινὸν
ἀνάθημα πάντων γενόμενον.</q> <pb xml:id="v.3.p.5"/></p>
</div>
<div n="4" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent">ὁ μὲν οὖν Ἀμμώνιος ἡσυχῆ διεμειδίασεν, ὑπονοήσας ἰδίᾳ τὸν Λαμπρίαν δόξῃ κεχρῆσθαι,
πλάττεσθαι δʼ, ἱστορίαν καὶ ἀκοὴν ἑτέρων πρὸς τὸ ἀνυπεύθυνον. ἕτερος δέ τις ἔφη τῶν παρόντων, ὡς
<milestone n="5" unit="tlnum"/> ὅμοια ταῦτʼ ἐστὶν οἷς πρῴην ὁ Χαλδαῖος ἐφλυάρει ξένος, ἑπτὰ μὲν
εἶναι τὰ φωνὴν ἰδίαν ἀφιέντα τῶν γραμμάτων, ἑπτὰ δὲ τοὺς κίνησιν αὐτοτελῆ καὶ ἀσύνδετον ἐν οὐρανῷ
κινουμένους ἀστέρας εἶναι <milestone n="386b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-386b"/> δὲ τῇ τάξει
δεύτερον τὸ τʼ Ε τῶν φωνηέντων <milestone n="10" unit="tlnum"/> ἀπʼ ἀρχῆς καὶ τὸν ἥλιον ἀπὸ σελήνης
τῶν πλανήτων· ἡλίῳ δʼ Ἀπόλλωνα τὸν αὐτὸν ὡς ἔπος εἰπεῖν πάντας Ἕλληνας νομίζειν. <q>ἀλλὰ ταυτὶ μέν</q>
ἔφη <q>παντάπασιν ἐκ πίνακος καὶ πυλαίας. ὁ δὲ Λαμπρίας ἔλαθεν, ὡς ἔοικε, τοὺς ἀφʼ ἱεροῦ κινήσας ἐπὶ
<milestone n="15" unit="tlnum"/> τὸν αὑτοῦ λόγον.</q> ἃ μὲν γὰρ ἐκεῖνος εἶπεν, οὐδεὶς ἐγίγνωσκε Δελφῶν·
τὴν δὲ κοινὴν καὶ περιηγητικὴν δόξαν εἰς τὸ μέσον προῆγον, οὔτε τὴν ὄψιν ἀξιοῦντες οὔτε τὸν φθόγγον
ἀλλὰ τοὔνομα μόνον τοῦ γράμματος ἔχειν τι σύμβολον. <milestone n="20" unit="tlnum"/>
<milestone n="386c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-386c"/>
</p>
</div>
<div n="5" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent"> <q>ἔστι γάρ</q> ὡς ὑπολαμβάνουσι Δελφοὶ καὶ <note anchored="true" place="unspecified"
resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign>] del. Stegmannus</note> τότε <note anchored="true"
place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">καὶ τότε</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">καὶ τε</foreign>
</note> προηγορῶν ἔλεγε Νίκανδρος ὁ ἱερεὺς <q>σχῆμα <note anchored="true" place="unspecified"
resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">σχῆμα</foreign> M: <foreign xml:lang="grc">ὄχημα</foreign>
</note> καὶ μορφὴ τῆς πρὸς τὸν, θεὸν ἐντεύξεως, καὶ τάξιν ἡγεμονικὴν ἐν τοῖς ἐρωτήμασιν ἔχει τῶν
χρωμένων ἑκάστοτε καὶ διαπυνθανομένων, εἰ νικήσουσιν, εἰ <milestone n="25" unit="tlnum"/>
γαμήσουσιν, εἰ συμφέρει πλεῖν, εἰ γεωργεῖν, εἰ ἀποδημεῖν. τοῖς δὲ διαλεκτικοῖς χαίρειν ἔλεγε σοφὸς ὁ
θεός, οὐδὲν οἰομένοις ἐκ τοῦ <q>εἰ</q> μορίου καὶ <pb xml:id="v.3.p.6"/> τοῦ μετʼ αὐτοῦ ἀξιώματος πρᾶγμα
γίγνεσθαι, πάσας τὰς ἐρωτήσεις ὑποτεταγμένας τούτῳ καὶ νοῶν ὡς πράγματα καὶ προσιέμενος. ἐπεὶ δʼ
ἴδιον τὸ ἐρωτᾶν <milestone n="386d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-386d"/> ὡς μάντιν ἐστὶν ἡμῖν
καὶ τὸ εὔχεσθαι κοινὸν <milestone n="5" unit="tlnum"/> ὡς πρὸς θεὸν, οὐχ ἧττον οἴονται τῆς πευστικῆς
τὴν εὐκτικὴν τὸ γράμμα περιέχειν δύναμιν· <q>εἰ γὰρ ὤφελον</q> φησὶν ἕκαστος τῶν εὐχομένων. καὶ Ἀρχίλοχος
<note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Ἀρχίλοχος</foreign>] Bergkius 2 p. 402</note>
<quote rend="blockquote"> εἰ γὰρ ὣς <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed"
xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ὥς</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">ὡς</foreign>
</note> ἐμοὶ γένοιτο χεῖρα Νεοβούλης θιγεῖν. <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed"
xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">θίγειν</foreign> mei codd.</note>
<milestone n="10" unit="tlnum"/>
</quote> καὶ τοῦ <q>εἴθε</q> τὴν δευτέραν συλλαβὴν παρέλκεσθαί <note anchored="true" place="unspecified"
resp="ed" xml:lang="lat">supplendum vid. <foreign xml:lang="grc">τὴν δευτέραν συλλαβὴν ὥσπερ καὶ τὸ
ʼθὴνʼ</foreign>
</note> φασιν, οἷον τὸ Σώφρονος <quote rend="blockquote"> ἃμα τέκνων θην δευομένα· </quote> καὶ τὸ
Ὁμηρικὸν <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Ὁμηρικόν</foreign>] P 29</note>
<quote rend="blockquote"> ὥς θην καὶ σὸν ἐγὼ λύσω μένος·</quote>
    <milestone n="15" unit="tlnum"/>ἐν δὲ τῷ <q>εἰ</q> τὸ εὐκτικὸν καὶ ἀποχρώντως δηλοῦσθαι.</q> </p>
</div>
<div n="6" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent">ταῦτα τοῦ Νικάνδρου διελθόντος, οἶσθα γὰρ <milestone n="386e" unit="stephpage"
xml:id="stephpage-386e"/> δὴ Θέωνα τὸν ἑταῖρον, ἤρετο τὸν Ἀμμώνιον, εἰ διαλεκτικῇ παρρησίας μέτεστιν
οὕτω περιυβρισμένῃ <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">οὕτω περιυβρισμένῃ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">αὑτῆς
περιυβρισμένης</foreign>?</note> ἀκηκουίᾳ· <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed"
xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ἀκηκουίᾳ</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">ἀκηκοῦια</foreign>
</note> τοῦ δʼ Ἀμμωνίου λέγειν παρακελευομένου <milestone n="20" unit="tlnum"/> καὶ βοηθεῖν, <q>ἀλλʼ
ὅτι μέν</q> ἔφη <q>διαλεκτικώτατος ὁ θεός ἐστιν, οἱ πολλοὶ τῶν χρησμῶν δηλοῦσιν τοῦ γὰρ αὐτοῦ δήπουθέν
ἐστι καὶ λύειν καὶ ποιεῖν ἀμφιβολίας. ἔτι δʼ, ὥσπερ Πλάτων <note anchored="true"
place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Πλάτων</foreign>] cf. p. 579 c</note> ἔλεγε, χρησμοῦ δοθέντος ὅπως τὸν ἐν
Δήλῳ βωμὸν διπλασιάσωσιν, <milestone n="25" unit="tlnum"/> ὃ τῆς ἄκρας; ἕξεως περὶ γεωμετρίαν ἔργον
ἐστίν, οὐ <pb xml:id="v.3.p.7"/> τοῦτο προστάττειν τὸν θεὸν ἀλλὰ καὶ <note anchored="true"
place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign>] deleverim</note> γεωμετρεῖν διακελεύεσθαι τοῖς Ἕλλησιν ·
οὕτως ἄρα χρησμοὺς <milestone n="386f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-386f"/> ἀμφιβόλους ἐκφέρων
ὁ θεὸς αὔξει καὶ συνίστησι διαλεκτικὴν ὡς ἀναγκαίαν τοῖς μέλλουσιν ὀρθῶς <milestone n="5"
unit="tlnum"/> αὐτοῦ συνήσειν. ἐν δὲ διαλεκτικῇ δήπου μεγίστην ἔχει δύναμιν ὁ συναπτικὸς οὑτοσὶ
σύνδεσμος, ἅτε δὴ τὸ λογικώτατον σχηματίζων ἀξίωμα · πῶς γὰρ τοιοῦτο τὸ συνημμένον, εἴ γε τῆς μὲν
ὑπάρξεως τῶν πραγμάτων ἔχει καὶ τὰ θηρία γνῶσιν, ἀκολούθου <milestone n="10" unit="tlnum"/> δὲ
θεωρίαν καὶ κρίσιν ἀνθρώπῳ μόνῳ παραδέδωκεν ἡ φύσις; ὅτι γάρ <q>ἡμέρα καὶ φῶς ἔστιν</q> αἰσθάνονται δήπου
καὶ λύκοι καὶ κύνες καὶ <milestone n="387a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-387a"/> ὄρνιθες· ὅτι
δʼ <q>εἰ ἡμέρα, φῶς ἔστιν</q> οὐδὲν ἄλλο συνίησι πλὴν ἄνθρωπος, ἡγουμένου καὶ λήγοντος <milestone n="15"
unit="tlnum"/> ἐμφάσεώς τε καὶ συναρτήσεως τούτων πρὸς ἄλληλα καὶ σχέσεως καὶ διαφορᾶς μόνος ἔχων
ἔννοιαν, ἐξ αἱ ἀποδείξεις τὴν κυριωτάτην ἀρχὴν λαμβάνουσιν. ἐπεὶ τοίνυν φιλοσοφία μέν ἐστι περὶ
ἀλήθειάν ἀληθείας δὲ φῶς ἀπόδειξις ἀποδείξεως δʼ <milestone n="20" unit="tlnum"/> ἀρχὴ τὸ
συνημμένον, εἰκότως ἡ τοῦτο συνέχουσα καὶ ποιοῦσα δύναμις ὑπὸ σοφῶν ἀνδρῶν τῷ μάλιστα <milestone
n="387b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-387b"/> τὴν ἀλήθειαν ἠγαπηκότι θεῷ καθιερώθη· καὶ μάντις
μὲν ὁ θεὸς μαντικὴ δὲ τέχνη περὶ τὸ μέλλον ἐκ τῶν παρόντων ἢ παρῳχημένων. οὐδενὸς γὰρ. <milestone
n="25" unit="tlnum"/> οὔτʼ ἀναίτιος ἡ γένεσις οὔτʼ ἄλογος ἡ πρόγνωσις· ἀλλʼ ἐπεὶ πάντα τοῖς γεγονόσι
τὰ γιγνόμενα τά τε γενησόμενα τοῖς γιγνομένοις ἕπεται καὶ συνήρτηται κατὰ διέξοδον ἀπʼ ἀρχῆς εἰς
τέλος περαίνουσαν, ὁ <pb xml:id="v.3.p.8"/> τὰς αἰτίας εἰς ταὐτὸ συνδεῖν τε πρὸς ἄλληλα καὶ
συμπλέκειν φυσικῶς ἐπιστάμενος οἶδε καὶ προλέγειν <quote rend="blockquote"> τὰ τʼ ἐόντα <note
anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">τʼ ἐόντα</foreign> Homerus: <foreign xml:lang="grc">τε ὄντα</foreign>
</note> τὰ τʼ ἐσσόμενα πρὸ τʼ ἐόντα. </quote>
<note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">Hom. A 70</note> καὶ καλῶς Ὅμηρος
πρῶτον ἔταξε τὰ παρόντα εἶτα <milestone n="5" unit="tlnum"/> τὸ μέλλον καὶ τὸ παρῳχημένον· ἀπὸ γὰρ
τοῦ ὄντος <milestone n="387c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-387c"/> ὁ συλλογισμὸς κατὰ τὴν τοῦ
συνημμένου δύναμιν, ὡς <q>εἰ τόδʼ ἐστί, τόδε προηγεῖται</q> καὶ πάλιν <q>εἰ τόδʼ ἐστί, τόδε γενήσεται</q> τὸ
γὰρ τεχνικὸν καὶ λογικὸν ὥσπερ εἴρηται γνῶσις ἀκολουθίας, τὴν δὲ <milestone n="10" unit="tlnum"/>
πρόσληψιν ἡ αἴσθησις τῷ λόγῳ δίδωσιν. ὅθεν, εἰ καὶ γλίσχρον <note anchored="true"
place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">γλίσχρον</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">αἰσχρὸν</foreign>
</note> εἰπεῖν, οὐκ ἀποστρέψομαι τοῦτον εἶναι τὸν τῆς ἀληθείας τρίποδα τὸν λόγον, ὃς τὴν τοῦ
λήγοντος πρὸς τὸ προηγούμενου ἀκολουθίαν θέμενος εἶτα προσλαβὼν τὴν ὕπαρξιν ἐπάγει τὸ <milestone
n="15" unit="tlnum"/> συμπέρασμα τῆς ἀποδείξεως. τὸν οὖν Πύθιον, εἰ <milestone n="387d"
unit="stephpage" xml:id="stephpage-387d"/> δὴ μουσικῇ θʼ ἣδεται καὶ κύκνων φωναῖς καὶ κιθάρας
ψόφοις, τί θαυμαστόν ἐστι διαλεκτικῆς φιλίᾳ τοῦτʼ ἀσπάζεσθαι τοῦ λόγου τὸ μέρος καὶ ἀγαπᾶν, ᾧ
μάλιστα καὶ πλείστῳ προσχρωμένους <milestone n="20" unit="tlnum"/> ὁρᾷ τοὺς φιλοσόφους; ὁ δʼ
Ἡρακλῆς, οὔπω τὸν Προμηθέα λελυκὼς οὐδὲ τοῖς περὶ τὸν Χείρωνα καὶ Ἄτλαντα σοφισταῖς διειλεγμένος
ἀλλὰ νέος ὢν καὶ κομιδῇ Βοιώτιος, ἀναιρῶν τὴν διαλεκτικὴν καὶ καταγελῶν τοῦ <q>εἰ</q> τὸ πρῶτον, τὸ
δεύτερον <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">εἰ τὸ πρῶτον, καὶ τὼ δεύτερον</foreign> <quote xml:lang="lat">si primum, est et secundum</quote> Emperius</note> ὑποσπᾶν <milestone n="25" unit="tlnum"/> ἔδοξε βίᾳ τὸν τρίποδα καὶ διαμάχεσθαι πρὸς
<milestone n="387e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-387e"/> τὸν θεὸν ὑπὲρ τῆς τέχνης· ἐπεὶ προϊών
γε τῷ <pb xml:id="v.3.p.9"/> χρόνῳ καὶ οὗτος ἔοικε μαντικώτατος ὁμοῦ γενέσθαι καὶ διαλεκτικώτατος.</q>
</p>
</div>
<div n="7" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent">παυσαμένου δὲ τοῦ Θέωνος, Εὔστροφον Ἀθηναῖον οἶμαι τὸν εἰπόντα εἶναι πρὸς ἡμᾶς
<q>ὁρᾷς, ὡς <milestone n="5" unit="tlnum"/> ἀμύνει τῇ διαλεκτικῇ Θέων προθύμως, μονονοὺ τὴν λεοντῆν
ἐπενδυσάμενος; οὕτως <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">οὕτως</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">οὐπω</foreign>
</note> οὐδʼ ἡμᾶς <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ὑμᾶς</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">ἡμᾶς</foreign>
</note> τοὺς πάντα συλλήβδην πράγματα καὶ φύσεις καὶ ἀρχὰς θείων ὁμοῦ καὶ ἀνθρωπείων ἐν ἀριθμῷ
τιθεμένους, καὶ πολὺ μάλιστα τῶν καλῶν καὶ τιμίων τοῦτον ἡγεμόνα <milestone n="10" unit="tlnum"/>
ποιουμένους καὶ κύριον, εἰκὸς <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">εἰκὸς</foreign> Exemplum Turnebi: <foreign xml:lang="grc">εἰδὼς</foreign>
</note> ἡσυχίαν ἄγειν, <milestone n="387f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-387f"/> ἀλλʼ
ἀπάρξασθαι τῷ θεῷ τῆς φίλης μαθηματικῆς, αὐτὸ μὲν ἐφʼ ἑαυτοῦ μήτε δυνάμει μήτε μορφῇ μήτε τῷ ῥήματι
τὸ Ε τῶν ἄλλων στοιχείων διαφέρειν ἡγουμένους, ὡς δὲ μεγάλου πρὸς τὰ ὅλα καὶ <milestone n="15"
unit="tlnum"/> κυρίου σημεῖον ἀριθμοῦ τετιμῆσθαι τῆς πεμπάδος, ἀφʼ οὗ τὸ ἀριθμεῖν οἱ σοφοὶ πεμπάζειν
ὠνόμαζον.</q> ταῦτα δὲ πρὸς ἡμᾶς ἔλεγεν οὐ παίζων ὁ Εὔστροφος, ἀλλʼ ἐπεὶ τηνικαῦτα προσεκείμην τοῖς
μαθήμασιν ἐμπαθῶς, τάχα δʼ ἔμελλον <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed"
xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">δʼ ἔμελλον</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">δὲ μέλλων</foreign>
</note> εἰς πάντα τιμήσειν τὸ <milestone n="20" unit="tlnum"/> <q>μηδὲν ἄγαν</q> ἐν Ἀκαδημείᾳ <note
anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Ἀκαδημείᾳ</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">ἀκαδημίᾳ</foreign>
</note> γενόμενος. </p>
</div>
<div n="8" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent">εἶπον οὖν κάλλιστα τὸν Εὔστροφον τῷ ἀριθμῷ λύειν τὴν ἀπορίαν; <q>ἐπεὶ γάρ</q> ἔφην <q>εἰς
τὸ <milestone n="388a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-388a"/> ἄρτιον νενεμημένου παντὸς ἀριθμοῦ
καὶ τὸ περιττὸν τὸν ἡ μὲν μονὰς ἀμφοτέρων ἐπίκοινός ἐστι τῇ <milestone n="25" unit="tlnum"/> δυνάμει
(διὸ καὶ προστιθεμένη τὸν μὲν περιττὸν ἀριθμὸν ἄρτιον ποιεῖ τὸν δʼ ἄρτιον περιττόν̓) <pb
xml:id="v.3.p.10"/> ἀρχὴν δὲ τοῦ μὲν ἀρτίου τὰ δύο τοῦ δὲ περιττοῦ τὰ τρία ποιοῦνται, τὰ δὲ πέντε
γεννᾶται τούτων πρὸς ἀλλήλους μιγνυμένων εἰκότως; ἔσχηκε τιμὴν πρῶτος ἐκ πρώτων ἀποτελούμενος, καὶ
γάμος ἐπωνόμασται <milestone n="5" unit="tlnum"/> τῇ τοῦ ἀρτίου πρὸς τὸ θῆλυ περιττοῦ δʼ αὖ πρὸς τὸ
ἄρρεν ὁμοιότητι· ταῖς γὰρ εἰς ἴσα τομαῖς τῶν ἀριθμῶν, ὁ μὲν ἄρτιος πάντῃ διιστάμενος ὑπολείπει τινὰ
δεκτικὴν ἀρχὴν οἷον ἐν ἑαυτῷ καὶ χώραν, <milestone n="388b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-388b"
/> ἐν δὲ τῷ περιττῷ ταὐτὸ <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ταὐτὸ</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">τὸ αὐτὸ</foreign>
</note> παθόντι μέσον ἀεὶ περίεστι <milestone n="10" unit="tlnum"/> τῆς νεμήσεως γόνιμον· <note
anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">γόνιμον</foreign>] <foreign xml:lang="grc">μόριον</foreign> Emperius</note>
ᾗ γονιμώτερός ἐστι τοῦ ἑτέρου, καὶ μιγνύμενος ἀεὶ κρατεῖ κρατεῖται δʼ οὐδέποτε γίγνεται γὰρ ἐξ
ἀμφοῖν κατʼ οὐδεμίαν μῖξιν ἄρτιος ἀλλὰ κατὰ πάσας περιττός. ἔτι δὲ μᾶλλον αὐτὸς ἐπιβάλλων αὑτῷ καὶ
συντιθέμενος δείκνυσι <milestone n="15" unit="tlnum"/> τὴν διαφορὰν ἑκάτερος· ἄρτιος μὲν γὰρ οὐδεὶς
ἀρτίῳ συνελθὼν περισσὸν παρέσχεν οὐδʼ ἐξέβη τὸ οἰκεῖον ὑπʼ ἀσθενείας ἄγονος <note anchored="true"
place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ἄγονος</foreign> X: <foreign xml:lang="grc">ἀπόγονος</foreign>
</note> ὢν ἑτέρου καὶ ἀτελής <milestone n="388c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-388c"/> περισσοὶ
δὲ μιγνύμενοι περισσοῖς ἀρτίους πολλοὺς διὰ τὸ πάντῃ γόνιμον ἀποτελοῦσι. τὰς δʼ ἄλλας <milestone
n="20" unit="tlnum"/> οὐκ ἄν τις ἐν καιρῷ νῦν ἐπεξίοι δυνάμεις καὶ διαφορὰς τῶν ἀριθμῶν. ὡς οὖν
ἄρρενός τε τοῦ πρώτου καὶ θήλεος ὁμιλίᾳ <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed"
xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ὁμιλίᾳ</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">ὁ μὴ διὰ</foreign>
</note> τὰ πέντε γιγνόμενα γάμον οἱ Πυθαγόρειοι προσεῖπον. ἔστι δʼ καὶ φύσις λέλεκται τῷ περὶ αὑτὸν
<note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">αὐτὸν</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">αὐτὸν</foreign>
</note> πολυπλασιασμῷ πάλιν εἰς <milestone n="25" unit="tlnum"/> ἑαυτὸν περαίνων. ὡς γὰρ ἡ φύσις
λαβοῦσα πυρὸν ἐν σπέρματι καὶ χεαμένη πολλὰ μὲν ἐν μέσῳ φύει <pb xml:id="v.3.p.11"/> σχήματα καὶ
εἴδη, διʼ ὧν ἐπὶ τέλος ἐξάγει τὸ ἔργον, ἐπὶ πᾶσι δὲ πυρὸν ἀνέδειξεν ἀποδοῦσα τὴν ἀρχὴν ἐν τῷ τέλει
τοῦ παντός· οὕτω τῶν λοιπῶν ἀριθμῶν, ὅταν αὑτοὺς πολλαπλασιάσωσιν, εἰς ἑτέρους τελευτώντων
<milestone n="5" unit="tlnum"/>
<milestone n="388d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-388d"/> τῇ αὐξήσει, μόνος ὁ τῶν πέντε καὶ ἓξ
γενόμενος τοσαυτάκις αὑτοὺς <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">αὐτοὺς</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">αὐτοὺς</foreign>
</note> ἀναφέρουσι καὶ ἀνασῴζουσιν. ἑξάκις γὰρ τὰ ἓξ τριακονταὲξ, καὶ πεντάκις τὰ πέντε εἰκοσιπέντε
γίγνεται. καὶ πάλιν ὁ μὲν τῶν ἓξ ἅπαξ τοῦτο ποιεῖ καὶ μοναχῶς αὐτὸς ἀφʼ <milestone n="10"
unit="tlnum"/> ἑαυτοῦ τετράγωνος γιγνόμενος· τῇ δὲ πεμπάδι <note anchored="true" place="unspecified"
resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">πεμπάδι</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">πεντάδι</foreign>
</note> καὶ τοῦτο μὲν συμβέβηκε κατὰ πολυαπλασιασμόν, ἰδίως δὲ τὸ κατὰ σύνθεσιν ἢ ἑαυτὴν <note
anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ἢ ἑαυτὴν</foreign> Stegmannus: <foreign xml:lang="grc">καθʼ ἑαυτὴν</foreign>
</note> ἢ <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ἢ</foreign> M: <foreign xml:lang="grc">ἦ</foreign>
</note> τὴν <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">τὴν</foreign> *</note> δεκάδα ποιεῖν παρὰ μέρος ἐπιβάλλουσαν <note
anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ἐπιβάλλουσαν</foreign> (<foreign xml:lang="grc">ἐπιβαλλούσῃ</foreign>
Madvigius) Emperius: <foreign xml:lang="grc">ἐπιβαλλούσης</foreign>
</note> αὑτῇ, <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">αὐτῇ</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">ἑαυτῇ</foreign>
</note> καὶ τοῦτο γίγνεσθαι μέχρι παντὸς, ἀπομιμουμένου τοῦ ἀριθμοῦ <milestone n="15" unit="tlnum"/>
τὴν τὰ ὅλα διακοσμοῦσαν ἀρχήν. ὡς γὰρ ἐκείνην φυλάττουσαν <note anchored="true" place="unspecified"
resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">φυλάττουσαν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">πλάττουσαν</foreign>
Bernaysius. <foreign xml:lang="grc">ἐναλλάττουσαν</foreign> Madvigius</note> ἐκ μὲν ἑαυτῆς τὸν
κόσμον ἐκ δὲ τοῦ κόσμου πάλιν αὖ <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">αὖ</foreign>] del. Stegmannus</note> ἑαυτὴν ἀποτελεῖν <q>πυρὸς τʼ
ἀνταμείβεσθαι <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">ita W: <foreign
xml:lang="grc">ἀνταμοίβηται</foreign>
</note>
<milestone n="388e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-388e"/> πάντα</q> φησὶν ὁ Ἡράκλειτος <note
anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Ηράκλειτος</foreign>] Bywater. p. 10</note> <q>καὶ πῦρ ἁπάντων, ὅκωσπερ <note
anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ὅκωσπερ</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">ἑκ ὥσπερ</foreign>
</note> χρυσοῦ χρήματα καὶ χρημάτων <milestone n="20" unit="tlnum"/> χρυσός·</q> οὕτως ἡ τῆς πεμπάδος
<note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">πεμπάδος</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">πεντάδος</foreign>
</note> πρὸς ἑαυτὴν σύνοδος οὐδὲν οὔτʼ ἀτελὲς οὔτʼ ἀλλότριον γεννᾶν πέφυκεν, ἀλλʼ ὡρισμένας ἔχει
μεταβολάς· ἢ γὰρ αὑτὴν ἢ τὴν δεκάδα γεννᾷ, τουτέστιν ἢ τὸ οἰκεῖον ἢ τὸ τέλειον.</q></p>
</div>
<div n="9" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent"> <q>ἐὰν οὖν ἔρηταί τις, τί ταῦτα πρὸς τὸν <pb xml:id="v.3.p.12"/> Ἀπόλλωνα, φήσομεν
οὐχὶ μόνον ἀλλὰ καὶ πρὸς <milestone n="388f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-388f"/> τὸν
Διόνυσον, ᾧ τῶν Δελφῶν οὐδὲν ἧττον ἢ τῷ Ἀπόλλωνι μέτεστιν. ἀκούομεν οὖν τῶν θεολόγων τὰ μὲν ἐν
ποιήμασι τὰ δʼ ἄνευ μέτρου λεγόντων <milestone n="5" unit="tlnum"/> καὶ ὑμνούντων, ὡς ἄφθαρτος ὁ
θεὸς καὶ ἀίδιος πεφυκώς, ὑπὸ δή τινος εἱμαρμένης γνώμης καὶ λόγου μεταβολαῖς ἑαυτοῦ χρώμενος, ἄλλοτε
μὲν εἰς πῦρ ἀνῆψε τὴν φύσιν <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">τὴν φύσιν</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">τῇ φύσει</foreign>
</note> πάνθʼ ὁμοιώσας πᾶσιν, ἄλλοτε δὲ παντοδαπὸς ἔν τε μορφαῖς καὶ ἐν πάθεσι καὶ δυνάμεσι
<milestone n="10" unit="tlnum"/> διαφόροις γιγνόμενος, ὡς γίγνεται νῦν, <note anchored="true"
place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ὡς γίγνεται νῦν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">γίγνεται ὡς νῦν</foreign>
W <foreign xml:lang="grc">γίγνεται μὲν</foreign> R</note> κόσμος ὀνομάζεται δὲ <note anchored="true"
place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">δὲ</foreign>] del. Emperius</note> τῷ γνωριμωτάτῳ τῶν ὀνομάτων. κρυπτόμενοι
δὲ τοὺς πολλοὺς οἱ σοφώτεροι τὴν μὲν εἰς πῦρ μεταβολὴν Ἀπόλλωνά τε τῇ μονώσει <milestone n="389a"
unit="stephpage" xml:id="stephpage-389a"/>Φοῖβόν τε τῷ καθαρῷ καὶ ἀμιάντῳ καλοῦσι. τῆς <milestone
n="15" unit="tlnum"/> δʼ εἰς πνεύματα <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed"
xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">πνεύματα</foreign>] <foreign xml:lang="grc">πνεῦμά τε</foreign> M</note> καὶ
ὓδωρ καὶ γῆν καὶ ἄστρα καὶ φυτῶν ζῴων τε γενέσεις τροπῆς αὐτοῦ καὶ διακοσμήσεως τὸ μὲν πάθημα καὶ
τὴν μεταβολὴν διασπασμόν τινα καὶ διαμελισμὸν αἰνίττονται· Διόνυσον δὲ καὶ Ζαγρέα καὶ Νυκτέλιον καὶ
Ἰσοδαίτην αὐτὸν <milestone n="20" unit="tlnum"/> ὀνομάζουσι, καὶ φθοράς τινας καὶ ἀφανισμοὺς <note
anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ἐμφανισμοὺς</foreign> Herwerdenus. cf. p. 371 b</note> οἱ τὰς <note
anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">οἱ τὰς</foreign>] <foreign xml:lang="grc">εἶτα δʼ</foreign>
Stegmannus</note> ἀποβιώσεις <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ἀναβιώσεις</foreign> idem cum Amyoto coll. p. 364 f.</note> καὶ
παλιγγενεσίας, οἰκεῖα ταῖς εἰρημέναις μεταβολαῖς αἰνίγματα καὶ μυθεύματα περαίνουσι· καὶ ᾅδουσι τῷ
μὲν διθυραμβικὰ μέλη παθῶν μεστὰ καὶ μεταβολῆς πλάνην τινὰ καὶ διαφόρησιν <milestone n="25"
unit="tlnum"/> ἐχούσης· <pb xml:id="v.3.p.13"/>
<milestone n="389b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-389b"/>
<quote rend="blockquote">
<l> μιξοβόαν γὰρ Αἰσχύλος <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Αἰσχύλος</foreign>] Nauck p. 106 (ed. II hic et infra)</note> φησὶ πρέπει </l>
<l> διθύραμβον ὁμαρτεῖν </l>
<l> σύγκωμον <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">σύγκωμον</foreign> Tyrwhittius: <foreign xml:lang="grc">σύγκοινον</foreign>
</note> Διονύσῳ; </l>
</quote> τῷ δὲ παιᾶνα, τεταγμένην καὶ σώφρονα μοῦσαν. <milestone n="5" unit="tlnum"/> ἀγήρων τε
τοῦτον ἀεὶ καὶ νέον ἐκεῖνον δὲ πολυειδῆ καὶ πολύμορφον ἐν γραφαῖς καὶ πλάσμασι δημιουργοῦσι· καὶ
ὅλως τῷ μὲν ὁμοιότητα καὶ τάξιν καὶ σπουδὴν ἄκρατον, τῷ δὲ μεμιγμένην τινὰ παιδιᾷ καὶ ὕβρει καὶ
σπουδῇ καὶ μανίᾳ προσφέροντες <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">προφέροντες</foreign>?</note> ἀνωμαλίαν, <milestone n="10" unit="tlnum"/>
<q>εὔιον ὀρσιγύναικα <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">εὔιον ὀρσιγύναικα</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">ἐυινόρει
γυναῖκα</foreign>. cf. Bergkius 3 p. 730</note> μαινομέναις Διόνυσον ἀνθέοντα τιμαῖς</q> ἀνακαλοῦσιν,
οὐ φαύλως ἑκατέρας μεταβολῆς τὸ οἰκεῖον λαμβάνοντες. ἐπεὶ δʼ οὐκ ἴσος <milestone n="389c"
unit="stephpage" xml:id="stephpage-389c"/> τῶν περιόδων ἐν ταῖς μεταβολαῖς χρόνος, ἀλλὰ μείζων ὁ τῆς
ἑτέρας ἣν <q>κόρον·</q> <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">κόρον κὲ</foreign>] cf. Bywater p. 11</note> καλοῦσιν, ὁ δὲ τῆς <milestone
n="15" unit="tlnum"/> <q>χρησμοσύνης</q> ἐλάττων, τὸ κατὰ λόγον τηροῦντες ἐνταῦθα τὸν μὲν ἄλλον ἐνιαυτὸν
παιᾶνι χρῶνται περὶ τὰς θυσίας, ἀρχομένου δὲ χειμῶνος ἐπεγείραντες διθύραμβον τὸν δὲ παιᾶνα
καταπαύσαντες, τρεῖς μῆνας ἀντʼ ἐκείνου τοῦτον κατακαλοῦνται τὸν θεὸν · <milestone n="20"
unit="tlnum"/> ὅπερ τρία πρὸς ἕν, τοῦτο τὴν διακόσμησιν οἰόμενοι χρόνῳ πρὸς τὴν ἐκπύρωσιν εἶναι.</q>
</p>
</div>
<div n="10" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent"> <q>ἀλλὰ ταῦτα μὲν ἱκανοῦ καιροῦ μᾶλλον ἀπομεμήκυνται· δῆλον δʼ ὅτι συνοικειοῦσιν
αὐτῷ <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">αὐτῷ</foreign> M: <foreign xml:lang="grc">αὐτὸν οἱ</foreign>
</note> τὴν πεμπάδα, <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">πεμπάδα</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">πεντάδα</foreign>
</note> νῦν μὲν αὐτὴν <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">αὐτὴν</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">αὐτῇ</foreign>
</note> ἑαυτὴν ὡς τὸ πῦρ αὖθις <milestone n="25" unit="tlnum"/>
<milestone n="389d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-389d"/> δὲ τὴν δεκάδα ποιοῦσαν ἐξ ἑαυτῆς ὡς
τὸν κόσμον. <pb xml:id="v.3.p.14"/> τῆς δὲ δὴ μάλιστα κεχαρισμένης τῷ θεῷ μουσικῆς οὐκ οἰόμεθα τούτῳ
τῷ ἀριθμῷ· μετεῖναι; τὸ γὰρ πλεῖστον ὡς ἔνι <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed"
xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ἔνι</foreign>] del. Stegmannus</note> εἰπεῖν ἔργον ἁρμονικῆς περὶ τὰς
συμφωνίας ἐστίν. αὗται δʼ ὅτι πέντε καὶ οὐ <milestone n="5" unit="tlnum"/> πλείους, <note
anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">cf. Plat. <title>Rep.</title> p. 531 b</note> ὁ λόγος
ἐξελέγχει τὸν ἐν χορδαῖς καὶ τρυπήμασι ταῦτα θηρᾶν ἀλόγως τῇ αἰσθήσει βουλόμενον. πᾶσαι γὰρ ἐν
λόγοις τὴν γένεσιν ἀριθμῶν λαμβάνουσιν· καὶ λόγος ἐστὶ τῆς μὲν διὰ τεσσάρων ἐπίτριτος, τῆς δὲ διὰ
πέντε ἡμιόλιος, διπλάσιος δὲ <milestone n="10" unit="tlnum"/> τῆς διὰ πασῶν, τῆς δὲ διὰ πασῶν καὶ
διὰ πέντε τριπλάσιος, τῆς δὲ δὶς διὰ πασῶν τετραπλάσιος. ἣν <milestone n="389e" unit="stephpage"
xml:id="stephpage-389e"/> δὲ ταύταις ἐπεισάγουσιν οἱ ἁρμονικοὶ διὰ πασῶν καὶ διὰ τεσσάρων
ὀνομάζοντες, ἔξω μέτρου βαίνουσαν, οὐκ ἄξιόν ἐστι δέχεσθαι, τῆς ἀκοῆς τῷ ἀλόγῳ <milestone n="15"
unit="tlnum"/> παρὰ τὸν λόγον ὥσπερ νόμον χαριζομένους. ἵνα τοίνυν ἀφῶ πέντε τετραχόρδων θέσεις, καὶ
πέντε τοὺς πρώτους, εἴτε τόνους ἢ τρόπους; εἴθʼ ἁρμονίας χρὴ καλεῖν, ὧν <note anchored="true"
place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ὧν</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">ὡς</foreign>
</note> ἐπιτάσει καὶ ὑφέσει τρεπομένων κατὰ τὸ μᾶλλον καὶ ἧττον αἱ λοιπαὶ βαρύτητές εἰσι καὶ
ὀξύτητες <milestone n="20" unit="tlnum"/> ἆρʼ οὐχὶ πολλῶν, μᾶλλον δʼ ἀπείρων διαστημάτων ὄντων, τὰ
μελῳδούμενα μόνα πέντʼ ἐστί, <milestone n="389f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-389f"/> δίεσις
καὶ ἡμιτόνιον καὶ τόνος καὶ τριημιτόνιον καὶ δίτονον, ἄλλο δʼ οὐδὲν οὔτε μικρότερον οὔτε μεῖζον ἐν
φωναῖς χωρίον ὀξύτητι καὶ βαρύτητι περατούμενον <milestone n="25" unit="tlnum"/> μελῳδητόν ἐστι;</q>
</p>
</div>
<div n="11" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent"> <q>πολλὰ δʼ ἄλλα τοιαῦτʼ</q> ἔφην ἐγὼ <q>παρελθὼν τὸν Πλάτωνα <note anchored="true"
place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Πλάτωνα</foreign>] Tim. p. 31 a</note> προσάξομαι λέγοντα κόσμον <pb
xml:id="v.3.p.15"/> ἕνα, ὡς εἴπερ εἰσὶ παρὰ τοῦτον ἕτεροι καὶ μὴ μόνος οὗτος εἷς, <note
anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">εἶς</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">εἰς</foreign>
</note> πέντε τοὺς πάντας ὄντας καὶ μὴ πλείονας. μὴν ἀλλὰ κἂν εἷς οὗτος μονογενής, ὡς οἴεται καὶ
Ἀριστοτέλης, <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Αριστοτέλης</foreign>] de Coelo I 89</note> τρόπον τινὰ καὶ τοῦτον ἐκ πέντε
συγκείμενον <milestone n="5" unit="tlnum"/> κόσμων καὶ συνηρμοσμένον εἶναι· ὧν ὁ μὲν <milestone
n="390a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-390a"/> ἐστι γῆς ὁ δʼ ὕδατος, τρίτος δὲ πυρὸς καὶ
τέταρτος ἀέρος· τὸν δὲ πέμπτον οὐρανὸν <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed"
xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">οὐρανὸν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">οἱ μὲν οὐρανὸν</foreign> W</note>
οἱ δὲ φῶς οἱ δʼ αἰθέρα καλοῦσιν, οἱ δʼ αὐτὸ τοῦτο πέμπτην οὐσίαν, τὸ κύκλῳ περιφέρεσθαι μόνῃ τῶν
σωμάτων κατὰ <milestone n="10" unit="tlnum"/> φύσιν ἐστίν, οὐκ ἐξ ἀνάγκης οὔτʼ ἄλλως συμβεβηκὸς
<note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">συμβεβηκός</foreign> M: <foreign xml:lang="grc">συμβεβηκότος</foreign>
</note> δὴ καὶ τὰ πέντε καὶ κάλλιστα καὶ τελεώτατα σχήματα τῶν ἐν τῇ φύσει κατανοήσας, πυραμίδα καὶ
κύβον καὶ ὀκτάεδρον καὶ εἰκοσάεδρον καὶ δωδεκάεδρον, ἕκαστον οἰκείως ἑκάστῳ προσένειμεν.</q> <milestone
n="15" unit="tlnum"/>
</p>
</div>
<div n="12" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent"> <q>εἰσὶ δʼ οἳ καὶ τὰς τῶν αἰσθήσεων δυνάμεις <milestone n="390b" unit="stephpage"
xml:id="stephpage-390b"/> ἰσαρίθμους οὔσας τοῖς πρώτοις ἐκείνοις συνοικειοῦσι, τὴν μὲν ἁφὴν ὁρῶντες
ἀντίτυπον οὖσαν καὶ γεώδη, τὴν δὲ γεῦσιν ὑγρότητι τῶν γευστῶν τὰς ποιότητας προσιεμένην. ἀὴρ δὲ
πληγεὶς ἐν ἀκοῇ γίγνεται φωνὴ <milestone n="20" unit="tlnum"/> καὶ ψόφος. δυεῖν δὲ τῶν λοιπῶν ὀσμὴ
μέν, ἣν ἡ ὄσφρσις εἴληχεν, ἀναθυμίασις οὖσα καὶ γεννωμένη θερμότητι πυρῶδές ἐστιν· αἰθέρι δὲ καὶ
φωτὶ διὰ συγγένειαν διαλαμπούσης τῆς ὄψεως γίγνεται κρᾶσις ἀμφοῖν ὁμοιοπαθὴς καὶ σύμπηξις. ἄλλην δʼ
<milestone n="25" unit="tlnum"/> οὔτε τὸ ζῷον αἴσθησιν οὔτε ὁ κόσμος ἔχει φύσιν <milestone n="390c"
unit="stephpage" xml:id="stephpage-390c"/> ἁπλῆν καὶ ἄμικτον ἀλλὰ θαυμαστή τις, ὡς ἔοικε, <pb
xml:id="v.3.p.16"/> διανομὴ γέγονε τῶν πέντε πρὸς τὰ πέντε καὶ σύλληξις.</q> </p>
</div>
<div n="13" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent"> ἅμα δέ πως ἐπιστήσας καὶ διαλιπών <q>οἷον</q> εἶπον <q>ὦ Εὔστροφε, πεπόνθαμεν, ὀλίγου
παρελθόντες <milestone n="5" unit="tlnum"/> τὸν Ὅμηρον, <note anchored="true" place="unspecified"
resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Ὁμηρον</foreign>] O 109</note> ὡς οὐχὶ πρῶτον εἰς πέντε νείμαντα μερίδας τὸν
κόσμον, ὃς τὰς μὲν ἐν μέσῳ τρεῖς ἀποδέδωκε τοῖς τρισὶ θεοῖς, δύο δὲ τὰς ἄκρας ὄλυμπον καὶ γῆν, ὧν ἡ
μέν ἐστι τῶν κάτω πέρας ἡ δὲ τῶν ἄνω, κοινὰς καὶ ἀνεμήτους ἀφῆκεν. <q>ἀλλʼ</q> ἀνοιστέος <milestone
n="10" unit="tlnum"/>ὁ <q>λόγος</q> ὡς Εὐριπίδης <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed"
xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Εὐριπίδης</foreign>] Nauck. p. 674</note> φησίν. οἱ γὰρ τὴν τετράδα
σεμνύναντες <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">σεμνύνοντες</foreign> W</note> οὐ φαύλως διδάσκουσιν, ὅτι τῷ ταύτης
<milestone n="390d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-390d"/> λόγῳ πᾶν σῶμα γένεσιν ἔσχηκεν. ἐπεὶ
γὰρ ἐν μήκει καὶ πλάτει βάθος λαβόντι πᾶν τὸ στερεόν ἐστι, καὶ μήκους μὲν προϋφίσταται στιγμὴ κατὰ
μονάδα <milestone n="15" unit="tlnum"/> ταττομένη, μῆκος δʼ ἀπλατὲς ἡ γραμμὴ καλεῖται καὶ μῆκος
<note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">μῆκος</foreign>] <foreign xml:lang="grc">δυάς</foreign> R</note> ἐστιν, ἡ δʼ
ἐπὶ πλάτος γραμμῆς κίνησις ἐπιφανείας γένεσιν ἐν τριάδι παρέσχε, βάθους δὲ τούτοις προσγενομένου διὰ
τεττάρων εἰς στερεὸν ἡ αὔξησις προβαίνει· παντὶ δῆλον, ὅτι μέχρι δεῦρο <milestone n="20"
unit="tlnum"/> τὴν φύσιν ἡ τετρὰς προαγαγοῦσα, μέχρι τοῦ σῶμα τελειῶσαι καὶ παρασχεῖν ἁπτὸν <note
anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ἁπτὸν</foreign> idem: <foreign xml:lang="grc">διττὸν</foreign>
</note> ὄγκον καὶ ἀντίτυπον, <milestone n="390e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-390e"/> εἶτʼ
ἀπολέλοιπεν ἐνδεᾶ τοῦ μεγίστου. τὸ γὰρ ἄψυχον ὡς ἁπλῶς εἰπεῖν ὀρφανὸν καὶ ἀτελὲς καὶ πρὸς οὐδʼ
ὁτιοῦν, μὴ χρωμένης ψυχῆς, ἐπιτήδειον· <milestone n="25" unit="tlnum"/> ἡ δὲ τὴν ψυχὴν ἐμποιοῦσα
κίνησις ἢ διάθεσις, μεταβολῇ διὰ πέντε γιγνομένη, τῇ φύσει τὸ τέλειον ἀποδίδωσι, καὶ τοσούτῳ
κυριώτερον ἔχει τῆς τετράδος <pb xml:id="v.3.p.17"/> λόγον, ὅσῳ τιμῇ διαφέρει τοῦ ἀψύχου τὸ ζῷον.
ἔτι δʼ ἰσχύσασα μᾶλλον ἡ τῶν πέντε συμμετρία καὶ δύναμις οὐκ εἴασεν εἰς ἄπειρα γένη προελθεῖν τὸ
ἔμψυχον, ἀλλὰ πέντε τῶν ζώντων ἁπάντων ἰδέας παρέσχεν. <milestone n="5" unit="tlnum"/> εἰσὶ γὰρ θεοὶ
δήπου καὶ δαίμονες καὶ ἥρωες <milestone n="390f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-390f"/> καὶ μετὰ
τούτους τὸ τέταρτον ἄνθρωποι γένος, ἔσχατον δὲ καὶ πέμπτον τὸ ἄλογον καὶ θηριῶδες;. ἔτι δʼ εἰ τὴν
ψυχὴν αὐτὴν κατὰ φύσιν διαιροῖς, πρῶτον αὐτῆς καὶ ἀμαυρότατόν ἐστι τὸ θρεπτικὸν δεύτερον <milestone
n="10" unit="tlnum"/> δὲ τὸ αἰσθητικὸν, εἶτα τὸ ἐπιθυμητικὸν εἶτʼ ἐπὶ τούτῳ τὸ θυμοειδές· εἰς δὲ τὴν
τοῦ λογιστικοῦ δύναμιν ἐξικομένη καὶ τελεώσασα τὴν φύσιν ὥσπερ ἐν ἄκρῳ τῷ πέμπτῳ καταπέπαυται.</q> </p>
</div>
<div n="14" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent"> <q>τοσαύτας δὲ καὶ τηλικαύτας ἔχοντος τοῦ <milestone n="15" unit="tlnum"/> ἀριθμοῦ
δυνάμεις, καλὴ καὶ ἡ γένεσίς ἐστιν, οὐχ ἣν ἤδη διήλθομεν, ἐκ δυάδος οὖσα καὶ τριάδος, ἀλλʼ ἣν ἡ ἀρχὴ
<note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ἡ ἀρχὴ</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">ἀρχὴ</foreign>
</note> τῷ πρώτῳ συνελθοῦσα τετραγώνῳ <milestone n="391a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-391a"/>
παρέσχεν. ἀρχὴ μὲν γὰρ ἀριθμοῦ παντὸς ἡ μονάς, τετράγωνος δὲ πρῶτος ἡ τετράς ἐκ δὲ τούτων, ὥσπερ
<milestone n="20" unit="tlnum"/> ἰδέας καὶ ὕλης πέρας ἐχούσης, ἡ πεμπάς. εἰ δὲ δὴ καὶ τὴν μονάδα
τετράγωνον ὀρθῶς ἔνιοι τίθενται, δύναμιν οὖσαν ἑαυτῆς καὶ περαίνουσαν εἰς ἑαυτήν, ἐκ δυεῖν πεφυκυῖα
τῶν πρώτων τετραγώνων ἡ πεμπὰς οὐκ ἀπολέλοιπεν ὑπερβολὴν εὐγενείας.</q> <milestone n="25" unit="tlnum"
/>
</p>
</div>
<div n="15" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent"> <q>τὸ δὲ μέγιστον</q> ἔφην <q>δέδια μὴ ῥηθὲν πιέζῃ τὸν Πλάτωνα ἡμῶν, ὡς ἐκεῖνος ἔλεγε
πιέζεσθαι τῷ τῆς σελήνης ὀνόματι τὸν Ἀναξαγόραν, παμπάλαιον οὖσαν τινα τὴν περὶ τῶν φωτισμῶν δόξαν
<pb xml:id="v.3.p.18"/>
<milestone n="391b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-391b"/> αὑτοῦ, ἰδίαν ποιούμενον. <note
anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ἰδίαν αὐτοῦ</foreign>?</note> ἦ γὰρ οὐ ταῦτʼ εἴρηκεν ἐν Κρατύλῳ</q>; <note
anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Κρατύλῳ</foreign>] p. 409 a</note> <q>πάνυ μὲν οὖν</q> ὁ Εὔστροφος ἔφη, <q>τί δʼ
ὅμοιον πέφυκεν οὐ συνορῶ.</q> καὶ μὴν οἶσθα δήπουθεν, ὅτι πέντε μὲν ἐν Σοφιστῇ <note anchored="true"
place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Σοφιστῇ</foreign>] p. 256 c</note> τὰς κυριωτάτας· <milestone n="5"
unit="tlnum"/> ἀποδείκνυσιν ἀρχάς, τὸ ὂν τὸ ταὐτὸν τὸ ἕτερον, τέταρτον δὲ καὶ πέμπτον ἐπὶ τούτοις
κίνησιν καὶ στάσιν. ἄλλῳ δʼ αὖ τρόπῳ διαιρέσεως ἐν Φιλήβῳ <note anchored="true" place="unspecified"
resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Φιλήβῳ</foreign>] p. 23 c</note> χρώμενος, ἓν μὲν εἶναί φησι τὸ ἄπειρον
ἕτερον δὲ τὸ <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">τὸ</foreign> *</note> πέρας· τούτων δὲ μιγνυμένων πᾶσαν συνίστασθαι
<milestone n="10" unit="tlnum"/> γένεσιν. αἰτίαν δʼ, ὑφʼ ἧς μίγνυται, τέταρτον γένος τίθεται· καὶ
πέμπτον ἡμῖν ὑπονοεῖν ἀπολέλοιπεν, <milestone n="391c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-391c"/> ᾧ
τὰ μιχθέντα πάλιν ἴσχει διάκρισιν καὶ διάστασιν. τεκμαίρομαι δὲ ταῦτʼ ἐκείνων ὥσπερ εἰκόνας
λέγεσθαι, τοῦ μὲν ὄντος τὸ γιγνόμενον, κινήσεως δὲ τὸ <milestone n="15" unit="tlnum"/> ἄπειρον, τὸ
δὲ πέρας τῆς στάσεως, ταὐτοῦ δὲ τὴν μιγνύουσαν ἀρχήν, θατέρου δὲ τὴν διακρίνουσαν. εἰ δʼ ἕτερα ταῦτʼ
ἐστί, κἀκείνως ἂν εἴη καὶ οὕτως ἐν πέντε γένεσι <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed"
xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">γένεσι</foreign> Turnebus: <foreign xml:lang="grc">γενέσεσι</foreign>
</note> καὶ διαφοραῖς. πυθόμενος, <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">πυθόμενος</foreign>] <foreign xml:lang="grc">αἶς πειθόμενος</foreign>
W</note> φήσει δή τις, ταῦτα πρότερος <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed"
xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ἢ πρότερος</foreign> Duebnerus</note> συνιδὼν Πλάτωνος, δύο <note
anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">δύο</foreign>] <foreign xml:lang="grc">δοκεῖ τὸ</foreign> W</note> Ε
<milestone n="20" unit="tlnum"/> καθιέρωσε τῷ θεῷ, δήλωμα καὶ σύμβολον τοῦ ἀριθμοῦ τῶν πάντων <note
anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">cf. Plat. Phileb. p. 66 c</note> ἀλλὰ
μὴν καὶ τἀγαθὸν ἐν πέντε γένεσι φανταζόμενον κατανοήσας, ὧν πρῶτόν ἐστι <milestone n="391d"
unit="stephpage" xml:id="stephpage-391d"/> τὸ μέτριον δεύτερον δὲ τὸ σύμμετρον, καὶ τρίτον ὁ νοῦς
καὶ τέταρτον αἱ περὶ ψυχὴν ἐπιστῆμαι καὶ <milestone n="25" unit="tlnum"/> τέχναι καὶ δόξαι ἀληθεῖς,
πέμπτον <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">πέμπτον δʼ</foreign> an <foreign xml:lang="grc">καὶ
πέμπτον</foreign>?</note> εἴ τις ἡδονὴ <pb xml:id="v.3.p.19"/> καθαρὰ καὶ πρὸς τὸ λυποῦν ἄκρατος,
ἐνταῦθα λήγει τὸ Ὀρφικὸν ὑπειπών <quote rend="blockquote"> ἕκτῃ δʼ ἐν γενεῇ καταπαύσατε θεσμὸν <note
anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">θεσμὸν</foreign> Badhamus: <foreign xml:lang="grc">θυμὸν</foreign> (<foreign
xml:lang="grc">κόσμον</foreign> Plato)</note> ἀοιδῆς. </quote></p>
</div>
<div n="16" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent"> <q>ἐπὶ τούτοις</q> ἔφην <q>εἰρημένοις πρὸς ὑμᾶς <milestone n="5" unit="tlnum"/> <q>ἓν
βραχύ</q> τοῖς περὶ Νίκανδρον ἀείσω <q>ξυνετοῖσι</q> τῇ γὰρ ἕκτῃ τοῦ νέου μηνὸς ὅταν κατάγῃ εἷς <note
anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">κατάγῃ εἶς</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">κατάγη εἰς</foreign>
</note> τὴν Πυθίαν εἰς τὸ <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">τὸ</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">τι</foreign>
</note> πρυτανεῖον, ὁ πρῶτος ὑμῖν γίγνεται τῶν τριῶν κλήρων εἰς, τὰ πέντε, πρὸς ἀλλήλους ἐκείνης τὰ
τρία τοῦ δὲ τὰ δύο βάλλοντες. <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">εἶς τὰ πέντε - βάλλοντος</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">εἰς τὰ πέντε
πρὸς ἀλλήλους ἐκείνης τὰ τρία οὐδὲ τὰ δύο βάλλοντες</foreign>
</note> ἦ γὰρ οὐχ οὕτως ἔχει;</q> <milestone n="10" unit="tlnum"/><milestone n="391e" unit="stephpage"
xml:id="stephpage-391e"/> καὶ ὁ Νίκανδρος <q>οὕτως</q> εἶπεν <q>ἡ δʼ αἰτία πρὸς ἑτέρους ἄρρητός ἐστι</q>.
<q>οὐκοῦν</q> ἔφην ἐγὼ μειδιάσας <q>ἄχρι οὗ τἀληθὲς; ἡμῖν ὁ θεὸς ἱεροῖς γενομένοις γνῶναι παράσχῃ,
προσκείσεται καὶ τοῦτο τοῖς ὑπὲρ τῆς πεμπάδος λεγομένοις.</q> τοιοῦτο μὲν καὶ ὁ τῶν <milestone n="15"
unit="tlnum"/> ἀριθμητικῶν καὶ ὁ τῶν μαθηματικῶν ἐγκωμίων τοῦ Ε λόγος, ὡς ἐγὼ μέμνημαι, πέρας ἔσχεν.
</p>
</div>
<div n="17" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent">ὁ δʼ Ἀμμώνιος, ἅτε δὴ καὶ αὐτὸς οὐ τὸ φαυλότατον ἐν μαθηματικῇ φιλοσοφίας
τιθέμενος, ἥσθη τε τοῖς λεγομένοις καὶ εἶπεν <q>οὐκ ἄξιον πρὸς <milestone n="20" unit="tlnum"/> ταῦτα
λίαν ἀκριβῶς ἀντιλέγειν τοῖς νέοις, πλὴν ὅτι <milestone n="391f" unit="stephpage"
xml:id="stephpage-391f"/> τῶν ἀριθμῶν ἕκαστος οὐκ ὀλίγα βουλομένοις ἐπαινεῖν καὶ ὑμνεῖν παρέξει. καὶ
τί δεῖ περὶ τῶν ἄλλων λέγειν; ἡ γὰρ ἱερὰ τοῦ Ἀπόλλωνος ἑβδομὰς ἀναλώσει τὴν ἡμέραν πρότερον ἢ λόγῳ
τὰς δυνάμεις <milestone n="25" unit="tlnum"/> αὐτῆς ἁπάσας ἐπεξελθεῖν. εἶτα τῷ κοινῷ νόμῳ <pb
xml:id="v.3.p.20"/> <q>πολεμοῦντας</q> ἅμα καὶ <q>τῷ πολλῷ χρόνῳ</q> <note anchored="true" place="unspecified"
resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">τῷ πολλῷ χρόνῳ</foreign>] cf. p. 359 f.</note> τοὺς σοφοὺς ἀποφανοῦμεν
ἄνδρας, εἰ τὴν ἑβδομάδα τῆς προεδρίας παρώσαντες τῷ θεῷ τὴν πεμπάδα καθιέρωσαν <note anchored="true"
place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">καθιέρωσαν</foreign> M: <foreign xml:lang="grc">καθιερώσουσιν</foreign>
</note> ὡς μᾶλλόν τι προσήκουσαν. οὔτʼ οὖν ἀριθμὸν <milestone n="5" unit="tlnum"/> οὔτε τάξιν οὔτε
σύνδεσμον οὔτʼ ἄλλο τῶν ἐλλιπῶν <milestone n="392a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-392a"/>
μορίων οὐδὲν οἶμαι τὸ γράμμα σημαίνειν· ἀλλʼ ἔστιν αὐτοτελὴς τοῦ θεοῦ προσαγόρευσις καὶ προσφώνησις,
ἅμα τῷ ῥήματι τὸν φθεγγόμενον εἰς ἔννοιαν καθιστᾶσα τῆς τοῦ θεοῦ δυνάμεως. ὁ μὲν γὰρ θεὸς <milestone
n="10" unit="tlnum"/> ἕκαστον ἡμῶν ἐνταῦθα προσιόντα οἷον ἀσπαζόμενος προσαγορεύει τὸ <note
anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">τό</foreign>] <foreign xml:lang="grc">τῷ</foreign> M</note> <q>γνῶθι σαυτόν,</q>
ὃ δὴ τοῦ χαῖρε οὐδὲν μεῖόν ἐστιν. ἡμεῖς δὲ πάλιν ἀμειβόμενοι τὸν θεὸν <q>εἶ</q> φαμέν, ὡς ἀληθῆ καὶ
ἀψευδῆ καὶ μόνην μόνῳ προσήκουσαν τὴν τοῦ εἶναι προσαγόρευσιν <milestone n="15" unit="tlnum"/>
ἀποδιδόντες.</q> </p>
</div>
<div n="18" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent"> <q>Ἡμῖν μὲν γὰρ ὄντως τοῦ εἶναι μέτεστιν οὐδέν, ἀλλὰ πᾶσα θνητὴ φύσις ἐν μέσῳ
γενέσεως καὶ φθορᾶς γενομένη φάσμα παρέχει καὶ δόκησιν <milestone n="392b" unit="stephpage"
xml:id="stephpage-392b"/> ἀμυδρὰν καὶ ἀβέβαιον αὑτῆς· ἂν δὲ τὴν διάνοιαν <milestone n="20"
unit="tlnum"/> ἐπερείσῃς λαβέσθαι βουλόμενος, ὥσπερ ἡ σφοδρὰ περίδραξις ὕδατος τῷ πιέζειν εἰς ταὐτὸ
καὶ συνάγειν διαρρέον ἀπόλλυσι τὸ περιλαμβανόμενον, οὕτω τῶν παθητῶν καὶ μεταβλητῶν <note
anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">παθητῶν καὶ μεταβλητῶν</foreign> Eusebius Praep. Ev. XI 11: <foreign
xml:lang="grc">παθημάτων καὶ μεταβάντων</foreign>
</note> ἑκάστου τὴν ἄγαν ἐνάργειαν ὁ λόγος διώκων ἀποσφάλλεται τῇ μὲν εἰς τὸ <milestone n="25"
unit="tlnum"/> γιγνόμενον αὐτοῦ τῇ δʼ εἰς τὸ φθειρόμενον, οὐδενὸς λαβέσθαι μένοντος οὐδʼ ὄντος ὄντως
δυνάμενος. <pb xml:id="v.3.p.21"/> <q>ποταμῷ γὰρ οὐκ ἔστιν ἐμβῆναι δὶς τῷ αὐτῷ καθʼ</q> Ἡράκλειτον <note
anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Ἡράκλειτον</foreign>] Bywater p. 16</note> οὐδὲ θνητῆς οὐσίας δὶς ἅψασθαι
κατὰ ἕξιν <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">cf. p. 447 a</note>
ἀλλʼ ὀξύτητι καὶ τάχει μεταβολῆς <q>σκίδνησι <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed"
xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">σκίδνησι</foreign>] deest subiectum (<foreign xml:lang="grc"
>θεὸς</foreign>?)</note> καὶ <milestone n="392c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-392c"/> πάλιν
συνάγει,</q> μᾶλλον δʼ οὐδὲ πάλιν οὐδʼ ὕστερον <milestone n="5" unit="tlnum"/> ἀλλʼ ἅμα συνίσταται καὶ
ἀπολείπει <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">μᾶλλον δὲ οὐδὲ - ἀπολείπει</foreign> Eusebius</note> καὶ <q>πρόσεισι καὶ
ἄπεισι,</q> ὅθεν οὐδʼ εἰς τὸ εἶναι περαίνει τὸ γιγνόμενον αὐτῆς τῷ μηδέποτε λήγειν μηδʼ ἵστασθαι <note
anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ἵστασθαι</foreign> idem: <foreign xml:lang="grc">ἡττᾶσθαι</foreign>
</note> τὴν γένεσιν, ἀλλʼ ἀπὸ σπέρματος ἀεὶ μεταβάλλουσαν ἔμβρυον ποιεῖν εἶτα βρέφος εἶτα παῖδα,
μειράκιον <milestone n="10" unit="tlnum"/> ἐφεξῆς, νεανίσκον, εἶτʼ ἄνδρα, πρεσβύτην, γέροντα, τὰς
πρώτας φθείρουσαν γενέσεις καὶ ἡλικίας; ταῖς ἐπιγιγνομέναις. ἀλλʼ ἡμεῖς ἕνα φοβούμεθα γελοίως
θάνατον, ἢδη τοσούτους τεθνηκότες καὶ θνήσκοντες. οὐ γὰρ μόνον, ὡς Ἡράκλειτος <note anchored="true"
place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Ἡράκλειτος</foreign>] Bywater p. 11. p. 32</note> ἔλεγε, <q>πυρὸς θάνατος
<milestone n="15" unit="tlnum"/> ἀέρι γένεσις, καὶ ἀέρος θάνατος; ὕδατι γένεσις,</q> ἀλλʼ <milestone
n="392d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-392d"/> ἔτι σαφέστερον ἐπʼ αὐτῶν ἡμῶν· <note
anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ἡμῶν</foreign> Eusebius: <foreign xml:lang="grc">ἢ διʼ ὧν</foreign>
</note> φθείρεται μὲν μὲν γὰρ <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">γὰρ</foreign> R</note> ὁ ἀκμάζων <note anchored="true" place="unspecified"
resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ὁ ἀκμάζων</foreign> Eusebius: <foreign xml:lang="grc">ἀκμάζων</foreign>
</note> γενομένου γέροντος, ἐφθάρη δʼ ὁ νέος εἰς τὸν ἀκμάζοντα, καὶ ὁ παῖς; εἰς τὸν νέον, εἰς δὲ τὸν
παῖδα τὸ νήπιον ὃ τʼ ἐχθὲς <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ὅ τʼ ἐχθὲς</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">ὁ τεχθεὶς</foreign>
</note> εἰς τὸν σήμερον τέθνηκεν, <milestone n="20" unit="tlnum"/> ὁ δὲ σήμερον εἰς τὸν αὔριον
ἀποθνήσκει; μένει δʼ οὐδεὶς οὐδʼ ἔστιν εἷς, ἀλλὰ γιγνόμεθα πολλοὶ, περὶ ἕν τι <note anchored="true"
place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">τι</foreign> Eusebius</note> φάντασμα καὶ κοινὸν ἐκμαγεῖον ὕλης
περιελαυνομένης καὶ ὀλισθανούσης ἐπεὶ πῶς οἱ αὐτοὶ μένοντες ἑτέροις χαίρομεν νῦν, ἑτέροις πρότερον,
<note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">πρότερον</foreign> idem</note>
<pb xml:id="v.3.p.22"/> τἀναντία φιλοῦμεν ἢ μισοῦμεν καὶ θαυμάζομεν καὶ <milestone n="392e"
unit="stephpage" xml:id="stephpage-392e"/> ψέγομεν; ἄλλοις δὲ χρώμεθα λόγοις ἄλλοις πάθεσιν, οὐκ
εἶδος οὐ μορφὴν οὐ διάνοιαν ἔτι τὴν αὐτὴν ἔχοντες; οὔτε γὰρ ἄνευ μεταβολῆς ἕτερα πάσχειν. <milestone
n="5" unit="tlnum"/> εἰκός, οὔτε μεταβάλλων ὁ αὐτός ἐστιν· εἰ δʼ ὁ αὐτὸς οὐκ ἔστιν, οὐδʼ ἔστιν, ἀλλὰ
τοῦτʼ <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ἀλλὰ τοῦτʼ</foreign> scripsi cum Emperio: <foreign xml:lang="grc">ἅμα
τοῦτο</foreign>
</note> αὐτὸ μεταβάλλει γιγνόμενοσἕτερος ἐξ ἑτέρου. ψεύδεται δʼ ἡ αἴσθησις ἀγνοίᾳ τοῦ ὄντος εἶναι τὸ
φαινόμενον.</q></p>
</div>
<div n="19" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent"> <q>τί οὖν ὄντως ὄν ἐστι; τὸ ἀίδιον καὶ ἀγένητον <milestone n="10" unit="tlnum"/> καὶ
ἄφθαρτον, ᾧ χρόνος μεταβολὴν οὐδὲ εἷς, ἐπάγει. κινητὸν γάρ τι καὶ κινουμένῃ συμφανταζόμενον ὕλῃ καὶ
ῥέον ἀεὶ καὶ μὴ στέγον, <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">στέγον</foreign> Eusebius: <foreign xml:lang="grc">στερρὸν</foreign>
</note> ὥσπερ ἀγγεῖον φθορᾶς καὶ γενέσεως, ὁ χρόνος· οὗ γε δὴ <milestone n="392f" unit="stephpage"
xml:id="stephpage-392f"/> τὸ μὲν <q>ἔπειτα</q> καὶ τὸ <q>πρότερον</q> καὶ τὸ <q>ἔσται</q> <milestone n="15"
unit="tlnum"/> λεγόμενον καὶ τὸ <q>γέγονεν</q>, αὐτόθεν ἐξομολόγησίς ἐστι τοῦ μὴ ὄντος· τὸ γὰρ ἐν τῷ
εἶναι τὸ μηδέπω γεγονὸς ἢ πεπαυμένον ἤδη τοῦ εἶναι λέγειν ὡς ἔστιν, εὔηθες καὶ ἄτοπον. ᾧ δὲ μάλιστα
τὴν νόησιν ἐπερείδοντες <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ἐπερείδοντες</foreign> idem: <foreign xml:lang="grc">ὑπεριδόντες</foreign>
</note> τοῦ χρόνου, τὸ <q>ἐνέστηκε</q> καὶ τὸ <q>πάρεστι</q> <milestone n="20" unit="tlnum"/> καὶ τὸ <q>νῦν</q>
φθεγγόμεθα, τοῦτʼ αὖ πάλιν ἅπαν <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ἅπαν</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">ἄγαν</foreign> (<foreign
xml:lang="grc">ἅγαν</foreign> cod. D)</note> ἐκλυόμενος <note anchored="true" place="unspecified"
resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ἐκλυόμενος</foreign> Eusebius: <foreign xml:lang="grc">ἐκδυόμενος</foreign>
</note> ὁ λόγος ἀπόλλυσιν. ἐκθλίβεται γὰρ εἰς τὸ μέλλον καὶ τὸ παρῳχημένον ὥσπερ ἀκμὴ βουλομένοις
<note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">βουλομένοις</foreign> idem: <foreign xml:lang="grc">βουλόμενος</foreign>
</note>
<milestone n="393a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-393a"/> ἰδεῖν, ἐξ ἀνάγκης διιστάμενον. εἰ δὲ
ταὐτὰ τῷ μετροῦντι πέπονθεν ἡ μετρουμένη <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed"
xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ἡ μετρουμένη</foreign> idem: <foreign xml:lang="grc">ἢ μέτρον μὲν
ἡ</foreign>
</note> φύσις, οὐδὲν <milestone n="25" unit="tlnum"/> αὐτῆς μένον οὐδʼ ὄν ἐστιν, ἀλλὰ γιγνόμενα
πάντα <pb xml:id="v.3.p.23"/> καὶ φθειρόμενα κατὰ τὴν πρὸς τὸν χρόνον συννέμησιν. <note
anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">συννέμησιν</foreign> Eusebius: <foreign xml:lang="grc">συνεμίγη</foreign>
</note> ὅθεν οὐδʼ ὅσιόν <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">οὐδʼ ὅσιον</foreign>] <foreign xml:lang="grc">οὐδὲν τοιοῦτον</foreign>
idem</note> ἐστιν οὐδʼ ἐπὶ <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">οὐδʼ ἐπὶ</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">οὐδὲ</foreign> (<foreign
xml:lang="grc">ἐπὶ</foreign> Eusebius)</note> τοῦ ὄντος λέγειν, ὡς ἦν ἢ ἔσται· ταῦτα γὰρ ἐγκλίσεις
τινές εἰσι καὶ μεταβάσεις καὶ παραλλάξεις τοῦ μένειν ἐν <milestone n="5" unit="tlnum"/> τῷ εἶναι μὴ
πεφυκότος.</q></p>
</div>
<div n="20" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent"> <q>ἀλλʼ ἔστιν ὁ θεὸς, χρὴ φάναι, καὶ ἔστι κατʼ οὐδένα χρόνον ἀλλὰ κατὰ τὸν αἰῶνα τὸν
ἀκίνητον καὶ ἄχρονον καὶ ἀνέγκλιτον καὶ οὗ πρότερον οὐδέν ἐστιν οὐδʼ ὕστερον οὐδὲ μέλλον οὐδὲ
παρῳχημένον <milestone n="10" unit="tlnum"/> οὐδὲ πρεσβύτερον <note anchored="true"
place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">οὐδὲ μέλλον - πρεσβύτερον</foreign> Eusebius</note> οὐδὲ νεώτερον ἀλλʼ εἷς
ὢν ἑνὶ τῷ νῦν τὸ ἀεὶ πεπλήρωκε, καὶ μόνον ἐστὶ <milestone n="393b" unit="stephpage"
xml:id="stephpage-393b"/> τὸ κατὰ τοῦτον ὄντως ὄντως ὄν, <note anchored="true" place="unspecified"
resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">οὖν</foreign> idem</note> οὐ γεγονὸς οὐδʼ ἐσόμενον οὐδʼ ἀρξάμενον οὐδὲ
παυσόμενον. οὕτως οὖν αὐτὸν <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">αὐτὸν</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">αὐτὸ</foreign>
</note> δεῖ σεβομένους ἀσπάζεσθαι καὶ προσαγορεύειν, <note anchored="true" place="unspecified"
resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">προσαγορεύειν</foreign> Eusebius: <foreign xml:lang="grc"
>προσεθίζειν</foreign>
</note>
<milestone n="15" unit="tlnum"/> ἢ καὶ νὴ Δία, ὡς ἔνιοι τῶν παλαιῶν, <q>εἶἕν.</q> οὐ γὰρ πολλὰ τὸ θεῖόν
ἐστιν, ὡς ἡμῶν ἕκαστος ἐκ μυρίων διαφορῶν ἐν πάθεσι γιγνομένων, ἄθροισμα παντοδαπὸν καὶ πανηγυρικῶς
μεμιγμένον· ἀλλʼ ἓν εἶναι δεῖ τὸ ὄν, ὥσπερ ὂν τὸ ἕν. ἡ δʼ ἑτερότης, διαφορᾷ <milestone n="20"
unit="tlnum"/> τοῦ ὄντος, εἰς γένεσιν ἐξίσταται τοῦ μὴ ὄντος. ὅθεν <milestone n="393c"
unit="stephpage" xml:id="stephpage-393c"/> εὖ καὶ τὸ πρῶτον ἔχει τῷ θεῷ τῶν ὀνομάτων καὶ τὸ δεύτερον
καὶ τὸ τρίτον. Ἀπόλλων μὲν γὰρ οἷον ἀρνούμενος τὰ πολλὰ καὶ τὸ πλῆθος ἀποφάσκων ἐστίν, Ἰήιος <note
anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Ἰήιος</foreign> X: <foreign xml:lang="grc">ἴητος</foreign>
</note> δʼ ὡς εἷς καὶ μόνος· Φοῖβον δὲ δήπου <milestone n="25" unit="tlnum"/> τὸ καθαρὸν καὶ ἁγνὸν
οἱ παλαιοὶ πᾶν ὠνόμαζον, ὡς <pb xml:id="v.3.p.24"/> ἔτι Θεσσαλοὶ τοὺς ἱερέας ἐν ταῖς ἀποφράσιν
ἡμέραις αὐτοὺς ἐφʼ ἑαυτῶν ἔξω διατρίβοντας, οἶμαι, <q>φοιβονομεῖσθαι</q> λέγουσι. τὸ δʼ ἓν εἰλικρινὲς καὶ
καθαρόν· ἑτέρου γὰρ μίξει πρὸς ἕτερον ὁ μιασμός, <milestone n="5" unit="tlnum"/> ὥς που καὶ Ὅμηρος
<note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Ὁμηρος</foreign>] <foreign xml:lang="grc">Δ</foreign> 141</note> <q>ἐλέφαντα</q>
τινὰ <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">τινὰ</foreign>] <foreign xml:lang="grc"/>
</note> φοινισσόμενον βαφῇ <q>μιαίνεσθαι</q> φησί· καὶ τὰ μιγνύμενα τῶν χρωμάτων οἱ βαφεῖς φθείρεσθαι καί
<q>φθοράν</q> τὴν μῖξιν <milestone n="393d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-393d"/> ὀνομάζουσιν.
οὐκοῦν ἕν τʼ εἶναι καὶ ἄκρατον ἀεὶ τῷ ἀφθάρτῳ καὶ καθαρῷ προσήκει.</q> <milestone n="10" unit="tlnum"/>
</p>
</div>
<div n="21" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent"> <q>τοὺς δʼ Ἀπόλλωνα καὶ ἥλιον ἡγουμένους τὸν αὐτὸν ἀσπάζεσθαι μὲν ἄξιόν ἐστι καὶ
φιλεῖν διʼ εὐφημίαν, ὃ μάλιστα τιμῶσιν ὧν ἴσασι καὶ ποθοῦσιν, εἰς τοῦτο τιθέντας τοῦ θεοῦ τὴν
ἐπίνοιαν. ὡς δὲ νῦν ἐν τῷ καλλίστῳ τῶν ἐνυπνίων τὸν θεὸν ὀνειροπολοῦντας <note anchored="true"
place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ὀνειροπολοῦντας</foreign> R: <foreign xml:lang="grc"
>ὀνειροπολοῦντες</foreign>
</note>
<milestone n="15" unit="tlnum"/> ἐγείρωμεν καὶ παρακαλῶμεν ἀνωτέρω προάγειν καὶ θεάσασθαι <note
anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">θεᾶσθαι</foreign>?</note> τὸ ὕπαρ <note anchored="true" place="unspecified"
resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ὕπαρ</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">ὑπὲρ</foreign>
</note> αὐτοῦ καὶ τὴν οὐσίαν· τιμᾶν δὲ καὶ τὴν εἰκόνα τήνδε καὶ σέβεσθαι τὸ περὶ αὐτὴν γόνιμον, ὡς
ἀνυστόν ἐστιν αἰσθητῷ νοητοῦ <milestone n="393e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-393e"/> καὶ
φερομένῳ μένοντος, ἐμφάσεις τινὰς καὶ εἴδωλα <milestone n="20" unit="tlnum"/> διαλάμπουσαν ἁμωσγέπως
τῆς περὶ ἐκεῖνον εὐμενείας καὶ μακαριότητος. ἐκστάσεις δʼ αὐτοῦ καὶ μεταβολὰς πῦρ ἀφιέντος, αἳ αὐτὸν
ἀνασπῶσιν <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">αἲ αὐτὸν ἀνασπῶσιν</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">ἑαυτὸν ἅμα
σπῶσιν</foreign>
</note> ὡς λέγουσιν, αὖθις τε καταθλίβοντος ἐνταῦθα καὶ <note anchored="true" place="unspecified"
resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> R</note> κατατείνοντος εἰς γῆν <note anchored="true"
place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">εἰς γῆν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">εἰσὶ μει ξοδδ.</foreign>
</note> καὶ θάλασσαν καὶ ἀνέμους καὶ ζῷα, καὶ τὰ <milestone n="25" unit="tlnum"/> δεινὰ παθήματα καὶ
ζῴων καὶ φυτῶν, οὐδʼ ἀκούειν ὅσιον ἢ τοῦ ποιητικοῦ <note anchored="true" place="unspecified"
resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ποιητικοῦ</foreign>] cf. Hom. O 362</note> παιδὸς ἔσται φαυλότερος, ἣν <pb
xml:id="v.3.p.25"/> ἐκεῖνος ἔν τινι ψαμάθῳ συντιθεμένῃ καὶ διαχεομένῃ πάλιν ὑφʼ αὑτοῦ παίζει <note
anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">παίζει</foreign>] cf. Bywater p. 33</note> παιδιάν, ταύτῃ περὶ τὰ ὅλα
χρώμενος ἀεί, καὶ τὸν κόσμον οὐκ ὄντα πλάττων <milestone n="393f" unit="stephpage"
xml:id="stephpage-393f"/> εἶτʼ ἀπολλύων γενόμενον. τοὐναντίον γὰρ ὅσου ἁμωσγέπως <milestone n="5"
unit="tlnum"/> ἐγγέγονε τῷ κόσμῳ, τοῦτο συνδεῖ τὴν οὐσίαν καὶ κρατεῖ τῆς περὶ τὸ σωματικὸν ἀσθενείας
ἐπὶ φθορὰν φερομένης. καί μοι δοκεῖ μάλιστα πρὸς τοῦτον τὸν λόγον ἀντιταττόμενον τὸ ῥῆμα καὶ
μαρτυρόμενον <q>εἶ</q> φάναι πρὸς τὸν θεόν, ὡς οὐδέποτε <milestone n="10" unit="tlnum"/> γιγνομένης περὶ
αὐτὸν ἐκστάσεως καὶ μεταβολῆς, <milestone n="394a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-394a"/> ἀλλʼ
ἑτέρῳ τινὶ θεῷ, μᾶλλον δὲ δαίμονι τεταγμένῳ περὶ τὴν ἐν φθορᾷ καὶ γενέσει φύσιν, τοῦτο ποιεῖν καὶ
πάσχειν προσῆκον· <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">προσὴκον</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">προσὴκεν</foreign>
</note> ὡς δῆλόν ἐστιν ἀπὸ τῶν ὀνομάτων εὐθὺς οἷον ἐναντίων ὄντων καὶ ἀντιφώνων. <milestone n="15"
unit="tlnum"/> λέγεται γὰρ ὁ μὲν Ἀπόλλων ὁ δὲ Πλούτων, καὶ ὁ μὲν Δήλιος ὁ δʼ Ἀιδωνεύς, καὶ ὁ μὲν
Φοῖβος ὁ δὲ Σκότιος· καὶ παρʼ ᾧ μὲν αἱ Μοῦσαι καὶ ἡ Μνημοσύνη, παρʼ ᾧ δʼ ἡ Λήθη καὶ ἡ Σιωπή· καὶ ὁ
μὲν Θεώριος καὶ Φαναῖος, ὁ δὲ <milestone n="20" unit="tlnum"/>
<quote rend="blockquote"> νυκτὸς ἀιδνᾶς ἀεργηλοῖὸ θʼ <note anchored="true" place="unspecified"
resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">θʼ</foreign> idem: <foreign xml:lang="grc">τε</foreign>
</note> Ὕπνου κοίρανος· <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">Bergkius
3 p. 719</note>
</quote> καὶ ὁ μὲν <milestone n="394b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-394b"/>
<quote rend="blockquote"> βροτοῖσι θεῶν <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed"
xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">βροτοῖσι θεῶν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">βροτοῖσιν ἐὼν</foreign> mei
codd. cf. Hom. I 158</note> ἔχθιστος ἁπάντων </quote> πρὸς ὃν δὲ Πίνδαρος <note anchored="true"
place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Πίνδαρος</foreign>] Bergkius 1 p. 433</note> εἴρηκεν οὐκ ἀηδῶς <quote
rend="blockquote"> κατεκρίθη δὲ θνατοῖς ἀγανώτατος <note anchored="true" place="unspecified"
resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">δὲ θνατοῖς ἀγανώτατος</foreign> W ex p. 413 c. 1102 f.: <foreign
xml:lang="grc">δεονατοῖς ἀγονώτατος</foreign>
</note> ἔμμεν. <pb xml:id="v.3.p.26"/>
</quote> εἰκότως οὖν ὁ Εὐριπίδης, <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Εὐριπίδης</foreign>] Suppl. 975</note> εἶπε <quote rend="blockquote">
<l> λοιβαὶ <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">λοιβαί</foreign>] <foreign xml:lang="grc">λοιβαί τε</foreign>
Euripides</note> νεκύων φθιμένων </l>
<l> ἀοιδαί, τὰς <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">τὰς</foreign> idem: <foreign xml:lang="grc">ἃς ὁ</foreign>
</note> χρυσοκόμα </l>
<l>Ἀπόλλων οὐκ ἐνδέχεται. <milestone n="5" unit="tlnum"/>
</l>
</quote> καὶ πρότερος ἔτι τούτου ὁ Στησίχορος, <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed"
xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Στησίχορος</foreign>] Bergkius 3 p. 224</note>
<quote rend="blockquote">
<l> μάλα τοι μάλιστα <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">μάλιστα</foreign>] <foreign xml:lang="grc">μελιστᾶν</foreign>
Bergkius</note>
</l>
<l> παιγμοσύνας τε <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">τε</foreign> idem</note> φιλεῖ μολπὰς τʼ Ἀπόλλων, </l>
<l> κάδεα δὲ <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">κάδεα δὲ</foreign> idem: <foreign xml:lang="grc">κήδεά τε</foreign>
</note> στοναχάς τʼ Ἀίδας ἔλαχε. </l>
</quote> Σοφοκλῆς <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Σοφοκλῆς</foreign>] Nauck p. 311</note> δὲ καὶ τῶν ὀργάνων ἑκατέρῳ προσνέμων
<milestone n="10" unit="tlnum"/> ἑκάτερον δῆλός ἐστι διὰ τούτων, <quote rend="blockquote"> οὐ νάβλα
<note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">οὐ νάβλα</foreign> Sophocles: <foreign xml:lang="grc">ἐν αὐλᾶ</foreign> vel
<foreign xml:lang="grc">οὐ ναῦλα</foreign>
</note> κωκυτοῖσιν οὐ λύρα φίλα</quote> καὶ γὰρ ὁ αὐλὸς <note anchored="true" place="unspecified"
resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">αὐλός</foreign>] <foreign xml:lang="grc">αὐτὸς</foreign> mei codd.</note>
ὀψὲ καὶ πρῴην ἐτόλμησε φωνὴν <q>ἐφʼ <milestone n="394c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-394c"/>
ἱμερτοῖσιν</q> <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ἐφʼ ἱμερτοῖσιν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἐφινερθίσιν</foreign>
mei</note> ἀφιέναι· τὸν δὲ πρῶτον χρόνον εἵλκετο πρὸς τὰ πένθη, καὶ τὴν περὶ ταῦτα λειτουργίαν <note
anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">λειτουργίαν</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">αὐτουργίαν</foreign>
</note> οὐ <milestone n="15" unit="tlnum"/> μάλʼ ἔντιμον οὐδὲ φαιδρὰν εἶχεν, εἶτʼ ἐμίχθη πάντα πᾶσι.
<note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">πάντα πᾶσι</foreign> Emperius: <foreign xml:lang="grc">παντάπασι</foreign>
</note> μάλιστα δὲ τὰ θεῖα πρὸς τὰ δαιμόνια συγχέοντες εἰς ταραχὴν αὑτοὺς <note anchored="true"
place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">αὐτοὺς</foreign>?</note> κατέστησαν. ἀλλά γε τῷ Ε τὸ <q>γνῶθι σαυτόν</q> <note
anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">σαυτόν</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">σεαυτόν</foreign>
</note> ἔοικέ πως ἀντικεῖσθαι καὶ τρόπον τινὰ πάλιν συνᾴδειν· τὸ μὲν γὰρ ἐκπλήξει <milestone n="20"
unit="tlnum"/> καὶ σεβασμῷ πρὸς τὸν θεὸν ὡς ὄντα διὰ παντὸς ἀναπεφώνηται, τὸ δʼ ὑπόμνησίς ἐστι τῷ
θνητῷ τῆς περὶ αὐτὸν φύσεως καὶ ἀσθενείας.</q> </p>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
