<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader type="text">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Hymn to Apollo</title>
				<author>Callimachus</author>
				<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
				<principal>Gregory Crane</principal>
				<respStmt>
					<resp>Prepared under the supervision of</resp>
					<name>Lisa Cerrato</name>
					<name>William Merrill</name>
					<name>Elli Mylonas</name>
					<name>David Smith</name>
				</respStmt>
				<funder n="org:Tufts">Tufts</funder>

			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
				<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
				<authority>Perseus Project</authority>
			</publicationStmt>


			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Hymns and Epigrams</title>
						<author>Callimachus</author>
						<editor role="editor">Ulrich von Wilamowitz-Moellendorff</editor>
						<imprint>
							<pubPlace>Berlin</pubPlace>
							<publisher>Weidmann</publisher>
							<date>1897</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<correction method="silent" status="medium">
					<p>Perseus DL</p>
				</correction>
			</editorialDecl>
			<refsDecl>
				<refState unit="text"/>
				<refState n="chunk" unit="section"/>
			</refsDecl>
			<refsDecl>
				<refState unit="text"/>
				<refState n="chunk" unit="poem"/>
				<refState unit="line"/>
			</refsDecl>
			<refsDecl>
				<refState unit="text"/>
				<refState n="chunk" unit="poem"/>
				<refState unit="line"/>
			</refsDecl>
		</encodingDesc>

		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="greek">Greek</language>
				<language ident="en">English</language>
				<language ident="la">Latin</language>
				<language ident="de">German</language>
				<language ident="fr">French</language>
				<language ident="it">Italian</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>

		<revisionDesc>
			<!--
			<change><date>23-Jul-02</date>
				<respStmt><name>AEM</name><resp>markup</resp></respStmt>
				<item>Initial markup
				</item>
			</change>
			<change><date>5/27/09</date><respStmt><name>RS</name><resp>(n/a)</resp></respStmt>
				<item>  
					$Log: call_gk.xml,v $
					Revision 1.4  2013-09-13 11:21:30  balmas01
					reverting texts back to pre_cts_reorg tagged version

					Revision 1.2  2011-09-07 13:40:45  rsingh04
					adding rend=displayNum or displayNumAndIdent to lb tags

					Revision 1.1  2011-09-07 13:33:17  rsingh04
					moved from Aristotle directory

					Revision 1.2  2011-01-15 16:10:31  gcrane
					alternate editions

					Revision 1.1  2011-01-01 22:28:59  gcrane
					LB milestones instead of L containers
					Q tags added

					Revision 1.1  2009/10/09 19:49:34  rsingh04
					more reorganizing of texts module by collection

					Revision 1.3  2009/05/27 16:39:10  rsingh04
					added/fixed cvs log keyword

				</item>
			</change>
		<change><date>July 2014</date>
    <respStmt><name>Stella Dee</name><resp>ed.</resp></respStmt>
    <item>split composite file and converted to unicode</item>
      </change>-->
			<change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
		</revisionDesc>

	</teiHeader>
	<text xml:lang="grc">
		<body>

			<div n="2" type="poem">
				<head>εἰς Απόλλωνα.</head>
				<p>
					<lb/>οἷον ὁ τὠπόλλωνος ἐσείσατο δάφνινος ὅρπηξ, <lb/>οἷα δʼ ὅλον τὸ μέλαθρον·
					ἑκὰς ἑκὰς ὅστις ἀλιτρός. <lb/>καὶ δή που τὰ θύρετρα καλῶι ποδὶ Φοῖβος ἀράσσει·
					<lb/>οὐχ ὁράαις; ἐπένευσεν ὁ Δήλιος ἡδύ τι φοῖνιξ <lb n="5" rend="displayNum"
					/>ἐξαπίνης, ὁ δὲ κύκνος ἐν ἠέρι καλὸν ἀείδει. <lb/>αὐτοὶ νῦν κατοχῆες
					ἀνακλίνεσθε πυλάων, <lb/>αὐταὶ δὲ κληῖδες· ὁ γὰρ θεὸς οὐκ ἔτι μακρήν. <lb/>οἱ δὲ
					νέοι μολπήν τε καὶ ἐς χορὸν ἐντύνεσθε. <lb/>ὡπόλλων οὐ παντὶ φαείνεται, ἀλλʼ ὅ
					τις ἐσθλός· <lb n="10" rend="displayNum"/>ὅς μιν ἴδηι, μέγας οὗτος, ὃς οὐκ ἴδε,
					λιτὸς ἐκεῖνος. <lb/>ὀψόμεθʼ, ὦ Ἑκάεργε, καὶ ἐσσόμεθʼ οὔποτε λιτοί. <lb/>μήτε
					σιωπηλὴν κίθαριν μήτʼ ἄψοφον ἴχνος <lb/>τοῦ Φοίβου τοὺς παῖδας ἔχειν
					ἐπιδημήσαντος, <lb/>εἰ τελέειν μέλλουσι γάμον πολιήν τε κερεῖσθαι, <lb n="15"
						rend="displayNum"/>ἑστήξειν δὲ τὸ τεῖχος ἐπʼ ἀρχαίοισι θεμέθλοις.
					<lb/>ἠγασάμην τοὺς παῖδας, ἐπεὶ χέλυς οὐκέτʼ ἀεργός. <lb/>εὐφημεῖτʼ ἀίοντες ἐπʼ
					Ἀπόλλωνος ἀοιδῆι. <lb/>εὐφημεῖ καὶ πόντος, ὅτε κλείουσιν ἀοιδοί <lb/>ἢ κίθαριν ἢ
					τόξα, Λυκωρέος ἔντεα Φοίβου. <lb n="20" rend="displayNum"/>οὐδὲ Θέτις Ἀχιλῆα
					κινύρεται αἴλινα μήτηρ, <lb/>ὁππόθʼ ἱὴ παιῆον ἱὴ παιῆον ἀκούσηι. <lb/>καὶ μὲν ὁ
					δακρυόεις ἀναβάλλεται ἄλγεα πέτρος, <lb/>ὅστις ἐνὶ Φρυγίηι διερὸς λίθος
					ἐστήρικται, <lb/>μάρμαρον ἀντὶ γυναικὸς ὀιζυρόν τι χανούσης. <pb n="22"/>
					<lb n="25" rend="displayNum"/>ἱὴ ἱὴ φθέγγεσθε· κακὸν μακάρεσσιν ἐρίζειν. <lb/>ὃς
					μάχεται μακάρεσσιν, ἐμῶι βασιλῆι μάχοιτο· <lb/>ὅστις ἐμῶι βασιλῆι, καὶ Ἀπόλλωνι
					μάχοιτο. <lb/>τὸν χορὸν ὡπόλλων, ὅ τι οἱ κατὰ θυμὸν ἀείδει, <lb/>τιμήσει·
					δύναται γάρ, ἐπεὶ Διὶ δεξιὸς ἧσται. <lb n="30" rend="displayNum"/>οὐδʼ ὁ χορὸς
					τὸν Φοῖβον ἐφʼ ἓν μόνον ἦμαρ ἀείσει, <lb/>ἔστι γὰρ εὔυμνος· τίς ἂν οὐ ῥέα Φοῖβον
					ἀείδοι; <lb rend="displayNumAndIndent"/>χρύσεα τὠπόλλωνι τό τʼ ἐνδυτὸν ἥ τʼ
					ἐπιπορπίς <lb/>ἥ τε λύρη τό τʼ ἄεμμα τὸ Λύκτιον ἥ τε φαρέτρη, <lb/>χρύσεα καὶ τὰ
					πέδιλα· πολύχρυσος γὰρ Ἀπόλλων. <lb n="35" rend="displayNum"/>καὶ δὲ
					πολυκτέανος· Πυθῶνί κε τεκμήραιο. <lb/>καὶ μὲν ἀεὶ καλὸς καὶ ἀεὶ νέος· οὔποτε
					Φοίβου <lb/>θηλείηισʼ οὐδʼ ὅσσον ἐπὶ χνόος ἦλθε παρειαῖς. <lb/>αἱ δὲ κόμαι
					θυόεντα πέδωι λείβουσιν ἔλαια. <lb/>οὐ λίπος Ἀπόλλωνος ἀποστάζουσιν ἔθειραι, <lb
						n="40" rend="displayNum"/>ἀλλʼ αὐτὴν πανάκειαν· ἐν ἄστεϊ δʼ ὦι κεν ἐκεῖναι
					<lb/>πρῶκες ἔραζε πέσωσιν ἀκήρια πάντʼ ἐγένοντο. <lb rend="displayNumAndIndent"
					/>τέχνηι δʼ ἀμφιλαφὴς οὔ τις τόσον ὅσσον Ἀπόλλων· <lb/>κεῖνος ὀιστευτὴν ἔλαχʼ
					ἀνέρα, κεῖνος ἀοιδόν <lb/>(Φοίβωι γὰρ καὶ τόξον ἐπιτρέπεται καὶ ἀοιδή), <lb
						n="45" rend="displayNum"/>κείνου δὲ θριαὶ καὶ μάντιες· ἐκ δέ νυ Φοίβου
					<lb/>ἰητροὶ δεδάασιν ἀνάβλησιν θανάτοιο. <milestone unit="card" n="47"/>
					<lb rend="displayNumAndIndent"/>Φοῖβον καὶ Νόμιον κικλήσκομεν ἐξέτι κείνου,
					<lb/>ἐξότʼ ἐπʼ Ἀμφρυσσῶι ζευγίτιδας ἔτρεφεν ἵππους <lb/>ἠιθέου ὑπʼ ἔρωτι
					κεκαυμένος Ἀδμήτοιο. <lb n="50" rend="displayNum"/>ῥεῖά κε βουβόσιον τελέθοι
					πλέον, οὐδέ κεν αἶγες <lb/>δεύοιντο βρεφέων ἐπιμηλάδες ἧισιν Ἀπόλλων
					<lb/>βοσκομένηισʼ ὀφθαλμὸν ἐπήγαγεν· οὐδʼ ἀγάλακτες <lb/>οἴιες οὐδʼ ἄκυθοι,
					πᾶσαι δέ κεν εἶεν ὕπαρνοι, <lb/>ἡ δέ κε μουνοτόκος διδυμητόκος αἶψα γένοιτο. <lb
						rend="displayNumAndIndent" n="55"/>Φοίβωι δʼ ἑσπόμενοι πόλιας διεμετρήσαντο
					<lb/>ἄνθρωποι· Φοῖβος γὰρ ἀεὶ πολίεσσι φιληδεῖ <lb/>κτιζομένηισʼ, αὐτὸς δὲ
					θεμείλια Φοῖβος ὑφαίνει. <pb n="23"/>
					<lb/>τετραέτης τὰ πρῶτα θεμείλια Φοῖβος ἔπηξε <lb/>καλῆι ἐν Ὀρτυγίηι περιηγέος
					ἐγγύθι λίμνης. <lb n="60" rend="displayNum"/>Ἄρτεμις ἀγρώσσουσα καρήατα συνεχὲς
					αἰγῶν <lb/>Κυνθιάδων φορέεσκεν, ὃ δʼ ἔπλεκε βωμὸν Ἀπόλλων. <lb/>δείματο μὲν
					κεράεσσιν ἐδέθλια, πῆξε δὲ βωμὸν <lb/>ἐκ κεράων, κεραοὺς δὲ πέριξ ὑπεβάλλετο
					τοίχους. <lb/>ὧδʼ ἔμαθεν τὰ πρῶτα θεμείλια Φοῖβος ἐγείρειν. <lb n="65"
						rend="displayNum"/>Φοῖβος καὶ βαθύγειον ἐμὴν πόλιν ἔφρασε Βάττωι <lb/>καὶ
					Λιβύην ἐσιόντι κόραξ ἡγήσατο λαῶι <lb/>δεξιὸς οἰκιστῆρι καὶ ὤμοσε τείχεα δώσειν
					<lb/>ἡμετέροις βασιλεῦσιν· ἀεὶ δʼ εὔορκος Ἀπόλλων. <lb/>ὤπολλον, πολλοί σε
					Βοηδρόμιον καλέουσι, <lb n="70" rend="displayNum"/>πολλοὶ δὲ Κλάριον, πάντη δέ
					τοι οὔνομα πουλύ· <lb/>αὐτὰρ ἐγὼ Καρνεῖον· ἐμοὶ πατρώιον οὕτω. <lb/>Σπάρτη τοι
					Καρνεῖε τὸ δὴ πρώτιστον ἔδεθλον, <lb/>δεύτερον αὖ Θήρη, τρίτατόν γε μὲν ἄστυ
					Κυρήνης. <lb/>ἐκ μέν σε Σπάρτης ἕκτον γένος Οἰδιπόδαο <lb n="75"
						rend="displayNum"/>ἤγαγε Θηραίην ἐς ἀπόκτισιν· ἐκ δέ σε Θήρης <lb/>οὖλος
					Ἀριστοτέλης Ἀσβυστίδι πάρθετο γαίηι, <lb/>δεῖμε δέ τοι μάλα καλὸν ἀνάκτορον, ἐν
					δὲ πόληι <lb/>θῆκε τελεσφορίην ἐπετήσιον, ἧι ἐνὶ πολλοί <lb/>ὑστάτιον πίπτουσιν
					ἐπʼ ἰσχίον, ὦ ἄνα, ταῦροι. <lb n="80" rend="displayNum"/>ἱὴ ἱὴ Καρνεῖε
					πολύλλιτε, σεῖο δὲ βωμοί <lb/>ἄνθεα μὲν φορέουσιν ἐν εἴαρι τόσσα περ Ὧραι
					<lb/>ποικίλʼ ἀγινεῦσι ζεφύρου πνείοντος ἐέρσην, <lb/>χείματι δὲ κρόκον ἡδύν· ἀεὶ
					δέ τοι ἀέναον πῦρ, <lb/>οὐδέ ποτε χθιζὸν περιβόσκεται ἄνθρακα τέφρη. <lb n="85"
						rend="displayNum"/>ἦ ῥʼ ἐχάρη μέγα Φοῖβος, ὅτε ζωστῆρες Ἐνυοῦς <lb/>ἀνέρες
					ὠρχήσαντο μετὰ ξανθῆισι Λιβύσσαις, <lb/>τέθμιαι εὖτέ σφιν Καρνειάδες ἤλυθον
					ὧραι. <lb/>οἳ δʼ οὔπω πηγῆισι Κύρης ἐδύναντο πελάσσαι <lb/>Δωριέες, πυκινῆν δὲ
					νάπαις Ἄζιλιν ἔναιον. <lb n="90" rend="displayNum"/>τοὺς μὲν ἄναξ ἴδεν αὐτός,
					ἑῆι δʼ ἐπεδείξατο νύμφηι <pb n="24"/>
					<lb/>στὰς ἐπὶ Μυρτούσσης κερατώδεος, ἧχι λέοντα <lb/>Ὑψηὶς κατέπεφνε βοῶν σίνιν
					Εὐρυπύλοιο. <lb/>οὐ κείνου χορὸν εἶδε θεώτερον ἄλλον Ἀπόλλων, <lb/>οὐδὲ πόλει
					τόσʼ ἔνειμεν ὀφέλσιμα, τόσσα Κυρήνηι, <lb n="95" rend="displayNum"/>μνωόμενος
					προτέρης ἁρπακτύος. οὐδὲ μὲν αὐτοί <lb/>Βαττιάδαι Φοίβοιο πλέον θεὸν ἄλλον
					ἔτεισαν. <lb/>ἱὴ ἱὴ παιῆον ἀκούομεν, οὕνεκα τοῦτο <lb/>Δελφός τοι πρώτιστον
					ἐφύμνιον εὕρετο λαός, <lb/>ἦμος ἑκηβολίην χρυσέων ἐπεδείκνυσο τόξων. <lb n="100"
						rend="displayNum"/>Πυθώ τοι κατιόντι συνήντετο δαιμόνιος θήρ, <lb/>αἰνὸς
					ὄφις. τὸν μὲν σὺ κατήναρες ἄλλον ἐπʼ ἄλλωι <lb/>βάλλων ὠκὺν ὀιστόν, ἐπηύτησε δὲ
					λαός, <lb/>ʼἱὴ ἱὴ παιῆον, ἵει βέλος, εὐθύ σε μήτηρ <lb/>γείνατʼ ἀοσσητῆραʼ· τὸ
					δʼ ἐξέτι κεῖθεν ἀείδηι. <lb n="105" rend="displayNum"/>ὁ Φθόνος Ἀπόλλωνος ἐπʼ
					οὔατα λάθριος εἶπεν <lb/>ʼοὐκ ἄγαμαι τὸν ἀοιδὸν ὃς οὐδʼ ὅσα πόντος ἀείδειʼ.
					<lb/>τὸν Φθόνον ὡπόλλων ποδί τʼ ἤλασεν ὧδέ τʼ ἔειπεν· <lb/>ʼἈσσυρίου ποταμοῖο
					μέγας ῥόος, ἀλλὰ τὰ πολλά <lb/>λύματα γῆς καὶ πολλὸν ἐφʼ ὕδατι συρφετὸν ἕλκει.
						<lb n="110" rend="displayNum"/>Δηοῖ δʼ οὐκ ἀπὸ παντὸς ὕδωρ φορέουσι
					μέλισσαι, <lb/>ἀλλʼ ἥτις καθαρή τε καὶ ἀχράαντος ἀνέρπει <lb/>πίδακος ἐξ ἱερῆς
					ὀλίγη λιβὰς ἄκρον ἄωτονʼ. <lb/>χαῖρς ἄναξ· ὁ δὲ Μῶμος, ἵνʼ ὁ Φθόνος, ἔνθα
					νέοιτο. <pb n="25"/></p>
			</div>

		</body>
	</text>
</TEI>
