<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader type="text">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Epitome </title>
				<title type="sub">Machine readable text</title>
				<author>Apollodorus</author>
				<editor role="editor">Sir James George Frazer</editor>
				<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
				<principal>Gregory Crane</principal>
				<respStmt>
					<resp>Prepared under the supervision of</resp>
					<name>Lisa Cerrato</name>
					<name>William Merrill</name>
					<name>Elli Mylonas</name>
					<name>David Smith</name>
				</respStmt>
				<funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>

			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
				<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
				<authority>Perseus Project</authority>
			</publicationStmt>

			<sourceDesc>
				<bibl>
					<author>Apollodorus</author>
					<title>Apollodorus, The Library, with an English Translation by Sir James George
						Frazer, F.B.A., F.R.S. in 2 Volumes.</title>
					<publisher>Cambridge, MA, Harvard University Press; London, William Heinemann
						Ltd.</publisher>
					<date>1921</date> Includes Frazer's notes. </bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<refsDecl>
				<refState unit="text"/>
				<refState unit="book" delim="."/>
				<refState unit="chapter" delim="."/>
				<refState unit="section" n="chunk"/>
			</refsDecl>
			<refsDecl>
				<refState unit="volume" delim="."/>
				<refState unit="page"/>
			</refsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="greek">Greek </language>
				<language ident="en">English </language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<!--
      <change><date>1991</date>
	<respStmt><resp>tagging</resp><name>Lauren Burka</name><name>Chiara Thayer</name></respStmt>
	<item>Data keyboarded in the Philippines. Basic SGML tagging done by Lauren Burka and Chiara Thayer</item>
      </change>
      <change><date>8/91</date>
	<respStmt><resp>ed.</resp><name>Elli Mylonas</name></respStmt>
	<item>Revise DTDs and recheck texts.</item>
      </change>
    	<change><date>5/27/09</date><respStmt><name>RS</name><resp>(n/a)</resp></respStmt>
    		<item>  
    			$Log: apollod_gk.xml,v $
    			Revision 1.5  2013-09-13 11:21:28  balmas01
    			reverting texts back to pre_cts_reorg tagged version

    			Revision 1.3  2013-01-22 19:58:21  lcerrato
    			incorrect spacing around page breaks causing problems with words

    			Revision 1.2  2011-01-13 03:38:22  gcrane
    			more refinements making these files SDL compatible

    			Revision 1.1  2010-12-31 23:14:18  gcrane
    			quo; tags replaced
    			add and del tags added

    			Revision 1.1  2010/12/31 23:20:38  gcrane
    			Initial revision

    			Revision 1.1  2009/10/07 21:00:36  rsingh04
    			began reorganizing texts module by collection.  created separate work directory in texts module to keep hopper files separate from in progress files

    			Revision 1.4  2009/06/19 19:02:02  lcerrato
    			fixed bad bibls

    			Revision 1.3  2009/05/27 15:55:12  rsingh04
    			added cvs log keyword

    		</item>
    	</change>
    <change><date>July 2014</date>
    <respStmt><name>Stella Dee</name><resp>ed.</resp></respStmt>
    <item>split composite text and converted to unicode</item>
      </change>-->
			<change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="grc">
		<body>

			<milestone unit="chapter" n="1"/>
			<milestone unit="section" n="1"/>
			<p>
				<pb n="128"/><!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --><milestone unit="MSS" n="E"
					ed="Frazer"/>τρίτην ἔκτεινεν ἐν Κρομμυῶνι σῦν τὴν καλουμένην Φαιὰν
				ἀπὸ<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τῆς θρεψάσης γραὸς αὐτήν· ταύτην τινὲς
				Ἐχίδνης καὶ Τυφῶνος λέγουσι. <milestone unit="section" n="2"/>τέταρτον ἔκτεινε
				Σκείρωνα τὸν Κορίνθιον τοῦ Πέλοπος, ὡς δὲ ἔνιοι Ποσειδῶνος. οὗτος ἐν τῇ Μεγαρικῇ
				κατέχων τὰς ἀφʼ ἑαυτοῦ κληθείσας πέτρας Σκειρωνίδας, ἠνάγκαζε τοὺς παριόντας νίζειν
				αὐτοῦ τοὺς πόδας, καὶ νίζοντας εἰς τὸν βυθὸν αὐτοὺς ἔρριπτε βορὰν ὑπερμεγέθει
				χελώνῃ. <milestone unit="section" n="3"/>Θησεὺς δὲ ἁρπάσας αὐτὸν τῶν ποδῶν ἔρριψεν
					<add>εἰς τὴν θάλασσαν</add>.<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> πέμπτον ἔκτεινεν
				ἐν <pb n="130"/>Ἐλευσῖνι Κερκυόνα τὸν Βράγχου καὶ Ἀργιόπης νύμφης. οὗτος ἠνάγκαζε
				τοὺς παριόντας παλαίειν καὶ παλαίων ἀνῄρει· Θησεὺς δὲ αὐτὸν μετέωρον ἀράμενος
				ἔρραξεν εἰς γῆν. <milestone unit="section" n="4"/>ἕκτον ἀπέκτεινε Δαμάστην, ὃν ἔνιοι
				Πολυπήμονα λέγουσιν. οὗτος τὴν <pb n="132"/>οἴκησιν ἔχων παρʼ ὁδὸν ἐστόρεσε δύο
				κλίνας, μίαν μὲν μικράν, ἑτέραν δὲ μεγάλην, καὶ τοὺς παριόντας ἐπὶ
				ξένια<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> καλῶν τοὺς μὲν βραχεῖς ἐπὶ τῆς μεγάλης
				κατακλίνων σφύραις ἔτυπτεν, ἵνʼ ἐξισωθῶσι<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τῇ
				κλίνῃ,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> τοὺς δὲ μεγάλους ἐπὶ τῆς μικρᾶς, καὶ τὰ
				ὑπερέχοντα τοῦ σώματος ἀπέπριζε.</p>
			<p>καθάρας οὖν Θησεὺς τὴν ὁδὸν ἧκεν εἰς Ἀθήνας.<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> -->
				<milestone unit="section" n="5"/><milestone unit="MSS" n="ES" ed="Frazer"/>Μήδεια δὲ
				Αἰγεῖ τότε συνοικοῦσα<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> ἐπεβούλευσεν αὐτῷ, καὶ
				πείθει τὸν Αἰγέα φυλάττεσθαι ὡς ἐπίβουλον αὐτῷ.<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> -->
				Αἰγεὺς δὲ τὸν ἴδιον ἀγνοῶν παῖδα, δείσας<!-- <NOTE ED="Frazer">7</NOTE> --> ἔπεμψεν
				ἐπὶ τὸν Μαραθώνιον ταῦρον.<!-- <NOTE ED="Frazer">8</NOTE> -->
				<milestone unit="section" n="6"/>ὡς δὲ ἀνεῖλεν αὐτόν, παρὰ Μηδείας λαβὼν
				αὐθήμερον<!-- <NOTE ED="Frazer">9</NOTE> --> προσήνεγκεν αὐτῷ φάρμακον. ὁ δὲ
				μέλλοντος αὐτῷ τοῦ ποτοῦ προσφέρεσθαι ἐδωρήσατο τῷ πατρὶ τὸ ξίφος, ὅπερ ἐπιγνοὺς
				Αἰγεὺς<!-- <NOTE ED="Frazer">10</NOTE> --> τὴν κύλικα ἐξέρριψε τῶν χειρῶν αὐτοῦ.
				Θησεὺς δὲ <pb n="134"/>ἀναγνωρισθεὶς τῷ πατρὶ καὶ τὴν ἐπιβουλὴν μαθὼν ἐξέβαλε τὴν
				Μήδειαν. <milestone unit="section" n="7"/></p>
			<p>καὶ εἰς τὸν τρίτον δασμὸν τῷ Μινωταύρῳ
					συγκαταλέγεται<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --><milestone unit="MSS" n="E"
					ed="Frazer"/>ὡς δέ τινες λέγουσιν, ἑκὼν ἑαυτὸν ἔδωκεν. ἐχούσης δὲ τῆς νεὼς μέλαν
				ἱστίον Αἰγεὺς τῷ παιδὶ ἐνετείλατο, ἐὰν ὑποστρέφῃ ζῶν, λευκοῖς πετάσαι τὴν ναῦν
				ἱστίοις. <milestone unit="section" n="8"/><milestone unit="MSS" n="ES" ed="Frazer"
				/>ὡς δὲ ἧκεν εἰς Κρήτην,<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Ἀριάδνη θυγάτηρ Μίνωος
				ἐρωτικῶς διατεθεῖσα πρὸς αὐτὸν<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> -->
				συμπράσσειν<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> -->
				ἐπαγγέλλεται,<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> -->ἐὰν ὁμολογήσῃ γυναῖκα αὐτὴν ἕξειν
				ἀπαγαγὼν εἰς Ἀθήνας. ὁμολογήσαντος δὲ σὺν ὅρκοις Θησέως δεῖται Δαιδάλου μηνῦσαι τοῦ
				λαβυρίνθου τὴν ἔξοδον. <milestone unit="section" n="9"/>ὑποθεμένου δὲ ἐκείνου, λίνον
				εἰσιόντι Θησεῖ δίδωσι· τοῦτο ἐξάψας Θησεὺς τῆς
				θύρας<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> ἐφελκόμενος εἰσῄει. καταλαβὼν δὲ Μινώταυρον
					<pb n="136"/>ἐν ἐσχάτῳ μέρει τοῦ λαβυρίνθου παίων πυγμαῖς
				ἀπέκτεινεν,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἐφελκόμενος δὲ τὸ λίνον πάλιν ἐξῄει.
				καὶ διὰ νυκτὸς μετὰ Ἀριάδνης καὶ τῶν παίδων εἰς Νάξον ἀφικνεῖται. ἔνθα Διόνυσος
				ἐρασθεὶς Ἀριάδνης ἥρπασε, καὶ κομίσας εἰς Λῆμνον ἐμίγη.<milestone unit="MSS" n="S"
					ed="Frazer"/>καὶ γεννᾷ Θόαντα Στάφυλον Οἰνοπίωνα καὶ Πεπάρηθον.<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> -->
				<milestone unit="section" n="10"/></p>
			<p><milestone unit="MSS" n="E" ed="Frazer"/>λυπούμενος δὲ Θησεὺς ἐπʼ Ἀριάδνῃ καταπλέων
				ἐπελάθετο πετάσαι τὴν ναῦν λευκοῖς ἱστίοις. Αἰγεὺς δὲ ἀπὸ τῆς ἀκροπόλεως τὴν ναῦν
				ἰδὼν ἔχουσαν μέλαν ἱστίον, Θησέα νομίσας ἀπολλέναι ῥίψας ἑαυτὸν μετήλλαξε.
					<milestone unit="section" n="11"/><milestone unit="MSS" n="ES" ed="Frazer"
				/>Θησεὺς δὲ <pb n="138"/>παρέλαβε<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τὴν Ἀθηναίων
				δυναστείαν, <add>καὶ</add><!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --><milestone unit="MSS"
					n="S" ed="Frazer"/>τοὺς μὲν Πάλλαντος παῖδας πεντήκοντα τὸν ἀριθμὸν ἀπέκτεινεν·
				ὁμοίως δὲ καὶ ὅσοι ἀντᾶραι ἤθελον παρʼ αὐτοῦ ἀπεκτάνθησαν, καὶ τὴν ἀρχὴν ἅπασαν ἔσχε
				μόνος. <milestone unit="section" n="12"/></p>
			<p><milestone unit="MSS" n="E" ed="Frazer"/>ὅτι Μίνως, αἰσθόμενος τοῦ φεύγειν τοὺς μετὰ
				Θησέως, Δαίδαλον αἴτιον ἐν τῷ λαβυρίνθῳ μετὰ τοῦ παιδὸς Ἰκάρου καθεῖρξεν, ὃς
				ἐγεγέννητο αὐτῷ ἐκ δούλης Μίνωος Ναυκράτης. ὁ δὲ πτερὰ κατασκευάσας ἑαυτῷ καὶ τῷ
				παιδὶ ἀναπτάντι ἐνετείλατο μήτε εἰς ὕψος πέτεσθαι, μὴ τακείσης τῆς κόλλης ὑπὸ τοῦ
				ἡλίου αἱ πτέρυγες λυθῶσι, μήτε ἐγγὺς θαλάσσης, ἵνα μὴ τὰ πτερὰ ὑπὸ τῆς νοτίδος λυθῇ.
					<milestone unit="section" n="13"/>Ἴκαρος δὲ ἀμελήσας τῶν τοῦ πατρὸς ἐντολῶν
				ψυχαγωγούμενος ἀεὶ μετέωρος ἐφέρετο· τακείσης δὲ τῆς κόλλης πεσὼν εἰς τὴν ἀπʼ
				ἐκείνου κληθεῖσαν Ἰκαρίαν θάλασσαν ἀπέθανε. <add>
					<pb n="140"/>Δαίδαλος δὲ διασώζεται εἰς Κάμικον τῆς
				Σικελίας</add><!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->. <milestone unit="section" n="14"
				/>Δαίδαλον δὲ ἐδίωκε Μίνως, καὶ καθʼ ἑκάστην χώραν ἐρευνῶν ἐκόμιζε κόχλον, καὶ πολὺν
				ἐπηγγέλλετο δώσειν μισθὸν τῷ διὰ τοῦ κοχλίου λίνον
				διείραντι,<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> διὰ τούτου νομίζων εὑρήσειν Δαίδαλον.
				ἐλθὼν δὲ εἰς Κάμικον τῆς Σικελίας παρὰ Κώκαλον, παρʼ ᾧ Δαίδαλος ἐκρύπτετο, δείκνυσι
				τὸν κοχλίαν. ὁ δὲ λαβὼν ἐπηγγέλλετο διείρειν<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> καὶ
				Δαιδάλῳ δίδωσιν· <milestone unit="section" n="15"/>ὁ δὲ ἐξάψας μύρμηκος λίνον καὶ
				τρήσας τὸν κοχλίαν εἴασε διʼ αὐτοῦ διελθεῖν. λαβὼν δὲ Μίνως τὸ λίνον
				διειρμένον<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> ᾔσθετο ὄντα παρʼ ἐκείνῳ Δαίδαλον, καὶ
				εὐθέως ἀπῄτει. Κώκαλος δὲ ὑποσχόμενος ἐκδώσειν ἐξένισεν αὐτόν· ὁ δὲ <pb n="142"
				/>λουσάμενος ὑπὸ τῶν Κωκάλου θυγατέρων ἔκλυτος
				ἐγένετο·<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ὡς δὲ ἔνιοί φασι, ζεστῷ καταχυθεὶς
					<del>ὕδατι</del><!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> μετήλλαξεν. <milestone
					unit="section" n="16"/></p>
			<p><milestone unit="MSS" n="ES" ed="Frazer"/>συστρατευσάμενος δὲ ἐπὶ Ἀμαζόνας Ἡρακλεῖ
					ἥρπασεν<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --><milestone unit="MSS" n="S"
					ed="Frazer"/>Ἀντιόπην, ὡς δέ τινες Μελανίππην, Σιμωνίδης δὲ
				Ἱππολύτην.<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> διὸ ἐστράτευσαν ἐπʼ <pb n="144"
				/>Ἀθήνας Ἀμαζόνες. καὶ στρατοπεδευσαμένας<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> αὐτὰς
				περὶ τὸν Ἄρειον πάγον Θησεὺς μετὰ Ἀθηναίων ἐνίκησεν.<milestone unit="MSS" n="ES"
					ed="Frazer"/>ἔχων δὲ<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἐκ τῆς Ἀμαζόνος παῖδα
				Ἱππόλυτον, <milestone unit="section" n="17"/>λαμβάνει μετὰ ταῦτα παρὰ Δευκαλίωνος
				Φαίδραν τὴν Μίνωος θυγατέρα,<milestone unit="MSS" n="S" ed="Frazer"/>ἧς
				ἐπιτελουμένων τῶν γάμων Ἀμαζὼν ἡ προγαμηθεῖσα Θησεῖ τοὺς συγκατακειμένους σὺν ταῖς
				μεθʼ ἑαυτῆς Ἀμαζόσιν ἐπιστᾶσα σὺν ὅπλοις κτείνειν ἔμελλεν. οἱ δὲ κλείσαντες διὰ
				τάχους τὰς θύρας ἀπέκτειναν αὐτὴν. τινὲς δὲ μαχομένην αὐτὴν ὑπὸ Θησέως λέγουσιν
				ἀποθανεῖν. <milestone unit="section" n="18"/><milestone unit="MSS" n="ES"
					ed="Frazer"/>Φαίδρα δὲ γεννήσασα Θησεῖ δύο παιδία Ἀκάμαντα καὶ Δημοφῶντα
				ἐρᾷ<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> τοῦ ἐκ τῆς Ἀμαζόνος παιδὸς <del>ἤγουν τοῦ
					Ἱππολύτου</del><!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> καὶ δεῖται συνελθεῖν
				αὐτῇ.<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> ὁ δὲ μισῶν πάσας
				γυναῖκας<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> τὴν συνουσίαν ἔφυγεν. ἡ δὲ Φαίδρα,
				δείσασα μὴ τῷ πατρὶ διαβάλῃ, κατασχίσασα<!-- <NOTE ED="Frazer">7</NOTE> --> τὰς τοῦ
				θαλάμου θύρας καὶ τὰς ἐσθῆτας σπαράξασα κατεψεύσατο Ἱππολύτου βίαν. <milestone
					unit="section" n="19"/>Θησεὺς δὲ πιστεύσας ηὔξατο Ποσειδῶνι Ἱππόλυτον
				διαφθαρῆναι· ὁ δέ, θέοντος αὐτοῦ ἐπὶ τοῦ ἅρματος<!-- <NOTE ED="Frazer">8</NOTE> -->
				καὶ παρὰ τῇ θαλάσσῃ ὀχουμένου, ταῦρον ἀνῆκεν ἐκ τοῦ κλύδωνος. πτοηθέντων δὲ τῶν
				ἵππων <pb n="146"/>κατηρράχθη<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τὸ ἅρμα. ἐμπλακεὶς
				δὲ <add>ταῖς ἡνίαις</add><!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Ἱππόλυτος συρόμενος
				ἀπέθανε. γενομένου δὲ τοῦ ἔρωτος περιφανοῦς ἑαυτὴν ἀνήρτησε Φαίδρα. <pb n="148"/>
				<milestone unit="section" n="20"/></p>
			<p><milestone unit="MSS" n="E" ed="Frazer"/>ὅτι ὁ Ἰξίων Ἥρας ἐρασθεὶς ἐπεχείρει
				βιάζεσθαι, καὶ προσαγγειλάσης τῆς Ἥρας γνῶναι θέλων ὁ Ζεύς, εἰ οὕτως ἔχει τὸ πρᾶγμα,
				νεφέλην ἐξεικάσας Ἥρᾳ παρέκλινεν αὐτῷ· καὶ καυχώμενον ὡς Ἥρᾳ μιγέντα ἐνέδησε τροχῷ,
				ὑφʼ οὗ φερόμενος διὰ πνευμάτων ἐν αἰθέρι ταύτην τίνει δίκην. νεφέλη δὲ ἐξ Ἰξίονος
				ἐγέννησε Κένταυρον. <milestone unit="section" n="21"/></p>
			<p><milestone unit="MSS" n="Z" ed="Frazer"/><add>συνεμάχησε
					δὲ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τῷ Πειρίθῳ Θησεύς, ὅτε κατὰ τῶν Κενταύρων
					συνεστήσατο πόλεμον. <pb n="150"/>Πειρίθους γὰρ Ἱπποδάμειαν μνηστευόμενος εἱστία
					Κενταύρους ὡς συγγενεῖς ὄντας αὐτῇ. ἀσυνήθως δὲ ἔχοντες οἴνου ἀφειδῶς
					ἐμφορησάμενοι ἐμέθυον, καὶ εἰσαγομένην τὴν νύμφην ἐπεχείρουν βιάζεσθαι· ὁ δὲ
					Πειρίθους μετὰ Θησέως καθοπλισάμενος μάχην συνῆψε, καὶ πολλοὺς ὁ Θησεὺς
					αὐτῶν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἀνεῖλεν</add>. <milestone
					unit="section" n="22"/></p>
			<p><milestone unit="MSS" n="E" ed="Frazer"/>ὅτι Καινεὺς πρότερον ἦν γυνή, συνελθόντος δὲ
				αὐτῇ Ποσειδῶνος ᾐτήσατο ἀνὴρ γενέσθαι ἄτρωτος· διὸ καὶ ἐν τῇ πρὸς Κενταύρους μάχῃ
				τραυμάτων καταφρονῶν πολλοὺς τῶν Κενταύρων ἀπώλεσεν, οἱ δὲ λοιποί, περιστάντες αὐτῷ,
				ἐλάταις τύπτοντες ἔχωσαν εἰς γῆν. <pb n="152"/>
				<milestone unit="section" n="23"/></p>
			<p>ὅτι Θησεύς, Πειρίθῳ συνθέμενος Διὸς θυγατέρας γαμῆσαι, ἑαυτῷ μὲν ἐκ Σπάρτης μετʼ
				ἐκείνου ἥρπασεν Ἑλένην δωδεκαέτη οὖσαν, Πειρίθῳ δὲ μνηστευόμενος τὸν Περσεφόνης
				γάμον εἰς Ἅιδου κάτεισι. καὶ Διόσκουροι μὲν μετὰ Λακεδαιμονίων καὶ Ἀρκάδων εἷλον
				Ἀθήνας καὶ ἀπάγουσιν Ἑλένην καὶ μετὰ ταύτης Αἴθραν τὴν Πιτθέως αἰχμάλωτον· Δημοφῶν
				δὲ καὶ Ἀκάμας ἔφυγον. κατάγουσι δὲ καὶ Μενεσθέα καὶ τὴν ἀρχὴν τῶν Ἀθηναίων διδόασι
				τούτῳ. <milestone unit="section" n="24"/>Θησεὺς δὲ μετὰ Πειρίθου παραγενόμενος εἰς
				Ἅιδου ἐξαπατᾶται, καὶ <add>ὃς</add> ὡς<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ξενίων
				μεταληψομένους πρῶτον ἐν τῷ τῆς Λήθης εἶπε καθεσθῆναι θρόνῳ, ᾧ προσφυέντες σπείραις
				δρακόντων κατείχοντο. Πειρίθους μὲν οὖν εἰς
				ἀίδιον<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> δεθεὶς ἔμεινε, Θησέα δὲ Ἡρακλῆς ἀναγαγὼν
				ἔπεμψεν εἰς Ἀθήνας. ἐκεῖθεν δὲ ὑπὸ Μενεσθέως ἐξελαθεὶς πρὸς <pb n="154"/>Λυκομήδην
				ἦλθεν, ὃς αὐτὸν βάλλει κατὰ βαράθρων<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> καὶ
				ἀποκτείνει. <milestone unit="chapter" n="2"/><milestone unit="section" n="1"/></p>
			<p>ὅτι ὁ Τάνταλος ἐν Ἅιδου<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> κολάζεται, πέτρον ἔχων
				ὕπερθεν ἑαυτοῦ ἐπιφερόμενον, ἐν λίμνῃ τε διατελῶν καὶ περὶ τοὺς ὤμους ἑκατέρωσε
				δένδρα μετὰ καρπῶν ὁρῶν παρὰ τῇ λίμνῃ πεφυκότα· τὸ μὲν οὖν ὕδωρ ψαύει αὐτοῦ τῶν
				γενύων, καὶ ὅτε θέλοι σπάσασθαι τούτου ξηραίνεται, τῶν δὲ καρπῶν ὁπότε βούλοιτο
				μεταλήψεσθαι μετεωρίζονται<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> μέχρι νεφῶν ὑπʼ ἀνέμων
				τὰ δένδρα σὺν τοῖς καρποῖς. κολάζεσθαι δὲ αὐτὸν οὕτως λέγουσί τινες, ὅτι τὰ τῶν θεῶν
				ἐξελάλησεν ἀνθρώποις μυστήρια, καὶ ὅτι τῆς ἀμβροσίας τοῖς ἡλικιώταις μετεδίδου.
					<milestone unit="section" n="2"/></p>
			<p>ὅτι Βροτέας κυνηγὸς ὢν τὴν Ἄρτεμιν οὐκ <pb n="156"/>ἐτίμα· ἔλεγε δέ, ὡς οὐδʼ
					<add>ἂν</add><!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ὑπὸ πυρός τι πάθοι· ἐμμανὴς οὖν
				γενόμενος ἔβαλεν εἰς πῦρ ἑαυτόν. <milestone unit="section" n="3"/></p>
			<p>ὅτι Πέλοψ σφαγεὶς ἐν τῷ τῶν θεῶν ἐράνῳ καὶ καθεψηθεὶς ὡραιότερος ἐν τῇ ἀναζωώσει
				γέγονε, καὶ κάλλει διενεγκὼν Ποσειδῶνος ἐρώμενος γίνεται, ὃς αὐτῷ δίδωσιν ἅρμα
				ὑπόπτερον· τοῦτο καὶ διὰ θαλάσσης τρέχον τοὺς ἄξονας οὐχ ὑγραίνετο. <milestone
					unit="section" n="4"/>τοῦ δὲ βασιλεύοντος Πίσης Οἰνομάου θυγατέρα ἔχοντος
				Ἱπποδάμειαν, καὶ εἴτε αὐτῆς <pb n="158"/>ἐρῶντος, ὥς τινες λέγουσιν, εἴτε χρησμὸν
				ἔχοντος τελευτῆσαι ὑπὸ τοῦ γήμαντος αὐτήν, οὐδεὶς αὐτὴν ἐλάμβανεν εἰς γυναῖκα· ὁ μὲν
				γὰρ πατὴρ οὐκ ἔπειθεν αὑτῷ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> συνελθεῖν, οἱ δὲ
				μνηστευόμενοι <pb n="160"/>ἀνῃροῦντο ὑπʼ αὐτοῦ. <milestone unit="section" n="5"
				/>ἔχων γὰρ ὅπλα τε καὶ ἵππους παρὰ Ἄρεος ἆθλον ἐτίθει τοῖς μνηστῆρσι τὸν γάμον, καὶ
				τὸν μνηστευόμενον ἔδει ἀναλαβόντα τὴν Ἱπποδάμειαν εἰς τὸ οἰκεῖον ἅρμα φεύγειν ἄχρι
				τοῦ Κορινθίων ἰσθμοῦ, τὸν δὲ Οἰνόμαον εὐθέως διώκειν καθωπλισμένον καὶ καταλαβόντα
				κτείνειν· τὸν δὲ μὴ καταληφθέντα ἔχειν γυναῖκα τὴν Ἱπποδάμειαν. καὶ τοῦτον τὸν
				τρόπον πολλοὺς μνηστευομένους ἀπέκτεινεν, ὡς δέ τινες λέγουσι δώδεκα· τὰς δὲ κεφαλὰς
				τῶν μνηστήρων ἐκτεμὼν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τῇ οἰκίᾳ προσεπαττάλευε.
					<milestone unit="section" n="6"/></p>
			<p>παραγίνεται τοίνυν καὶ Πέλοψ ἐπὶ τὴν μνηστείαν· οὗ τὸ κάλλος ἰδοῦσα ἡ Ἱπποδάμεια
				ἔρωτα ἔσχεν αὐτοῦ, καὶ πείθει Μυρτίλον τὸν Ἑρμοῦ παῖδα συλλαβέσθαι αὐτῷ· ἦν δὲ
				Μυρτίλος <del><!-- <NOPARSE> -->παρας βάτης εἴτουν<!-- </NOPARSE> --></del> ἡνίοχος
				Οἰνομάου. <milestone unit="section" n="7"/>Μυρτίλος οὖν ἐρῶν αὐτῆς καὶ βουλόμενος
				αὐτῇ χαρίσασθαι, ταῖς χοινικίσι τῶν τροχῶν τοὺς ἥλους οὐκ ἐμβαλὼν ἐποίησε τὸν
				Οἰνόμαον ἐν τῷ τρέχειν ἡττηθῆναι καὶ ταῖς ἡνίαις συμπλακέντα συρόμενον ἀποθανεῖν,
				κατὰ δέ τινας ἀναιρεθῆναι ὑπὸ τοῦ Πέλοπος· <pb n="162"/>ὃ ἐν τῷ ἀποθνήσκειν
				κατηράσατο τῷ Μυρτίλῳ γνοὺς τὴν ἐπιβουλήν, ἵνα ὑπὸ Πέλοπος ἀπόληται. <milestone
					unit="section" n="8"/></p>
			<p>λαβὼν οὖν Πέλοψ τὴν Ἱπποδάμειαν καὶ διερχόμενος ἐν τόπῳ τινί, τὸν Μυρτίλον ἔχων μεθʼ
				ἑαυτοῦ, μικρὸν ἀναχωρεῖ κομίσων ὕδωρ διψώσῃ τῇ γυναικί· Μυρτίλος δὲ ἐν τούτῳ βιάζειν
				αὐτὴν ἐπεχείρει. μαθὼν δὲ τοῦτο παρʼ αὐτῆς<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ὁ
				Πέλοψ ῥίπτει τὸν Μυρτίλον περὶ Γεραιστὸν ἀκρωτήριον εἰς τὸ ἀπʼ ἐκείνου κληθὲν
				Μυρτῷον πέλαγος· ὁ δὲ ῥιπτούμενος ἀρὰς ἔθετο κατὰ τοῦ Πέλοπος γένους. <milestone
					unit="section" n="9"/>παραγενόμενος δὲ Πέλοψ ἐπʼ ὠκεανὸν καὶ ἁγνισθεὶς ὑπὸ
				Ἡφαίστου, ἐπανελθὼν εἰς Πῖσαν τῆς Ἤλιδος τὴν Οἰνομάου βασιλείαν λαμβάνει,
				χειρωσάμενος τὴν πρότερον Ἀπίαν καὶ Πελασγιῶτιν λεγομένην, ἣν ἀφʼ ἑαυτοῦ
				Πελοπόννησον ἐκάλεσεν. <milestone unit="section" n="10"/></p>
			<p>ὅτι υἱοὶ Πέλοπος Πιτθεὺς Ἀτρεὺς Θυέστης καὶ ἕτεροι· γυνὴ δὲ Ἀτρέως Ἀερόπη τοῦ <pb
					n="164"/>Κατρέως,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἥτις ἤρα Θυέστου. ὁ δὲ
				Ἀτρεὺς εὐξάμενός ποτε τῶν αὑτοῦ<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ποιμνίων, ὅπερ ἂν
				κάλλιστον γένηται, τοῦτο θῦσαι Ἀρτέμιδι, λέγουσιν ἀρνὸς φανείσης χρυσῆς ὅτι
				κατημέλησε τῆς εὐχῆς· <milestone unit="section" n="11"/>πνίξας δὲ αὐτὴν εἰς λάρνακα
				κατέθετο κἀκεῖ ἐφύλασσε ταύτην· ἣν Ἀερόπη δίδωσι τῷ Θυέστῃ μοιχευθεῖσα ὑπʼ αὐτοῦ.
				χρησμοῦ γὰρ γεγονότος τοῖς Μυκηναίοις ἑλέσθαι βασιλέα Πελοπίδην, μετεπέμψαντο Ἀτρέα
				καὶ Θυέστην. λόγου δὲ γενομένου περὶ τῆς βασιλείας ἐξεῖπε Θυέστης τῷ πλήθει τὴν
				βασιλείαν δεῖν ἔχειν τὸν ἔχοντα τὴν ἄρνα τὴν χρυσῆν· συνθεμένου δὲ τοῦ Ἀτρέως δείξας
				ἐβασίλευσε. <milestone unit="section" n="12"/>Ζεὺς δὲ Ἑρμῆν πέμπει πρὸς Ἀτρέα καὶ
				λέγει συνθέσθαι πρὸς Θυέστην περὶ τοῦ βασιλεῦσαι Ἀτρέα, εἰ τὴν ἐναντίαν ὁδεύσει ὁ
				Ἥλιος· Θυέστου δὲ συνθεμένου τὴν δύσιν εἰς ἀνατολὰς ὁ Ἥλιος ἐποιήσατο· ὅθεν
				ἐκμαρτυρήσαντος τοῦ δαίμονος τὴν Θυέστου πλεονεξίαν, τὴν βασιλείαν Ἀτρεὺς παρέλαβε
				καὶ Θυέστην ἐφυγάδευσεν. <milestone unit="section" n="13"/>αἰσθόμενος δὲ τῆς
				μοιχείας ὕστερον <pb n="166"/>κήρυκα πέμψας ἐπὶ διαλλαγὰς αὐτὸν ἐκάλει· καὶ
				ψευσάμενος εἶναι φίλος, παραγενομένου τοὺς παῖδας, οὓς εἶχεν ἐκ νηίδος νύμφης,
				Ἀγλαὸν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> καὶ Καλλιλέοντα καὶ Ὀρχομενόν, ἐπὶ τὸν
				Διὸς βωμὸν καθεσθέντας ἱκέτας ἔσφαξε, καὶ μελίσας καὶ καθεψήσας παρατίθησι Θυέστῃ
				χωρὶς τῶν ἄκρων, ἐμφορηθέντι<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> δὲ δείκνυσι τὰ ἄκρα
				καὶ τῆς χώρας αὐτὸν ἐκβάλλει. <milestone unit="section" n="14"/>Θυέστης δὲ κατὰ
				πάντα τρόπον <pb n="168"/>ζητῶν Ἀτρέα μετελθεῖν ἐχρηστηριάζετο περὶ τούτου καὶ
				λαμβάνει χρησμόν, ὡς εἰ παῖδα γεννήσει τῇ θυγατρὶ συνελθών. ποιεῖ
				οὖν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> οὕτω καὶ γεννᾷ ἐκ τῆς θυγατρὸς
				Αἴγισθον,<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ὃς ἀνδρωθεὶς καὶ μαθών, ὅτι Θυέστου
				παῖς ἐστι, κτείνας Ἀτρέα Θυέστῃ τὴν βασιλείαν ἀποκατέστησεν. <milestone
					unit="section" n="15"/>
				<cit>
					<quote type="verse"><l><add>τὸν δʼ Ἀγαμέμνονα<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> -->
								τροφὸς μετὰ τοῦ Μενελάου</add></l><l><add>
								<pb n="170"/>ἄγει πρὸς Πολυφείδεα, κρατοῦντα
								Σικυῶνος,</add></l><l><add>ὃς πάλιν τούτους πέπομφε πρὸς Αἰτωλὸν
								Οἰνέα.</add></l><l><add>μετʼ οὐ πολὺ Τυνδάρεως τούτους κατάγει
								πάλιν,</add></l><l><add>οἳ τὸν Θυέστην μὲν αὐτὸν Ἥρας βωμῷ
								φυγόντα</add></l><l><add>ὁρκώσαντες διώκουσιν οἰκεῖν τὴν
								Κυθηρίαν.</add></l><l><add>οἱ δὲ Τυνδάρεω γαμβροὶ γίνονται
								θυγατράσιν,</add></l><l><add>ὁ Ἀγαμέμνων μὲν λαβὼν σύνευνον
								Κλυταιμνήστραν,</add></l><l><add>κτείνας αὐτῆς τὸν σύζυγον Τάνταλον
								τὸν Θυέστου</add></l><l><add>σὺν τέκνῳ πάνυ νεογνῷ, Μενέλαος
								Ἑλένην.</add></l></quote>
					<bibl xml:lang="en">τζετζες, ξηιλιαδες, 1.456-465</bibl>
				</cit>
				<milestone unit="section" n="16"/></p>
			<p><milestone unit="MSS" n="S" ed="Frazer"/>Ἀγαμέμνων δὲ βασιλεύει Μυκηναίων καὶ γαμεῖ
				Τυνδάρεω θυγατέρα Κλυταιμνήστραν, τὸν πρότερον αὐτῆς ἄνδρα Τάνταλον Θυέστου σὺν τῷ
				παιδὶ κτείνας,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> καὶ γίνεται αὐτῷ παῖς μὲν Ὀρέστης,
				θυγατέρες δὲ Χρυσόθεμις Ἠλέκτρα Ἰφιγένεια. Μενέλαος δὲ Ἑλένην γαμεῖ καὶ βασιλεύει
				Σπάρτης, Τυνδάρεω τὴν βασιλείαν δόντος αὐτῷ. <milestone unit="chapter" n="3"
					/><milestone unit="section" n="1"/></p>
			<p>αὖθις δὲ Ἑλένην Ἀλέξανδρος ἁρπάζει, ὥς τινες λέγουσι κατὰ βούλησιν Διός, ἵνα Εὐρώπης
				καὶ Ἀσίας εἰς πόλεμον ἐλθούσης<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἡ θυγάτηρ αὐτοῦ
				ἔνδοξος γένηται, ἢ καθάπερ εἶπον ἄλλοι ὅπως τὸ τῶν ἡμιθέων γένος ἀρθῇ. <milestone
					unit="section" n="2"/>διὰ δὴ τούτων <pb n="172"/><milestone unit="MSS" n="ES"
					ed="Frazer"/>μίαν αἰτίαν μῆλον περὶ κάλλους Ἔρις ἐμβάλλει Ἥρᾳ καὶ Ἀθηνᾷ καὶ
				Ἀφροδίτῃ, καὶ κελεύει Ζεὺς<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Ἑρμῆν εἰς Ἴδην πρὸς
				Ἀλέξανδρον ἄγειν, ἵνα ὑπʼ ἐκείνου διακριθῶσι. αἱ δὲ ἐπαγγέλλονται δῶρα δώσειν
				Ἀλεξάνδρῳ, Ἥρα μὲν πασῶν προκριθεῖσα βασιλείαν
				πάντων,<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Ἀθηνᾶ δὲ πολέμου νίκην, Ἀφροδίτη δὲ γάμον
				Ἑλένης. ὁ δὲ<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> Ἀφροδίτην προκρίνει καὶ πηξαμένου
				Φερέκλου ναῦς<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> εἰς Σπάρτην ἐκπλέει. <milestone
					unit="section" n="3"/>ἐφʼ ἡμέρας δʼ ἐννέα ξενισθεὶς παρὰ Μενελάῳ, τῇ δεκάτῃ
				πορευθέντος εἰς Κρήτην ἐκείνου κηδεῦσαι τὸν μητροπάτορα Κατρέα, πείθει τὴν Ἑλένην
				ἀπαγαγεῖν σὺν ἑαυτῷ. ἡ δὲ ἐνναέτη <pb n="174"/>Ἑρμιόνην καταλιποῦσα, ἐνθεμένη τὰ
				πλεῖστα τῶν χρημάτων, ἀνάγεται τῆς νυκτὸς σὺν αὐτῷ. <milestone unit="section" n="4"
				/>Ἥρα δὲ αὐτοῖς ἐπιπέμπει χειμῶνα πολύν, ὑφʼ οὗ βιασθέντες προσίσχουσι Σιδῶνι.
				εὐλαβούμενος δὲ Ἀλέξανδρος μὴ διωχθῇ, πολὺν διέτριψε χρόνον ἐν Φοινίκῃ καὶ Κύπρῳ. ὡς
				δὲ ἀπήλπισε τὴν δίωξιν, ἧκεν εἰς Τροίαν μετὰ Ἑλένης. <milestone unit="section" n="5"
				/>ἔνιοι δέ φασιν Ἑλένην μὲν ὑπὸ Ἑρμοῦ κατὰ βούλησιν Διὸς κομισθῆναι
				κλαπεῖσαν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> εἰς Αἴγυπτον καὶ δοθεῖσαν Πρωτεῖ τῷ
				βασιλεῖ τῶν Αἰγυπτίων φυλάττειν, Ἀλέξανδρον δὲ παραγενέσθαι εἰς Τροίαν πεποιημένον
				ἐκ νεφῶν εἴδωλον Ἑλένης ἔχοντα. <pb n="176"/>
				<milestone unit="section" n="6"/></p>
			<p><milestone unit="MSS" n="S" ed="Frazer"/>Μενέλαος δὲ αἰσθόμενος τὴν ἁρπαγὴν ἧκεν εἰς
				Μυκήνας πρὸς Ἀγαμέμνονα, καὶ δεῖται στρατείαν ἐπὶ Τροίαν ἀθροίζειν καὶ στρατολογεῖν
				τὴν Ἑλλάδα. ὁ δὲ πέμπων κήρυκα πρὸς ἕκαστον τῶν βασιλέων τῶν ὅρκων ὑπεμίμνησκεν ὧν
				ὤμοσαν, καὶ περὶ τῆς ἰδίας γυναικὸς ἕκαστον ἀσφαλίζεσθαι παρῄνει, ἴσην λέγων
				γεγενῆσθαι τὴν τῆς Ἑλλάδος καταφρόνησιν καὶ κοινήν. ὄντων δὲ πολλῶν προθύμων
				στρατεύεσθαι, παραγίνονται καὶ πρὸς Ὀδυσσέα εἰς Ἰθάκην. <milestone unit="section"
					n="7"/><milestone unit="MSS" n="ES" ed="Frazer"/>ὁ δὲ οὐ
				βουλόμενος<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> στρατεύεσθαι προσποιεῖται μανίαν.
				Παλαμήδης δὲ ὁ Ναυπλίου ἤλεγξε τὴν μανίαν ψευδῆ, καὶ
				προσποιησαμένῳ<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> μεμηνέναι παρηκολούθει· ἁρπάσας δὲ
				Τηλέμαχον ἐκ τοῦ κόλπου τῆς Πηνελόπης<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ὡς κτενῶν
				ἐξιφούλκει. Ὀδυσσεὺς δὲ περὶ τοῦ παιδὸς εὐλαβηθεὶς ὡμολόγησε τὴν προσποίητον μανίαν
				καὶ στρατεύεται. <pb n="178"/>
				<milestone unit="section" n="8"/></p>
			<p><milestone unit="MSS" n="E" ed="Frazer"/>ὅτι Ὀδυσσεὺς λαβὼν αἰχμάλωτον Φρύγα ἠνάγκασε
				γράψαι περὶ προδοσίας ὡς παρὰ Πριάμου πρὸς Παλαμήδην· καὶ χώσας ἐν ταῖς
				σκηναῖς<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> αὐτοῦ χρυσὸν τὴν δέλτον ἔρριψεν ἐν τῷ
				στρατοπέδῳ. Ἀγαμέμνων δὲ ἀναγνοὺς καὶ εὑρὼν τὸν χρυσόν, τοῖς συμμάχοις αὐτὸν ὡς
				προδότην παρέδωκε καταλεῦσαι. <milestone unit="section" n="9"/></p>
			<p>ὅτι Μενέλαος σὺν Ὀδυσσεῖ καὶ Ταλθυβίῳ πρὸς <add>Κινύραν
				εἰς</add><!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Κύπρον ἐλθόντες συμμαχεῖν ἔπειθον· ὁ δὲ
				Ἀγαμέμνονι μὲν οὐ παρόντι θώρακας ἐδωρήσατο, ὀμόσας δὲ πέμψειν πεντήκοντα ναῦς, μίαν
				πέμψας, ἧς ἦρχεν<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --><gap/>ὁ Μυγδαλίωνος, καὶ τὰς
				λοιπὰς ἐκ γῆς πλάσας μεθῆκεν εἰς τὸ πέλαγος. <milestone unit="section" n="10"/></p>
			<p>ὅτι θυγατέρες Ἀνίου τοῦ<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> Ἀπόλλωνος Ἐλαῒς <pb
					n="180"/>Σπερμὼ Οἰνώ, αἱ Οἰνότροφοι<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
				λεγόμεναι· αἷς ἐχαρίσατο Διόνυσος ποιεῖν ἐκ γῆς ἔλαιον σῖτον οἶνον. <milestone
					unit="section" n="11"/></p>
			<p><milestone unit="MSS" n="S" ed="Frazer"/>συνηθροίζετο δὲ ὁ στρατὸς ἐν Αὐλίδι. οἱ δὲ
				στρατεύσαντες ἐπὶ Τροίαν ἦσαν οἵδε. Βοιωτῶν <pb n="182"/>μὲν ἡγεμόνες δέκα· ἦγον
				ναῦς <num xml:lang="grc">μ</num>. Ὀρχομενίων <num xml:lang="grc">δ</num>· ἦγον ναῦς
					<num xml:lang="grc">λ</num>. Φωκέων ἡγεμόνες <num xml:lang="grc">δ</num>· ἦγον
				ναῦς <num xml:lang="grc">μ</num>. Λοκρῶν Αἴας
				Ὀιλέως·<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἦγε ναῦς <num xml:lang="grc">μ</num>.
				Εὐβοέων Ἐλεφήνωρ Χαλκώδοντος καὶ Ἀλκυόνης· ἦγε ναῦς <num xml:lang="grc">μ</num>.
				Ἀθηναίων Μενεσθεύς· ἦγε ναῦς <num xml:lang="grc">ν</num>. <milestone unit="section"
					n="12"/>Σαλαμινίων<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Αἴας ὁ Τελαμώνιος· ἦγε
				ναῦς <num xml:lang="grc">ιβ</num>. Ἀργείων Διομήδης Τυδέως καὶ οἱ σὺν αὐτῷ· ἦγον
				ναῦς <num xml:lang="grc">π</num>. Μυκηναίων Ἀγαμέμνων Ἀτρέως καὶ Ἀερόπης ναῦς <num
					xml:lang="grc">ρ</num>. Λακεδαιμονίων Μενέλαος Ἀτρέως καὶ Ἀερόπης <num
					xml:lang="grc">ξ</num>. Πυλίων<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> Νέστωρ Νηλέως
				καὶ Χλωρίδος ναῦς <num xml:lang="grc">μ</num>. Ἀρκάδων Ἀγαπήνωρ ναῦς <num
					xml:lang="grc">ζ</num>. Ἠλείων Ἀμφίμαχος καὶ οἱ σὺν αὐτῷ ναῦς <num
					xml:lang="grc">μ</num>. Δουλιχίων Μέγης Φυλέως ναῦς <num xml:lang="grc">μ</num>.
				Κεφαλλήνων Ὀδυσσεὺς Λαέρτου καὶ Ἀντικλείας<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> ναῦς
					<num xml:lang="grc">ιβ</num>. Αἰτωλῶν Θόας Ἀνδραίμονος καὶ Γόργης· ἦγε ναῦς <num
					xml:lang="grc">μ</num>. <milestone unit="section" n="13"/>Κρητῶν Ἰδομενεὺς
				Δευκαλίωνος <num xml:lang="grc">μ</num>. Ῥοδίων
				Τληπόλεμος<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> Ἡρακλέους καὶ Ἀστυόχης ναῦς <num
					xml:lang="grc">θ</num>. Συμαίων Νιρεὺς
				Χαρόπου<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> ναῦς <num xml:lang="grc">γ</num>. <pb
					n="184"/>Κώων Φείδιππος καὶ Ἄντιφος οἱ Θεσσαλοῦ <num xml:lang="grc">λ</num>.
					<milestone unit="section" n="14"/>Μυρμιδόνων Ἀχιλλεὺς Πηλέως καὶ Θέτιδος <num
					xml:lang="grc">ν</num>. ἐκ Φυλάκης Πρωτεσίλαος Ἰφίκλου <num xml:lang="grc"
					>μ</num>. Φεραίων Εὔμηλος Ἀδμήτου <num xml:lang="grc">ια</num>. Ὀλιζώνων
				Φιλοκτήτης Ποίαντος <num xml:lang="grc">ζ</num>. Αἰνιάνων Γουνεὺς Ὠκύτου <num
					xml:lang="grc">κβ</num>. Τρικκαίων
					Ποδαλείριος<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --><gap/><num xml:lang="grc">λ</num>.
				Ὀρμενίων Εὐρύπυλος<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --><gap/>ναῦς <num xml:lang="grc"
					>μ</num>. Γυρτωνίων<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> Πολυποίτης Πειρίθου <num
					xml:lang="grc">λ</num>. Μαγνήτων Πρόθοος Τενθρήδονος<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> -->
				<num xml:lang="grc">μ</num>. νῆες μὲν οὖν αἱ πᾶσαι ,<num xml:lang="grc">αιγ</num>,
				ἡγεμόνες δὲ <num xml:lang="grc">μγ</num>, ἡγεμόνειαι δὲ <num xml:lang="grc">λ</num>·
					<milestone unit="section" n="15"/></p>
			<p><milestone unit="MSS" n="ES" ed="Frazer"/>ὅτι ὄντος ἐν Αὐλίδι τοῦ στρατεύματος,
				θυσίας γενομένης Ἀπόλλωνι,<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> ὁρμήσας δράκων ἐκ τοῦ
				βωμοῦ παρὰ τὴν πλησίον πλάτανον, οὔσης ἐν αὐτῇ
				νεοττιᾶς,<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> τοὺς
				ἐν<!-- <NOTE ED="Frazer">7</NOTE> --> αὐτῇ καταναλώσας στρουθοὺς ὀκτὼ σὺν τῇ μητρὶ
				ἐνάτῃ λίθος ἐγένετο. Κάλχας δὲ εἰπὼν κατὰ Διὸς βούλησιν γεγονέναι αὐτοῖς τὸ σημεῖον
				τοῦτο, τεκμηράμενος ἐκ τῶν γεγονότων ἔφη δεκαετεῖ χρόνῳ δεῖν Τροίαν ἁλῶναι.
					<milestone unit="section" n="16"/>καὶ πλεῖν παρεσκευάζοντο ἐπὶ
				Τροίαν.<!-- <NOTE ED="Frazer">8</NOTE> --> Ἀγαμέμνων οὖν αὐτὸς
				ἡγεμὼν<!-- <NOTE ED="Frazer">9</NOTE> --> τοῦ σύμπαντος στρατοῦ <pb n="186"/>ἦν,
				ἐναυάρχει<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> δʼ Ἀχιλλεὺς πεντεκαιδεκαέτης τυγχάνων.
					<milestone unit="section" n="17"/></p>
			<p><milestone unit="MSS" n="E" ed="Frazer"/>ἀγνοοῦντες δὲ τὸν ἐπὶ Τροίαν πλοῦν Μυσίᾳ
				προσίσχουσι καὶ ταύτην ἐπόρθουν, Τροίαν νομίζοντες εἶναι. βασιλεύων δὲ Τήλεφος
				Μυσῶν, Ἡρακλέους παῖς, ἰδὼν τὴν χώραν λεηλατουμένην, τοὺς Μυσοὺς καθοπλίσας ἐπὶ τὰς
				ναῦς συνεδίωκε τοὺς Ἕλληνας καὶ πολλοὺς ἀπέκτεινεν, ἐν οἷς καὶ Θέρσανδρον τὸν
				Πολυνείκους ὑποστάντα. ὁρμήσαντος δὲ Ἀχιλλέως ἐπʼ αὐτὸν οὐ μείνας ἐδιώκετο· καὶ
				διωκόμενος ἐμπλακεὶς εἰς ἀμπέλου κλῆμα<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τὸν μηρὸν
				τιτρώσκεται δόρατι. <milestone unit="section" n="18"/>τῆς δὲ Μυσίας ἐξελθόντες
				Ἕλληνες ἀνάγονται, καὶ χειμῶνος ἐπιγενομένου σφοδροῦ διαζευχθέντες ἀλλήλων εἰς τὰς
				πατρίδας καταντῶσιν. ὑποστρεψάντων οὖν τῶν Ἑλλήνων τότε λέγεται τὸν πόλεμον
				εἰκοσαετῆ γενέσθαι· μετὰ γὰρ τὴν Ἑλένης ἁρπαγὴν ἔτει <pb n="188"/>δευτέρῳ τοὺς
				Ἕλληνας παρασκευασαμένους στρατεύεσθαι,
				ἀναχωρήσαντας<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> δὲ ἀπὸ Μυσίας εἰς Ἑλλάδα μετὰ ἔτη
				ὀκτὼ πάλιν εἰς Ἄργος μεταστραφέντας<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἐλθεῖν εἰς
				Αὐλίδα. <milestone unit="section" n="19"/></p>
			<p>συνελθόντων δὲ αὐτῶν ἐν Ἄργει αὖθις μετὰ τὴν ῥηθεῖσαν ὀκταετίαν, ἐν ἀπορίᾳ τοῦ πλοῦ
				πολλῇ καθεστήκεσαν, καθηγεμόνα μὴ ἔχοντες, ὃς ἦν δυνατὸς δεῖξαι τὴν εἰς Τροίαν.
					<milestone unit="section" n="20"/>Τήλεφος δὲ ἐκ τῆς Μυσίας, ἀνίατον τὸ τραῦμα
				ἔχων, εἰπόντος αὐτῷ τοῦ Ἀπόλλωνος τότε τεύξεσθαι θεραπείας, ὅταν ὁ τρώσας ἰατρὸς
				γένηται, τρύχεσιν ἠμφιεσμένος εἰς Ἄργος ἀφίκετο, καὶ δεηθεὶς Ἀχιλλέως καὶ
				ὑπεσχημένος τὸν εἰς Τροίαν πλοῦν δεῖξαι θεραπεύεται ἀποξύσαντος Ἀχιλλέως τῆς
				Πηλιάδος μελίας τὸν ἰόν. θεραπευθεὶς οὖν ἔδειξε τὸν <pb n="190"/>πλοῦν, τὸ τῆς
				δείξεως ἀσφαλὲς πιστουμένου τοῦ Κάλχαντος διὰ τῆς ἑαυτοῦ μαντικῆς. <milestone
					unit="section" n="21"/></p>
			<p>ἀναχθέντων δὲ αὐτῶν ἀπʼ Ἄργους καὶ παραγενομένων τὸ δεύτερον εἰς Αὐλίδα,<milestone
					unit="MSS" n="ES" ed="Frazer"/>τὸν στόλον ἄπλοια
				κατεῖχε·<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Κάλχας δὲ ἔφη
				οὐκ<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἄλλως δύνασθαι πλεῖν αὐτούς, εἰ μὴ τῶν
				Ἀγαμέμνονος θυγατέρων ἡ κρατιστεύουσα κάλλει σφάγιον
				Ἀρτέμιδι<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> παραστῇ, διὰ τὸ
				μηνίειν<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> τὴν θεὸν τῷ Ἀγαμέμνονι, ὅτι τε βαλὼν
				ἔλαφον εἶπεν· οὐδὲ ἡ Ἄρτεμις, καὶ ὅτι Ἀτρεὺς οὐκ ἔθυσεν αὐτῇ τὴν χρυσῆν ἄρνα.
					<milestone unit="section" n="22"/>τοῦ δὲ χρησμοῦ τούτου γενομένου, πέμψας
				Ἀγαμέμνων<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> πρὸς Κλυταιμνήστραν Ὀδυσσέα καὶ
				Ταλθύβιον Ἰφιγένειαν ᾔτει, λέγων<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> ὑπεσχῆσθαι
				δώσειν αὐτὴν Ἀχιλλεῖ γυναῖκα μισθὸν τῆς
					στρατείας.<!-- <NOTE ED="Frazer">7</NOTE> --><milestone unit="MSS" n="S"
					ed="Frazer"/>πεμψάσης δὲ ἐκείνης Ἀγαμέμνων τῷ βωμῷ παραστήσας ἔμελλε
					σφάζειν,<milestone unit="MSS" n="ES" ed="Frazer"/>Ἄρτεμις δὲ αὐτὴν ἁρπάσασα <pb
					n="192"/>εἰς Ταύρους ἱέρειαν ἑαυτῆς<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
				κατέστησεν, ἔλαφον ἀντʼ αὐτῆς παραστήσασα τῷ
					βωμῷ·<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --><milestone unit="MSS" n="S" ed="Frazer"
				/>ὡς δὲ ἔνιοι λέγουσιν, ἀθάνατον αὐτὴν ἐποίησεν. <milestone unit="section" n="23"
				/></p>
			<p><milestone unit="MSS" n="E" ed="Frazer"/>οἱ δὲ ἀναχθέντες ἐξ Αὐλίδος προσέσχον
				Τενέδῳ. ταύτης ἐβασίλευε Τένης ὁ Κύκνου καὶ Προκλείας, ὡς δέ τινες Ἀπόλλωνος· οὗτος
				ὑπὸ τοῦ πατρὸς φυγαδευθεὶς ἐνταῦθα<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> κατῴκει.
					<milestone unit="section" n="24"/>Κύκνος γὰρ ἔχων ἐκ Προκλείας τῆς Λαομέδοντος
				παῖδα μὲν Τένην, θυγατέρα δὲ Ἡμιθέαν, ἐπέγημε τὴν
				Τραγάσου<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> Φιλονόμην· ἥτις Τένου ἐρασθεῖσα καὶ μὴ
				πείθουσα καταψεύδεται πρὸς Κύκνον αὐτοῦ φθοράν, καὶ τούτου μάρτυρα παρεῖχεν αὐλητὴν
				Εὔμολπον ὄνομα. <milestone unit="section" n="25"/>Κύκνος δὲ πιστεύσας, ἐνθέμενος
				αὐτὸν μετὰ τῆς ἀδελφῆς εἰς λάρνακα μεθῆκεν εἰς τὸ <pb n="194"/>πέλαγος· προσσχούσης
				δὲ αὐτῆς Λευκόφρυι νήσῳ ἐκβὰς ὁ Τένης κατῴκησε ταύτην καὶ ἀπʼ αὐτοῦ Τένεδον ἐκάλεσε.
				Κύκνος δὲ ὕστερον ἐπιγνοὺς τὴν ἀλήθειαν τὸν μὲν αὐλητὴν κατέλευσε, τὴν δὲ γυναῖκα
				ζῶσαν εἰς γῆν κατέχωσε. <milestone unit="section" n="26"/></p>
			<p>προσπλέοντας οὖν Τενέδῳ τοὺς Ἕλληνας ὁρῶν Τένης ἀπεῖργε βάλλων πέτρους, καὶ ὑπὸ
				Ἀχιλλέως ξίφει πληγεὶς κατὰ τὸ στῆθος θνήσκει, καίτοι Θέτιδος προειπούσης Ἀχιλλεῖ μὴ
				κτεῖναι Τένην· τεθνήξεσθαι γὰρ ὑπὸ Ἀπόλλωνος αὐτόν, ἐὰν κτείνῃ Τένην. <milestone
					unit="section" n="27"/>τελούντων δὲ αὐτῶν Ἀπόλλωνι θυσίαν, ἐκ τοῦ βωμοῦ
				προσελθὼν ὕδρος δάκνει Φιλοκτήτην· ἀθεραπεύτου δὲ τοῦ ἕλκους καὶ δυσώδους γενομένου
				τῆς τε ὀδμῆς οὐκ ἀνεχομένου τοῦ στρατοῦ, Ὀδυσσεὺς αὐτὸν εἰς Λῆμνον μεθʼ ὧν εἶχε
				τόξων Ἡρακλείων ἐκτίθησι κελεύσαντος Ἀγαμέμνονος. ὁ δὲ ἐκεῖ τὰ πτηνὰ τοξεύων ἐπὶ τῆς
				ἐρημίας τροφὴν εἶχεν. <pb n="196"/>
				<milestone unit="section" n="28"/></p>
			<p><milestone unit="MSS" n="ES" ed="Frazer"/>ἀναχθέντες δὲ ἀπὸ τῆς
				Τενέδου<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> προσέπλεον Τροίᾳ, καὶ πέμπουσιν Ὀδυσσέα
				καὶ Μενέλαον τὴν Ἑλένην καὶ τὰ χρήματα
				ἀπαιτοῦντας.<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> συναθροισθείσης δὲ παρὰ τοῖς Τρωσὶν
				ἐκκλησίας, οὐ μόνον τὴν Ἑλένην οὐκ ἀπεδίδουν ἀλλὰ καὶ τούτους κτείνειν ἤθελον.
					<milestone unit="section" n="29"/>ἀλλὰ τοὺς
				μὲν<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ἔσωσεν <pb n="198"/>Ἀντήνωρ, οἱ δὲ Ἕλληνες,
				ἀχθόμενοι ἐπὶ τῇ τῶν βαρβάρων καταφρονήσει,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
				ἀναλαβόντες τὴν πανοπλίαν ἔπλεον ἐπʼ αὐτούς. Ἀχιλλεῖ δὲ ἐπιστέλλει Θέτις
				πρῶτον<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> μὴ ἀποβῆναι τῶν νεῶν· τὸν γὰρ ἀποβάντα
				πρῶτον πρῶτον<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> μέλλειν
					τελευτήσειν.<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --><milestone unit="MSS" n="S"
					ed="Frazer"/>πυθόμενοι δὲ οἱ βάρβαροι τὸν στόλον
				ἐπιπλεῖν,<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> σὺν ὅπλοις ἐπὶ τὴν θάλασσαν ὥρμησαν καὶ
				βάλλοντες πέτροις ἀποβῆναι ἐκώλυον. <milestone unit="section" n="30"/><milestone
					unit="MSS" n="ES" ed="Frazer"/>τῶν δὲ Ἑλλήνων
				πρῶτος<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> ἀπέβη τῆς
				νεὼς<!-- <NOTE ED="Frazer">7</NOTE> --> Πρωτεσίλαος, καὶ κτείνας οὐκ ὀλίγους τῶν
				βαρβάρων<!-- <NOTE ED="Frazer">8</NOTE> --> ὑφʼ Ἕκτορος θνήσκει. τούτου
				<add>ἡ</add><!-- <NOTE ED="Frazer">9</NOTE> --> γυνὴ Λαοδάμεια καὶ μετὰ θάνατον ἤρα,
				καὶ ποιήσασα εἴδωλον Πρωτεσιλάῳ παραπλήσιον τούτῳ προσωμίλει.<milestone unit="MSS"
					n="E" ed="Frazer"/>Ἑρμῆς δὲ ἐλεησάντων θεῶν ἀνήγαγε Πρωτεσίλαον ἐξ Ἅιδου.
				Λαοδάμεια δὲ ἰδοῦσα <pb n="200"/>καὶ νομίσασα αὐτὸν ἐκ Τροίας παρεῖναι τότε μὲν
				ἐχάρη, πάλιν δὲ ἐπαναχθέντος εἰς Ἅιδου ἑαυτὴν ἐφόνευσεν. <milestone unit="section"
					n="31"/></p>
			<p><milestone unit="MSS" n="S" ed="Frazer"/>Πρωτεσιλάου δὲ τελευτήσαντος, ἐκβαίνει μετὰ
				Μυρμιδόνων Ἀχιλλεὺς καὶ λίθον <add>βα</add>λὼν εἰς τὴν κεφαλὴν Κύκνου κτείνει. ὡς δὲ
				τοῦτον νεκρὸν εἶδον οἱ βάρβαροι, φεύγουσιν εἰς τὴν πόλιν, οἱ δὲ Ἕλληνες ἐκπηδήσαντες
				τῶν νεῶν ἐνέπλησαν σωμάτων τὸ πεδίον. καὶ
				κατακλείσαντες<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τοὺς Τρῶας ἐπολιόρκουν· <milestone
					unit="section" n="32"/>ἀνέλκουσι δὲ τὰς ναῦς. μὴ θαρρούντων δὲ τῶν βαρβάρων,
				Ἀχιλλεὺς ἐνεδρεύσας Τρωίλον ἐν τῷ τοῦ Θυμβραίου Ἀπόλλωνος ἱερῷ φονεύει, καὶ νυκτὸς
				ἐλθὼν ἐπὶ τὴν πόλιν <pb n="202"/>Λυκάονα λαμβάνει. παραλαβὼν δὲ Ἀχιλλεύς τινας τῶν
				ἀριστέων τὴν χώραν ἐπόρθει, καὶ παραγίνεται εἰς Ἴδην ἐπὶ τὰς Αἰνείου <del>τοῦ
					Πριάμου</del><!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> βόας. φυγόντος δὲ αὐτοῦ, τοὺς
				βουκόλους κτείνας καὶ Μήστορα<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τὸν Πριάμου τὰς
				βόας ἐλαύνει. <milestone unit="section" n="33"/>αἱρεῖ δὲ καὶ Λέσβον καὶ
				Φώκαιαν,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> εἶτα Κολοφῶνα καὶ Σμύρναν καὶ Κλαζομενὰς
				καὶ Κύμην, μεθʼ ἃς Αἰγιαλὸν καὶ Τῆνον,<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> -->
				<del>τὰς ἑκατὸν καλουμένας πόλεις</del>· εἶτα ἑξῆς Ἀδραμύτιον καὶ
				Σίδην,<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> εἶτα Ἔνδιον καὶ
				Λιναῖον<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> καὶ
				Κολώνην.<!-- <NOTE ED="Frazer">7</NOTE> --> αἱρεῖ δὲ καὶ Θήβας τὰς
				Ὑποπλακίας<!-- <NOTE ED="Frazer">8</NOTE> --> καὶ Λυρνησσόν, ἔτι δὲ καὶ
					<add>Ἄντ</add>ανδρον<!-- <NOTE ED="Frazer">9</NOTE> --> καὶ ἄλλας πολλάς.
					<milestone unit="section" n="34"/></p>
			<p>ἐνναετοῦς δὲ χρόνου διελθόντος παραγίνονται τοῖς Τρωσὶ σύμμαχοι· ἐκ τῶν περιοίκων
				πόλεων <pb n="204"/>Αἰνείας Ἀγχίσου καὶ σὺν αὐτῷ
				Ἀρχέλοχος<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> καὶ Ἀκάμας
				Ἀντήνορος<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> καὶ Θεανοῦς, Δαρδανίων ἡγούμενοι,
				Θρᾳκῶν Ἀκάμας Εὐσώρου, Κικόνων Εὔφημος Τροιζήνου,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> -->
				Παιόνων Πυραίχμης,<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> Παφλαγόνων Πυλαιμένης Βιλσάτου,<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> -->
				<milestone unit="section" n="35"/>ἐκ Ζελίας Πάνδαρος Λυκάονος, ἐξ Ἀδραστείας
				Ἄδραστος<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> καὶ Ἄμφιος
				Μέροπος,<!-- <NOTE ED="Frazer">7</NOTE> --> ἐκ δʼ Ἀρίσβης Ἄσιος Ὑρτάκου, ἐκ Λαρίσσης
				Ἱππόθοος Πελασγοῦ,<!-- <NOTE ED="Frazer">8</NOTE> --> ἐκ Μυσίας Χρόμιος καὶ
				Ἔννομος<!-- <NOTE ED="Frazer">9</NOTE> --> Ἀρσινόου, Ἀλιζώνων
				Ὀδίος<!-- <NOTE ED="Frazer">10</NOTE> --> καὶ Ἐπίστροφος
				Μηκιστέως,<!-- <NOTE ED="Frazer">11</NOTE> --> Φρυγῶν Φόρκυς καὶ Ἀσκάνιος Ἀρετάονος,
				Μαιόνων Μέσθλης καὶ Ἄντιφος Ταλαιμένους, Καρῶν<!-- <NOTE ED="Frazer">12</NOTE> -->
				Νάστης καὶ Ἀμφίμαχος Νομίονος,<!-- <NOTE ED="Frazer">13</NOTE> --> Λυκίων Σαρπηδὼν
				Διὸς καὶ Γλαῦκος<!-- <NOTE ED="Frazer">14</NOTE> --> Ἱππολόχου. <milestone
					unit="chapter" n="4"/><milestone unit="section" n="1"/></p>
			<p>Ἀχιλλεὺς δὲ μηνίων ἐπὶ τὸν πόλεμον οὐκ ἐξῄει διὰ Βρισηίδα<gap/> τῆς θυγατρὸς Χρύσου
				τοῦ ἱερέως. διὸ θαρσήσαντες οἱ βάρβαροι ἐκ τῆς <pb n="206"/>πόλεως προῆλθον. καὶ
				μονομαχεῖ Ἀλέξανδρος πρὸς Μενέλαον, Ἀλέξανδρον δὲ ἡττώμενον ἁρπάζει Ἀφροδίτη.
				Πάνδαρος δὲ τοξεύσας Μενέλαον τοὺς ὅρκους ἔλυσεν. <milestone unit="section" n="2"
				/></p>
			<p><milestone unit="MSS" n="E" ed="Frazer"/>ὅτι Διομήδης ἀριστεύων Ἀφροδίτην Αἰνείᾳ
				βοηθοῦσαν τιτρώσκει, καὶ Γλαύκῳ συστάς, ὑπομνησθεὶς πατρῴας φιλίας, ἀλλάσσει τὰ
					ὅπλα.<milestone unit="MSS" n="ES" ed="Frazer"/>προκαλουμένου
				δὲ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Ἕκτορος τὸν ἄριστον εἰς μονομαχίαν, πολλῶν
				ἐλθόντων<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Αἴας κληρωσάμενος
				ἀριστεύει·<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> νυκτὸς δὲ ἐπιγενομένης κήρυκες
				διαλύουσιν αὐτούς. <milestone unit="section" n="3"/></p>
			<p><milestone unit="MSS" n="S" ed="Frazer"/>οἱ δὲ Ἕλληνες πρὸς τοῦ ναυστάθμου τεῖχος
				ποιοῦνται καὶ τάφρον, καὶ γενομένης μάχης ἐν τῷ πεδίῳ οἱ Τρῶες τοὺς Ἕλληνας εἰς τὸ
				τεῖχος διώκουσιν· οἱ δὲ πέμπουσι πρὸς Ἀχιλλέα πρέσβεις Ὀδυσσέα καὶ Φοίνικα καὶ
				Αἴαντα, συμμαχεῖν ἀξιοῦντες καὶ Βρισηίδα καὶ ἄλλα δῶρα ὑπισχνούμενοι. <milestone
					unit="section" n="4"/>νυκτὸς δὲ ἐπιγενομένης κατασκόπους πέμπουσιν Ὀδυσσέα καὶ
				Διομήδην· οἱ δὲ ἀναιροῦσι Δόλωνα τὸν Εὐμήλου καὶ Ῥῆσον τὸν Θρᾷκα (ὃς πρὸ μιᾶς ἡμέρας
				παραγενόμενος Τρωσὶ σύμμαχος οὐ συμβαλὼν ἀπωτέρω<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> -->
				τῆς Τρωικῆς δυνάμεως χωρὶς Ἕκτορος ἐστρατοπέδευσε) τούς τε περὶ αὐτὸν δώδεκα
				κοιμωμένους κτείνουσι καὶ τοὺς <pb n="208"/>ἵππους ἐπὶ τὰς ναῦς ἄγουσι. <milestone
					unit="section" n="5"/>μεθʼ ἡμέραν δὲ ἰσχυρᾶς μάχης γενομένης, τρωθέντων
				Ἀγαμέμνονος καὶ Διομήδους Ὀδυσσέως Εὐρυπύλου Μαχάονος καὶ τροπῆς τῶν Ἑλλήνων
				γενομένης, Ἕκτωρ ῥήξας τὸ τεῖχος εἰσέρχεται καὶ ἀναχωρήσαντος Αἴαντος πῦρ ἐμβάλλει
				ταῖς ναυσίν. <milestone unit="section" n="6"/></p>
			<p>ὡς δὲ εἶδεν Ἀχιλλεὺς τὴν Πρωτεσιλάου ναῦν καιομένην, ἐκπέμπει Πάτροκλον καθοπλίσας
				τοῖς ἰδίοις ὅπλοις μετὰ τῶν Μυρμιδόνων, δοὺς αὐτῷ τοὺς ἵππους. ἰδόντες δὲ αὐτὸν οἱ
				Τρῶες καὶ νομίσαντες Ἀχιλλέα εἶναι εἰς φυγὴν τρέπονται. καταδιώξας δὲ αὐτοὺς εἰς τὸ
				τεῖχος πολλοὺς ἀναιρεῖ, ἐν οἷς καὶ Σαρπηδόνα τὸν Διός, καὶ ὑφʼ Ἕκτορος ἀναιρεῖται,
				τρωθεὶς πρότερον ὑπὸ Εὐφόρβου. <milestone unit="section" n="7"/>μάχης δὲ ἰσχυρᾶς
				γενομένης περὶ τοῦ νεκροῦ, μόλις Αἴας ἀριστεύσας σώζει τὸ σῶμα. Ἀχιλλεὺς δὲ τὴν
				ὀργὴν ἀποθέμενος καὶ τὴν Βρισηίδα κομίζεται. καὶ πανοπλίας αὐτῷ κομισθείσης παρὰ
				Ἡφαίστου, καθοπλισάμενος ἐπὶ τὸν πόλεμον ἐξέρχεται, καὶ συνδιώκει τοὺς Τρῶας ἐπὶ τὸν
				Σκάμανδρον, κἀκεῖ πολλοὺς μὲν ἄλλους ἀναιρεῖ, κτείνει δὲ καὶ Ἀστεροπαῖον τὸν
				Πηλεγόνος<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τοῦ Ἀξιοῦ ποταμοῦ· καὶ αὐτῷ λάβρος ὁ
				ποταμὸς ἐφορμᾷ. καὶ τούτου μὲν ὁ Ἥφαιστος τὰ ῥεῖθρα ἀναξηραίνει πολλῇ φλογὶ διώξας,
				ὁ δʼ Ἀχιλλεὺς Ἕκτορα ἐκ <pb n="210"/>μονομαχίας ἀναιρεῖ καὶ ἐξάψας αὐτοῦ τὰ σφυρὰ ἐκ
				τοῦ ἅρματος σύρων ἐπὶ τὰς ναῦς παραγίνεται. καὶ θάψας Πάτροκλον ἐπʼ αὐτῷ ἀγῶνα
				τίθησιν, ἐν ᾧ νικᾷ ἵπποις Διομήδης, Ἐπειὸς πυγμῇ, Αἴας καὶ Ὀδυσσεὺς πάλῃ. μετὰ δὲ
				τὸν ἀγῶνα παραγενόμενος Πρίαμος πρὸς Ἀχιλλέα λυτροῦται τὸ Ἕκτορος σῶμα καὶ θάπτει.
					<milestone unit="chapter" n="5"/><milestone unit="section" n="1"/></p>
			<p><milestone unit="MSS" n="E" ed="Frazer"/>ὅτι Πενθεσίλεια, Ὀτρηρῆς καὶ Ἄρεος, ἀκουσίως
				Ἱππολύτην κτείνασα καὶ ὑπὸ Πριάμου καθαρθεῖσα, μάχης γενομένης πολλοὺς κτείνει, ἐν
				οἷς καὶ Μαχάονα· εἶθʼ ὕστερον θνήσκει ὑπὸ
				Ἀχιλλέως,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ὅστις μετὰ θάνατον ἐρασθεὶς τῆς
				Ἀμαζόνος κτείνει Θερσίτην λοιδοροῦντα αὐτόν. <pb n="212"/>
				<milestone unit="section" n="2"/></p>
			<p>ἦν δὲ Ἱππολύτη ἡ τοῦ Ἱππολύτου μήτηρ, ἡ καὶ Γλαύκη καὶ Μελανίππη. αὕτη
				γάρ,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἐπιτελουμένων τῶν γάμων Φαίδρας, ἐπιστᾶσα
				σὺν ὅπλοις ἅμα ταῖς μεθʼ ἑαυτῆς Ἀμαζόσιν ἔλεγε κτείνειν τοὺς συνανακειμένους Θησεῖ.
				μάχης οὖν γενομένης ἀπέθανεν, εἴτε ὑπὸ τῆς συμμάχου Πενθεσιλείας ἀκούσης, εἴτε ὑπὸ
				Θησέως, εἴτε ὅτι οἱ περὶ Θησέα, τὴν τῶν Ἀμαζόνων ἑωρακότες ἐπιστασίαν, κλείσαντες
				διὰ τάχους τὰς θύρας καὶ ταύτην ἀπολαβόντες ἐντὸς ἀπέκτειναν. <milestone
					unit="section" n="3"/></p>
			<p><milestone unit="MSS" n="ES" ed="Frazer"/>ὅτι
				Μέμνονα<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τὸν Τιθωνοῦ καὶ Ἠοῦς μετὰ πολλῆς Αἰθιόπων
				δυνάμεως παραγενόμενον ἐν Τροίᾳ καθʼ Ἑλλήνων καὶ πολλοὺς τῶν Ἑλλήνων κτείναντα καὶ
				Ἀντίλοχον κτείνει ὁ Ἀχιλλεύς. διώξας δὲ καὶ τοὺς<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> -->
				Τρῶας πρὸς ταῖς Σκαιαῖς <pb n="214"/>πύλαις
				τοξεύεται<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ὑπὸ Ἀλεξάνδρου καὶ Ἀπόλλωνος εἰς τὸ
				σφυρόν. <milestone unit="section" n="4"/>γενομένης δὲ μάχης περὶ τοῦ
				νεκροῦ,<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Αἴας Γλαῦκον ἀναιρεῖ, καὶ τὰ ὅπλα δίδωσιν
				ἐπὶ τὰς ναῦς κομίζειν, τὸ δὲ σῶμα βαστάσας Αἴας βαλλόμενος βέλεσι μέσον τῶν πολεμίων
				διήνεγκεν, Ὀδυσσέως πρὸς τοὺς ἐπιφερομένους μαχομένου. <milestone unit="section"
					n="5"/><milestone unit="MSS" n="S" ed="Frazer"/>Ἀχιλλέως δὲ ἀποθανόντος συμφορᾶς
					<pb n="216"/>ἐπληρώθη τὸ στράτευμα.<milestone unit="MSS" n="ES" ed="Frazer"
				/>θάπτουσι δὲ αὐτὸν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
				<del>ἐν Λευκῇ νήσῳ</del><!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> μετὰ Πατρόκλου, τὰ
				ἑκατέρων ὀστᾶ συμμίξαντες. λέγεται δὲ<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> μετὰ
				θάνατον Ἀχιλλεὺς ἐν Μακάρων νήσοις Μηδείᾳ
					συνοικεῖν.<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --><milestone unit="MSS" n="S"
					ed="Frazer"/>τιθέασι δὲ ἐπʼ αὐτῷ ἀγῶνα, ἐν ᾧ νικᾷ Εὔμηλος ἵπποις, Διομήδης
				σταδίῳ, Αἴας δίσκῳ, Τεῦκρος τόξῳ. <milestone unit="section" n="6"/><milestone
					unit="MSS" n="ES" ed="Frazer"/>ἡ δὲ πανοπλία αὐτοῦ τῷ ἀρίστῳ <pb n="218"
				/>νικητήριον τίθεται,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> καὶ καταβαίνουσιν εἰς
				ἅμιλλαν Αἴας καὶ Ὀδυσσεύς.<milestone unit="MSS" n="S" ed="Frazer"/>καὶ κρινάντων τῶν
				Τρώων, ὡς δέ τινες τῶν συμμάχων,<milestone unit="MSS" n="ES" ed="Frazer"/>Ὀδυσσεὺς
				προκρίνεται.<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Αἴας δὲ ὑπὸ λύπης ταραχθεὶς
				ἐπιβουλεύεται νύκτωρ τῷ στρατεύματι, καὶ αὐτῷ μανίαν ἐμβαλοῦσα Ἀθηνᾶ εἰς τὰ
				βοσκήματα ἐκτρέπει ξιφήρη· ὁ δὲ ἐκμανεὶς σὺν τοῖς νέμουσι τὰ βοσκήματα ὡς Ἀχαιοὺς
				φονεύει. <milestone unit="section" n="7"/>ὕστερον δὲ σωφρονήσας κτείνει καὶ
				ἑαυτόν.<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> Ἀγαμέμνων δὲ κωλύει τὸ σῶμα αὐτοῦ καῆναι,
				καὶ μόνος οὗτος τῶν ἐν Ἰλίῳ ἀποθανόντων ἐν σορῷ κεῖται· ὁ δὲ τάφος ἐστὶν ἐν Ῥοιτείῳ.
					<pb n="220"/>
				<milestone unit="section" n="8"/></p>
			<p><milestone unit="MSS" n="E" ed="Frazer"/>ἤδη δὲ ὄντος τοῦ πολέμου δεκαετοῦς ἀθυμοῦσι
				τοῖς Ἕλλησι<milestone unit="MSS" n="ES" ed="Frazer"/>Κάλχας θεσπίζει,
				οὐκ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἄλλως ἁλῶναι δύνασθαι Τροίαν, ἂν
				μὴ<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τὰ Ἡρακλέους ἔχωσι<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> -->
				<pb n="222"/>τόξα συμμαχοῦντα.<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
				τοῦτο<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἀκούσας Ὀδυσσεὺς μετὰ Διομήδους εἰς Λῆμνον
				ἀφικνεῖται πρὸς Φιλοκτήτην, καὶ δόλῳ ἐγκρατὴς γενόμενος τῶν τόξων πείθει πλεῖν αὐτὸν
				ἐπὶ Τροίαν. ὁ δὲ παραγενόμενος καὶ θεραπευθεὶς ὑπὸ Ποδαλειρίου Ἀλέξανδρον τοξεύει.
					<milestone unit="section" n="9"/>τούτου δὲ ἀποθανόντος εἰς ἔριν ἔρχονται Ἕλενος
				καὶ Δηίφοβος ὑπὲρ τῶν Ἑλένης γάμων· προκριθέντος δὲ τοῦ Δηιφόβου Ἕλενος ἀπολιπὼν
				Τροίαν ἐν Ἴδῃ διετέλει. εἰπόντος δὲ Κάλχαντος Ἕλενον εἰδέναι τοὺς ῥυομένους τὴν
				πόλιν χρησμούς, ἐνεδρεύσας αὐτὸν Ὀδυσσεὺς καὶ χειρωσάμενος ἐπὶ τὸ στρατόπεδον ἤγαγε·
					<milestone unit="section" n="10"/>καὶ ἀναγκαζόμενος ὁ Ἕλενος λέγει πῶς ἂν
				αἱρεθείη ἡ <pb n="224"/>Ἴλιος,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
				πρῶτον<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> μὲν εἰ τὰ Πέλοπος ὀστᾶ κομισθείη παρʼ
				αὐτούς,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ἔπειτα εἰ Νεοπτόλεμος συμμαχοίη, τρίτον
				εἰ τὸ διιπετὲς παλλάδιον ἐκκλαπείη· τούτου γὰρ ἔνδον ὄντος οὐ δύνασθαι τὴν πόλιν
				ἁλῶναι. <milestone unit="section" n="11"/></p>
			<p>ταῦτα<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> ἀκούσαντες
				Ἕλληνες<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> τὰ μὲν Πέλοπος ὀστᾶ μετακομίζουσιν,
				Ὀδυσσέα δὲ καὶ Φοίνικα πρὸς Λυκομήδην πέμπουσιν εἰς Σκῦρον, οἱ δὲ πείθουσι
					<add>αὐ</add>τὸν Νεοπτόλεμον<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> προέσθαι.
				παραγενόμενος δὲ οὗτος εἰς τὸ στρατόπεδον καὶ λαβὼν παρʼ ἑκόντος Ὀδυσσέως τὴν τοῦ
				πατρὸς <pb n="226"/>πανοπλίαν πολλοὺς τῶν Τρώων ἀναιρεῖ. <milestone unit="section"
					n="12"/>ἀφικνεῖται δὲ ὕστερον Τρωσὶ σύμμαχος Εὐρύπυλος ὁ Τηλέφου πολλὴν Μυσῶν
				δύναμιν ἄγων· τοῦτον ἀριστεύσαντα Νεοπτόλεμος ἀπέκτεινεν. <milestone unit="section"
					n="13"/>Ὀδυσσεὺς δὲ μετὰ Διομήδους παραγενόμενος νύκτωρ εἰς τὴν πόλιν Διομήδην
				μὲν αὐτοῦ μένειν εἴα, αὐτὸς δὲ ἑαυτὸν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> αἰκισάμενος
				καὶ πενιχρὰν στολὴν ἐνδυσάμενος<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἀγνώστως εἰς τὴν
				πόλιν εἰσέρχεται ὡς ἐπαίτης· γνωρισθεὶς δὲ ὑπὸ Ἑλένης διʼ ἐκείνης τὸ παλλάδιον
				ἔκλεψε<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> καὶ πολλοὺς κτείνας τῶν φυλασσόντων ἐπὶ
				τὰς ναῦς μετὰ Διομήδους κομίζει. <pb n="228"/>
				<milestone unit="section" n="14"/></p>
			<p>ὕστερον δὲ ἐπινοεῖ δουρείου ἵππου κατασκευὴν καὶ ὑποτίθεται Ἐπειῷ, ὃς ἦν ἀρχιτέκτων·
				οὗτος <pb n="230"/>ἀπὸ τῆς Ἴδης<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ξύλα τεμὼν ἵππον
				κατασκευάζει κοῖλον ἔνδοθεν εἰς τὰς πλευρὰς ἀνεῳγμένον. εἰς τοῦτον Ὀδυσσεὺς
				εἰσελθεῖν πείθει πεντήκοντα τοὺς ἀρίστους, ὡς δὲ ὁ τὴν μικρὰν γράψας Ἰλιάδα φησί,
				τρισχιλίους, τοὺς δὲ λοιποὺς γενομένης νυκτὸς ἐμπρήσαντας τὰς σκηνάς, ἀναχθέντας
				περὶ<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τὴν Τένεδον ναυλοχεῖν καὶ μετὰ τὴν ἐπιοῦσαν
				νύκτα καταπλεῖν. <milestone unit="section" n="15"/>οἱ δὲ πείθονται καὶ τοὺς μὲν
				ἀρίστους ἐμβιβάζουσιν εἰς τὸν ἵππον, ἡγεμόνα καταστήσαντες αὐτῶν Ὀδυσσέα, <pb
					n="232"/>γράμματα ἐγχαράξαντες τὰ δηλοῦντα· τῆς εἰς οἶκον
				ἀνακομιδῆς<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Ἕλληνες Ἀθηνᾷ χαριστήριον.
				αὐτοὶ<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> δὲ ἐμπρήσαντες τὰς σκηνὰς καὶ καταλιπόντες
				Σίνωνα, ὃς ἔμελλεν αὐτοῖς πυρσὸν ἀνάπτειν, τῆς νυκτὸς ἀνάγονται καὶ περὶ Τένεδον
				ναυλοχοῦσιν. <milestone unit="section" n="16"/></p>
			<p>ἡμέρας δὲ γενομένης ἔρημον οἱ Τρῶες τὸ τῶν Ἑλλήνων στρατόπεδον
				θεασάμενοι<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> καὶ νομίσαντες αὐτοὺς πεφευγέναι,
				περιχαρέντες εἷλκον τὸν ἵππον καὶ παρὰ τοῖς Πριάμου βασιλείοις στήσαντες ἐβουλεύοντο
				τί χρὴ ποιεῖν. <milestone unit="section" n="17"/>Κασάνδρας δὲ λεγούσης ἔνοπλον ἐν
				αὐτῷ δύναμιν εἶναι, καὶ προσέτι Λαοκόωντος τοῦ μάντεως, τοῖς μὲν ἐδόκει κατακαίειν,
				τοῖς δὲ κατὰ βαράθρων ἀφιέναι· δόξαν δὲ τοῖς πολλοῖς ἵνα αὐτὸν ἐάσωσι θεῖον ἀνάθημα,
				τραπέντες ἐπὶ θυσίαν εὐωχοῦντο. <milestone unit="section" n="18"/>Ἀπόλλων δὲ αὐτοῖς
				σημεῖον ἐπιπέμπει· δύο γὰρ δράκοντες διανηξάμενοι διὰ τῆς θαλάσσης ἐκ τῶν
				πλησίον<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> νήσων τοὺς Λαοκόωντος υἱοὺς κατεσθίουσιν.
					<milestone unit="section" n="19"/>ὡς δὲ ἐγένετο νὺξ καὶ πάντας ὕπνος κατεῖχεν,
				οἱ ἀπὸ <pb n="234"/>Τενέδου προσέπλεον, καὶ Σίνων αὐτοῖς ἀπὸ τοῦ Ἀχιλλέως τάφου
				πυρσὸν ἧπτεν. Ἑλένη δὲ ἐλθοῦσα περὶ τὸν ἵππον, μιμουμένη τὰς φωνὰς ἑκάστης τῶν
				γυναικῶν, τοὺς ἀριστέας ἐκάλει. ὑπακοῦσαι δὲ Ἀντίκλου θέλοντος Ὀδυσσεὺς τὸ στόμα
				κατέσχεν. <milestone unit="section" n="20"/>ὡς δʼ ἐνόμισαν κοιμᾶσθαι τοὺς πολεμίους,
				ἀνοίξαντες σὺν τοῖς ὅπλοις ἐξῄεσαν· καὶ πρῶτος μὲν Ἐχίων Πορθέως
				ἀφαλλόμενος<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἀπέθανεν, οἱ δὲ λοιποὶ σειρᾷ
				ἐξάψαντες ἑαυτοὺς<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἐπὶ τὰ τείχη παρεγένοντο καὶ
				τὰς πύλας ἀνοίξαντες ὑπεδέξαντο τοὺς ἀπὸ Τενέδου καταπλεύσαντας. <milestone
					unit="section" n="21"/>χωρήσαντες δὲ μεθʼ ὅπλων εἰς τὴν πόλιν, εἰς τὰς οἰκίας
					<pb n="236"/>ἐπερχόμενοι κοιμωμένους ἀνῄρουν. καὶ Νεοπτόλεμος μὲν ἐπὶ τοῦ
				ἑρκείου Διὸς βωμοῦ καταφεύγοντα Πρίαμον ἀνεῖλεν·<milestone unit="MSS" n="E"
					ed="Frazer"/>Ὀδυσσεὺς δὲ καὶ Μενέλαος Γλαῦκον τὸν
				Ἀντήνορος<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> εἰς τὴν οἰκίαν φεύγοντα γνωρίσαντες
				μεθʼ ὅπλων ἐλθόντες<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἔσωσαν. Αἰνείας δὲ Ἀγχίσην
				τὸν πατέρα βαστάσας ἔφυγεν, οἱ δὲ Ἕλληνες αὐτὸν διὰ τὴν εὐσέβειαν εἴασαν. <milestone
					unit="section" n="22"/><milestone unit="MSS" n="ES" ed="Frazer"/>Μενέλαος δὲ
				Δηίφοβον κτείνας Ἑλένην ἐπὶ τὰς ναῦς ἄγει· ἀπάγουσι δὲ καὶ τὴν Θησέως μητέρα Αἴθραν
				οἱ Θησέως παῖδες<milestone unit="MSS" n="E" ed="Frazer"/>Δημοφῶν καὶ Ἀκάμας· καὶ γὰρ
				τούτους λέγουσιν εἰς Τροίαν <pb n="238"/>ἐλθεῖν ὕστερον. Αἴας δὲ ὁ Λοκρὸς Κασάνδραν
				ὁρῶν περιπεπλεγμένην τῷ ξοάνῳ τῆς Ἀθηνᾶς βιάζεται· διὰ <add>τοῦ</add>το
				τὸ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ξόανον εἰς οὐρανὸν βλέπειν.<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> -->
				<milestone unit="section" n="23"/></p>
			<p><milestone unit="MSS" n="ES" ed="Frazer"/>κτείναντες δὲ τοὺς Τρῶας τὴν πόλιν
				ἐνέπρησαν καὶ τὰ λάφυρα ἐμερίσαντο. καὶ θύσαντες πᾶσι τοῖς θεοῖς Ἀστυάνακτα ἀπὸ τῶν
				πύργων ἔρριψαν, Πολυξένην δὲ ἐπὶ τῷ Ἀχιλλέως τάφῳ <pb n="240"/>κατέσφαξαν. λαμβάνει
				δὲ Ἀγαμέμνων μὲν κατʼ ἐξαίρετον Κασάνδραν, Νεοπτόλεμος δὲ Ἀνδρομάχην, Ὀδυσσεὺς δὲ
				Ἑκάβην. ὡς δὲ ἔνιοι λέγουσιν, Ἕλενος αὐτὴν λαμβάνει, καὶ διακομισθεὶς εἰς Χερρόνησον
				σὺν αὐτῇ κύνα γενομένην θάπτει, ἔνθα νῦν λέγεται Κυνὸς σῆμα. Λαοδίκην μὲν γὰρ κάλλει
				τῶν Πριάμου θυγατέρων διαφέρουσαν βλεπόντων πάντων γῆ χάσματι ἀπέκρυψεν.<milestone
					unit="MSS" n="S" ed="Frazer"/>ὡς δὲ <pb n="242"/>ἔμελλον ἀποπλεῖν πορθήσαντες
				Τροίαν, ὑπὸ Κάλχαντος κατείχοντο, μηνίειν Ἀθηνᾶν αὐτοῖς λέγοντος διὰ τὴν Αἴαντος
					ἀσέβειαν.<milestone unit="MSS" n="ES" ed="Frazer"/>καὶ τὸν μὲν
				Αἴαντα<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> κτείνειν ἔμελλον,
				φεύγοντα<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> δὲ ἐπὶ βωμὸν εἴασαν. <milestone
					unit="chapter" n="6"/><milestone unit="section" n="1"/></p>
			<p><milestone unit="MSS" n="S" ed="Frazer"/>καὶ μετὰ ταῦτα συνελθόντων εἰς ἐκκλησίαν,
				Ἀγαμέμνων καὶ Μενέλαος ἐφιλονείκουν, Μενελάου λέγοντος ἀποπλεῖν, Ἀγαμέμνονος δὲ
				ἐπιμένειν κελεύοντος καὶ θύειν Ἀθηνᾷ.<milestone unit="MSS" n="ES" ed="Frazer"
				/>ἀναχθέντες<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> δὲ Διομήδης
				<add>καὶ</add><!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> Νέστωρ καὶ Μενέλαος ἅμα, οἱ μὲν
				εὐπλοοῦσιν, ὁ δὲ Μενέλαος χειμῶνι περιπεσών, τῶν λοιπῶν ἀπολομένων σκαφῶν, πέντε
				ναυσὶν ἐπʼ Αἴγυπτον ἀφικνεῖται. <milestone unit="section" n="2"/></p>
			<p>Ἀμφίλοχος δὲ καὶ Κάλχας καὶ Λεοντεὺς καὶ Ποδαλείριος καὶ
				Πολυποίτης<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> ἐν Ἰλίῳ τὰς ναῦς ἀπολιπόντες ἐπὶ
				Κολοφῶνα πεζῇ πορεύονται, κἀκεῖ θάπτουσι Κάλχαντα τὸν μάντιν· ἦν γὰρ αὐτῷ λόγιον
				τελευτήσειν, ἐὰν ἑαυτοῦ<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> σοφωτέρῳ περιτύχῃ μάντει.
					<milestone unit="section" n="3"/>ὑποδεχθέντων οὖν ὑπὸ Μόψου μάντεως, ὃς
				Ἀπόλλωνος καὶ Μαντοῦς παῖς ὑπῆρχεν, οὗτος ὁ Μόψος περὶ μαντικῆς ἤρισε Κάλχαντι. καὶ
				Κάλχαντος ἀνακρίναντος ἐρινεοῦ <pb n="244"/>ἑστώσης
					<q>πόσους<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ὀλύνθους φέρει;</q> ὁ Μόψος·
					<q>μυρίους</q> ἔφη <q>καὶ μέδιμνον καὶ ἕνα ὄλυνθον περισσόν·</q>
				<milestone unit="section" n="4"/>καὶ εὑρέθησαν οὕτω. Μόψος δὲ συὸς οὔσης ἐπιτόκου
				ἠρώτα Κάλχαντα,<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> πόσους
				χοίρους<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> κατὰ γαστρὸς ἔχει καὶ πότε
					τέκοι·<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --><milestone unit="MSS" n="S" ed="Frazer"
				/>τοῦ δὲ εἰπόντος·<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> -->
				<q>ὀκτώ,</q> μειδιάσας ὁ Μόψος ἔφη· <q>Κάλχας τῆς ἀκριβοῦς μαντείας
					ἀπεναντιῶς<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> διακεῖται, ἐγὼ δʼ Ἀπόλλωνος καὶ
					Μαντοῦς παῖς ὑπάρχων τῆς ἀκριβοῦς μαντείας τὴν ὀξυδορκίαν πάντως πλουτῶ, καὶ οὐχ
					ὡς ὁ Κάλχας ὀκτώ, ἀλλʼ ἐννέα κατὰ γαστρός, καὶ τούτους ἄρρενας ὅλους ἔχειν
					μαντεύομαι, καὶ αὔριον ἀνυπερθέτως ἐν ἕκτῃ ὥρᾳ τεχθήσεσθαι.</q><milestone
					unit="MSS" n="ES" ed="Frazer"/>ὧν<!-- <NOTE ED="Frazer">7</NOTE> --> γενομένων
				Κάλχας ἀθυμήσας ἀπέθανε<!-- <NOTE ED="Frazer">8</NOTE> --><milestone unit="MSS"
					n="S" ed="Frazer"/>καὶ ἐτάφη ἐν Νοτίῳ. <pb n="246"/>
				<milestone unit="section" n="5"/></p>
			<p>Ἀγαμέμνων δὲ θύσας ἀνάγεται καὶ Τενέδῳ προσίσχει, Νεοπτόλεμον δὲ πείθει Θέτις
				ἀφικομένη ἐπιμεῖναι δύο ἡμέρας καὶ θυσιάσαι, καὶ ἐπιμένει. οἱ δὲ ἀνάγονται καὶ περὶ
				Τῆνον χειμάζονται. Ἀθηνᾶ γὰρ ἐδεήθη Διὸς τοῖς Ἕλλησι χειμῶνα ἐπιπέμψαι. καὶ πολλαὶ
				νῆες βυθίζονται. <milestone unit="section" n="6"/></p>
			<p><milestone unit="MSS" n="ES" ed="Frazer"/>Ἀθηνᾶ δὲ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
				ἐπὶ τὴν Αἴαντος ναῦν κεραυνὸν βάλλει, ὁ δὲ τῆς νεὼς διαλυθείσης ἐπί τινα πέτραν
				διασωθεὶς παρὰ τὴν θεοῦ ἔφη πρόνοιαν σεσῶσθαι. Ποσειδῶν δὲ πλήξας τῇ
				τριαίνῃ<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τὴν πέτραν ἔσχισεν, ὁ δὲ πεσὼν εἰς τὴν
				θάλασσαν τελευτᾷ, καὶ ἐκβρασθέντα θάπτει Θέτις ἐν Μυκόνῳ. <milestone unit="section"
					n="7"/></p>
			<p>τῶν δὲ ἄλλων Εὐβοίᾳ προσφερομένων νυκτὸς Ναύπλιος ἐπὶ τοῦ Καφηρέως
				ὄρους<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> πυρσὸν ἀνάπτει· οἱ δὲ νομίσαντες εἶναί
				τινας τῶν σεσωσμένων προσπλέουσι, καὶ περὶ τὰς Καφηρίδας πέτρας θραύεται τὰ σκάφη
				καὶ πολλοὶ <pb n="248"/>τελευτῶσιν. <milestone unit="section" n="8"/><milestone
					unit="MSS" n="E" ed="Frazer"/>ὁ γὰρ τοῦ
				Ναυπλίου<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> καὶ Κλυμένης τῆς Κατρέως υἱὸς Παλαμήδης
				ἐπιβουλαῖς Ὀδυσσέως λιθοβοληθεὶς ἀναιρεῖται. τοῦτο μαθὼν Ναύπλιος ἔπλευσε πρὸς τοὺς
				Ἕλληνας καὶ τὴν τοῦ παιδὸς ἀπῄτει ποινήν· <milestone unit="section" n="9"/>ἄπρακτος
				δὲ ὑποστρέψας, ὡς πάντων χαριζομένων τῷ βασιλεῖ Ἀγαμέμνονι, μεθʼ οὗ τὸν Παλαμήδην
				ἀνεῖλεν Ὀδυσσεύς, παραπλέων τὰς χώρας τὰς Ἑλληνίδας παρεσκεύασε τὰς τῶν Ἑλλήνων
				γυναῖκας μοιχευθῆναι, Κλυταιμνήστραν Αἰγίσθῳ, Αἰγιάλειαν τῷ Σθενέλου Κομήτῃ, τὴν
				Ἰδομενέως Μήδαν ὑπὸ Λεύκου· <milestone unit="section" n="10"/>ἣν καὶ ἀνεῖλε Λεῦκος
				ἅμα Κλεισιθύρᾳ<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τῇ θυγατρὶ ταύτης ἐν τῷ
				ναῷ<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> προσφυγούσῃ, καὶ δέκα πόλεις
				ἀποσπάσας<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> τῆς Κρήτης ἐτυράννησε· καὶ μετὰ τὸν
				Τρωικὸν πόλεμον καὶ τὸν Ἰδομενέα κατάραντα τῇ Κρήτῃ ἐξήλασε. <milestone
					unit="section" n="11"/>ταῦτα πρότερον κατασκευάσας ὁ Ναύπλιος, ὕστερον μαθὼν τὴν
				εἰς τὰς πατρίδας τῶν Ἑλλήνων ἐπάνοδον, τὸν εἰς τὸν Καφηρέα, νῦν δὲ Ξυλοφάγον
				λεγόμενον, ἀνῆψε φρυκτόν· ἔνθα προσπελάσαντες Ἕλληνες ἐν τῷ δοκεῖν λιμένα εἶναι
				διεφθάρησαν. <pb n="250"/>
				<milestone unit="section" n="12"/></p>
			<p>Νεοπτόλεμος δὲ μείνας ἐν Τενέδῳ δύο ἡμέρας ὑποθήκαις τῆς Θέτιδος εἰς Μολοσσοὺς πεζῇ
				ἀπῄει μετὰ Ἑλένου, καὶ παρὰ τὴν ὁδὸν ἀποθανόντα Φοίνικα θάπτει, καὶ νικήσας μάχῃ
				Μολοσσοὺς βασιλεύει, καὶ ἐξ Ἀνδρομάχης γεννᾷ Μολοσσόν. <milestone unit="section"
					n="13"/>Ἕλενος δὲ κτίσας ἐν τῇ Μολοσσίᾳ πόλιν κατοικεῖ, καὶ δίδωσιν αὐτῷ
				Νεοπτόλεμος εἰς γυναῖκα τὴν μητέρα Δηιδάμειαν. Πηλέως δὲ ἐκ Φθίας ἐκβληθέντος ὑπὸ
				τῶν Ἀκάστου παίδων καὶ <pb n="252"/>ἀποθανόντος, Νεοπτόλεμος τὴν βασιλείαν τοῦ
				πατρὸς παρέλαβε. <milestone unit="section" n="14"/>καὶ μανέντος Ὀρέστου ἁρπάζει τὴν
				ἐκείνου γυναῖκα Ἑρμιόνην κατηγγυημένην αὐτῷ πρότερον ἐν Τροίᾳ, καὶ διὰ τοῦτο ἐν
				Δελφοῖς ὑπὸ <pb n="254"/>Ὀρέστου κτείνεται. ἔνιοι δὲ αὐτόν φασι παραγενόμενον εἰς
				Δελφοὺς ἀπαιτεῖν ὑπὲρ τοῦ πατρὸς τὸν Ἀπόλλωνα δίκας καὶ συλᾶν τὰ ἀναθήματα καὶ τὸν
				νεὼν ἐμπιμπράναι, καὶ διὰ τοῦτο ὑπὸ Μαχαιρέως<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τοῦ
				Φωκέως ἀναιρεθῆναι. <pb n="256"/>
				<milestone unit="section" n="15"/></p>
			<p><milestone unit="MSS" n="E" ed="Frazer"/>ὅτι
				πλανηθέντες<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Ἕλληνες ἄλλοι ἀλλαχοῦ κατάραντες
				κατοικοῦσιν, οἱ μὲν εἰς Λιβύην, οἱ δὲ εἰς Ἰταλίαν, εἰς Σικελίαν ἕτεροι, τινὲς δὲ
				πρὸς τὰς πλησίον Ἰβηρίας νήσους, ἄλλοι παρὰ τὸν Σαγγάριον ποταμόν· εἰσὶ δὲ οἳ καὶ
				Κύπρον ᾤκησαν.<milestone unit="MSS" n="S" ed="Frazer"/>τῶν δὲ ναυαγησάντων περὶ τὸν
				Καφηρέα<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἄλλος ἀλλαχῆ φέρεται, Γουνεὺς μὲν εἰς
				Λιβύην, Ἄντιφος δὲ ὁ Θεσσαλοῦ εἰς Πελασγοὺς καὶ <add>τὴν</add>
				χώραν<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> κατασχὼν Θεσσαλίαν ἐκάλεσεν, ὁ δὲ
				Φιλοκτήτης πρὸς Ἰταλίαν εἰς Καμπανούς, <pb n="258"/>Φείδιππος μετὰ τῶν Κῴων ἐν Ἄνδρῳ
				κατῴκησεν, Ἀγαπήνωρ ἐν Κύπρῳ, καὶ ἄλλος ἀλλαχοῦ. <milestone unit="section" n="15a"/>
				<cit>
					<quote><p><add>Ἀπολλόδωρος δὲ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> καὶ οἱ λοιποὶ
								οὕτω φασί· Γουνεὺς εἰς Λιβύην λιπὼν τὰς ἑαυτοῦ ναῦς ἐλθὼν ἐπὶ
								Κίνυφα<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ποταμὸν κατοικεῖ.
								Μέγης<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> δὲ καὶ Πρόθοος ἐν Εὐβοίᾳ
								περὶ τὸν Καφηρέα σὺν πολλοῖς ἑτέροις διαφθείρεται <gap/> τοῦ δὲ
								Προθόου περὶ τὸν Καφηρέα ναυαγήσαντος, οἱ σὺν αὐτῷ Μάγνητες εἰς
								Κρήτην ῥιφέντες ᾤκησαν.</add></p></quote>
					<bibl xml:lang="en">τζετζες, σξηολια ον λψξοπηρον, 902</bibl>
				</cit>
				<milestone unit="section" n="15b"/>
				<cit>
					<quote><p><add>μετὰ δὲ τὴν Ἰλίου πόρθησιν Μενεσθεὺς Φείδιππός τε καὶ Ἄντιφος καὶ
								οἱ Ἐλεφήνορος<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> καὶ Φιλοκτήτης
								μέχρι Μίμαντος κοινῇ ἔπλευσαν. εἶτα Μενεσθεὺς μὲν εἰς Μῆλον ἐλθὼν
								βασιλεύει, τοῦ ἐκεῖ βασιλέως Πολυάνακτος τελευτήσαντος. Ἄντιφος δὲ ὁ
								Θεσσαλοῦ εἰς Πελασγοὺς ἐλθὼν καὶ τὴν χώραν κατασχὼν Θεσσαλίαν
								ἐκάλεσε. Φείδιππος δὲ μετὰ Κῴων ἐξωσθεὶς περὶ τὴν
								Ἄνδρον,<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> εἶτα περὶ Κύπρον ἐκεῖ
								κατῴκησεν. Ἐλεφήνορος δὲ ἀποθανόντος ἐν Τροίᾳ, οἱ σὺν αὐτῷ
								ἐκριφέντες περὶ τὸν Ἰόνιον κόλπον Ἀπολλωνίαν ᾤκησαν τὴν ἐν Ἠπείρῳ.
								καὶ οἱ τοῦ Τληπολέμου προσίσχουσι <pb n="260"/>Κρήτῃ, εἶτα ὑπʼ
								ἀνέμων ἐξωσθέντες περὶ τὰς Ἰβηρικὰς νήσους ᾤκησαν <gap/> οἱ τοῦ
								Πρωτεσιλάου εἰς Πελλήνην<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
								ἀπερρίφησαν πλησίον πεδίου Κανάστρου. Φιλοκτήτης δὲ ἐξώσθη εἰς
								Ἰταλίαν πρὸς Καμπανοὺς καὶ πολεμήσας Λευκανοὺς πλησίον Κρότωνος καὶ
								Θουρίου Κρίμισσαν κατοικεῖ· καὶ παυθεὶς τῆς ἄλης Ἀλαίου Ἀπόλλωνος
								ἱερὸν κτίζει, ᾧ καὶ τὸ τόξον αὑτοῦ ἀνέθηκεν, ὥς φησιν
								Εὐφορίων.</add></p></quote>
					<bibl xml:lang="en">τζετζες, σξηολια ον λψξοπηρον, 911</bibl>
				</cit>
				<milestone unit="section" n="15c"/>
				<cit>
					<quote><p><add>Ναύαιθος</add> ποταμός ἐστιν Ἰταλίας· ἐκλήθη δὲ οὕτω κατὰ μὲν
							Ἀπολλόδωρον καὶ τοὺς λοιπούς, ὅτι μετὰ τὴν Ἰλίου ἅλωσιν αἱ <pb n="262"
							/>Λαομέδοντος θυγατέρες, Πριάμου δὲ
							ἀδελφαί,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Αἴθυλλα Ἀστυόχη Μηδεσικάστη
							μετὰ τῶν λοιπῶν αἰχμαλωτίδων ἐκεῖσε γεγονυῖαι τῆς Ἰταλίας, εὐλαβούμεναι
							τὴν ἐν τῇ Ἑλλάδι δουλείαν τὰ σκάφη ἐνέπρησαν, ὅθεν ὁ ποταμὸς Ναύαιθος
							ἐκλήθη καὶ αἱ γυναῖκες Ναυπρήστιδες· οἱ δὲ σὺν αὐταῖς Ἕλληνες
							ἀπολέσαντες τὰ σκάφη ἐκεῖ κατῴκησανgt.</p></quote>
					<bibl xml:lang="en">τζετζες, σξηολια ον λψξοπηρον, 921</bibl>
				</cit>
				<milestone unit="section" n="16"/></p>
			<p><milestone unit="MSS" n="E" ed="Frazer"/>Δημοφῶν
				δὲ<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Θρᾳξὶ Βισάλταις μετʼ ὀλίγων νεῶν προσίσχει,
				καὶ αὐτοῦ ἐρασθεῖσα Φυλλὶς ἡ θυγάτηρ τοῦ βασιλέως ἐπὶ προικὶ τῇ βασιλείᾳ
				συνευνάζεται ὑπὸ τοῦ πατρός. ὁ δὲ βουλόμενος εἰς τὴν πατρίδα ἀπιέναι, πολλὰ δεηθεὶς
				ὀμόσας ἀναστρέψειν ἀπέρχεται· καὶ Φυλλὶς αὐτὸν ἄχρι τῶν Ἐννέα
				ὁδῶν<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> λεγομένων προπέμπει καὶ δίδωσιν αὐτῷ κίστην,
				εἰποῦσα ἱερὸν <add>τῆς</add> μητρὸς<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> Ῥέας ἐνεῖναι,
				καὶ ταύτην μὴ ἀνοίγειν, εἰ μὴ ὅταν <pb n="264"/>ἀπελπίσῃ τῆς πρὸς αὐτὴν ἀνόδου.<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
				<milestone unit="section" n="17"/>Δημοφῶν δὲ ἐλθὼν εἰς Κύπρον ἐκεῖ κατῴκει. καὶ τοῦ
				τακτοῦ χρόνου διελθόντος Φυλλὶς ἀρὰς θεμένη κατὰ Δημοφῶντος ἑαυτὴν ἀναιρεῖ· Δημοφῶν
				δὲ τὴν κίστην ἀνοίξας φόβῳ κατασχεθεὶς<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἄνεισιν
				ἐπὶ τὸν ἵππον καὶ τοῦτον ἐλαύνων ἀτάκτως ἀπόλλυται· τοῦ γὰρ ἵππου σφαλέντος
				κατενεχθεὶς ἐπὶ τὸ ξίφος ἔπεσεν. οἱ δὲ σὺν αὐτῷ κατῴκησαν ἐν Κύπρῳ. <milestone
					unit="section" n="18"/></p>
			<p>Ποδαλείριος δὲ ἀφικόμενος εἰς Δελφοὺς ἐχρᾶτο ποῦ κατοικήσει· χρησμοῦ δὲ δοθέντος, εἰς
				ἣν πόλιν τοῦ περιέχοντος οὐρανοῦ πεσόντος οὐδὲν
				πείσεται,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> τῆς Καρικῆς Χερρονήσου τὸν πέριξ
				οὐρανοῦ κυκλούμενον ὄρεσι τόπον κατῴκησεν. <milestone unit="section" n="19"/></p>
			<p>Ἀμφίλοχος δὲ ὁ Ἀλκμαίωνος, κατά τινας ὕστερον παραγενόμενος εἰς Τροίαν, κατὰ
					<del>τὸν</del><!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> χειμῶνα ἀπερρίφη πρὸς Μόψον,
				καί, ὥς τινες λέγουσιν, ὑπὲρ τῆς βασιλείας μονομαχοῦντες ἔκτειναν ἀλλήλους. <pb
					n="266"/>
				<milestone unit="section" n="20"/></p>
			<p>Λοκροὶ δὲ μόλις τὴν ἑαυτῶν καταλαβόντες, ἐπεὶ μετὰ τρίτον ἔτος τὴν
				Λοκρίδα<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> κατέσχε φθορά, δέχονται χρησμὸν
				ἐξιλάσασθαι τὴν ἐν Ἰλίῳ Ἀθηνᾶν καὶ δύο παρθένους πέμπειν ἱκέτιδας ἐπὶ ἔτη χίλια. καὶ
				λαγχάνουσι πρῶται Περίβοια καὶ Κλεοπάτρα. <milestone unit="section" n="21"/>αὗται δὲ
				εἰς Τροίαν ἀφικόμεναι, διωκόμεναι παρὰ τῶν ἐγχωρίων εἰς τὸ ἱερὸν κατέρχονται· καὶ τῇ
				μὲν θεᾷ οὐ προσήρχοντο, τὸ δὲ ἱερὸν ἔσαιρόν<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τε
				καὶ ἔρραινον· ἐκτὸς δὲ τοῦ νεὼ οὐκ ἐξῄεσαν, κεκαρμέναι δὲ ἦσαν καὶ μονοχίτωνες <pb
					n="268"/>καὶ ἀνυπόδετοι. <milestone unit="section" n="22"/>τῶν δὲ πρώτων
				ἀποθανουσῶν ἄλλας ἔπεμπον· εἰσῄεσαν δὲ εἰς τὴν πόλιν νύκτωρ, ἵνα μὴ φανεῖσαι τοῦ
				τεμένους ἔξω φονευθῶσι· μετέπειτα δὲ βρέφη μετὰ τροφῶν ἔπεμπον. χιλίων δὲ ἐτῶν
				παρελθόντων μετὰ τὸν Φωκικὸν πόλεμον ἱκέτιδας ἐπαύσαντο πέμποντες. <milestone
					unit="section" n="23"/></p>
			<p><milestone unit="MSS" n="ES" ed="Frazer"/>Ἀγαμέμνων δὲ καταντήσας εἰς Μυκήνας μετὰ
				Κασάνδρας ἀναιρεῖται ὑπὸ Αἰγίσθου καὶ Κλυταιμνήστρας· δίδωσι γὰρ αὐτῷ χιτῶνα ἄχειρα
				καὶ ἀτράχηλον, καὶ τοῦτον ἐνδυόμενος φονεύεται, καὶ βασιλεύει Μυκηνῶν Αἴγισθος·
				κτείνουσι δὲ καὶ <pb n="270"/>Κασάνδραν. <milestone unit="section" n="24"/>Ἠλέκτρα
				δὲ μία τῶν Ἀγαμέμνονος θυγατέρων Ὀρέστην τὸν ἀδελφὸν ἐκκλέπτει καὶ δίδωσι Στροφίῳ
				Φωκεῖ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τρέφειν, ὁ δὲ αὐτὸν ἐκτρέφει μετὰ Πυλάδου
				παιδὸς ἰδίου. τελειωθεὶς δὲ Ὀρέστης εἰς Δελφοὺς παραγίνεται καὶ τὸν θεὸν
				ἐρωτᾷ,<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> εἰ τοὺς αὐτόχειρας τοῦ πατρὸς μετέλθοι.
					<milestone unit="section" n="25"/>τοῦτο δὲ τοῦ θεοῦ
				ἐπιτρέποντος<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ἀπέρχεται εἰς
				Μυκήνας<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> μετὰ Πυλάδου λαθραίως καὶ
				κτείνει<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> τήν τε μητέρα καὶ τὸν Αἴγισθον, καὶ μετʼ
				οὐ πολὺ μανίᾳ κατασχεθεὶς ὑπὸ Ἐρινύων<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> διωκόμενος
				εἰς Ἀθήνας παραγίνεται καὶ κρίνεται<!-- <NOTE ED="Frazer">7</NOTE> --> ἐν Ἀρείῳ
					πάγῳ,<!-- <NOTE ED="Frazer">8</NOTE> --><milestone unit="MSS" n="S" ed="Frazer"
				/>ὡς μὲν λέγουσί τινες ὑπὸ Ἐρινύων, ὡς δέ τινες ὑπὸ Τυνδάρεω, ὡς δέ τινες ὑπὸ
				Ἠριγόνης τῆς Αἰγίσθου καὶ Κλυταιμνήστρας, καὶ κριθεὶς ἴσων γενομένων τῶν ψήφων
				ἀπολύεται. <pb n="272"/>
				<milestone unit="section" n="26"/></p>
			<p><milestone unit="MSS" n="ES" ed="Frazer"/>ἐρομένῳ<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
				δὲ αὐτῷ, πῶς ἂν ἀπαλλαγείη τῆς νόσου, ὁ θεὸς εἶπεν, εἰ τὸ ἐν Ταύροις ξόανον
					μετακομίσειεν.<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --><milestone unit="MSS" n="S"
					ed="Frazer"/>οἱ δὲ Ταῦροι μοῖρά ἐστι Σκυθῶν, οἳ τοὺς ξένους φονεύουσι καὶ εἰς τὸ
				ἱερὸν <add>πῦρ</add><!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ῥίπτουσι. τοῦτο ἦν ἐν τῷ
				τεμένει διά τινος πέτρας ἀναφερόμενον ἐξ Ἅιδου. <milestone unit="section" n="27"
					/><milestone unit="MSS" n="ES" ed="Frazer"/>παραγενόμενος οὖν εἰς <pb n="274"
				/>Ταύρους Ὀρέστης<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> μετὰ Πυλάδου φωραθεὶς ἑάλω καὶ
				ἄγεται πρὸς Θόαντα τὸν βασιλέα δέσμιος, ὁ δὲ ἀμφοτέρους πρὸς τὴν ἱέρειαν ἀποστέλλει.
				ἐπιγνωσθεὶς δὲ ὑπὸ τῆς ἀδελφῆς ἱερὰ ποιούσης ἐν
				Ταύροις,<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἄρας τὸ ξόανον σὺν αὐτῇ
					φεύγει.<milestone unit="MSS" n="S" ed="Frazer"/>κομισθὲν δὲ εἰς Ἀθήνας νῦν
				λέγεται τὸ τῆς Ταυροπόλου· ἔνιοι δὲ αὐτὸν κατὰ χειμῶνα <pb n="276"/>προσενεχθῆναι τῇ
				νήσῳ Ῥόδῳ λέγουσιν<gap/> αὐτὸν καὶ κατὰ χρησμὸν ἐν τείχει καθοσιωθῆναι.<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
				<milestone unit="section" n="28"/><milestone unit="MSS" n="ES" ed="Frazer"/>καὶ δὴ
				ἐλθὼν εἰς Μυκήνας Πυλάδῃ μὲν τὴν ἀδελφὴν Ἠλέκτραν
				συζεύγνυσιν,<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> αὐτὸς δὲ γήμας Ἑρμιόνην, ἢ κατά
				τινας Ἠριγόνην,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> τεκνοῖ
					Τισαμενόν,<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --><milestone unit="MSS" n="E"
					ed="Frazer"/>καὶ δηχθεὶς ὑπὸ ὄφεως ἐν Ὀρεστείῳ τῆς Ἀρκαδίας θνήσκει. <pb n="278"/>
				<milestone unit="section" n="29"/></p>
			<p><milestone unit="MSS" n="ES" ed="Frazer"/>Μενέλαος δὲ πέντε ναῦς τὰς
				πάσας<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἔχων μεθʼ ἑαυτοῦ
				προσσχὼν<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Σουνίῳ τῆς Ἀττικῆς ἀκρωτηρίῳ κἀκεῖθεν
				εἰς Κρήτην ἀπορριφεὶς πάλιν ὑπὸ ἀνέμων μακρὰν ἀπωθεῖται, καὶ πλανώμενος ἀνά τε
				Λιβύην καὶ Φοινίκην καὶ Κύπρον καὶ Αἴγυπτον πολλὰ συναθροίζει χρήματα. καὶ κατά
				τινας εὑρίσκεται παρὰ Πρωτεῖ τῷ τῶν Αἰγυπτίων βασιλεῖ Ἑλένη, μέχρι τότε εἴδωλον ἐκ
				νεφῶν ἐσχηκότος τοῦ Μενελάου. ὀκτὼ δὲ πλανηθεὶς ἔτη κατέπλευσεν εἰς Μυκήνας, κἀκεῖ
				κατέλαβεν Ὀρέστην μετεληλυθότα τὸν τοῦ πατρὸς φόνον. ἐλθὼν δὲ εἰς Σπάρτην τὴν
				ἰδίαν<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ἐκτήσατο βασιλείαν.
					καὶ<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --><milestone unit="MSS" n="S" ed="Frazer"
				/>ἀποθανατισθεὶς ὑπὸ Ἥρας εἰς τὸ Ἠλύσιον ἦλθε πεδίον μεθʼ Ἑλένης. <milestone
					unit="chapter" n="7"/><milestone unit="section" n="1"/></p>
			<p>ὁ δὲ Ὀδυσσεύς, ὡς μὲν ἔνιοι λέγουσιν, ἐπλανᾶτο κατὰ Λιβύην, ὡς δὲ ἔνιοι κατὰ
				Σικελίαν, <pb n="280"/>ὡς δὲ ἄλλοι κατὰ τὸν Ὠκεανὸν ἢ κατὰ τὸ Τυρρηνικὸν πέλαγος.
					<milestone unit="section" n="2"/></p>
			<p>ἀναχθεὶς δὲ ἀπὸ Ἰλίου προσίσχει πόλει Κικόνων Ἰσμάρῳ καὶ ταύτην αἱρεῖ πολεμῶν καὶ
				λαφυραγωγεῖ, μόνου φεισάμενος Μάρωνος, ὃς ἦν ἱερεὺς Ἀπόλλωνος. αἰσθόμενοι δὲ οἱ τὴν
				ἤπειρον οἰκοῦντες Κίκονες σὺν ὅπλοις ἐπʼ αὐτὸν παραγίνονται· ἀφʼ ἑκάστης δὲ νεὼς ἓξ
				ἀποβαλὼν ἄνδρας ἀναχθεὶς ἔφευγε. <milestone unit="section" n="3"/>καὶ καταντᾷ εἰς
				τὴν Λωτοφάγων χώραν καὶ πέμπει τινὰς<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> μαθησομένους
				τοὺς κατοικοῦντας· οἱ δὲ γευσάμενοι τοῦ λωτοῦ κατέμειναν· ἐφύετο γὰρ ἐν τῇ χώρᾳ
				καρπὸς ἡδὺς λεγόμενος λωτός, ὃς τῷ γευσαμένῳ πάντων ἐποίει λήθην. Ὀδυσσεὺς δὲ
				αἰσθόμενος, τοὺς λοιποὺς κατασχών, τοὺς γευσαμένους μετὰ βίας ἐπὶ τὰς ναῦς ἄγει, καὶ
				προσπλεύσας<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τῇ Κυκλώπων γῇ προσπελάζει.
					<milestone unit="section" n="4"/></p>
			<p>καταλιπὼν δὲ τὰς λοιπὰς ναῦς ἐν τῇ πλησίον νήσῳ, μίαν ἔχων τῇ Κυκλώπων γῇ
				προσπελάζει, μετὰ δώδεκα ἑταίρων ἀποβὰς τῆς νεώς. ἔστι δὲ τῆς θαλάσσης πλησίον
				ἄντρον, εἰς ὃ ἔρχεται ἔχων <pb n="282"/>ἀσκὸν οἴνου τὸν ὑπὸ Μάρωνος αὐτῷ
				δοθέντα.<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> ἦν δὲ Πολυφήμου τὸ ἄντρον, ὃς ἦν
				Ποσειδῶνος καὶ Θοώσης νύμφης, ἀνὴρ ὑπερμεγέθης ἄγριος ἀνδροφάγος, ἔχων ἕνα ὀφθαλμὸν
				ἐπὶ τοῦ μετώπου. <milestone unit="section" n="5"/>ἀνακαύσαντες δὲ πῦρ καὶ τῶν ἐρίφων
				θύσαντες εὐωχοῦντο. ἐλθὼν δὲ ὁ Κύκλωψ καὶ εἰσελάσας τὰ ποίμνια τῇ μὲν θύρᾳ προσέθηκε
				πέτρον ὑπερμεγέθη καὶ θεασάμενος αὐτοὺς ἐνίους κατήσθιεν. <milestone unit="section"
					n="6"/>Ὀδυσσεὺς δὲ αὐτῷ δίδωσιν ἐκ τοῦ Μάρωνος οἴνου πιεῖν· ὁ δὲ πιὼν πάλιν
				ᾔτησε, καὶ πιὼν τὸ δεύτερον ἐπηρώτα τὸ ὄνομα. τοῦ δὲ εἰπόντος
				<add>ὅτι</add><!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Οὔτις καλεῖται, Οὔτιν ἠπείλει
				ὕστερον ἀναλῶσαι, τοὺς δὲ ἄλλους ἔμπροσθεν, καὶ τοῦτο αὐτῷ ξένιον ἀποδώσειν
				ὑπέσχετο. κατασχεθεὶς δὲ ὑπὸ μέθης ἐκοιμήθη. <milestone unit="section" n="7"
				/>Ὀδυσσεὺς δὲ εὑρὼν ῥόπαλον κείμενον σὺν τέσσαρσιν ἑταίροις
				ἀπώξυνε<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> καὶ πυρώσας ἐξετύφλωσεν αὐτόν.
				ἐπιβοωμένου δὲ Πολυφήμου τοὺς πέριξ Κύκλωπας, παραγενόμενοι ἐπηρώτων τίς αὐτὸν
				ἀδικεῖ. τοῦ δὲ εἰπόντος <q>Οὔτις,</q> νομίσαντες αὐτὸν λέγειν <q>ὑπὸ μηδενός</q>
				ἀνεχώρησαν. <milestone unit="section" n="8"/>ἐπιζητούντων δὲ τῶν ποιμνίων τὴν συνήθη
				νομήν, ἀνοίξας καὶ ἐπὶ τοῦ προθύρου στὰς τὰς χεῖρας ἐκπετάσας ἐψηλάφα τὰ ποίμνια.
				Ὀδυσσεὺς δὲ τρεῖς κριοὺς ὁμοῦ συνδέων<gap/> καὶ αὐτὸς τῷ μείζονι ὑποδύς, ὑπὸ τὴν
				γαστέρα κρυβείς, σὺν τοῖς ποιμνίοις ἐξῆλθε, καὶ λύσας τοὺς ἑταίρους τῶν ποιμνίων,
				ἐπὶ τὰς ναῦς ἐλάσας ἀποπλέων ἀνεβόησε Κύκλωπι ὡς Ὀδυσσεὺς εἴη καὶ ἐκπεφεύγοι<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> -->
				<pb n="284"/>τὰς ἐκείνου χεῖρας. <milestone unit="section" n="9"/>ἦν δὲ λόγιον
				Κύκλωπι εἰρημένον ὑπὸ μάντεως τυφλωθῆναι ὑπὸ Ὀδυσσέως. καὶ μαθὼν τὸ ὄνομα πέτρας
				ἀποσπῶν ἠκόντιζεν εἰς τὴν θάλασσαν, μόλις δὲ ἡ ναῦς σώζεται πρὸς τὰς πέτρας. ἐκ
				τούτου δὲ μηνίει Ποσειδῶν Ὀδυσσεῖ. <milestone unit="section" n="10"/></p>
			<p>ἀναχθεὶς δὲ συμπάσαις <add>ναυσὶ</add><!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> παραγίνεται
				εἰς Αἰολίαν νῆσον, ἧς ὁ βασιλεὺς ἦν Αἴολος. οὗτος ἐπιμελητὴς ὑπὸ Διὸς τῶν ἀνέμων
				καθεστήκει καὶ παύειν καὶ προΐεσθαι. ὃς ξενίσας Ὀδυσσέα δίδωσιν αὐτῷ ἀσκὸν βόειον,
				ἐν ᾧ κατέδησε τοὺς ἀνέμους, ὑποδείξας οἷς δεῖ χρῆσθαι πλέοντα,
				τοῦτον<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> ἐν τῷ σκάφει καταδήσας. ὁ δὲ Ὀδυσσεὺς
				ἐπιτηδείοις ἀνέμοις χρώμενος εὐπλοεῖ, καὶ πλησίον Ἰθάκης ὑπάρχων ἤδη τὸν
				ἀναφερόμενον ἐκ τῆς πόλεως καπνὸν ἰδὼν ἐκοιμήθη. <milestone unit="section" n="11"
				/>οἱ δὲ ἑταῖροι νομίζοντες χρυσὸν ἐν τῷ ἀσκῷ κομίζειν αὐτόν, λύσαντες τοὺς ἀνέμους
				ἐξαφῆκαν, καὶ πάλιν εἰς τοὐπίσω παρεγένοντο ὑπὸ τῶν πνευμάτων ἁρπασθέντες. Ὀδυσσεὺς
				δὲ ἀφικόμενος πρὸς Αἴολον ἠξίου πομπῆς τυχεῖν, ὁ δὲ αὐτὸν ἐκβάλλει τῆς νήσου λέγων
				ἀντιπρασσόντων τῶν θεῶν μὴ δύνασθαι σώζειν. <milestone unit="section" n="12"/></p>
			<p>πλέων οὖν κατῆρε πρὸς Λαιστρυγόνας, καὶ<gap/> τὴν ἑαυτοῦ ναῦν καθώρμισεν ἐσχάτως.
				Λαιστρυγόνες δʼ ἦσαν ἀνδροφάγοι, καὶ αὐτῶν ἐβασίλευεν Ἀντιφάτης. μαθεῖν οὖν Ὀδυσσεὺς
				βουλόμενος <pb n="286"/>τοὺς κατοικοῦντας ἔπεμψέ τινας πευσομένους. τούτοις δὲ ἡ τοῦ
				βασιλέως θυγάτηρ συντυγχάνει καὶ αὐτοὺς ἄγει πρὸς τὸν πατέρα. <milestone
					unit="section" n="13"/>ὁ δὲ ἕνα μὲν αὐτῶν ἁρπάσας ἀναλίσκει, τοὺς δὲ λοιποὺς
				ἐδίωκε φεύγοντας κεκραγὼς καὶ συγκαλῶν τοὺς ἄλλους Λαιστρυγόνας. οἱ δὲ ἦλθον ἐπὶ τὴν
				θάλασσαν καὶ βάλλοντες πέτροις τὰ μὲν σκάφη κατέαξαν, αὐτοὺς δὲ ἐβίβρωσκον. Ὀδυσσεὺς
				δὲ κόψας τὸ πεῖσμα τῆς νεὼς ἀνήχθη, αἱ δὲ λοιπαὶ σὺν τοῖς πλέουσιν ἀπώλοντο.
					<milestone unit="section" n="14"/></p>
			<p>μίαν δὲ ἔχων ναῦν Αἰαίῃ νήσῳ προσίσχει. ταύτην κατῴκει Κίρκη, θυγάτηρ Ἡλίου καὶ
				Πέρσης, Αἰήτου δὲ ἀδελφή, πάντων ἔμπειρος οὖσα φαρμάκων.
				διελὼν<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τοὺς ἑταίρους αὐτὸς μὲν κλήρῳ μένει παρὰ
				τῇ νηί, Εὐρύλοχος δὲ πορεύεται μεθʼ ἑταίρων<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> -->
				εἰκοσιδύο τὸν ἀριθμὸν πρὸς Κίρκην. <milestone unit="section" n="15"/>καλούσης δὲ
				αὐτῆς χωρὶς Εὐρυλόχου πάντες εἰσίασιν. ἡ δʼ ἑκάστῳ κυκεῶνα πλήσασα τυροῦ καὶ μέλιτος
				καὶ ἀλφίτων καὶ οἴνου δίδωσι, μίξασα φαρμάκῳ. πιόντων δὲ αὐτῶν, ἐφαπτομένη ῥάβδῳ τὰς
				μορφὰς ἠλλοίου, καὶ τοὺς μὲν ἐποίει λύκους, τοὺς δὲ σῦς, τοὺς δὲ ὄνους, τοὺς δὲ
				λέοντας. <milestone unit="section" n="16"/>Εὐρύλοχος δὲ ἰδὼν ταῦτα Ὀδυσσεῖ
				ἀπαγγέλλει. <pb n="288"/>ὁ δὲ λαβὼν μῶλυ παρὰ Ἑρμοῦ πρὸς Κίρκην ἔρχεται, καὶ βαλὼν
				εἰς τὰ φάρμακα τὸ μῶλυ μόνος πιὼν οὐ φαρμάσσεται· σπασάμενος δὲ τὸ ξίφος
				ἤθελε<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Κίρκην ἀποκτεῖναι. ἡ δὲ τὴν ὀργὴν παύσασα
				τοὺς ἑταίρους ἀποκαθίστησι. καὶ λαβὼν ὅρκους Ὀδυσσεὺς παρʼ αὐτῆς μηδὲν ἀδικηθῆναι
				συνευνάζεται, καὶ γίνεται αὐτῷ παῖς Τηλέγονος. <milestone unit="section" n="17"
				/>ἐνιαυτὸν δὲ μείνας ἐκεῖ, πλεύσας<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> τὸν Ὠκεανόν,
				σφάγια<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ταῖς ψυχαῖς ποιησάμενος μαντεύεται παρὰ
				Τειρεσίου, Κίρκης ὑποθεμένης, καὶ θεωρεῖ τάς τε τῶν ἡρώων ψυχὰς
				καὶ<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> τῶν ἡρωΐδων. βλέπει δὲ καὶ τὴν μητέρα
				Ἀντίκλειαν καὶ Ἐλπήνορα, ὃς ἐν τοῖς Κίρκης πεσὼν ἐτελεύτησε. <milestone
					unit="section" n="18"/></p>
			<p>παραγενόμενος δὲ πρὸς Κίρκην ὑπʼ ἐκείνης προπεμφθεὶς ἀνήχθη, καὶ τὴν νῆσον παρέπλει<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> -->
				<pb n="290"/>τῶν Σειρήνων. αἱ δὲ Σειρῆνες ἦσαν Ἀχελῴου καὶ Μελπομένης μιᾶς τῶν
				Μουσῶν θυγατέρες, Πεισινόη Ἀγλαόπη Θελξιέπεια. τούτων ἡ μὲν ἐκιθάριζεν, ἡ δὲ ᾖδεν, ἡ
				δὲ ηὔλει, καὶ διὰ τούτων ἔπειθον καταμένειν τοὺς παραπλέοντας. <milestone
					unit="section" n="19"/>εἶχον δὲ ἀπὸ τῶν μηρῶν ὀρνίθων μορφάς. ταύτας παραπλέων
				Ὀδυσσεύς, τῆς ᾠδῆς βουλόμενος ὑπακοῦσαι, Κίρκης ὑποθεμένης τῶν μὲν ἑταίρων τὰ ὦτα
				ἔβυσε κηρῷ, ἑαυτὸν δὲ ἐκέλευσε προσδεθῆναι τῷ ἱστῷ. πειθόμενος δὲ ὑπὸ τῶν Σειρήνων
				καταμένειν ἠξίου λυθῆναι, οἱ δὲ μᾶλλον αὐτὸν ἐδέσμευον, καὶ οὕτω <pb n="292"
				/>παρέπλει. ἦν δὲ αὐταῖς<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Σειρῆσι λόγιον
				τελευτῆσαι νεὼς<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> παρελθούσης. αἱ μὲν οὖν
				ἐτελεύτων. <milestone unit="section" n="20"/></p>
			<p>μετὰ δὲ τοῦτο παραγίνεται ἐπὶ δισσὰς ὁδούς. ἔνθεν μὲν ἦσαν αἱ Πλαγκταὶ πέτραι, ἔνθεν
				δὲ ὑπερμεγέθεις σκόπελοι δύο. ἦν δὲ ἐν μὲν θατέρῳ Σκύλλα, Κραταιίδος θυγάτηρ καὶ †
				Τριήνου<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ἢ Φόρκου, πρόσωπον ἔχουσα καὶ στέρνα
				γυναικός, ἐκ λαγόνων δὲ κεφαλὰς ἓξ καὶ δώδεκα πόδας κυνῶν. <milestone unit="section"
					n="21"/>ἐν δὲ θατέρῳ <del>τῷ σκοπέλῳ</del> ἦν Χάρυβδις, ἣ τῆς ἡμέρας τρὶς
				ἀνασπῶσα<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> τὸ ὕδωρ πάλιν ἀνίει. ὑποθεμένης δὲ
				Κίρκης, τὸν μὲν παρὰ τὰς Πλαγκτὰς πλοῦν ἐφυλάξατο, παρὰ δὲ τὸν τῆς Σκύλλης σκόπελον
					<add>πλέων</add><!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> ἐπὶ τῆς πρύμνης ἔστη
				καθωπλισμένος. ἐπιφανεῖσα δὲ ἡ Σκύλλα <pb n="294"/>ἓξ ἑταίρους ἁρπάσασα τούτους
				κατεβίβρωσκεν. <milestone unit="section" n="22"/>ἐκεῖθεν δὲ ἐλθὼν εἰς Θρινακίαν
				νῆσον οὖσαν Ἡλίου, ἔνθα βόες ἐβόσκοντο, καὶ ἀπλοίᾳ κατασχεθεὶς ἔμεινεν αὐτοῦ. τῶν δὲ
				ἑταίρων σφαξάντων ἐκ τῶν βοῶν καὶ θοινησαμένων,
				λειφθέντων<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τροφῆς, Ἥλιος
				ἐμήνυσε<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Διί. καὶ ἀναχθέντα κεραυνῷ ἔβαλε.
					<milestone unit="section" n="23"/>λυθείσης δὲ τῆς νεὼς Ὀδυσσεὺς τὸν ἱστὸν
				κατασχὼν παραγίνεται εἰς τὴν Χάρυβδιν. τῆς δὲ Χαρύβδεως καταπινούσης τὸν ἱστόν,
				ἐπιλαβόμενος ὑπερπεφυκότος<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> ἐρινεοῦ περιέμεινε.
				καὶ πάλιν ἀνεθέντα τὸν ἱστὸν θεωρήσας, ἐπὶ τοῦτον ῥίψας εἰς Ὠγυγίαν νῆσον
				διεκομίσθη. <milestone unit="section" n="24"/></p>
			<p>ἐκεῖ δὲ ἀποδέχεται Καλυψὼ θυγάτηρ Ἄτλαντος, καὶ συνευνασθεῖσα γεννᾷ παῖδα Λατῖνον.
				μένει δὲ παρʼ αὐτῇ πενταετίαν, καὶ σχεδίαν ποιήσας ἀποπλεῖ. ταύτης δὲ ἐν τῷ πελάγει
				διαλυθείσης ὀργῇ Ποσειδῶνος, γυμνὸς πρὸς Φαίακας ἐκβράσσεται. <milestone
					unit="section" n="25"/>Ναυσικάα δέ, ἡ τοῦ βασιλέως θυγάτηρ Ἀλκινόου, πλύνουσα
				τὴν ἐσθῆτα ἱκετεύσαντα αὐτὸν ἄγει πρὸς Ἀλκίνοον, ὃς αὐτὸν ξενίζει <pb n="296"/>καὶ
				δῶρα δοὺς μετὰ πομπῆς αὐτὸν εἰς τὴν πατρίδα ἐξέπεμψε. Ποσειδῶν δὲ Φαίαξι μηνίσας τὴν
				μὲν ναῦν ἀπελίθωσε, τὴν δὲ πόλιν ὄρει περικαλύπτει. <milestone unit="section" n="26"
				/>Ὀδυσσεὺς δὲ παραγενόμενος εἰς τὴν πατρίδα εὑρίσκει τὸν οἶκον διεφθαρμένον·
				νομίσαντες γὰρ αὐτὸν τεθνάναι Πηνελόπην ἐμνῶντο ἐκ Δουλιχίου μὲν <num xml:lang="grc"
					>νζ</num>· <milestone unit="section" n="27"/>Ἀμφίνομος Θόας Δημοπτόλεμος
				Ἀμφίμαχος Εὐρύαλος, Πάραλος Εὐηνορίδης Κλυτίος Ἀγήνωρ Εὐρύπυλος,
				Πυλαιμένης<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Ἀκάμας Θερσίλοχος Ἅγιος Κλύμενος,
				Φιλόδημος Μενεπτόλεμος Δαμάστωρ Βίας Τέλμιος, Πολύιδος Ἀστύλοχος Σχεδίος
				Ἀντίγονος<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> Μάρψιος, Ἰφιδάμας Ἀργεῖος Γλαῦκος
				Καλυδωνεὺς Ἐχίων, Λάμας Ἀνδραίμων Ἀγέρωχος Μέδων Ἄγριος, Πρόμος Κτήσιος Ἀκαρνάν
				Κύκνος Ψηρᾶς, Ἑλλάνικος Περίφρων Μεγασθένης Θρασυμήδης Ὀρμένιος, Διοπίθης Μηκιστεὺς
				Ἀντίμαχος Πτολεμαῖος Λεστορίδης,<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> Νικόμαχος
				Πολυποίτης Κεραός. <milestone unit="section" n="28"/>ἐκ δὲ Σάμης <num xml:lang="grc"
					>κγ</num>· Ἀγέλαος Πείσανδρος Ἔλατος Κτήσιππος Ἱππόδοχος, Εὐρύστρατος
				Ἀρχέμολος<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> Ἴθακος Πεισήνωρ Ὑπερήνωρ,
				Φεροίτης<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> Ἀντισθένης Κέρβερος Περιμήδης Κῦννος,
				Θρίασος Ἐτεωνεὺς Κλυτίος Πρόθοος Λύκαιθος,<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> -->
				Εὔμηλος Ἴτανος<!-- <NOTE ED="Frazer">7</NOTE> --> Λύαμμος. <milestone unit="section"
					n="29"/>ἐκ δὲ Ζακύνθου <num xml:lang="grc">μδ</num>· <pb n="298"/>Εὐρύλοχος
				Λαομήδης Μόλεβος<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> Φρένιος Ἴνδιος,
				Μίνις<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> -->
				Λειώκριτος<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> Πρόνομος Νίσας Δαήμων,
				Ἀρχέστρατος<!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> Ἱππό<del>μαχος Εὐρύαλος Περίαλλος
					Εὐηνορίδης, Κλυτίος Ἀγήνωρ</del> Πόλυβος Πολύδωρος
				Θαδύτιος,<!-- <NOTE ED="Frazer">5</NOTE> --> Στράτιος <del>Φρένιος Ἴνδιος</del>
				Δαισήνωρ Λαομέδων, Λαόδικος Ἅλιος Μάγνης
				Ὀλοίτροχος<!-- <NOTE ED="Frazer">6</NOTE> --> Βάρθας, Θεόφρων Νισσαῖος Ἀλκάροψ
				Περικλύμενος Ἀντήνωρ, Πέλλας Κέλτος Περίφας Ὄρμενος Πόλυβος, Ἀνδρομήδης. <milestone
					unit="section" n="30"/>ἐκ δὲ αὐτῆς Ἰθάκης ἦσαν οἱ μνηστευόμενοι <num
					xml:lang="grc">ιβ</num> οἵδε· Ἀντίνοος Πρόνοος Λειώδης Εὐρύνομος Ἀμφίμαχος,
				Ἀμφίαλος Πρόμαχος Ἀμφιμέδων Ἀρίστρατος Ἕλενος, Δουλιχιεὺς Κτήσιππος. <milestone
					unit="section" n="31"/></p>
			<p>οὗτοι πορευόμενοι εἰς τὰ βασίλεια δαπανῶντες τὰς Ὀδυσσέως ἀγέλας εὐωχοῦντο. Πηνελόπη
				δὲ ἀναγκαζομένη τὸν γάμον ὑπέσχετο ὅτε τὸ ἐντάφιον Λαέρτῃ πέρας ἕξει, καὶ τοῦτο
				ὕφηνεν ἐπὶ ἔτη τρία, μεθʼ ἡμέραν μὲν ὑφαίνουσα, νύκτωρ δὲ ἀναλύουσα. τοῦτον τὸν
				τρόπον ἐξηπατῶντο οἱ μνηστῆρες ὑπὸ τῆς Πηνελόπης, μέχρις ὅτε ἐφωράθη. <milestone
					unit="section" n="32"/>Ὀδυσσεὺς δὲ μαθὼν τὰ κατὰ τὴν οἰκίαν, ὡς ἐπαίτης πρὸς
				Εὔμαιον οἰκέτην ἀφικνεῖται, καὶ Τηλεμάχῳ ἀναγνωρίζεται, καὶ παραγίνεται εἰς τὴν
				πόλιν. Μελάνθιος δὲ αὐτοῖς συντυχὼν ὁ αἰπόλος οἰκέτης ὑπάρχων ἀτιμάζει.
				παραγενόμενος δὲ εἰς τὰ βασίλεια τοὺς μνηστῆρας μετῄτει τροφήν, καὶ <pb n="300"
				/>εὑρὼν μεταίτην Ἶρον καλούμενον διαπαλαίει αὐτῷ. Εὐμαίῳ δὲ μηνύσας ἑαυτὸν καὶ
				Φιλοιτίῳ,<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> μετὰ
				τούτων<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> καὶ Τηλεμάχου τοῖς μνηστῆρσιν ἐπιβουλεύει.
					<milestone unit="section" n="33"/>Πηνελόπη δὲ τοῖς μνηστῆρσι τίθησιν Ὀδυσσέως
				τόξον, ὃ παρὰ Ἰφίτου ποτὲ ἔλαβε, καὶ τῷ τοῦτο τείναντί φησι συνοικήσειν. μηδενὸς δὲ
				τεῖναι δυναμένου, δεξάμενος Ὀδυσσεὺς τοὺς μνηστῆρας κατετόξευσε σὺν Εὐμαίῳ καὶ
				Φιλοιτίῳ καὶ Τηλεμάχῳ. ἀνεῖλε δὲ καὶ Μελάνθιον καὶ τὰς συνευναζομένας τοῖς μνηστῆρσι
				θεραπαίνας, καὶ τῇ γυναικὶ καὶ τῷ πατρὶ ἀναγνωρίζεται. <milestone unit="section"
					n="34"/></p>
			<p>θύσας δὲ Ἅιδῃ καὶ Περσεφόνῃ καὶ Τειρεσίᾳ, πεζῇ διὰ τῆς Ἠπείρου βαδίζων εἰς Θεσπρωτοὺς
				παραγίνεται καὶ κατὰ τὰς Τειρεσίου μαντείας θυσιάσας ἐξιλάσκεται Ποσειδῶνα. ἡ δὲ <pb
					n="302"/>βασιλεύουσα τότε Θεσπρωτῶν Καλλιδίκη καταμένειν αὐτὸν ἠξίου τὴν
				βασιλείαν αὐτῷ δοῦσα.<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> -->
				<milestone unit="section" n="35"/>καὶ συνελθοῦσα αὐτῷ γεννᾷ Πολυποίτην. γήμας δὲ
				Καλλιδίκην Θεσπρωτῶν ἐβασίλευσε καὶ μάχῃ τῶν περιοίκων νικᾷ τοὺς ἐπιστρατεύσαντας.
				Καλλιδίκης δὲ ἀποθανούσης, τῷ παιδὶ τὴν βασιλείαν ἀποδιδοὺς εἰς Ἰθάκην παραγίνεται,
				καὶ εὑρίσκει ἐκ Πηνελόπης Πολιπόρθην αὐτῷ γεγεννημένον.<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> -->
				<milestone unit="section" n="36"/>Τηλέγονος δὲ παρὰ Κίρκης μαθὼν ὅτι παῖς Ὀδυσσέως
				ἐστίν, ἐπὶ τὴν τούτου ζήτησιν ἐκπλεῖ. παραγενόμενος δὲ εἰς Ἰθάκην τὴν νῆσον
				ἀπελαύνει<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> τινὰ τῶν βοσκημάτων, καὶ Ὀδυσσέα
				βοηθοῦντα τῷ μετὰ χεῖρας δόρατι Τηλέγονος
				<add>τρυγόνος</add><!-- <NOTE ED="Frazer">4</NOTE> --> κέντρον τὴν αἰχμὴν ἔχοντι
				τιτρώσκει, <pb n="303"/>καὶ Ὀδυσσεὺς θνήσκει. <milestone unit="section" n="37"
				/>ἀναγνωρισάμενος δὲ αὐτὸν καὶ <pb n="304"/>πολλὰ κατοδυράμενος, τὸν νεκρὸν
					<add>καὶ</add><!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τὴν Πηνελόπην πρὸς Κίρκην
				ἄγει, κἀκεῖ τὴν Πηνελόπην γαμεῖ. Κίρκη δὲ ἑκατέρους αὐτοὺς εἰς Μακάρων νήσους
				ἀποστέλλει. <milestone unit="section" n="38"/></p>
			<p>τινὲς δὲ Πηνελόπην ὑπὸ Ἀντινόου φθαρεῖσαν λέγουσιν ὑπὸ Ὀδυσσέως πρὸς τὸν πατέρα
				Ἰκάριον ἀποσταλῆναι, γενομένην<!-- <NOTE ED="Frazer">2</NOTE> --> δὲ τῆς Ἀρκαδίας
				κατὰ Μαντίνειαν ἐξ Ἑρμοῦ τεκεῖν Πᾶνα· <milestone unit="section" n="39"/>ἄλλοι δὲ διʼ
				Ἀμφίνομον ὑπὸ Ὀδυσσέως αὐτοῦ<!-- <NOTE ED="Frazer">3</NOTE> --> τελευτῆσαι·
				διαφθαρῆναι γὰρ αὐτὴν ὑπὸ τούτου λέγουσιν. <milestone unit="section" n="40"/>εἰσὶ δὲ
				οἱ λέγοντες ἐγκαλούμενον Ὀδυσσέα ὑπὸ τῶν οἰκείων ὑπὲρ τῶν ἀπολωλότων δικαστὴν <pb
					n="306"/>Νεοπτόλεμον λαβεῖν τὸν βασιλεύοντα τῶν κατὰ τὴν Ἤπειρον νήσων, τοῦτον
				δέ, νομίσαντα ἐκποδὼν Ὀδυσσέως γενομένου Κεφαλληνίαν καθέξειν, κατακρῖναι φυγὴν
				αὐτοῦ, Ὀδυσσέα δὲ εἰς Αἰτωλίαν πρὸς Θόαντα<!-- <NOTE ED="Frazer">1</NOTE> --> τὸν
				Ἀνδραίμονος παραγενόμενον τὴν τούτου θυγατέρα γῆμαι, καὶ καταλιπόντα παῖδα
				Λεοντοφόνον ἐκ ταύτης γηραιὸν τελευτῆσαι.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
