<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI.2 TEIform="TEI.2">
<teiHeader type="text" status="new" TEIform="teiHeader">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">De faciae quae in orbe lunae apparet</title>
<title type="sub" TEIform="title">Machine readable text</title>
<author n="Plut." TEIform="author">Plutarch</author>
<editor role="editor" n="Teubner" TEIform="editor">Gregorius N. Bernardakis</editor>
<sponsor TEIform="sponsor">Perseus Project, Tufts University</sponsor>
<principal TEIform="principal">Gregory Crane</principal>
<respStmt TEIform="respStmt">
<resp TEIform="resp">Prepared under the supervision of</resp>
<name TEIform="name">Lisa Cerrato</name>
<name TEIform="name">William Merrill</name>
<name TEIform="name">Elli Mylonas</name>
<name TEIform="name">David Smith</name>
</respStmt>
<funder n="org:NEH" TEIform="funder">The National Endowment for the Humanities</funder>
</titleStmt>
<extent TEIform="extent"/>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Trustees of Tufts University</publisher>
<pubPlace TEIform="pubPlace">Medford, MA</pubPlace>
<authority TEIform="authority">Perseus Project</authority>
</publicationStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<biblStruct default="NO" TEIform="biblStruct">
<analytic TEIform="analytic"/>
<monogr TEIform="monogr">
<author TEIform="author">Plutarch</author>
<title TEIform="title">Moralia</title>
<editor role="editor" TEIform="editor">Gregorius N. Bernardakis</editor>
<imprint TEIform="imprint">
<pubPlace TEIform="pubPlace">Leipzig</pubPlace>
<publisher TEIform="publisher">Teubner</publisher>
<date TEIform="date">1893</date>
</imprint>
<biblScope type="volume" TEIform="biblScope">5</biblScope>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<correction status="high" method="silent" default="NO" TEIform="correction">
<p TEIform="p">optical character recognition</p>
</correction>
</editorialDecl>
<refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<state unit="section" TEIform="state"/>
</refsDecl>
<refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<state unit="stephpage" n="chunk" TEIform="state"/>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc TEIform="profileDesc">
<langUsage default="NO" TEIform="langUsage">
<language id="greek" TEIform="language">Greek</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">5/10</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">RS</name>
<resp TEIform="resp"/>
</respStmt>
<item TEIform="item">tagged and parsed</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text TEIform="text">
<body TEIform="body">
<pb id="v.5.p.402" TEIform="pb"/>
<div1 type="section" n="1" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-920b" n="920b" TEIform="milestone"/>
<p TEIform="p">
<gap TEIform="gap"/> Ὁ μὲν οὖν Σύλλοις “ταῦτʼ” εἶπε “τῷ γʼ ἐμῷ μύθῳ προσήκει κἀκεῖθέν ἐστι: ἀλλʼ εἰ δή τι πρὸς τὰς ἀνὰ χεῖρα ταύτας καὶ διὰ στόματος πᾶσι δόξας
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> περὶ τοῦ προσώπου τῆς σελήνης προανεκρούσασθε, πρῶτον ἡδέως ἄν μοι δοκῶ πυθέσθαι.” “τί δʼ οὐκ: ἐμέλλομεν” εἶπον “ὑπὸ τῆς ἐν τούτοις ἀπορίας ἐπʼ
ἐκείνους ἀπωσθέντες; ὡς γὰρ οἱ ἐν νοσήμασι χρονίοις πρὸς τὰ κοινὰ βοηθήματα καὶ τὰς συνήθεις
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> διαίτας ἀπειπόντες ἐπὶ καθαρμοὺς καὶ περίαπτα καὶ
ὀνείρους τρέπονται, οὕτως ἀναγκαῖον ἐν δυσθεωρήτοις καὶ ἀπόροις σκέψεσιν, ὅταν οἱ κοινοὶ καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-920c" n="920c" TEIform="milestone"/> ἔνδοξοι καὶ συνήθεις λόγοι μὴ πείθωσι, πειρᾶσθαι τῶν ἀτοπωτέρων καὶ μὴ καταφρονεῖν ἀλλʼ ἐπᾴδειν
<pb id="v.5.p.403" TEIform="pb"/>
ἀτεχνῶς ἑαυτοῖς τὰ τῶν παλαιῶν καὶ διὰ πάντων
τἀληθὲς ἐξελέγχειν.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="2" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p"> “ὁρᾷς γὰρ εὐθὺς, ὡς ἄτοπος ὁ λέγων τὸ φαινόμενον εἶδος ἐν τῇ σελήνῃ πάθος εἶναι τῆς ὄψεως,
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
ὑπεικούσης τῇ λαμπρότητι διʼ ἀσθένειαν, ὃ <gap TEIform="gap"/> καλοῦμεν:
οὐ συνορῶν ὅτι πρὸς τὸν ἣλιον ἔδει τοῦτο
γίγνεσθαι μᾶλλον, ὀξὺν ἀπαντῶντα καὶ πλήκτην
ὥς που καὶ Ἐμπεδοκλῆς τὴν ἑκατέρων ἀποδίδωσιν
οὐκ ἀηδῶς διαφορὰν
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
<quote rend="blockquote" TEIform="quote">ἣλιος ὀξυβελὴς ἠδʼ ἱλάειρα σελήνη;</quote> 
τὸ ἐπαγωγὸν αὐτῆς καὶ ἱλαρὸν καὶ ἄλυπον οὕτω προσαγορεύσας: ἔπειτα λόγον ἀποδιδούς, καθʼ ὃν αἱ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-920d" n="920d" TEIform="milestone"/> ἀμυδραὶ καὶ ἀσθενεῖς ὄψεις οὐδεμίαν διαφορὰν ἐν
τῇ σελήνῃ μορφῆς ἐνορῶσιν, , ἀλλὰ λεῖος αὐταῖς;
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> ἀντιλάμπει καὶ περίπλεως αὐτῆς ὁ κύκλος, οἱ δʼ ὀξὺ καὶ σφοδρὸν ὁρῶντες ἐξακριβοῦσι μᾶλλον καὶ διαστέλλουσιν ἐκτυπούμενα τὰ εἴδη τοῦ προσώπου, καὶ τῆς διαφορᾶς ἅπτονται σαφέστερον ἔδει γάρ, οἶμαι, τοὐναντίον, εἴπερ ἡττωμένου πάθος ὄμματος
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> ἐποίει τὴν φαντασίαν: ὅπου τὸ πάσχον ἀσθενέστερον, σαφέστερον εἶναι τὸ φαινόμενον. ἡ δʼ ἀνωμαλία καὶ παντάπασιν ἐλέγχει τὸν λόγον: οὐ γὰρ
ἔστι συνεχοῦς σκιᾶς καὶ συγκεχυμένης ὄψις, ἀλλʼ
οὐ φαύλως ὑπογράφων ὁ Ἀγησιάναξ εἴρηκε
<pb id="v.5.p.404" TEIform="pb"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-920e" n="920e" TEIform="milestone"/>
<quote rend="blockquote" TEIform="quote">
<l part="N" TEIform="l"> πᾶσα μὲν ἣδε πέριξ πυρὶ λάμπεται ἐν δʼ ἄρα μέσσῃ
</l>
<l part="N" TEIform="l"> γλαυκότερον κυάνοιο φαείνεται ἠύτε κούρης
</l>
<l part="N" TEIform="l"> ὄμμα καὶ ὑγρὰ μέτωπα: τὰ δὲ ῥέθει ἄντα ἔοικεν:</l>
</quote> ὄντως γὰρ ὑποδύεται περιιόντα τοῖς λαμπροῖς τὰ
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> σκιερὰ, καὶ πιέζει πάλιν ὑπʼ αὐτῶν καὶ ἀποκοπτόμενα,
καὶ ὅλως πέπλεκται διʼ ἀλλήλων: ὥστε γραφικὴν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-920f" n="920f" TEIform="milestone"/> τὴν διατύπωσιν εἶναι τοῦ σχήματος: τοῦτο
δὲ καὶ πρὸς Κλέαρχον, ὦ Ἀριστότελες, οὐκ ἀπιθάνως ἐδόκει λέγεσθαι τὸν ὑμέτερον ὑμέτερος γὰρ
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> ἁνήρ, Ἀριστοτέλους τοῦ παλαιοῦ γεγονὼς συνήθης,
εἰ καὶ πολλὰ τοῦ Περιπάτου παρέτρεψεν.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p">ὑπολαβόντος δὲ τοῦ Ἀπολλωνίδου τὸν λόγον καὶ τίς  ἦν ἡ δόξα τοῦ Κλεάρχου διαπυθομένου, “παντὶ μᾶλλον” ἔφην “ἀγνοεῖν ἢ σοὶ προσῆκόν ἐστι
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> λόγον, ὥσπερ ἀφʼ ἑστίας τῆς γεωμετρίας ὁρμώμενον: λέγει γὰρ ἁνὴρ εἰκόνας ἐσοπτρικὰς εἶναι καὶ εἴδωλα τῆς μεγάλης θαλάσσης ἐμφαινόμενα τῇ σελήνῃ τὸ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-921a" n="921a" TEIform="milestone"/> καλούμενον πρόσωπον ἥ τε γὰρ ἴτυς ἀνακλωμένη πολλαχόθεν ἅπτεσθαι τῶν οὐ κατʼ εὐθυωρίαν ὁρωμένων
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> πέφυκεν, ἥ τε πανσέληνος αὐτὴ πάντων
ἐσόπτρων ὁμαλότητι καὶ στιλπνότητι κάλλιστόν ἐστι καὶ καθαρώτατον. ὥσπερ οὖν τὴν ἶριν οἴεσθʼ:θʼ ὑμεῖς
ἀνακλωμένης ἐπὶ τὸν ἣλιον τῆς ὄψεως ἐνορᾶσθαι
<pb id="v.5.p.405" TEIform="pb"/>
τῷ νέφει λαβόντι νοτερὰν ἡσυχῇ λειότητα καὶ σύντηξιν,
οὕτως ἐκεῖνος ἐνορᾶσθαι τῇ σελήνῃ τὴν ἔξω
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-921b" n="921b" TEIform="milestone"/> θάλασσαν οὐκ ἐφʼ ἧς ἐστι χώρας, ἀλλʼ ὅθεν ἡ κλάσις ἐποίησε τῇ ὄψει τὴν ἐπαφὴν αὐτῆς καὶ τὴν ἀνταύγειαν:
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
ὥς που πάλιν ὁ Ἀγησιάναξ εἴρηκεν
<quote rend="blockquote" TEIform="quote">
<l part="N" TEIform="l">ἢ πόντου μέγα κῦμα καταντία κυμαίνοντος
</l>
<l part="N" TEIform="l"> δείκελον ἰνδάλλοιτο πυριφλεγέθοντος ἐσόπτρου.</l>
</quote>” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p"> ἡσθεὶς οὖν ὁ Ἀπολλωνίδης “ὡς ἴδιον” εἶπε “καὶ καινὸν ὅλως τὸ σκευώρημα τῆς δόξης, τόλμαν
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
δέ τινα καὶ μοῦσαν ἔχοντος ἀνδρός: ἀλλὰ πῆ τὸν ἔλεγχον αὐτῷ προσῆγε” ; “πρῶτον μέν” εἶπον “ᾗ μία
φύσις τῆς ἔξω θαλάσσης ἐστί, σύρρουν καὶ συνεχὲς πέλαγος, ἡ δʼ ἔμφασις οὐ μία τῶν ἐν τῇ σελήνῃ
μελασμάτων, ἀλλʼ οἷον ἰσθμοὺς ἔχουσα, τοῦ λαμπροῦ
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-921c" n="921c" TEIform="milestone"/> διαιροῦντος καὶ διορίζοντος τὸ, σκιερόν: ὅθεν ἑκάστου τόπου χωρισθέντος καὶ πέρας ἴδιον ἔχοντος,
αἱ τῶν φωτεινῶν ἐπιβολαὶ τοῖς σκοτεινοῖς ὕψους εἰκόνα καὶ βάθους λαμβάνουσαι τὰς περὶ τὰ ὄμματα καὶ τὰ χείλη εἰκόνας φαινομένας ὁμοιότατα διετύπωσαν
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/>
ὥστʼ ἢ πλείονας ἔξω θαλάσσας ὑποληπτέον ἰσθμοῖς τισι καὶ ἠπείροις ἀπολαμβανομένας, ὅπερ
ἐστὶν ἄτοπον καὶ ψεῦδος, ἢ μιᾶς οὔσης, οὐ πιθανὸν εἰκόνα διεσπασμένην οὕτως ἐμφαίνεσθαι. ἐκεῖνο
<pb id="v.5.p.406" TEIform="pb"/> μὲν γὰρ ἐρωτᾶν ἀσφαλέστερόν ἐστιν ἢ ἀποφαίνεσθαι σοῦ παρόντος, εἰ, τῆς οἰκουμένης εὖρος ἴσης καὶ μῆκος, ἐνδέχεται πᾶσιν ὡσαύτως ἀπὸ τῆς σελήνης
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-921d" n="921d" TEIform="milestone"/> ὄψιν ἀνακλωμένην ἐπιθιγγάνειν τῆς θαλάσσης
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> καὶ τοῖς ἐν αὐτῇ τῇ μεγάλῃ θαλάττῃ πλέουσι νὴ Δία καὶ οἰκοῦσιν, ὥσπερ Βρεττανοῖς, καὶ ταῦτα μηδὲ
τῆς γῆς, ὥς φατε, πρὸς τὴν σφαῖραν τῆς σελήνης κέντρου λόγον ἐπεχούσης. τουτὶ μὲν οὖν” ἔφην “σὸν
ἔργον ἐπισκοπεῖν: τὴν δὲ πρὸς τὴν σελήνην τῆς
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
ὄψεως κλάσιν οὐκέτι σὸν οὐδʼ Ἱππάρχου: καίτοι γε,
φίλε πρίαμ <gap TEIform="gap"/> ἀλλὰ πολλοῖς οὐκ ἀρέσκει φυσιολογῶν περὶ τῆς ὄψεως, αὐτὴν ὁμοπαθῆ κρᾶσιν ἴσχειν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-921e" n="921e" TEIform="milestone"/> καὶ σύμπηξιν εἰκός ἐστι μᾶλλον ἢ πληγάς τινας καὶ ἀποπηδήσεις, οἵας ἔπλαττε τῶν ἀτόμων Ἐπίκουρος.
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
οὐκ ἐθελήσει δέ, οἶμαι, τὴν σελήνην ἐμβριθὲς ὑποθέσθαι σῶμα καὶ στερεὸν ὑμῖν ὁ Κλέαρχος, ἀλλʼ ἄστρον αἰθέριον καὶ φωσφόρον, ὡς φατε: τοιαύτῃ
δὲ τὴν ὄψιν θραύειν προσήκει καὶ ἀποστρέφειν, ὥστʼ οἴχεσθαι τὴν ἀνάκλασιν. εἰ δὲ προσδεῖταί τις ἡμᾶς,
<pb id="v.5.p.407" TEIform="pb"/> ἐρησόμεθα πῶς μόνον πρόσωπόν ἐστιν ἐν τῇ σελήνῃ
τὸ τῆς θαλάσσης ἔσοπτρον, ἄλλῳ δʼ οὐδενὶ τῶν τοσούτων ἀστέρων ἐνορᾶται : καίτοι τὸ  γʼ εἰκὸς ἀπαιτεῖ πρὸς ἅπαντας ἢ πρὸς μηδένα τοῦτο πάσχειν
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> τὴν ὄψιν. ἀλλʼ <gap TEIform="gap"/> πρὸς τὸν Λεύκιον ἔφην ἀποβλέψας,:
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-921f" n="921f" TEIform="milestone"/> ὃ πρῶτον ἐλέχθη τῶν ἡμετέρων ὑπόμνησον.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p">καὶ ὁ Λεύκιος “ἀλλὰ μὴ δόξωμεν” ἔφη “κομιδῇ προπηλακίζειν τὸν Φαρνάκην, οὕτω  τὴν Στωικὴν δόξαν ἀπροσαύδητον ὑπερβαίνοντες, εἰπὲ δή τι πρὸς
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> τὸν ἄνδρα πάντως, ἀέρος μῖγμα καὶ μαλακοῦ πυρὸς 
ὑποτιθέμενον τὴν σελήνην, εἶθʼ οἷον ἐν γαλήνῃ 
φρίκης ὑποτρεχούσης φάσκοντα τοῦ ἀέρος διαμελαίνοντος 
ἔμφασιν γίγνεσθαι μορφοειδῆ <gap TEIform="gap"/>” “χρηστῶς
γʼ” εἶπον “ὦ Λεύκιε, τὴν ἀτοπίαν εὐφήμοις
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> περιαμπέχεις ὀνόμασιν: οὐχ οὕτω δʼ ὁ ἑταῖρος ἡμῶν, ἀλλʼ, ὅπερ ἀληθὲς ἦν, ἔλεγεν ὑπωπιάζειν : αὐτοὺς
τὴν σελήνην, σπίλων καὶ μελασμῶν ἀναπιμπλάντας,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-922a" n="922a" TEIform="milestone"/>
ὁμοῦ μὲν Ἄρτεμιν καὶ Ἀθηνᾶν ἀνακαλοῦντας, ὁμοῦ
δὲ σύμμιγμα καὶ φύραμα ποιοῦντας ἀέρος ζοφεροῦ
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> καὶ πυρὸς ἀνθρακώδους, οὐκ ἔχουσαν ἔξαψιν οὐδʼ 
αὐγὴν οἰκείαν, ἀλλὰ δυσκρινές τι σῶμα, τυφόμενον
ἀεὶ καὶ πυρίκαυστον ὥσπερ τῶν κεραυνῶν τοὺς 
ἀλαμπεῖς καὶ ψολόεντας ὑπὸ τῶν ποιητῶν προσαγορευομένους. 
ὅτι μέντοι πῦρ ἀνθρακῶδες, οἷον
<pb id="v.5.p.408" TEIform="pb"/>
οὗτοι τὸ τῆς σελήνης ποιοῦσιν, οὐκ ἔχει διαμονὴν
οὐδὲ σύστασιν ὅλως, ἐὰν μὴ στερεᾶς ὕλης καὶ στεγούσης
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-922b" n="922b" TEIform="milestone"/> ἅμα καὶ τρεφούσης ἐπιλάβηται, βέλτιον οἶμαι συνορᾶν ἐνίων φιλοσόφων τοὺς ἐν παιδιᾷ λέγοντας
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> τὸν Ἥφαιστον εἰρῆσθαι χωλόν, ὅτι τὸ πῦρ ξύλων χωρὶς ὥσπερ οἱ χωλοὶ βακτηρίας οὐ πρόεισιν. εἰ οὖν ἡ σελήνη πῦρ, ἐστι, πόθεν αὐτῇ τοσοῦτος ἐγγέγονεν ἀήρ; ὁ γὰρ ἄνω καὶ κύκλῳ φερόμενος οὑτοσὶ
τόπος οὐκ ἀέρος, ἀλλὰ κρείττονος οὐσίας καὶ πάντα
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> λεπτύνειν καὶ συνεξάπτειν φύσιν ἐχούσης ἐστίν: εἰ
δʼ ἐγγέγονε, πῶς οὐκ οἴχεται μεταβάλλων εἰς ἕτερον εἶδος ὑπὸ τοῦ πυρὸς ἐξαιθερωθείς, ἀλλὰ σῴζεται
καὶ συνοικεῖ πυρὶ τοσοῦτον χρόνον, ὥσπερ ἧλος ἀραρὼς τοῖς αὐτοῖς ἀεὶ μέρεσι καὶ συγγεγομφωμένος;
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> ἀραιῷ μὲν γὰρ ὄντι καὶ συγκεχυμένῳ μὴ μένειν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-922c" n="922c" TEIform="milestone"/> ἀλλὰ σφάλλεσθαι προσήκει: συμπεπηγέναι δʼ
οὐ δυνατὸν ἀναμεμιγμένον πυρὶ καὶ μήτε ὑγροῦ μετέχοντα μήτε γῆς, οἷς μόνοις ἀὴρ συμπήγνυσθαι
πέφυκεν ἡ δὲ ῥύμη καὶ τὸν ἐν λίθοις ἀέρα καὶ
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> τὸν ἐν ψυχρῷ μολίβδῳ συνεκκάει, μήτι γε δὴ τὸν
ἐν πυρὶ δινούμενον μετὰ τάχους τοσούτου. καὶ γὰρ
Ἐμπεδοκλεῖ δυσκολαίνουσι, πάγον ἀέρος χαλαζώδη ποιοῦντι τὴν σελήνην ὑπὸ τῆς τοῦ πυρὸς σφαίρας περιεχόμενον αὐτοὶ δὲ τὴν σελήνην σφαῖραν οὖσαν
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/> πυρὸς ἀέρα φασὶν ἄλλον ἄλλῃ διεσπασμένον περιέχειν, καὶ ταῦτα μήτε ῥήξεις ἔχουσαν ἐν ἑαυτῇ μήτε
<pb id="v.5.p.409" TEIform="pb"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-922d" n="922d" TEIform="milestone"/> βάθη καὶ κοιλότητας, ἅπερ οἱ γεώδη ποιοῦντες ἀπολείπουσιν; ἀλλʼ ἐπιπολῆς δηλονότι τῇ κυρτότητι ἐπικείμενον. τοῦτο δʼ ἐστὶ καὶ πρὸς διαμονὴν ἄλογον
καὶ πρὸς θέαν ἀδύνατον ἐν ταῖς πανσελήνοις : διωρίσθαι
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> γὰρ οὐκ ἔδει μέλαν καὶ σκιερόν, ἀλλʼ ἀμαυροῦσθαι κρυπτόμενον ἢ συνεκλάμπειν, ὑπὸ τοῦ ἡλίου καταλαμβανομένης τῆς σελήνης. καὶ γὰρ παρʼ ἡμῖν ὁ μὲν ἐν βάθεσι
καὶ κοιλώμασι τῆς γῆς, οὗ
μὴ δίεισιν αὐγή, διαμένει σκιώδης καὶ ἀφώτιστος:
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
ὁ δʼ ἔξωθεν τῇ γῇ περικεχυμένος φέγγος ἴσχει καὶ χρόαν αὐγοειδῆ: πρὸς πᾶσαν μὲν γάρ ἐστι ποιότητα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-922e" n="922e" TEIform="milestone"/> καὶ δύναμιν εὐκέραστος ὑπὸ μανότητος, μάλιστα δὲ φωτὸς ἂν ἐπιψαύσῃ μόνον, ὥς φατε, καὶ θίγῃ, διʼ ὅλου: τρεπόμενος ἐκφωτίζεται. ταὐτὸν οὖν τοῦτο κεἰ
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> τοῖς εἰς βάθη τινὰ καὶ φάραγγας συνωθοῦσιν : ἐν
τῇ σελήνῃ τὸν ἀέρα παγκάλως ἔοικε βοηθεῖν, ὑμᾶς
γε διεξελέγχει τοὺς ἐξ ἀέρος καὶ πυρὸς οὐκ οἶδʼ
ὅπως μιγνύντας αὐτῆς καὶ συναρμόζοντας τὴν σφαῖραν:
οὐ γὰρ οἷόν τε λείπεσθαι σκιὰν ἐπὶ τῆς ἐπιφανείας,
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> ὅταν ὁ ἥλιος ἐπιλάμπῃ τῷ φωτὶ πᾶν, ὁπόσον
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-922f" n="922f" TEIform="milestone"/> καὶ ἡμεῖς ἀποτεμνόμεθα τῇ ὄψει τῆς σελήνης.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p">καὶ ὁ Φαρνάκης, ἔτι μου λέγοντος, “τοῦτʼ ἐκεῖνο πάλιν” εἶπεν: “ἐφʼ ἡμᾶς ἀφῖκται τὸ περίακτον
ἐκ τῆς Ἀκαδημείας, ἐν τῷ πρὸς ἑτέρους λέγειν
διατρίβοντας
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/>
ἑκάστοτε μὴ παρέχειν ἔλεγχον ὧν αὐτοὶ
<pb id="v.5.p.410" TEIform="pb"/> λέγουσιν, ἀλλʼ ἀπολογουμένοις ἀεὶ χρῆσθαι μὴ κατηγοροῦσιν,
ἂν ἐντυγχάνωσιν ἐμὲ δʼ  οὖν οὐκ ἐξάξεσθε τήμερον
εἰς τὸ διδόναι λόγον ὧν ἐπικαλεῖτε τοῖς
Στωικοῖς, πρὶν εὐθύνας λαβεῖν παρʼ ὑμῶν, ἄνω τὰ κάτω τοῦ κόσμου ποιούντων” καὶ ὁ Λεύκιος γελάσας “μόνον” εἶπεν “ὦ τάν, μὴ κρίσιν ἡμῖν ἀσεβείας
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-923a" n="923a" TEIform="milestone"/> ἐπαγγείλῃς, ὥσπερ Ἀρίσταρχον ᾤετο δεῖν Κλεάνθης τὸν Σάμιον ἀσεβείας προσκαλεῖσθαι τοὺς Ἕλληνας,
ὡς κινοῦντα τοῦ κόσμου τὴν ἑστίαν, ὅτι τὰ
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> φαινόμενα σῴζειν ἁνὴρ ἐπειρᾶτο, μένειν τὸν οὐρανὸν
ὑποτιθέμενος, ἐξελίττεσθαι δὲ κατὰ λοξοῦ κύκλου τὴν γῆν, ἅμα καὶ περὶ τὸν αὑτῆς ἄξονα δινουμένην. ἡμεῖς μὲν οὖν οὐδὲν αὐτοὶ παρʼ αὑτῶν
λέγομεν, οἱ δὲ γῆν ὑποτιθέμενοι τὴν σελήνην, ὦ
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
βέλτιστε, τί μᾶλλον ὑμῶν ἄνω τὰ κάτω ποιοῦσι,
τὴν γῆν ἱδρυόντων ἐνταῦθα μετέωρον ἐν τῷ ἀέρι, πολλῷ τινι μείζονα τῆς σελήνης οὖσαν, ὡς ἐν τοῖς
ἐκλειπτικοῖς πάθεσιν οἱ μαθηματικοὶ καὶ ταῖς διὰ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-923b" n="923b" TEIform="milestone"/> τοῦ σκιάσματος παρόδοις τῆς ἐποχῆς τὸ μέγεθος
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> ἀναμετροῦσιν; ἥ  τε γὰρ σκιὰ τῆς γῆς ἐλάττων ὑπὸ μείζονος τοῦ φωτίζοντος ἀνατείνει καὶ τῆς σκιᾶς αὐτῆς λεπτὸν ὂν τὸ ἄνω καὶ στενὸν οὐδʼ Ὅμηρον,
ὥς φασιν, ἔλαθεν, ἀλλὰ τὴν νύκτα “θοήν” ὀξύτητι τῆς σκιᾶς προσηγόρευσεν ὑπὸ τούτου δʼ ὅμως
<pb id="v.5.p.411" TEIform="pb"/>
ἁλισκομένη ταῖς ἐκλείψεσιν ἡ σελήνη τρισὶ μόλις τοῖς αὑτῆς μεγέθεσιν ἀπαλλάττεται. σκόπει δὴ πόσων, γῆ σεληνῶν ἐστιν, εἰ σκιὰν ἀφίησιν, ᾗ βραχυτάτη, πλάτος τρισέληνον. ἀλλʼ ὅμως ὑπὲρ τῆς
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
σελήνης μὴ πέσῃ δεδοίκατε: περὶ δὲ τῆς γῆς ἴσως
Αἰσχύλος ὑμᾶς πέπεικεν, ὡς ὁ Ἄτλας
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-923c" n="923c" TEIform="milestone"/>
<quote rend="blockquote" TEIform="quote">
<l part="N" TEIform="l"> ἕστηκε, κίονʼ οὐρανοῦ τε καὶ χθονὸς
</l>
<l part="N" TEIform="l">ὤμοις ἐρείδων, ἄχθος οὐκ εὐάγκαλον</l>
</quote> 
εἰ τῇ μὲν σελήνῃ κοῦφος ἀὴρ ὑποτρέχει καὶ στερεὸν
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
ὄγκον οὐκ ἐχέγγυος ἐνεγκεῖν, τὴν δὲ γῆν κατὰ Πίνδαρον “ἀδαμαντοπέδιλοι κίονεσ” περιέχουσι: καὶ διὰ τοῦτο Φαρνάκης αὐτὸς μὲν ἐν ἀδείᾳ τοῦ πεσεῖν τὴν γῆν ἐστιν, οἰκτίρει δὲ τοὺς ὑποκειμένους τῇ μεταφορᾷ τῆς σελήνης Αἰθίοπας ἢ Ταπροβηνούς,
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
μὴ βάρος αὐτοῖς ἐμπέσῃ τοσοῦτον. καίτοι τῇ μὲν σελήνῃ βοήθεια πρὸς τὸ. μὴ πεσεῖν ἡ κίνησις αὐτὴ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-923d" n="923d" TEIform="milestone"/> καὶ τὸ ῥοιζῶδες τῆς περιαγωγῆς, ὥσπερ ὅσα ταῖς σφενδόναις ἐντεθέντα τῆς καταφορᾶς κώλυσιν ἴσχει
τὴν κύκλῳ περιδίνησιν ἄγει γὰρ ἕκαστον ἡ κατὰ
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> φύσιν κίνησις, ἂν ὑπʼ ἄλλου μηδενὸς ἀποστρέφηται. διὸ τὴν σελήνην οὐκ ἄγει τὸ βάρος, ὑπὸ τῆς περιφορᾶς
τὴν ῥοπὴν ἐκκρουόμενον. ἀλλὰ μᾶλλον ἴσως λόγον εἶχε θαυμάζειν μένουσαν αὐτὴν παντάπασιν
ὥσπερ ἡ γῆ καὶ ἀτρεμοῦσαν. νῦν δὲ σελήνη μὲν
<pb id="v.5.p.412" TEIform="pb"/>
ἔχει μεγάλην αἰτίαν τοῦ δεῦρο μὴ φέρεσθαι: τὴν
δὲ γῆν, ἑτέρας κινήσεως ἄμοιρον οὖσαν, εἰκὸς ἦν. μόνῳ τῷ βαρύνοντι κινεῖν : βαρυτέρα δʼ ἐστὶ τῆς σελήνης οὐχ ὅσῳ μείζων, ἀλλʼ ἔτι μᾶλλον, ἅτε δὴ
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-923e" n="923e" TEIform="milestone"/> διὰ θερμότητα καὶ πύρωσιν ἐλαφρᾶς γεγενημένης.
ὅλως δʼ ἔοικεν ἐξ ὧν λέγεις ἡ σελήνη, μᾶλλον, εἰ πῦρ ἐστι, γῆς δεῖσθαι καὶ ὕλης, ἐν ᾗ βέβηκε καὶ προσπέφυκε καὶ συνέχει καὶ ζωπυρεῖ τὴν δύναμιν:
οὐ γὰρ ἔστι πῦρ χωρὶς ὕλης διανοηθῆναι σῳζόμενον:
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> γῆν δέ φατε ὑμεῖς ἄνευ βάσεως καὶ ῥίζης διαμένειν.” “πάνυ μὲν οὖν” εἶπεν ὁ Φαρνάκης “τὸν μέσον τόπον ἔχουσαν, ὥσπερ αὐτῇ οἰκεῖον καὶ κατὰ
φυσιν: οὗτος γάρ ἐστι, περὶ: ὃν ἀντερείδει πάντα
τὰ βάρη ῥέποντα καὶ φέρεται καὶ συννεύει πανταχόθεν:
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-923f" n="923f" TEIform="milestone"/> ἡ δʼ ἄνω χώρα πᾶσα, κἄν τι δέξηται γεῶδες
ὑπὸ βίας ἀναρριφέν, εὐθὺς ἐκθλίβει δεῦρο, μᾶλλον
δʼ ἀφίησιν, πέφυκεν οἰκείᾳ ῥοπῇ καταφερόμενον.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="7" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p">πρὸς τοῦτʼ ἐγὼ τῷ Λευκίῳ χρόνον ἐγγενέσθαι βουλόμενος ἀναμιμνησκομένῳ, τὸν Θέωνα καλέσας
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> “τίσ” ἔφην “ὦ Θέων, εἴρηκε τῶν τραγικῶν ὡς ἰατροὶ 
<quote rend="blockquote" TEIform="quote">πικρὰν πικροῖς κλύζουσι φαρμάκοις χολήν;</quote>” ἀποκριναμένου δὲ τοῦ Θέωνος ὅτι Σοφοκλῆς, “καὶ
δοτέον” εἶπον “ὑπʼ ἀνάγκης ἐκείνοις: φιλοσόφων δʼ
οὐκ ἀκουστέον, ἂν τὰ παράδοξα παραδόξοις ἀμύνεσθαι
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/> βούλωνται καὶ μαχόμενοι πρὸς τὰ θαυμάσια
<pb id="v.5.p.413" TEIform="pb"/> τῶν δογμάτων ἀτοπώτερα καὶ θαυμασιώτερα πλάττωσιν,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-924a" n="924a" TEIform="milestone"/> ὥσπερ οὗτοι τὴν ἐπὶ τὸ μέσον φορὰν εἰσάγουσιν.
ᾗ τί παράδοξον οὐκ ἔνεστιν; οὐχὶ τὴν γῆν σφαῖραν εἶναι, τηλικαῦτα βάθη καὶ ὕψη καὶ ἀνωμαλίας
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> ἔχουσαν; οὐκ ἀντίποδας οἰκεῖν, ὥσπερ θρῖπας
ἢ γαλεώτας τραπέντα ἄνω τὰ κάτω τῇ γῇ προσισχομένους; ἡμᾶς δʼ αὐτοὺς μὴ πρὸς ὀρθὰς βεβηκότας ἀλλὰ πλαγίους ἐπιμένειν ἀπονεύοντας ὥσπερ οἱ
μεθύοντες; οὐ μύδρους χιλιοταλάντους διὰ βάθους
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> τῆς γῆς φερομένους, ὅταν ἐξίκωνται πρὸς τὸ μέσον, ἵστασθαι, μηδενὸς ἀπαντῶντος μηδʼ ὑπερείδοντος:
εἰ δὲ ῥύμῃ κάτω φερόμενοι τὸ μέσον ὑπερβάλλοιεν,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-924b" n="924b" TEIform="milestone"/> αὖθις ὀπίσω στρέφεσθαι καὶ ἀνακάμπτειν ἀπʼ αὐτῶν;
οὐ τμήματα δοκῶν ἀποπρισθέντα τῆς, γῆς ἑκατέρωθεν
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
μὴ φέρεσθαι κάτω διὰ παντός, ἀλλὰ προσπίπτοντα πρὸς τὴν γῆν ἔξωθεν εἴσω διωθεῖσθαι καὶ ἀποκρύπτεσθαι περὶ τὸ μέσον; οὐ ῥεῦμα λάβρον
ὕδατος κάτω φερόμενον εἰ πρὸς τὸ μέσον ἔλθοι σημεῖον, ὅπερ αὐτοὶ λέγουσιν; ἀσώματον, ἵστασθαι
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/>
περικρεμαννύμενον ἢ κύκλῳ περιπολεῖν, ἄπαυστον
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-924c" n="924c" TEIform="milestone"/> αἰώραν καὶ ἀκατάπαυστον αἰωρούμενον; οὐδὲ γὰρ ψευδῶς ἔνια τούτων βιάσαιτο ἄν τις αὑτὸν εἰς τὸ δυνατὸν τῇ ἐπινοίᾳ καταστῆσαι. τοῦτο γάρ ἐστι
<pb id="v.5.p.414" TEIform="pb"/>
τὰ ἄνω κάτω καὶ πάντα τραπέμπαλιν εἶναι, τῶν ἄχρι τοῦ μέσου κάτω τῶν δʼ ὑπὸ τὸ μέσον αὖ πάλιν ἄνω γιγνομένων: ὥστʼ, εἴ τις συμπαθείᾳ τῆς γῆς τὸ μέσον αὐτῆς ἔχων σταίη περὶ τὸν ὀμφαλόν,
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
ἅμα καὶ τὴν κεφαλὴν ἄνω καὶ τοὺς πόδας ἄνω ἔχειν τὸν αὐτόν: κἂν μὲν διασκάπτῃ τις τὸν ἐπέκεινα
τόπον, ἀνακύπτον αὐτοῦ τὸ <gap TEIform="gap"/> εἶναι καὶ κάτω ἄνωθεν ἕλκεσθαι  τὸν ἀνασκαπτόμενον εἰ δὲ δὴ τούτῳ τις ἀντιβεβηκὼς νοοῖτο, τοὺς ἀμφοτέρων ἅμα
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
πόδας ἄνω γίγνεσθαι καὶ λέγεσθαι.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="8" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p"> “τοιούτων μέντοι καὶ τοσούτων παραδοξολογιῶν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-924d" n="924d" TEIform="milestone"/> οὐ μὰ Δία πήραν, ἀλλὰ θαυματοποιοῦ τινος ἀποσκευὴν καὶ πυλαίαν κατανωτισάμενοι καὶ παρέλκοντες
ἑτέρους φασὶ γελοιάζειν ἄνω τὴν σελήνην,
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> γῆν οὖσαν, ἐνιδρύοντας
οὐχ ὅπου τὸ μέσον ἐστί. καίτοι γʼ εἰ πᾶν σῶμα ἐμβριθὲς εἰς τὸ αὐτὸ συννεύει καὶ πρὸς τὸ αὑτοῦ μέσον ἀντερείδει πᾶσι τοῖς μορίοις, οὐχ ὡς μέσον οὖσα τοῦ παντὸς ἡ γῆ μᾶλλον
ἢ ὡς ὅλον οἰκειώσεται μέρη, αὐτῆς ὄντα τὰ
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> βάρη: καὶ τεκμήριον <gap TEIform="gap"/> ἔσται τῶν ῥεπόντων οὐ τῇ
<pb id="v.5.p.415" TEIform="pb"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-924e" n="924e" TEIform="milestone"/>
γῇ μεσότητος πρὸς τὸν κόσμον, ἀλλὰ πρὸς τὴν γῆν κοινωνίας τινὸς καὶ συμφυΐας τοῖς ἀπωσμένοις αὐτῆς εἶτα πάλιν καταφερομένοις. ὡς γὰρ ὁ ἥλιος εἰς ἑαυτὸν ἐπιστρέφει τὰ μέρη ἐξ ὧν συνέστηκε,
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
καὶ ἡ γῆ τὸν λίθον ὥσπερ ἴδιον καὶ προσήκοντα δέχεται καὶ φέρει πρὸς ἐκεῖνον: ὅθεν ἑνοῦται τῷ χρόνῳ καὶ συμφύεται πρὸς; αὐτὴν τῶν τοιούτων
ἕκαστον. εἰ δέ τι τυγχάνει σῶμα τῇ γῇ μὴ προσνενεμημένον
ἀπʼ ἀρχῆς μηδʼ ἀπεσπασμένον, ἀλλά που
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> καθʼ αὑτὸ σύστασιν ἔσχεν ἰδίαν καὶ φύσιν, ὡς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-924f" n="924f" TEIform="milestone"/> φαῖεν ἂν ἐκεῖνοι τὴν σελήνην, τί κωλύει χωρὶς εἶναι καὶ μένειν περὶ αὑτό, τοῖς αὑτοῦ πεπιεσμένον μέρεσι καὶ συμπεπεδημένον; οὔτε γὰρ ἡ γῆ μέσον οὖσα δείκνυται τοῦ παντὸς ἥ τε πρὸς τὴν γῆν τῶν
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
ἐνταῦθα συνέρεισις καὶ σύστασις ὑφηγεῖται τὸν τρόπον, ᾧ μένειν τὰ ἐκεῖ συμπεσόντα πρὸς τὴν σελήνην εἰκός ἐστιν. ὁ δὲ πάντα τὰ γεώδη καὶ βαρέα συνελαύνων εἰς μίαν χώραν καὶ μέρη ποιῶν
ἑνὸς σώματος, οὐχ ὁρῶ διὰ τί τοῖς κούφοις τὴν αὐτὴν
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> ἀνάγκην οὐκ ἀνταποδίδωσιν, ἀλλʼ ἐᾷ χωρὶς εἶναι συστάσεις πυρὸς τοσαύτας καὶ οὐ πάντας εἰς ταὐτὸ συνάγων τοὺς ἀστέρας σαφῶς οἴεται δεῖν καὶ σῶμα κοινὸν εἶναι τῶν ἀνωφερῶν καὶ φλογοειδῶν ἁπάντων.” <pb id="v.5.p.416" TEIform="pb"/>
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="9" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-925a" n="925a" TEIform="milestone"/>
<p TEIform="p"> “ἀλλʼ ἥλιον μὲν ἀπλέτους μυριάδας ἀπέχειν τῆς ἄνω περιφορᾶς φατε” εἶπον “ὦ φίλε Ἀπολλωνίδη,
καὶ φωσφόρον ἐπʼ αὐτῷ καὶ στίλβοντα καὶ τοὺς ἄλλους πλάνητας ὑφιεμένους τε τῶν ἀπλανῶν
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> καὶ πρὸς ἀλλήλους ἐν διαστάσεσι μεγάλαις φέρεσθαι: τοῖς δὲ βαρέσι καὶ γεώδεσιν οὐδεμίαν οἴεσθε τὸν κόσμον εὐρυχωρίαν παρέχειν ἐν ἑαυτῷ καὶ διάστασιν ὁρᾶτε ὅτι γελοῖόν ἐστιν, εἰ γῆν οὐ φήσομεν εἶναι τὴν σελήνην, ὅτι τῆς κάτω χώρας ἀφέστηκεν, ἄστρον
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-925b" n="925b" TEIform="milestone"/> δὲ φήσομεν, ὁρῶντες ἀπωσμένην τῆς ἄνω περιφορᾶς μυριάσι σταδίων τοσαύταις καὶ ὥσπερ εἰς βυθόν τινα καταδεδυκυῖαν τῶν μὲν γʼ ἄστρων κατωτέρω τοσοῦτὸν
ἐστιν, ὅσον οὐκ ἄν τις εἴποι μέτρον, ἀλλʼ
ἐπιλείπουσιν ὑμᾶς τοὺς μαθηματικοὺς ἐκλογιζομένους
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
οἱ ἀριθμοί, τῆς δὲ γῆς τρόπον τινὰ ψαύει καὶ περιφερομένη πλησίον
<quote rend="blockquote" TEIform="quote">ἅρματος ὥσπερ ἂν ἴχνος ἑλίσσεται</quote> 
φησὶν Ἐμπεδοκλῆς
<quote rend="blockquote" TEIform="quote">ἥ τε περὶ ἄκραν</quote>
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> οὐδὲ γὰρ τὴν σκιὰν αὐτῆς; ὑπερβάλλει πολλάκις ἐπὶ μικρὸν αἰρομένην τῷ παμμέγεθες εἶναι τὸ φωτίζον: ἀλλʼ οὕτως ἔοικεν ἐν χρῷ καὶ σχεδὸν ἐν ἀγκάλαις τῆς γῆς περιπολεῖν, ὥστʼ ἀντιφράττεσθαι πρὸς τὸν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-925c" n="925c" TEIform="milestone"/> ἥλιον ὑπʼ αὐτῆς, μὴ ὑπεραίρουσα τὸν σκιερὸν καὶ
<pb id="v.5.p.417" TEIform="pb"/> χθόνιον καὶ νυκτέριον τοῦτον τόπον, ὃς γῆς κλῆρός ἐστι. διὸ λεκτέον οἶμαι θαρροῦντας ἐν τοῖς τῆς γῆς ὅροις εἶναι τὴν σελήνην ὑπὸ τῶν ἄκρων αὐτῆς ἐπιπροσθουμένην.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="10" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
<p TEIform="p"> “σκόπει δὲ τοὺς ἄλλους ἀφεὶς ἀπλανεῖς καὶ
πλάνητας, ἃ δείκνυσιν Ἀρίσταρχος; ἐν τῷ Περὶ μεγεθῶν καὶ ἀποστημάτων ὅτι “τὸ τοῦ ἡλίου ἀπόστημα τοῦ ἀποστήματος τῆς σελήνησ” ὃ ἀφέστηκεν ἡμῶν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-925d" n="925d" TEIform="milestone"/> “πλέον μὲν ἢ ὀκτωκαιδεκαπλάσιον ἔλαττον δʼ ἢ εἰκοσαπλάσιόν
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> ἐστι” καίτοι ὁ τὴν σελήνην ἐπὶ μήκιστον αἴρων ἀπέχειν φησὶν ἡμῶν ἓξ καὶ πεντηκονταπλάσιον
τῆς,: ἐκ τοῦ κέντρου τῆς γῆς: αὕτη δʼ ἐστὶ τεσσάρων μυριάδων καὶ κατὰ τοὺς μέσως ἀναμετροῦντας: καὶ ἀπὸ ταύτης συλλογιζομένοις ἀπέχει ὁ ἥλιος τῆς σελήνης
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
πλέον ἢτετρακισχιλίας  τριάκοντα μυριάδας
οὕτως ἀπῴκισται τοῦ ἡλίου διὰ βάρος καὶ τοσοῦτο
τῇ γῇ προσκεχώρηκεν, ὥστε, εἰ τοῖς τόποις τὰς οὐσίας διαιρετέον, ἡ γῆς μοῖρα καὶ ὥρα προσκαλεῖται σελήνην
καὶ τοῖς περὶ γῆν πράγμασι καὶ σώμασιν ἐπίδικὸς
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-925e" n="925e" TEIform="milestone"/> ἐστι κατʼ ἀγχιστείαν καὶ γειτνίασιν. καὶ οὐδὲν, 
οἶμαι, πλημμελοῦμεν, ὅτι τοῖς ἄνω προσαγορευομένοις 
βάθος τοσοῦτο καὶ διάστημα διδόντες ἀπολείπομὲν 
τινα καὶ τῷ κάτω περιδρομὴν καὶ πλάτος,
ὅσον ἐστὶν ἀπὸ γῆς ἐπὶ σελήνην οὔτε γὰρ ὁ τὴν
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/> ἄκραν ἐπιφάνειαν τοῦ οὐρανοῦ μόνην ἄνω τἄλλα
δὲ κάτω προσαγορεύων ἅπαντα μέτριός ἐστιν, οὔθʼ ὁ τῇ γῇ μᾶλλον δʼ ὁ τῷ κέντρῳ τὸ κάτω περιγράφων
<pb id="v.5.p.418" TEIform="pb"/> ἀνεκτός: ἀλλὰ καὶ κινητικο <gap TEIform="gap"/> ταύτῃ διάστημα τὸ
δέον ἐπιχωροῦντος τοῦ κόσμου: διὰ μέγεθος. πρὸς
δὲ τὸν ἀξιοῦντα πᾶν εὐθὺς ἄνω καὶ μετέωρον εἶναι
τὸ ἀπὸ τῆς γῆς ἕτερος ἀντηχεῖ πάλιν εὐθὺς εἶναι
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-925f" n="925f" TEIform="milestone"/> κάτω τὸ ἀπὸ τῆς ἀπλανοῦς περιφορᾶς.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="11" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p"> “ὅλως δὲ πῶς λέγεται καὶ τίνος ἡ γῆ μέση
κεῖται; τὸ γὰρ πᾶν ἄπειρόν ἐστι; τῷ δʼ ἀπείρῳ μήτε ἀρχὴν ἔχοντι μήτε πέρας οὐ προσήκει μέσον ἔχειν:
πέρας γάρ τι καὶ τὸ μέσον, ἡ δʼ ἀπειρία περάτων
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> στέρησις. ὁ δὲ μὴ τοῦ παντὸς ἀλλὰ τοῦ κόσμου μέσην εἶναι τὴν γῆν ἀποφαινόμενος ἡδύς ἐστιν, εἰ
μὴ καὶ τὸν κόσμον αὐτὸν ἐνέχεσθαι ταῖς αὐταῖς ἀπορίαις νομίζει: τὸ γὰρ πᾶν οὐδὲ τούτῳ μέσην
ἀπέλιπεν , ἀλλʼ ἀνέστιος καὶ ἀνίδρυτός ἐστιν ἐν
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-926a" n="926a" TEIform="milestone"/> ἀπείρῳ κενῷ φερόμενος πρὸς οὐδὲν οἰκεῖον, ἢ ἄλλην τινὰ τοῦ μένειν εὑράμενος αἰτίαν ἕστηκεν, οὐ κατὰ τὴν τοῦ τόπου φύσιν. ὅμοια καὶ περὶ γῆς καὶ περὶ σελήνης εἰκάζειν τινὶ πάρεστιν, ὡς ἑτέρᾳ τινὶ ψυχῇ
καὶ φύσει μᾶλλον <gap TEIform="gap"/> διαφορᾷ, τῆς μὲν ἀτρεμούσης
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/>
ἐνταῦθα τῆς δὲ καὶ φερομένης. ἄνευ δὲ τούτων, ὅρα μὴ μέγα τι λέληθεν αὐτούς: εἰ γὰρ ὅ τι ἂν καὶ ὁπωσοῦν ἐκτὸς γένηται τοῦ κέντρου τῆς γῆς
ἄνω ἐστίν, οὐδέν ἐστι τοῦ κόσμου κάτω μέρος, ἀλλʼ
<pb id="v.5.p.419" TEIform="pb"/>
ἄνω καὶ ἡ γῆ καὶ τὰ ἐπὶ γῆς καὶ πᾶν ἁπλῶς σῶμα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-926b" n="926b" TEIform="milestone"/>
τὸ κέντρῳ περιεστηκὸς ἢ περικείμενον ἄνω γίγνεται:
κάτω δὲ μόνον ἕν, τὸ ἀσώματον σημεῖον ἐκεῖνο , ὃ πρὸς πᾶσαν ἀντικεῖσθαι τὴν τοῦ κόσμου φύσιν
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> ἀναγκαῖον εἴ γε δὴ τὸ κάτω πρὸς τὸ ἄνω κατὰ
φύσιν ἀντίκειται. καὶ οὐ τοῦτο μόνον : τὸ ἄτοπον, ἀλλὰ καὶ τὴν αἰτίαν ἀπόλλυσι τὰ βάρη, διʼ ἣν δεῦρο καταρρέπει καὶ φέρεται: σῶμα μὲν γὰρ οὐθέν ἐστι κάτω πρὸς ὃ κινεῖται, τὸ δʼ ἀσώματον οὔτʼ εἰκὸς
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> οὔτε βούλονται τοσαύτην ἔχειν δύναμιν, ὥστε πάντα
κατατείνειν ἐφʼ ἑαυτὸ καὶ περὶ αὑτὸ συνέχειν. ἀλλʼ ὅλως ἄλογον εὑρίσκεται καὶ μαχόμενον τοῖς πράγμασι
τὸ ἄνω τὸν κόσμον ὅλον εἶναι, τὸ δὲ κάτω
μηδὲν ἀλλʼ ἢ πέρας ἀσώματον καὶ ἀδιάστατον:
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
ἐκεῖνο δʼ εὔλογον, ὡς λέγομεν ἡμεῖς, τῷ τʼ ἄνω χώραν καὶ: τῷ κάτω πολλὴν καὶ πλάτος ἔχουσαν διῃρῆσθαι.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="12" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-926c" n="926c" TEIform="milestone"/>
<p TEIform="p"> “οὐ μὴν ἀλλὰ θέντες, εἰ βούλει, παρὰ φύσιν
ἐν οὐρανῷ τοῖς γεώδεσι τὰς κινήσεις ὑπάρχειν,
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> ἀτρέμα, μὴ τραγικῶς, ἀλλὰ πράως σκοπῶμεν; ὅτι τοῦτο τὴν σελήνην οὐ δείκνυσι γῆν μὴ οὖσαν ἀλλὰ
γῆν ὅπου μὴ πέφυκεν οὖσαν: ἐπεὶ καὶ τὸ πῦρ τὸ
Αἰτναῖον ὑπὸ γῆν παρὰ φύσιν ἐστὶν , ἀλλὰ πῦρ
ἐστι: καὶ τὸ πνεῦμα τοῖς ἀσκοῖς περιληφθὲν ἔστι
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/> μὲν ἀνωφερὲς φύσει καὶ κοῦφον, ἣκει δʼ ὅπου μὴ πέφυκεν ὑπʼ ἀνάγκης. αὐτὴ δʼ ἡ ψυχή, πρὸς Διόσ” εἶπον “οὐ παρὰ φύσιν τῷ σώματι συνεῖρκται
<pb id="v.5.p.420" TEIform="pb"/> βραδεῖ ταχεῖα καὶ ψυχρῷ πυρώδης, ὥσπερ ὑμεῖς φατε, καὶ ἀόρατος αἰσθητῷ; διὰ τοῦτʼ οὖν σώματι ψυχὴν
μὴ λέγωμεν εἶναι μηδὲ νοῦ χρῆμα θεῖον ὑπὸ
βρίθους
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-926d" n="926d" TEIform="milestone"/>  ἢ πάχους, οὐρανόν τε πάντα καὶ γῆν καὶ
θάλασσαν
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
ἐν ταὐτῷ περιπολοῦντα καὶ διιπτάμενον, εἰς
σάρκας ἥκειν καὶ νεῦρα καὶ μυελοὺς καὶ παθέων μυρίων μεστὰς ὑγρότητας. ὁ δὲ Ζεὺς ὑμῖν οὗτος
οὐ τῇ μὲν αὑτοῦ φύσει χρώμενος ἕν ἐστι μέγα πῦρ
καὶ συνεχές, νυνὶ δʼ ὑφεῖται καὶ κέκαμπται καὶ
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> διεσχημάτισται, πᾶν χρῶμα γεγονὼς καὶ γιγνόμενος
ἐν ταῖς μεταβολαῖς; ὥσθʼ ὅρα καὶ σκόπει, δαιμόνιε,
μὴ μεθιστὰς καὶ ἀπάγων ἕκαστον, ὅπου πέφυκεν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-926e" n="926e" TEIform="milestone"/> εἶναι, διάλυσίν τινα. κόσμου φιλοσοφῇς καὶ τὸ νεῖκος ἐπάγῃς τὸ Ἐμπεδοκλέους τοῖς πράγμασι: μᾶλλον δὲ
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
τοὺς παλαιοὺς κινῇς Τιτᾶνας ἐπὶ τὴν φύσιν καὶ Γίγαντας καὶ τὴν μυθικὴν ἐκείνην καὶ φοβερὰν ἀκοσμίαν καὶ πλημμέλειαν ἐπιδεῖν ποθῇς, χωρὶς τὸ βαρὺ πᾶν καὶ χωρὶς τιθεὶς τὸ  κοῦφον 
<quote rend="blockquote" TEIform="quote">
<l part="N" TEIform="l">ἔνθʼ οὔτʼ ἠελίοιο δεδίσκεται ἀγλαὸν εἶδος,
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/>
</l>
<l part="N" TEIform="l">οὐδὲ μὲν οὐδʼ αἴης λάσιον γένος, οὐδὲ θάλασσα</l>
</quote> 
ὥς φησιν Ἐμπεδοκλῆς: οὐ γῆ θερμότητος μετεῖχεν,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-926f" n="926f" TEIform="milestone"/> οὐχ ὕδωρ πνεύματος, οὐκ ἄνω τι τῶν βαρέων οὐ
<pb id="v.5.p.421" TEIform="pb"/> κάτω τι τῶν κούφων, ἀλλʼ ἄκρατοι καὶ ἄστοργοι
καὶ μονάδες αἱ τῶν ὅλων ἀρχαί, μὴ προσιέμεναι σύγκρισιν ἑτέρου πρὸς ἕτερον μηδὲ κοινωνίαν, ἀλλὰ φεύγουσαι καὶ ἀποστρεφόμεναι καὶ φερόμεναι φορὰς
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
ἰδίας καὶ αὐθάδεις οὕτως εἶχον, ὡς ἔχει πᾶν οὗ θεὸς ἄπεστι, κατὰ Πλάτωνα, τουτέστιν, ὡς ἔχει τὰ σώματα, νοῦ καὶ ψυχῆς ἀπολιπούσης: ἄχρι οὗ τὸ ἱμερτὸν ἧκεν ἐπὶ τὴν φύσιν ἐκ προνοίας, φιλότητος
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-927a" n="927a" TEIform="milestone"/>
ἐγγενομένης καὶ Ἀφροδίτης καὶ Ἔρωτος, ὡς Ἐμπεδοκλῆς
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> λέγει καὶ Παρμενίδης καὶ Ἡσίδος, ἵνα καὶ τόπους ἀμείψαντα καὶ δυνάμεις ἀπʼ ἀλλήλων μεταλαβόντα
καὶ τὰ μὲν κινήσεως τὰ δὲ μονῆς ἀνάγκαις ἐνδεθέντα καὶ καταβιασθέντα πρὸς τὸ βέλτιον, ἐξ
οὗ πέφυκεν, ἐνδοῦναι καὶ μεταστῆναι <gap TEIform="gap"/> ἁρμονίαν
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> καὶ κοινωνίαν ἀπεργάσηται τοῦ παντός.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="13" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p"> “εἰ μὲν γὰρ οὐδʼ ἄλλο τι τῶν τοῦ κόσμου μερῶν παρὰ φύσιν ἔσχεν, ἀλλʼ ἕκαστον πέφυκε κεῖται, μηδεμιᾶς μεθιδρύσεως μηδὲ μετακοσμήσεως δεόμενον μηδʼ ἐν ἀρχῇ δεηθέν, ἀπορῶ τί τῆς προνοίας
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-927b" n="927b" TEIform="milestone"/>
ἔργον ἐστὶν ἢ τίνος γέγονε ποιητὴς καὶ πατὴρ δημιουργὸς ὁ Ζεὺς “ὁ ἀριστοτέχνας.” οὐ γὰρ ἐν στρατοπέδῳ τακτικῶν ὄφελος, εἴπερ εἰδείη τῶν στρατιωτῶν
ἕκαστος ἀφʼ ἑαυτοῦ τάξιν τε καὶ χώραν κατὰ
καιρόν, οὗ δεῖ, λαβεῖν καὶ διαφυλάσσειν οὐδὲ κηπουρῶν
<pb id="v.5.p.422" TEIform="pb"/>
οὐδʼ οἰκοδόμων , εἰ πῆ μὲν αὐτὸ τὸ ὕδωρ
ἀφʼ αὑτοῦ πέφυκεν ἐπιέναι τοῖς δεομένοις καὶ κατάρδειν
ἐπιρρέον, πῆ δὲ πλίνθοι καὶ ξύλα καὶ λίθοι ταῖς κατὰ φύσιν χρώμενα ῥοπαῖς καὶ νεύσεσιν ἐξ
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
ἑαυτῶν καταλαμβάνειν τὴν προσήκουσαν ἁρμονίαν
καὶ χώραν. εἰ δʼ : οὗτος  μὲν ἄντικρυς ἀναιρεῖ τὴν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-927c" n="927c" TEIform="milestone"/> πρόνοιαν ὁ λόγος, τῷ θεῷ δʼ ἡ τάξις τῶν ὄντων προσήκει καὶ τὸ διαιρεῖν, τί θαυμαστὸν οὕτω τετάχθαι,
καὶ διηρμόσθαι τὴν φύσιν, ὡς ἐνταῦθα μὲν
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> πῦρ ἐκεῖ δʼ, ἄστρα, καὶ πάλιν ἐνταῦθα μὲν γῆν ἄνω
δὲ σελήνην ἱδρῦσθαι, βεβαιοτέρῳ τοῦ κατὰ , φύσιν
τῷ κατὰ λόγον δεσμῷ περιληφθεῖσαν; ὡς, εἴ γε πάντα δεῖ ταῖς κατὰ φύσιν ῥοπαῖς χρῆσθαι καὶ
φέρεσθαι καθʼ ὃ πέφυκε, μήθʼ ἥλιος κυκλοφορείσθω
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> μήτε φωσφόρος; μηδὲ τῶν ἄλλων ἀστέρων ἄνω γὰρ οὐ κύκλῳ τὰ κοῦφα καὶ πυροειδῆ κινεῖσθαι πέφυκεν. εἰ δὲ τοιαύτην ἐξαλλαγὴν ἡ φύσις ἔχει παρὰ τὸν τόπον, ὥστʼ ἐνταῦθα μὲν ἄνω  φαίνεσθαι φερόμενον τὸ πῦρ , ὅταν δʼ εἰς τὸν οὐρανὸν παραγένηται,
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/>
τῇ δίνῃ συμπεριστρέφεσθαι , τί θαυμαστὸν
εἰ καὶ τοῖς βαρέσι καὶ γεώδεσιν ἐκεῖ : γενομένοις
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-927d" n="927d" TEIform="milestone"/> συμβέβηκεν ὡσαύτως εἰς ἄλλο κινήσεως εἶδος ὑπὸ τοῦ περιέχοντος ἐκνενικῆσθαι; οὐ γὰρ δὴ τῶν μὲν ἐλαφρῶν τὴν ἄνω φορὰν ἀφαιρεῖσθαι: τῷ οὐρανῷ
<pb id="v.5.p.423" TEIform="pb"/> κατὰ φύσιν ἐστί, τῶν δὲ βαρέων  καὶ κάτω ῥεπόντων
: οὐ δύναται κρατεῖν, ἀλλʼ ᾗ ποτʼ ἐκεῖνα δυνάμει καὶ ταῦτα μετακοσμήσας ἐχρήσατο
τῇ φύσει αὐτῶν ἐπὶ
τὸ βέλτιον.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="14" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
<p TEIform="p"> “οὐ μὴν ἀλλʼ εἴ γε δεῖ τὰς καταδεδουλωμένας
ἕξει δόξας ἀφέντας ἤδη τὸ φαινόμενον ἀδεῶς λέγειν, οὐδὲν ἔοικεν ὅλου μέρος αὐτὸ καθʼ ἑαυτὸ τάξιν ἢ θέσιν ἢ κίνησιν ἰδίαν ἔχειν, ἣν ἄν τις ἁπλῶς κατὰ φύσιν προσαγορεύσειεν. ἀλλʼ ὅταν
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-927e" n="927e" TEIform="milestone"/>
ἕκαστον, οὗ χάριν γέγονε καὶ πρὸς ὃ πέφυκεν ἢ
πεποίηται, τούτῳ παρέχῃ χρησίμως καὶ οἰκείως κινούμενον, ἑαυτὸ καὶ πάσχον ἢ ποιοῦν ἢ διακείμενον,
ὡς ἐκείνῳ πρὸς σωτηρίαν ἢ κάλλος ἢ δύναμιν ἐπιτήδειόν ἐστι, τότε δοκεῖ τὴν κατὰ φύσιν χώραν
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
ἔχειν καὶ κίνησιν καὶ διάθεσιν. ὁ γοῦν ἄνθρωπος,
ὡς εἴ τι τῶν ὄντων ἕτερον κατὰ  φύσιν γεγονώς,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-927f" n="927f" TEIform="milestone"/> ἄνω μὲν ἔχει τὰ ἐμβριθῆ καὶ γεώδη μάλιστα περὶ
τὴν κεφαλήν, ἐν δὲ τοῖς μέσοις τὰ θερμὰ καὶ πυρώδη: τῶν δʼ ὀδόντων οἱ μὲν ἄνωθεν οἱ δὲ κάτωθεν
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> ἐκφύονται, καὶ οὐδέτεροι παρὰ φύσιν ἔχουσιν: οὐδὲ τοῦ πυρὸς τὸ μὲν ἄνω περὶ τὰ ὄμματα ἀποστίλβον κατὰ φύσιν: ἐστὶ τὸ δʼ ἐν κοιλίᾳ καὶ καρδίᾳ παρὰ φύσιν, ἀλλʼ ἕκαστον οἰκείως καὶ χρησίμως τέτακται
<quote rend="blockquote" TEIform="quote">ναὶ μὴν κηρύκων τε λιθορρίνων χελύων τε</quote>
<pb id="v.5.p.424" TEIform="pb"/> καὶ παντὸς ὀστρέου φύσιν, ὥς φησιν ὁ Ἐμπεδοκλῆς, καταμανθάνων 
<quote rend="blockquote" TEIform="quote">ἔνθʼ ὄψει χθόνα χρωτὸς ὑπέρτατα ναιετάουσαν</quote> 
καὶ οὐ πιέζει τὸ λιθῶδες οὐδὲ καταθλίβει τὴν ἕξιν
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-928a" n="928a" TEIform="milestone"/> ἐπικείμενον, οὐδέ γε πάλιν τὸ θερμὸν ὑπὸ κουφότητος
εἰς τὴν ἄνω χώραν ἀποπτάμενον οἴχεται: μέμικται
δέ πως πρὸς ἄλληλα καὶ συντέτακται κατὰ τὴν ἑκάστου φύσιν:” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="15" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p"> “ὥσπερ εἰκὸς ἔχειν καὶ τὸν κόσμον, εἴ γε δὴ ζῷὸν
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
ἐστι, πολλαχοῦ γῆν ἔχοντα, πολλαχοῦ δὲ πῦρ καὶ ὕδωρ
καὶ πνεῦμα, οὐκ ἐξ ἀνάγκης ἀποτεθλιμμένον ἀλλὰ λόγῳ διακεκοσμημένον. οὐδὲ γὰρ ὀφθαλμὸς ἐνταῦθα τοῦ σώματός; ἐστιν ὑπὸ κουφότητος ἐκπιεσθείς, οὐδʼ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-928b" n="928b" TEIform="milestone"/> ἡ καρδία τῷ βάρει ὀλισθοῦσα πέπτωκεν εἰς τὸ στῆθος,
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> ἀλλʼ ὅτι βέλτιον ἦν οὕτως ἑκάτερον τετάχθαι. μὴ τοίνυν μηδὲ τῶν τοῦ κόσμου μερῶν νομίζωμεν μήτε γῆν ἐνταῦθα κεῖσθαι συμπεσοῦσαν διὰ βάρος μήτε τὸν ἣλιον, ὡς ᾤετο Μητρόδωρος ὁ Χῖος, εἰς τὴν ἄνω χώραν ἀσκοῦ δίκην ὑπὸ κουφότητος ἐκτεθλῖφθαι,
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> μήτε τοὺς ἄλλους ἀστέρας ὥσπερ ἐν ζυγοστάθμου
διαφορᾷ ῥέψαντας, ἐν οἷς εἰσι, γεγονέναι τόποις: ἀλλὰ τοῦ κατὰ λόγον κρατοῦντος,  οἱ μὲν ὥσπερ ὄμματα φωσφόρα τῷ προσώπῳ τοῦ παντὸς ἐνδεδεμένοι περιπολοῦσιν, ἥλιος δὲ καρδίας ἔχων δύναμιν
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-928c" n="928c" TEIform="milestone"/> ὥσπερ αἷμα καὶ πνεῦμα διαπέμπει καὶ διασκεδάννυσιν
ἐξ ἑαυτοῦ θερμότητα καὶ φῶς: γῇ δὲ καὶ
<pb id="v.5.p.425" TEIform="pb"/> θαλάσσῃ χρῆται κατὰ φύσιν ὁ κόσμος ὅσα κοιλίᾳ καὶ κύστει ζῷον. σελήνη δʼ ἡλίου μεταξὺ καὶ γῆς, ὥσπερ καρδίας καὶ κοιλίας ἧπαρ ἤ τι μαλθακὸν ἄλλο σπλάγχνον ἐγκειμένη τὴν τʼ ἄνωθεν ἀλέαν ἐνταῦθα
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> διαπέμπει καὶ τὰς ἐντεῦθεν ἀναθυμιάσεις πέψει τινὶ καὶ καθάρσει λεπτύνουσα περὶ ἑαυτὴν ἀναδίδωσιν
εἰ δὲ καὶ πρὸς ἄλλα τὸ γεῶδες αὐτῆς καὶ στερέμνιον ἔχει τινὰ πρόσφορον χρείαν, ἄδηλον ἡμῖν. ἐν παντὶ δὲ κρατεῖ τὸ βέλτιον τοῦ κατηναγκασμένου.
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
τί γὰρ οὕτω λάβωμεν, ἐξ ὧν ἐκεῖνοι λέγουσι, τὸ εἰκός; λέγουσι δὲ τοῦ αἰθέρος τὸ μὲν αὐγοειδὲς καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-928d" n="928d" TEIform="milestone"/> λεπτὸν ὑπὸ μανότητος οὐρανὸν γεγονέναι, τὸ δὲ
πυκνωθὲν καὶ συνειληθὲν ἄστρα: τούτων δὲ τὸ
νωθρότατον εἶναι τὴν σελήνην καὶ θολερώτατον.
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> ἀλλʼ ὅμως ὁρᾶν πάρεστιν οὐκ ἀποκεκριμένην τοῦ 
αἰθέρος τὴν σελήνην, ἀλλʼ ἔτι πολλῷ μὲν τῷ περὶ, 
αὐτὴν ἐμφερομένην, πολλὴν δʼ  ὑφʼ ἑαυτὴν ἔχουσαν 
ἀνέμων <gap TEIform="gap"/> δινεῖσθαι καὶ κομήτας. οὕτως οὐ ταῖς ῥοπαῖς σεσήκωται κατὰ βάρος καὶ κουφότητα τῶν
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> σωμάτων ἕκαστον, ἀλλʼ ἑτέρῳ λόγῳ κεκόσμηται.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="16" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p">λεχθέντων δὲ τούτων κἀμοῦ τῷ Λευκίῳ τὸν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-928e" n="928e" TEIform="milestone"/> λόγον παραδιδόντος, ἐπὶ τὰς ἀποδείξεις βαδίζοντος τοῦ
δόγματος, Ἀριστοτέλης μειδιάσας “μαρτύρομαι” εἶπεν
<pb id="v.5.p.426" TEIform="pb"/> “ὅτι τὴν πᾶσαν ἀντιλογίαν πεποίησαι πρὸς τοὺς αὐτὴν ὴν μὲν , ἡμίπυρον εἶναι τὴν σελήνην ὑποτιθεμένους,
κοινῇ δὲ τῶν σωμάτων τὰ μὲν ἄνω τὰ δὲ κάτω ῥέπειν ἐξ ἑαυτῶν φάσκοντας: εἰ δʼ ἔστι τις ὁ λέγων,
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> κύκλῳ τε κινεῖσθαι κατὰ φύσιν τὰ ἄστρα καὶ πολὺ παρηλλαγμένης οὐσίας εἶναι τῶν τεττάρων, οὐδʼ ἀπὸ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-928f" n="928f" TEIform="milestone"/> τύχης ἦλθεν ἐπὶ μνήμην ἡμῖν, ὥστʼ ἐμέ τε πραγμάτων ἀπηλλάχθαι καὶ σέ, ὦ Λεύκιε” καὶ ὁ Λεύκιος “ἣκιστα, ὠγαθέ” εἶπεν “ἀλλὰ τἄλλα , μὲν ἴσως
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> ἄστρα καὶ τὸν ὅλον οὐρανὸν εἴς τινα φύσιν καθαρὰν
καὶ εἰλικρινῆ καὶ τῆς κατὰ πάθος ἀπηλλαγμένην μεταβολῆς τιθεμένοις ὑμῖν καὶ κύκλον ἄγουσιν ἀιδίου καὶ ἀτελευτήτου περιφορᾶς <gap TEIform="gap"/> οὐκ ἄν τις ἔν γε τῷ νῦν διαμάχοιτο, καίτοι μυρίων οὐσῶν ἀποριῶν.
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> ὅταν δὲ καταβαίνων ὁ λόγος οὕτω θίγῃ τῆς σελήνης,
οὐκέτι φυλάττει τὴν ἀπάθειαν ἐν αὐτῇ καὶ τὸ κάλλος
ἐκεῖνο τοῦ σώματος ἀλλʼ ἵνα τὰς ἄλλας ἀνωμαλίας
καὶ διαφορὰς ἀφῶμεν, αὐτὸ τοῦτο τὸ διαφαινόμενον πρόσωπον πάθει τινὶ τῆς οὐσίας ἢ ἀναμίξει
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> πως ἑτέρας ἐπιγέγονε: πάσχει δέ τι καὶ τὸ μιγνύμενον:
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-929a" n="929a" TEIform="milestone"/> ἀποβάλλει γὰρ τὸ εἰλικρινές, βίᾳ τοῦ χείρονος ἀναπιμπλάμενον. αὐτῆς δὲ νώθειαν καὶ τάχους ἀμβλύτητα καὶ τὸ θερμὸν ἀδρανὲς καὶ ἀμαυρόν, ᾧ κατὰ τὸν Ἴωνα
<pb id="v.5.p.427" TEIform="pb"/>
<quote rend="blockquote" TEIform="quote">μέλας οὐ πεπαίνεται βότρυς,</quote> εἰς τί θησόμεθα πλὴν ἀσθένειαν αὐτῆς καὶ πάθος,
εἰ πάθους ἀιδίῳ σώματι καὶ ὀλυμπίῳ μέτεστιν; ὅλως γάρ, ὦ φίλε Ἀριστότελες, γῆ μὲν οὖσα πάγκαλόν τι
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> χρῆμα καὶ σεμνὸν ἀναφαίνεται καὶ κεκοσμημένον:
ὡς δʼ ἄστρον ἢ φῶς ἤ τι σῶμα θεῖον καὶ οὐράνιον, δέδια μὴ ἄμορφος καὶ ἀπρεπὴς καὶ καταισχύνουσα τὴν
καλὴν ἐπωνυμίαν εἴ γε τῶν ἐν οὐρανῷ τοσούτων
τὸ πλῆθος ὄντων μόνη φωτὸς ἀλλοτρίου
δεομένη
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
περίεισι κατὰ Παρμενίδην
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-929b" n="929b" TEIform="milestone"/>
<quote rend="blockquote" TEIform="quote">αἰεὶ παπταίνουσα πρὸς αὐγὰς ἠελίοιο</quote> 
ὁ μὲν οὖν ἑταῖρος ἐν, τῇ διατριβῇ τοῦτο δὴ τὸ Ἀναξαγόρειον
ἀποδεικνὺς ὡς ἥλιος ἐντίθησι τῇ σελήνῃ
τὸ λαμπρόν εὐδοκίμησεν: ἐγὼ δὲ ταῦτα μὲν οὐκ
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> ἐρῶ, ἃ παρʼ ὑμῶν: ἢ μεθʼ ὑμῶν ἔμαθον, ἑκὼν δὲ
πρὸς τὰ λοιπὰ βαδιοῦμαι. φωτίζεσθαι τοίνυν τὴν σελήνην οὐχ ὡς ὕελον ἢ κρύσταλλον ἐλλάμψει καὶ διαφαύσει τοῦ ἡλίου πιθανόν ἐστιν: οὐδʼ αὖ κατὰ
σύλλαμψίν τινα καὶ συναυγασμόν, ὥσπερ αἱ δᾷδες
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> αὐξομένου τοῦ φωτός: οὕτω γὰρ οὐδὲν ἧττον ἐν
νουμηνίαις ἢ διχομηνίαις ἔσται πανσέληνος: ἡμῖν, εἰ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-929c" n="929c" TEIform="milestone"/>
μὴ στέγει μηδʼ ἀντιφράττει τὸν ἥλιον ἀλλὰ διίησιν ὑπὸ μανότητος ἢ κατὰ σύγκρασιν εἰσλάμπει; καὶ
<pb id="v.5.p.428" TEIform="pb"/> συνεξάπτει περὶ αὐτὴν τὸ φῶς. οὐ γὰρ ἔστιν ἐκκλίσεις
οὐδʼ ἀποστροφὰς αὐτῆς, ὥσπερ ὅταν ᾖ διχότομος καὶ ἀμφίκυρτος ἢ μηνοειδής, αἰτιᾶσθαι περὶ τὴν σύνοδον ἀλλὰ κατὰ στάθμην, φησὶ Δημόκριτος,
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> ἱσταμένη τοῦ φωτίζοντος ὑπολαμβάνει καὶ δέχεται τὸν ἥλιον: ὥστʼ αὐτήν τε φαίνεσθαι καὶ διαφαίνειν
ἐκεῖνον εἰκὸς ἦν. ἡ δὲ πολλοῦ δεῖ τοῦτο ποιεῖν:
αὐτή τε γὰρ ἄδηλός ἐστι τηνικαῦτα κἀκεῖνον ἀπέκρυψε καὶ ἠφάνισε πολλάκις
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
<quote rend="blockquote" TEIform="quote">ἀπεσκέδασεν δὲ οἱ αὐγάς</quote> 
ὥσπερ φησιν Ἐμπεδοκλῆς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-929d" n="929d" TEIform="milestone"/>
<quote rend="blockquote" TEIform="quote">
<l part="N" TEIform="l">ἐς γαῖαν καθύπερθεν, ἀπεσκνίφωσε δὲ γαίης 
</l>
<l part="N" TEIform="l">τόσσον, ὅσον τʼ εὖρος γλαυκώπιδος ἔπλετο μήνης,</l>
</quote> 
καθάπερ εἰς νύκτα καὶ σκότος οὐκ εἰς ἄστρον ἑτερο
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> τοῦ φωτὸς ἐμπεσόντος. ὃ δὲ λέγει Ποσειδώνιος, ὡς ὑπὸ βάθους τῆς σελήνης οὐ περαιοῦται διʼ αὐτῆς
τὸ τοῦ ἡλίου φῶς πρὸς ἡμᾶς, ἐλέγχεται καταφανῶς.
ὁ γὰρ ἀὴρ ἄπλετος ὢν καὶ βάθος ἔχων πολλαπλάσιον
τῆς σελήνης ὅλος ἐξηλιοῦται καὶ καταλάμπεται ταῖς
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> αὐγαῖς. ἀπολείπεται τοίνυν τὸ τοῦ Ἐμπεδοκλέους,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-929e" n="929e" TEIform="milestone"/> ἀνακλάσει τινὶ τοῦ ἡλίου πρὸς τὴν σελήνην γίγνεσθαι τὸν ἐνταῦθα φωτισμὸν ἀπʼ αὐτῆς;. ὅθεν οὐδὲ θερμὸν οὐδὲ λαμπρὸν ἀφικνεῖται πρὸς ἡμᾶς, ὥσπερ ἦν
εἰκός, ἐξάψεως καὶ μίξεως <gap TEIform="gap"/> φώτων γεγενημένης.
<pb id="v.5.p.429" TEIform="pb"/> ἀλλʼ οἷον αἵ τε φωναὶ κατὰ τὰς ἀνακλάσεις ἀμαυροτέραν ἀναφαίνουσι τὴν τοῦ φθέγματος αἵ τε πληγαὶ τῶν ἀφαλλομένων βελῶν μαλακώτεραι προσπίπτουσιν:
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
<quote rend="blockquote" TEIform="quote">ὣς αὐγὴ τύψασα σεληναίης κύκλον εὐρύν</quote> 
ἀσθενῆ καὶ ἀμυδρὰν ἀνάρροιαν ἴσχει πρὸς ἡμᾶς, διὰ τὴν κλάσιν ἐκλυομένης τῆς δυνάμεωσ” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="17" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p">ὑπολαβὼν δʼ ὁ Σύλλας “ἀμέλει ταῦτʼ” εἶπεν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-929f" n="929f" TEIform="milestone"/> “ἔχει τινὰς πιθανότητας: ὃ, δʼ ἰσχυρότατόν ἐστι τῶν
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
ἀντιπιπτόντων, πότερον ἔτυχέ τινος παραμυθίας ἢ παρῆλθεν ἡμῶν τὸν ἑταῖρον;” “τί  τοῦτο λέγεισ” ἔφη ὁ
Λεύκιος “ἢ τὸ πρὸς τὴν διχότομον ἀπορούμενον;
<q direct="unspecified" TEIform="q"/> πάνυ μὲν οὖν” ὁ Σύλλας εἶπεν: “ἔχει γάρ τινα λόγον τό, πάσης ἐν ἴσαις γωνίαις γιγνομένης ἀνακλάσεως,
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> ὅταν ἡ σελήνη διχότομος οὖσα μεσουρανῇ,
μὴ φέρεσθαι τὸ φῶς ἐπὶ γῆς ἀπʼ αὐτῆς ἀλλʼ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-930a" n="930a" TEIform="milestone"/>
ὀλισθάνειν ἐπέκεινα τῆς γῆς: ὁ γὰρ ἥλιος ἐπὶ τοῦ
ὁρίζοντος ὢν ἅπτεται τῇ ἀκτῖνι τῆς σελήνης: διὸ καὶ κλασθεῖσα πρὸς ἴσας ἐπὶ θάτερον ἐκπεσεῖται
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> πέρας καὶ οὐκ ἀφήσει δεῦρο τὴν αὐγήν: ἢ διαστροφὴ μεγάλη καὶ παράλλαξις ἔσται τῆς γωνίας, ὅπερ ἀδύνατόν ἐστιν” . “ἀλλὰ νὴ Δίʼ” εἶπεν ὁ Λεύκιος “καὶ τοῦτʼ ἐρρήθη” καὶ πρός γε Μενέλαον
ἀποβλέψας ἐν τῷ διαλέγεσθαι τὸν μαθηματικὸν
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/> “αἰσχύνομαι μέν” ἔφη “σοῦ παρόντος, ὦ φίλε Μενέλαε, θέσιν ἀναιρεῖν μαθηματικήν, ὥσπερ θεμέλιον
<pb id="v.5.p.430" TEIform="pb"/> τοῖς κατοπτρικοῖς ὑποκειμένην πράγμασιν: ἀνάγκη
δʼ εἰπεῖν ὅτι τὸ πρὸς τὰς ἴσας γίγνεσθαι γωνίας ἀνάκλασιν πᾶσαν, οὔτε φαινόμενον αὐτόθεν οὔθʼ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-930b" n="930b" TEIform="milestone"/> ὁμολογούμενόν ἐστιν: ἀλλὰ διαβάλλεται μὲν: ἐπὶ
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> τῶν κυρτῶν κατόπτρων, ὅταν ἐμφάσεις ποιῇ μείζονας
ἑαυτῶν πρὸς ἓν τὸ τῆς ὄψεως σημεῖον, διαβάλλεται
δὲ τοῖς διπτύχοις κατόπτροις, ὧν ἐπικλιθέντων πρὸς ἄλληλα καὶ γωνίας ἐντὸς γενομένης, ἑκάτερον τῶν ἐπιπέδων. διττὴν ἔμφασιν ἀποδίδωσι
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> καὶ ποιεῖ τέτταρας εἰκόνας ἀφʼ ἑνὸς προσώπου, δύο μὲν ἀντιστρόφους ἐν τοῖς ἔξωθεν, μέρεσι, δύο δὲ δεξιοφανεῖς ἀμαυρὰς ἐν βάθει τῶν κατόπτρων. ὧν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-930c" n="930c" TEIform="milestone"/> τῆς γενέσεως τὴν αἰτίαν Πλάτων ἀποδίδωσιν. εἴρηκε γὰρ ὅτι , τοῦ κατόπτρου ἔνθεν καὶ ἔνθεν ὕψος λαβόντος,
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> ὑπαλλάττουσιν αἱ ὄψεις τὴν ἀνάκλασιν ἀπὸ τῶν ἑτέρων ἐπὶ θάτερα μεταπίπτουσαν. εἴπερ οὖν τῶν ὄψεων αἱ μὲν εὐθὺς πρὸς ἡμᾶς <gap TEIform="gap"/> ἀνατρέχουσιν,
αἱ δʼ ἐπὶ θάτερα μέρη τῶν κατόπτρων ὀλισθάνουσαι πάλιν ἐκεῖθεν ἀναφέρονται πρὸς ἡμᾶς, οὐ δυνατὸν
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> ἐστιν ἐν ἴσαις γωνίαις γίγνεσθαι πάσας ἀνακλάσεις,
ὅσας ὁμόσε χωρ <gap TEIform="gap"/> οῦντες ἀξιοῦσιν αὑτοῖς τοῖς ἀπὸ
<pb id="v.5.p.431" TEIform="pb"/> τῆς σελήνης. ἐπὶ γῆν φερομένοις ῥεύμασι τὴν ἰσότητα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-930d" n="930d" TEIform="milestone"/> τῶν γωνιῶν ἀναιρεῖν, πολλῷ τοῦτʼ ἐκείνου πιθανώτερον εἶναι νομίζοντες. οὐ μὴν ἀλλʼ εἰ δεῖ τοῦτο χαρίζεσθαι τῇ πολλὰ δὴ. φίλῃ γεωμετρίᾳ καὶ
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
δοῦναι , πρῶτον μὲν ἀπὸ τῶν ἠκριβωμένων ταῖς λειότησι συμπίπτειν ἐσόπτρων εἰκός ἐστιν: ἡ δὲ σελήνη
πολλὰς ἀνωμαλίας ἔχει καὶ τραχύτητας, ὥστε τὰς αὐγὰς ἀπὸ σώματος μεγάλου προσφερομένας
ὕψεσιν ἀξιολόγοις, ἀντιλάμψεις καὶ διαδόσεις ἀπʼ
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> ἀλλήλων λαμβάνουσιν, ἀνακλᾶσθαί τε παντοδαπῶς καὶ περιπλέκεσθαι καὶ συνάπτειν αὐτὴν ἑαυτῇ τὴν, ἀνταύγειαν, οἷον ἀπὸ πολλῶν φερομένην πρὸς ἡμᾶς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-930e" n="930e" TEIform="milestone"/> κατόπτρων. ἔπειτα κἂν πρὸς αὐτῇ τῇ σελήνῃ τὰς ἀντανακλάσεις ἐν ἴσαις γωνίαις ποιῶμεν, οὐκ ἀδύνατον
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
φερομένας ἐν διαστήματι τοσούτῳ τὰς αὐγὰς κλάσεις ἴσχειν καὶ περιολισθήσεις, ὡς συγχεῖσθαι
καὶ λάμπειν τὸ φῶς. ἔνιοι δὲ καὶ δεικνύουσι γράφοντες , ὅτι πολλὰ τῶν φώτων αὐγὴν ἀφίησι κατὰ
γραμμὴν ὑπὸ τὴν κεκλιμένην ὑποταθεῖσαν: σκευωρεῖσθαι
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/>
δʼ ἅμα λέγοντι, διάγραμμα, καὶ ταῦτα πρὸς πολλούς, οὐκ ἐνῆν.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="18" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p"> “τὸ δʼ ὅλον” ἔφη “θαυμάζω πῶς τὴν διχότομον ἐφʼ ἡμᾶς κινοῦσιν , ἐμπίπτουσαν μετὰ τῆς ἀμφικύρτου καὶ τῆς μηνοειδοῦς. εἰ γὰρ αἰθέριον
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-930f" n="930f" TEIform="milestone"/>
ὄγκον ἢ πύρινον ὄντα τὸν τῆς σελήνης ἐφώτιζεν ὁ ἥλιος, οὐκ ἂν ἀπέλειπεν αὐτῆς σκιερὸν ἀεὶ καὶ
<pb id="v.5.p.432" TEIform="pb"/> ἀλαμπὲς ἡμισφαίριον πρὸς αἴσθησιν, ἀλλʼ εἰ καὶ κατὰ μικρὸν ἔψαυε περιιών, ὅλην ἀναπίμπλασθαι καὶ διʼ ὅλης τρέπεσθαι τῷ φωτὶ πανταχόσε χωροῦντι
διʼ εὐπετείας ἦν προσῆκον. ὅπου γὰρ οἶνος ὕδατος
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> θιγὼν κατὰ πέρας, καὶ σταγὼν αἵματος εἰς ὑγρὸν ἐμπεσόντος, ἀνέχρωσε πᾶν ἅμα <gap TEIform="gap"/> φοινιχθέν: αὐτὸν
δὲ τὸν ἀέρα λέγουσιν οὐκ ἀπορροαῖς τισὶν οὐδʼ ἀκτῖσι μεμιγμέναις ἀλλὰ τροπῇ καὶ μεταβολῇ κατὰ νύξιν ἢ ψαῦσιν ἀπὸ τοῦ φωτὸς ἐξηλιοῦσθαι: πῶς
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
ἄστρον ἄστρον καὶ φῶς φωτὸς ἁψάμενον οἴονται μὴ κεράννυσθαι, μηδὲ σύγχυσιν ποιεῖν διʼ ὅλου καὶ
μεταβολὴν ἀλλʼ ἐκεῖνα φωτίζειν μόνον, ὧν ἅπτεται
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-931a" n="931a" TEIform="milestone"/> κατὰ τὴν ἐπιφάνειαν; ὃν γὰρ ὁ ἥλιος περιιὼν κύκλον ἄγει καὶ περιστρέφει περὶ τὴν σελήνην, νῦν μὲν
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> ἐπιπίπτοντα τῷ διορίζοντι τὸ ὁρατὸν αὐτῆς καὶ τὸ ἀόρατον, νῦν δʼ ἀνιστάμενον πρὸς ὀρθὰς, ὥστε τέμνειν
ἐκείνου ὑπʼ ἐκείνου τε τέμνεσθαι, καὶ ἄλλαις κλίσεσι καὶ σχέσεσι τοῦ λαμπροῦ πρὸς τὸ σκιερὸν
ἀμφικύρτους καὶ μηνοειδεῖς ἀποδιδόντα μορφὰς ἐν
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> αὐτῇ , παντὸς μᾶλλον ἐπιδείκνυσιν : οὐ σύγκρασιν ἀλλʼ ἐπαφήν, οὐδὲ σύλλαμψιν ἀλλὰ περίλαμψιν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-931b" n="931b" TEIform="milestone"/> αὐτῆς ὄντα; τὸν φωτισμόν. ἐπεὶ δʼ οὐκ αὐτὴ φωτίζεται μόνον ἀλλὰ καὶ δεῦρο τῆς αὐγῆς ἀναπέμπει
τὸ εἴδωλον, ἔτι καὶ μᾶλλον ἰσχυρίσασθαι τῷ λόγῳ
<pb id="v.5.p.433" TEIform="pb"/> περὶ τῆς οὐσίας δίδωσιν. αἱ γὰρ ἀνακλάσεις γίγνονται πρὸς οὐδὲν ἀραιὸν οὐδὲ λεπτομερές, οὐδʼ ἔστι φῶς ἀπὸ φωτὸς ἢ πῦρ ἀπὸ πυρὸς ἀφαλλόμενον νοῆσαι ῥᾴδιον: ἀλλὰ δεῖ τὸ ποιῆσον ἀντιτυπίαν τινὰ
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
καὶ κλάσιν ἐμβριθὲς εἶναι καὶ πυκνόν, ἵνα πρὸς αὐτὸ πληγὴ καὶ ἀπʼ αὐτοῦ φορὰ γένηται. τὸν γοῦν αὐτὸν ἥλιον ὁ μὲν ἀὴρ διίησιν οὐ παρέχων ἀνακοπὰς οὐδʼ ἀντερείδων, ἀπὸ δὲ ξύλων καὶ λίθων καὶ ἱματίων εἰς φῶς τιθεμένων πολλὰς ἀντιλάμψεις
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> καὶ περιλάμψεις ἀποδίδωσιν. οὕτω δὲ καὶ τὴν γῆν:
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-931c" n="931c" TEIform="milestone"/> ὁρῶμεν ὑπʼ αὐτοῦ φωτιζομένην: οὐ γὰρ εἰς βάθος
ὥσπερ ὕδωρ οὐδὲ διʼ ὅλης ὥσπερ ἀὴρ διίησι τὴν αὐγήν: ἀλλʼ οἷος τὴν σελήνην περιστείχει κύκλος αὐτοῦ καὶ ὅσον ὑποτέμνεται μέρος ἐκείνης, τοιοῦτος
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
ἕτερος; περίεισι τὴν γῆν καὶ τοσοῦτον φωτίζων ἀεὶ καὶ ἀπολείπων ἕτερον ἀφώτιστον: ἡμισφαιρίου γὰρ
ὀλίγῳ δοκεῖ μεῖζον εἶναι τὸ περιλαμπόμενον ἑκατέρας. δότε δή μοι γεωμετρικῶς εἰπεῖν πρὸς ἀναλογίαν,
ὡς εἰ, τριῶν ὄντων οἷς τὸ ἀφʼ ἡλίου
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> φῶς πλησιάζει, γῆς σελήνης; ἀέρος, ὁρῶμεν οὐχ ὡς
ὁ ἀὴρ μᾶλλον ἢ ὡς ἡ γῆ φωτιζομένην τὴν σελήνην, ἀνάγκη φύσιν ἔχειν ὁμοίαν ἃ ταὐτὰ πάσχειν ὑπὸ
ταὐτοῦ πέφυκεν.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="19" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-931d" n="931d" TEIform="milestone"/>
<p TEIform="p">ἐπεὶ δὲ πάντες ἐπῄνεσαν τὸν Λεύκιον, “εὖ
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/>
γʼ” ἔφην “ὅτι καλῷ λόγῳ καλὴν ἀναλογίαν προσέθηκας:
οὐ γὰρ ἀποστερητέον σε τῶν ἰδίων” κἀκεῖνος
ἐπιμειδιάσας “οὐκοῦν” ἔφη “καὶ δεύτερον
<pb id="v.5.p.434" TEIform="pb"/> ἀναλογίᾳ προσχρηστέον, ὅπως μὴ τῷ ταὐτὰ πάσχειν
ὑπὸ ταὑτοῦ μόνον ἀλλὰ καὶ τῷ ταὐτὰ ποιεῖν ταὐτὸν ἀποδείξωμεν τῇ γῇ τὴν σελήνην προσεοικυῖαν. ὅτι μὲν γὰρ οὐδὲν οὕτως τῶν περὶ τὸν ἥλιον γιγνομένων
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
ὅμοιόν ἐστιν, ὡς ἔκλειψις ἡλίου δύσει, δότε μοι, ταύτης ἔναγχος τῆς συνόδου μνησθέντες, ἣ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-931e" n="931e" TEIform="milestone"/> πολλὰ μὲν ἄστρα πολλαχόθεν τοῦ οὐρανοῦ διέφηνεν
εὐθὺς ἐκ μεσημβρίας ἀρξαμένη, κρᾶσιν δʼ οἵαν τὸ λυκαυγὲς τῷ ἀέρι παρέσχεν: εἰ δὲ μή, Θέων ἡμῖν
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
οὗτος τὸν Μίμνερμον ἐπάξει καὶ τὸν Κυδίαν καὶ
τὸν Ἀρχίλοχον, πρὸς δὲ τούτοις τὸν Στησίχορον καὶ τὸν Πίνδαρον, ἐν ταῖς ἐκλείψεσιν ὀλοφυρομένους “ἄστρον φανερώτατον κλεπτόμενον” καί “μέσῳ
ἄματι νύκτα γινομένην” καὶ τὴν ἀκτῖνα τοῦ ἡλίου
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-931f" n="931f" TEIform="milestone"/> σκότου ἀτραπὸν <gap TEIform="gap"/>” φάσκοντας:  ἐπὶ πᾶσι δὲ τὸν
Ὅμηρον “νυκτὶ καὶ ζόφῳ τὰ πρόσωπα κατέχεσθαι τῶν ἀνθρώπων λέγοντα καὶ τὸν ἣλιον ἐξαπολωλέναι
τοῦ οὐρανοῦ” περὶ τὴν σελήνην καὶ <gap TEIform="gap"/> τοῦτο
γίγνεσθαι πέφυκε “τοῦ μὲν φθίνοντος μηνὸς τοῦ δʼ
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/>
ἱσταμένοιο” . τὰ λοιπὰ δʼ οἶμαι ταῖς μαθηματικαῖς ἀκριβείαις εἰς τὸν<gap TEIform="gap"/> ἐξῆχθαι καὶ βέβαιον, ὡς ἥ γε νύξ
<pb id="v.5.p.435" TEIform="pb"/> ἐστι σκιὰ γῆς, ἡ δʼ ἔκλειψις τοῦ ἡλίου σκιὰ σελήνης, ὅταν ἡ ὄψις ἐν αὐτῇ γένηται. δυόμενος γὰρ ὑπὸ τῆς γῆς ἀντιφράττεται πρὸς τὴν ὄψιν, ἐκλιπὼν δʼ ὑπὸ τῆς σελήνης: ἀμφότεραι δʼ εἰσὶν ἐπισκοτήσεις, ἀλλʼ ἡ μὲν
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-932a" n="932a" TEIform="milestone"/> δυτικὴ τῆς γῆς ἡ δʼ ἐκλειπτικὴ τῆς σελήνης, τῇ σκιᾷ καταλαμβανούσης τὴν ὄψιν. ἐκ δὲ τούτων εὐθεώρητον
τὸ γιγνόμενον. εἰ γὰρ ὅμοιον τὸ πάθος, ὅμοια τὰ ποιοῦντα: τῷ γὰρ αὐτῷ ταὐτὰ συμβαίνειν ὑπὸ τῶν
αὐτῶν ἀναγκαῖόν ἐστιν. εἰ δʼ οὐχ οὕτω τὸ περὶ τὰς
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> ἐκλείψεις σκότος βύθιόν ἐστιν οὐδʼ ὁμοίως τῇ νυκτὶ πιέζει τὸν ἀέρα, μὴ θαυμάζωμεν: οὐσία μὲν γὰρ ἡ αὐτὴ τοῦ τὴν νύκτα ποιοῦντος καὶ τοῦ τὴν ἔκλειψιν
σώματος, μέγεθος δʼ οὐκ ἴσον: ἀλλʼ Αἰγυπτίους μὲν ἑβδομηκοστόδυον οἶμαι φάναι μόριον εἶναι τὴν σελήνην,
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-932b" n="932b" TEIform="milestone"/>Ἀναξαγόραν δʼ ὅση Πελοπόννησος. Ἀρίσταρχος
δὲ τὴν διάμετρον τῆς γῆς πρὸς τὴν διάμετρον
τῆς σελήνης λόγον ἔχουσαν ἀποδείκνυσιν, ὃς ἐλάττων μὲν ἢ ἑξήκοντα πρὸς δεκαεννέα, μείζων δʼ ἢ ὡς ἑκατὸν
ὀκτὼ πρὸς τεσσαράκοντα τρίʼ ἐστίν. ὅθεν ἡ μὲν γῆ
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> παντάπασι τῆς ὄψεως τὸν ἣλιον ἀφαιρεῖται διὰ μέγεθος: μεγάλη γὰρ ἡ ἐπιπρόσθησις
καὶ χρόνον ἔχουσα
τὸν τῆς νυκτός: ἡ δὲ σελήνη κἂν ὅλον ποτὲ κρύψῃ τὸν ἣλιον, οὐκ ἔχει χρόνον οὐδὲ πλάτος ἡ ἔκλειψις, ἀλλὰ περιφαίνεταί τις αὐγὴ περὶ τὴν ἴτυν, οὐκ
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/> ἐῶσα βαθεῖαν γενέσθαι τὴν σκιὰν καὶ ἄκρατον. Ἀριστοτέλης δʼ ὁ παλαιὸς αἰτίαν τοῦ πλεονάκις τὴν
<pb id="v.5.p.436" TEIform="pb"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-932c" n="932c" TEIform="milestone"/> σελήνην ἐκλείπουσαν ἢ τὸν ἣλιον καθορᾶσθαι πρὸς ἄλλαις τισὶ καὶ ταύτην ἀποδίδωσιν: ἥλιον γὰρ ἐκλείπειν σελήνης ἀντιφράξει, σελήνην δὲ <gap TEIform="gap"/>. ὁ δὲ Ποσειδώνιος ὁρισάμενος οὕτω τόδε τὸ πάθος “ἔκλειψίς
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
ἐστιν ἡλίου σύνοδος σκιᾶς σελήνης, ἧς τὴν ἔκλειψιν
ἐκείνοις γὰρ μόνοις ἔκλειψίς ἐστιν, ὧν ἂν
ἡ σκιὰ τῆς σελήνης καταλαβοῦσα τὴν ὄψιν ἀντιφράξαι πρὸς τὸν ἥλιον: ὁμολογῶν δὲ σκιὰν τῆς σελήνης φέρεσθαι πρὸς ἡμᾶς, οὐκ οἶδʼ ὅ τι λέγειν
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> ἑαυτῷ καταλέλοιπεν ἄστρου δὲ σκιὰν ἀδύνατον
γενέσθαι: τὸ γὰρ ἀφώτιστον σκιὰ λέγεται, τὸ δὲ φῶς οὐ ποιεῖ σκιὰν ἀλλʼ ἀναιρεῖν πέφυκεν.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="20" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-932d" n="932d" TEIform="milestone"/>
<p TEIform="p"> “ἀλλὰ τί δή” ἔφη “μετὰ τοῦτο τῶν τεκμηρίων
ἐλέχθη ;” κἀγώ “τὴν αὐτήν” ἔφην “ἐλάμβανεν ἡ
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> σελήνη ἔκλειψιν” . “ὀρθῶσ” εἶπεν “ὑπέμνησας ἀλλὰ
δὴ πότερον ὡς πεπεισμένων ὑμῶν καὶ τιθέντων ἐκλείπειν τὴν σελήνην ὑπὸ τοῦ σκιάσματος ἁλισκομένην
ἤδη τρέπωμαι πρὸς τὸν λόγον, ἢ βούλεσθε μελέτην ποιήσωμαι καὶ ἀπόδειξιν ὑμῖν τῶν ἐπιχειρημάτων
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/>
ἕκαστον ἀπαριθμήσασ” ; “νὴ Δίʼ” εἶπεν ὁ Θέων “τούτοις καὶ ἐμμελέτησον: ἐγὼ δὲ καὶ, πειθοῦς τινος δέομαι, ταύτῃ μόνον ἀκηκοὼς, ὡς ἐπὶ μίαν εὐθεῖαν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-932e" n="932e" TEIform="milestone"/> τῶν τριῶν σωμάτων γιγνομένων, γῆς καὶ ἡλίου καὶ
σελήνης, αἱ ἐκλείψεις συντυγχάνουσιν ἡ γὰρ γῆ
<pb id="v.5.p.437" TEIform="pb"/>
τῆς σελήνης ἢ πάλιν ἡ σελήνη τῆς γῆς ἀφαιρεῖται τὸν ἣλιον: ἐκλείπει γὰρ οὗτος μὲν σελήνης σελήνη
δὲ γῆς ἐν μέσῳ τῶν τριῶν ἱσταμένης: ὧν γίγνεται
τὸ μὲν ἐν συνόδῳ τὸ δʼ ἐν διχομηνίᾳ” καὶ ὁ Λεύκιος
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> ἔφη “σχεδὸν μέντοι τῶν λεγομένων κυριώτατα ταῦτʼ ἐστί: πρόσλαβε δὲ πρῶτον, εἰ βούλει, τὸν ἀπὸ τοῦ σχήματος τῆς σκιᾶς λόγον: ἔστι γὰρ κῶνος,
ἅτε καὶ μεγάλου πυρὸς; ἢ φωτὸς σφαιροειδοῦς ἐλάττονα σφαιροειδῆ δὲ περιβάλλοντος ὄγκον: ὅθεν ἐν
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> ταῖς ἐκλείψεσι τῆς σελήνης αἱ περιγραφαὶ τῶν μελαινομένων πρὸς τὰ λαμπρὰ τὰς ἀποτομὰς περιφερεῖς
ἴσχουσιν: ἃς γὰρ ἂν στρογγύλῳ στρογγύλῳ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-932f" n="932f" TEIform="milestone"/> προσμῖξαν ἢ δέξηται τομὰς ἢ παράσχῃ, πανταχόσε χωροῦσαι διʼ ὁμοιότητα γίγνονται κυκλοτερεῖς; δεύτερον
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
οἶμαί σε γιγνώσκειν, ὅτι σελήνης; μὲν ἐκλείπει πρῶτα μέρη τὰ πρὸς ἀπηλιώτην, ἡλίου δὲ τὰ πρὸς δύσιν, κινεῖται δʼ ἡ μὲν σκιὰ τῆς γῆς ἐπὶ τὴν ἑσπέραν ἀπὸ τῶν ἀνατολῶν, ἥλιος δὲ καὶ σελήνη
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-933a" n="933a" TEIform="milestone"/>
τοὐναντίον ἐπὶ τὰς ἀνατολάς. ταῦτα γὰρ ἰδεῖν τε
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> παρέχει τῇ αἰσθήσει τὰ φαινόμενα κἀκ λόγων οὐ πάνυ τι μακρῶν μαθεῖν ἔστιν: ἐκ δὲ τούτων ἡ αἰτία βεβαιοῦται τῆς ἐκλείψεως. ἐπεὶ γὰρ ἥλιος μὲν ἐκλείπει καταλαμβανόμενος, σελήνη δʼ ἀπαντῶσα τῷ ποιοῦντι τὴν ἔκλειψιν, εἰκότως μᾶλλον δʼ ἀναγκαίως ὁ μὲν
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/>
ὄπισθεν ἁλίσκεται πρῶτον ἡ δʼ ἔμπροσθεν ἄρχεται γὰρ ἐκεῖθεν ἡ ἐπιπρόσθησις, ὅθεν πρῶτον ἐπιβάλλει
τὸ ἐπιπροσθοῦν ἐπιβάλλει δʼ ἐκείνῳ μὲν ἀφʼ
<pb id="v.5.p.438" TEIform="pb"/>
ἑσπέρας ἡ σελήνη πρὸς αὐτὸν ἁμιλλωμένη , ταύτῃ δʼ ἀπὸ τῶν ἀνατολῶν, ὡς πρὸς τοὐναντίον ὑποφερομένη. τρίτον τοίνυν ἔτι τὸ τοῦ χρόνου λάβε καὶ τὸ τοῦ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-933b" n="933b" TEIform="milestone"/> μεγέθους τῶν ἐκλείψεων αὐτῆς. ὑψηλὴ μὲν ἐκλείπουσα
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> καὶ ἀπόγειος ὀλίγον ἀποκρύπτεται χρόνον, πρόσγειος δὲ καὶ ταπεινὴ αὐτὸ τοῦτο παθοῦσα σφόδρα πιέζεται καὶ βραδέως ἐκ τῆς σκιᾶς ἄπεισι: καίτοι ταπεινὴ μὲν οὖσα τοῖς μεγίστοις χρῆται κινήμασιν, ὑψηλὴ δὲ τοῖς ἐλαχίστοις. ἀλλὰ τὸ αἴτιον
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
ἐν τῇ σκιᾷ τῆς διαφορᾶς ἔστιν: εὐρυτάτη γὰρ οὖσα περὶ τὴν βάσιν, ὥσπερ οἱ κῶνοι, συστελλομένη τε κατὰ μικρὸν εἰς ὀξὺ τῇ κορυφῇ καὶ λεπτὸν ἀπολήγει
πέρας. ὅθεν ἡ σελήνη ταπεινὴ μὲν ἐμπεσοῦσα τοῖς μεγίστοις λαμβάνεται κύκλοις ὑπʼ αὐτῆς καὶ διαπερᾷ
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-933c" n="933c" TEIform="milestone"/> τὸ βύθιον καὶ σκοτωδέστατον ἄνω δʼ οἷον ἐν τενάγει διὰ λεπτότητα τοῦ σκιεροῦ χρανθεῖσα ταχέως ἀπαλλάττεται. παρίημι δʼ ὅσα χωρὶς ἰδίᾳ πρὸς τὰς βάσεις καὶ τὰς διαφορήσεις ἐλέχθη: καὶ γὰρ ἐκεῖναι μέχρι γε τοῦ ἐνδεχομένου προσίενται τὴν αἰτίαν:
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> ἀλλʼ ἐπανάγω πρὸς τὸν ὑποκείμενον λόγον ἀρχὴν ἔχοντα τὴν αἴσθησιν. ὁρῶμεν γὰρ ὅτι πῦρ ἐκ τόπου σκιεροῦ διαφαίνεται καὶ διαλάμπει μᾶλλον εἴτε παχύτητι τοῦ σκοτώδους ἀέρος, οὐ δεχομένου τὰς ἀπορρεύσεις καὶ διαχύσεις ἀλλὰ συνέχοντος ἐν ταὐτῷ
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/> τὴν οὐσίαν καὶ σφίγγοντος: εἴτε τῆς αἰσθήσεως; τοῦτο πάθος ἐστίν, ὡς τὰ θερμὰ παρὰ τὰ ψυχρὰ
<pb id="v.5.p.439" TEIform="pb"/>
θερμότερα καὶ τὰς ἡδονὰς παρὰ τοὺς πόνους σφοδροτέρας,
οὕτω τὰ λαμπρὰ φαίνεσθαι παρὰ τὰ σκοτεινὰ φανερά, τοῖς διαφόροις πάθεσιν ἀντεπιτείνοντα τὴν φαντασίαν.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-933d" n="933d" TEIform="milestone"/> ἔοικε δὲ πιθανώτερον εἶναι τὸ πρότερον: ἐν
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> γὰρ ἡλίῳ πᾶσα πυρὸς φύσις οὐ μόνον τὸ λαμπρὸν ἀπόλλυσιν, ἀλλὰ τῷ εἴκειν γίγνεται δύσεργος καὶ
ἀμβλυτέρα: σκίδνησι γὰρ ἡ θερμότης; καὶ διαχεῖ τὴν δύναμιν. εἴπερ οὖν ἡ σελήνη πυρὸς εἴληχε βληχροῦ καὶ ἀδρανοῦς, ἄστρον οὖσα θολερώτερον, ὥσπερ
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> αὐτοὶ λέγουσιν, οὐδὲν ὧν πάσχουσα φαίνεται νῦν, ἀλλὰ τἀναντία πάντα πάσχειν αὐτὴν προσῆκόν ἐστι, φαίνεσθαι μὲν ὅτε κρύπτεται, κρύπτεσθαι δʼ ὁπηνίκα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-933e" n="933e" TEIform="milestone"/> φαίνεται: τουτέστι κρύπτεσθαι μὲν τὸν ἄλλον χρόνον ὑπὸ τοῦ περιέχοντος αἰθέρος ἀμαυρουμένην,
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> ἐκλάμπειν δὲ καὶ γίγνεσθαι καταφανῆ δἰ ἓξ μηνῶν καὶ πάλιν διὰ πέντε τῇ σκιᾷ τῆς γῆς ὑποδυομένην.
αἱ γὰρ πέντε καὶ ἑξήκοντα καὶ τετρακόσιαι περίοδοι τῶν ἐκλειπτικῶν πανσελήνων τὰς τέσσαρας καὶ τετρακοσίας ἑξαμήνους ἔχουσι τὰς δʼ ἄλλας πενταμήνους.
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/>
ἔδει τοίνυν διὰ τοσούτων χρόνων φαίνεσθαι τὴν σελήνην ἐν τῇ σκιᾷ λαμπρυνομένην: ἡ δʼ ἐν
τῇ σκιᾷ μὲν ἐκλείπει καὶ ἀπόλλυσι τὸ φῶς, ἀναλαμβάνει
δʼ αὖθις, ὅταν ἐκφύγῃ τὴν σκιάν, καὶ
φαίνεταί γε πολλάκις ἡμέρας, ὡς πάντα μᾶλλον ἢ
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/> πύρινον οὖσα σῶμα καὶ ἀστεροειδές.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="21" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-933f" n="933f" TEIform="milestone"/>
<p TEIform="p">εἰπόντος δὲ τοῦτο τοῦ Λευκίου,
<pb id="v.5.p.440" TEIform="pb"/>
συνεξέδραμον ἅμα πως τῷ λόγῳ ὅ τε Φαρνάκης καὶ ὁ Ἀπολλωνίδης εἶτα, τοῦ Ἀπολλωνίδου παρέντος, ὁ Φαρνάκης εἶπεν, ὅτι τοῦτο καὶ μάλιστα τὴν σελήνην δείκνυσιν ἄστρον ἢ πῦρ οὖσαν: οὐ γάρ ἐστι παντελῶς
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> ἄδηλος ἐν ταῖς ἐκλείψεσιν, ἀλλὰ διαφαίνει τινὰ χρόαν ἀνθρακώδη καὶ βλοσυράν, ἣτις ἴδιός ἐστιν αὐτῆς. ὁ δʼ Ἀπολλωνίδης ἐνέστη περὶ τῆς
σκιᾶς ἀεὶ γὰρ
οὕτως ὀνομάζειν τοὺς μαθηματικοὺς; τὸν ἀλαμπῆ τόπον σκιάν τε μὴ δέχεσθαι τὸν οὐρανόν.
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-934a" n="934a" TEIform="milestone"/> ἐγὼ δὲ “τοῦτο μὲν” ἔφην “πρὸς τοὔνομα μᾶλλον
ἐριστικῶς ἢ πρὸς τὸ πρᾶγμα φυσικῶς καὶ μαθηματικῶς ἐνισταμένου: τὸν γὰρ ἀντιφραττόμενον ὑπὸ τῆς γῆς τόπον εἰ μὴ σκιάν τις ἐθέλοι καλεῖν ἀλλʼ ἀφεγγὲς χωρίον, ὅμως ἀναγκαῖον ἐν αὐτῷ τὴν σελήνην
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> γενομένην <gap TEIform="gap"/>. καὶ ὅλωσ” ἔφην “εὔηθές ἐστιν
ἐκεῖ μὴ φάναι τῆς γῆς ἐξικνεῖσθαι τὴν σκιάν, ὅπου
ἡ σκιὰ τῆς σελήνης ἐπιπίπτουσα τῇ ὄψει καὶ διήκουσα
πρὸς τὴν γῆν ἔκλειψιν ἡλίου ποιεῖ. πρὸς; σὲ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-934b" n="934b" TEIform="milestone"/> δέ, ὦ Φαρνάκη, τρέψομαι: τὸ γὰρ ἀνθρακῶδες ἐκεῖνο
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> καὶ διακαὲς χρῶμα τῆς σελήνης, ὃ φῂς ἴδιον αὐτῆς εἶναι, σώματός ἐστι πυκνότητα καὶ βάθος ἔχοντος:
οὐδὲν γὰρ ἐθέλει τοῖς ἀραιοῖς ὑπόλειμμα φλογὸς
οὐδʼ ἴχνος ἐμμένειν οὐδʼ ἔστιν ἄνθρακος γένεσις,
οὗ μὴ στερέμνιον σῶμα, δεξάμενον διὰ βάθους
<pb id="v.5.p.441" TEIform="pb"/> τὴν πύρωσιν καὶ σῷζον: ὥς που καὶ Ὅμηρος εἴρηκεν
<quote rend="blockquote" TEIform="quote">
<l part="N" TEIform="l">αὐτὰρ
ἐπεὶ πυρὸς ἄνθος ἀπέπτατο, παύσατο δὲ φλὸξ 
</l>
<l part="N" TEIform="l">ἀνθρακιὴν στορέσασα
</l>
</quote>
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>ὁ γὰρ ἄνθραξ ἔοικεν οὐ πῦρ ἀλλὰ σῶμα πεπυρωμένον εἶναι καὶ πεπονθὸς ὑπὸ πυρός, στερεῷ καὶ ῥίζαν ἔχοντι προσμένοντος ὄγκῳ καὶ προσδιατρίβοντος:
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-934c" n="934c" TEIform="milestone"/>
αἱ δὲ φλόγες ἀραιᾶς εἰσιν ἔξαψις καὶ ῥεύματα
τροφῆς; καὶ ὕλης, ταχὺ διʼ ἀσθένειαν ἀναλυομένης:
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> ὥστʼ οὐδὲν ἂν ὑπῆρχε τοῦ γεώδη καὶ πυκνὴν εἶναι τὴν σελήνην ἕτερον οὕτως ἐναργὲς τεκμήριον, εἴπερ αὐτῆς ἴδιον ἦν ὡς χρῶμα τὸ ἀνθρακῶδες. ἀλλʼ
οὐκ ἔστιν, ὦ φίλε Φαρνάκη: πολλὰς γὰρ ἐκλείπουσα
χρόας ἀμείβει καὶ διαιροῦσιν αὐτὰς οὕτως οἱ μαθηματικοὶ
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> κατὰ χρόνον: καὶ ὥραν ἀφορίζοντες ἂν ἀφʼ
ἑσπέρας ἐκλείπῃ, φαίνεται μέλαινα δεινῶς ἄχρι τρίτης
ὥρας καὶ ἡμισείας: ἂν δὲ μέσῃ, τοῦτο δὴ τὸ
ἐπιφοινίσσον ἵησι καὶ πυρωπόν: ἀπὸ δʼ ἑβδόμης
ὥρας καὶ ἡμισείας ἀνίσταται τὸ ἐρύθημα: καὶ τέλος
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-934d" n="934d" TEIform="milestone"/>
ἤδη πρὸς ἕω λαμβάνει χρόαν κυανοειδῆ καὶ χαροπήν,
ἀφʼ ἧς δὴ καὶ μάλιστα “γλαυκῶπιν” αὐτὴν οἱ ποιηταὶ καὶ Ἐμπεδοκλῆς ἀνακαλοῦνται. τοσαύτας οὖν χρόας ἐν τῇ σκιᾷ τὴν σελήνην λαμβάνουσαν ὁρῶντες οὐκ ὀρθῶς ἐπὶ μόνον καταφέρονται τὸ ἀνθρακῶδες,
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/>
ὃ μάλιστα φήσαι τις ἂν ἀλλότριον αὐτῆς
<pb id="v.5.p.442" TEIform="pb"/> εἶναι καὶ μᾶλλον ὑπόμιγμα καὶ λεῖμμα τοῦ φωτὸς διὰ τῆς σκιᾶς περιλάμποντος: ἴδιον δὲ τὸ μέλαν καὶ γεῶδες. ὅπου δὲ πορφυρίσιν ἐνταῦθα καὶ φοινικίσι λίμναις τε καὶ ποταμοῖς δεχομένοις ἣλιον
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> ἐπίσκια χωρία γειτνιῶντα συγχρῴζεται καὶ περιλάμπεται, διὰ τὰς ἀνακλάσεις ἀποδιδόντα πολλοὺς καὶ διαφόρους ἀπαυγασμούς, τί θαυμαστὸν εἰ ῥεῦμα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-934e" n="934e" TEIform="milestone"/> πολὺ σκιᾶς: ἐμβάλλον ὥσπερ εἰς πέλαγος οὐράνιον
οὐ σταθεροῦ φωτὸς οὐδʼ ἠρεμοῦντος ἀλλὰ μυρίοις
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> ἄστροις ἐλαυνομένου μίξεις τε παντοδαπὰς καὶ
μεταβολὰς λαμβάνοντος, ἄλλην ἄλλοτε χρόαν ἐκματτόμενον ἀπὸ τῆς σελήνης ἐνταῦθʼ ἀποδίδωσιν; ἄστρον. μὲν γὰρ ἢ πῦρ οὐκ ἂν ἐν σκιᾷ διαφανείη μέλαν ἢ γλαυκὸν ἢ κυανοειδές: ὄρεσι δὲ καὶ πεδίοις
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
καὶ θαλάσσαις πολλαὶ μὲν ἀφʼ ἡλίου μορφαὶ χρωμάτων
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-934f" n="934f" TEIform="milestone"/> ἐπιτρέχουσι καὶ σκιαῖς καὶ ὁμίχλαις, οἵας φαρμάκοις γραφικοῖς μιγνύμενον ἐπάγει βαφὰς τὸ λαμπρόν: ὧν τὰ μὲν τῆς θαλάττης ἐπικεχείρηκεν
ἁμωσγέπως ἐξονομάζειν Ὅμηρος “ἰοειδέα” καλῶν καὶ
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> “οἴνοπα πόντον,” αὖθις δέ “πορφύρεον κῦμα” “γλαυκήν” τʼ ἄλλως “θάλασσαν” καὶ “λευκὴν γαλήνην” τὰς δὲ περὶ τὴν γῆν διαφορὰς τῶν ἄλλοτʼ ἄλλως ἐπιφαινομένων χρωμάτων παρῆκεν, ὡς ἀπείρους τὸ πλῆθος οὔσας. τὴν δὲ σελήνην οὐκ εἰκὸς ὥσπερ
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/>
τὴν θάλασσαν μίαν ἔχειν ἐπιφάνειαν, ἀλλʼ ἐοικέναι μάλιστα τῇ γῇ τὴν φύσιν, ἣν ἐμυθολόγει Σωκράτης
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-935a" n="935a" TEIform="milestone"/> ὁ παλαιός, εἴτε δὴ ταύτην αἰνιττόμενος εἴτε δὴ
<pb id="v.5.p.443" TEIform="pb"/> ἄλλην τινὰ διηγούμενος οὐ γὰρ ἄπιστον οὐδὲ θαυμαστόν,
εἰ μηδὲν ἔχουσα διεφθορὸς ἐν ἑαυτῇ μηδʼ
ἰλυῶδες, ἀλλὰ φῶς τε καρπουμένη καθαρὸν ἐξ οὐρανοῦ καὶ θερμότητος οὐ διακαοῦς οὐδὲ μανικοῦ
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> πυρὸς ἀλλὰ νοτεροῦ καὶ ἀβλαβοῦς καὶ κατὰ φύσιν ἔχοντος οὖσα πλήρης, κάλλη τε θαυμαστὰ κέκτηται τόπων ὄρη τε φλογοειδῆ καὶ ζώνας ἁλουργοὺς ἔχει
χρυσόν τε καὶ ἄργυρον οὐκ ἐν βάθει διεσπαρμένον, ἀλλὰ πρὸς τοῖς πεδίοις ἐξανθοῦντα πολὺν ἢ πρὸς
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
ὕψεσι λείοις περιφερόμενον: εἰ δὲ τούτων ὄψις
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-935b" n="935b" TEIform="milestone"/> ἀφικνεῖται διὰ τῆς σκιᾶς ἄλλοτʼ ἄλλη πρὸς ἡμᾶς ἐξαλλαγῇ καὶ διαφορᾷ τινι τοῦ περιέχοντος, τό γε μὴν τίμιον οὐκ ἀπόλλυσι τῆς δόξης οὐδὲ τὸ θεῖον
ἡ σελήνη, ἥτις <gap TEIform="gap"/> ἱερὰ πρὸς ἀνθρώπων νομιζομένη
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> μᾶλλον ἢ πῦρ θολερόν, ὥσπερ οἱ Στωικοὶ λέγουσι, καὶ τρυγῶδες. πῦρ μέν γε παρὰ Μήδοις καὶ Ἀσσυρίοις βαρβαρικὰς ἔχει τιμάς, οἳ φόβῳ τὰ βλάπτοντα θεραπεύουσι πρὸ τῶν σεμνῶν ἀφοσιούμενοι:
τὸ δὲ γῆς ὄνομα παντί που φίλον Ἕλληνι καὶ τίμιον,
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/>
καὶ πατρῷον ἡμῖν ὥσπερ ἄλλον τινὰ θεὸν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-935c" n="935c" TEIform="milestone"/> σέβεσθαι. πολλοῦ δὲ δέομεν ἄνθρωποι τὴν σελήνην, γῆν οὖσαν ὀλυμπίαν, ἄψυχον ἡγεῖσθαι σῶμα καὶ ἄνουν καὶ ἄμοιρον ὧν θεοῖς ἀπάρχεσθαι προσήκει, νόμῳ τε τῶν ἀγαθῶν ἀμοιβὰς τίνοντας καὶ κατὰ
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/> φύσιν σεβομένους τὸ κρεῖττον ἀρετῇ καὶ δυνάμει
<pb id="v.5.p.444" TEIform="pb"/>
καὶ τιμιώτερον. ὥστε μηδὲν οἰώμεθα πλημμελεῖν γῆν αὐτὴν θέμενοι, τὸ δὲ φαινόμενον τουτὶ πρόσωπον
αὐτῆς, ὥσπερ ἡ παρʼ ἡμῖν ἔχει γῆ κόλπους τινὰς μεγάλους, οὕτως ἐκείνην ἀνεπτύχθαι βάθεσι
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> μεγάλοις καὶ ῥήξεσιν ὕδωρ ἢ ζοφερὸν ἀέρα περιέχουσιν,
ὧν ἐντὸς οὐ καθίησιν οὐδʼ ἐπιψαύει τὸ τοῦ ἡλίου φῶς, ἀλλʼ ἐκλείπει καὶ διεσπασμένην ἐνταῦθα τὴν ἀνάκλασιν ἀποδίδωσιν.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="22" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-935d" n="935d" TEIform="milestone"/>
<p TEIform="p">ὑπολαβὼν δʼ ὁ Ἀπολλωνίδης “εἶτʼ, ὦ πρὸς
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
αὐτῆσ” ἔφη “τῆς Σελήνης, δυνατὸν εἶναι δοκεῖ ὑμῖν ῥηγμάτων τινῶν ἢ φαράγγων εἶναι σκιὰς κἀκεῖθεν
ἀφικνεῖσθαι δεῦρο πρὸς τὴν ὄψιν, ἢ τὸ συμβαῖνον
οὐ λογίζεσθε κἀγὼ τουτὶ εἴπω; ἀκούοιτε δὲ καίπερ οὐκ ἀγνοοῦντες. ἡ μὲν διάμετρος τῆς σελήνης δυοκαίδεκα δακτύλους ἔχει τὸ φαινόμενον ἐν τοῖς μέσοις
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> ἀποστήμασι μέγεθος. τῶν δὲ μελάνων καὶ σκιερῶν ἕκαστον ἡμιδακτυλίου φαίνεται μεῖζον, ὥστε
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-935e" n="935e" TEIform="milestone"/> τῆς διαμέτρου μεῖζον ἢ εἰκοστοτέταρτον εἶναι. καὶ μήν, εἰ μόνων ὑποθοίμεθα τὴν περίμετρον τῆς σελήνης τρισμυρίων σταδίων μυρίων δὲ τὴν διάμετρον,
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> κατὰ τὸ ὑποκείμενον οὐκ ἔλαττον ἂν εἴη πεντακοσίων σταδίων ἐν αὐτῇ τῶν σκιερῶν ἕκαστον. ὅρα δὴ πρῶτον, ἂν δυνατὸν τῇ σελήνῃ τηλικαῦτα βάθη καὶ τηλικαύτας εἶναι τραχύτητας, ὥστε σκιὰν ποιεῖν
τοσαύτην ἔπειτα πῶς οὖσαι τηλικαῦται τὸ μέγεθος
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/>
ὑφʼ ἡμῶν οὐχ ὁρῶνται” κἀγὼ μειδιάσας πρὸς αὐτὸν “εὖγʼ” ἔφην “ὅτι τοιαύτην ἐξεύρηκας ἀπόδειξιν, ὦ
<pb id="v.5.p.445" TEIform="pb"/>
Ἀπολλωνίδη, διʼ ἧς κἀμὲ καὶ σαυτὸν ἀποδείξεις τῶν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-935f" n="935f" TEIform="milestone"/>Ἀλωαδῶν ἐκείνων εἶναι μείζονας οὐκ ἐν ἅπαντι μέντοι χρόνῳ τῆς ἡμέρας ἀλλὰ πρωῒ μάλιστα καὶ δείλης, εἰ οἴει, τὰς σκιὰς ἡμῶν τοῦ ἡλίου ποιοῦντος
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> ἠλιβάτους, τὸν καλὸν τοῦτʼ αἰσθήσει παρέχειν συλλογισμόν,
ὡς, εἰ μέγα τὸ σκιαζόμενον, ὑπερμέγεθες
τὸ σκιάζον. ἐν Λήμνῳ μὲν οὐδέτερος ἡμῶν εὖ οἶδʼ ὅτι γέγονε, τουτὶ μέντοι τὸ τεθρυλημένον ἰαμβεῖον ἀμφότεροι πολλάκις ἀκηκόαμεν
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
<quote rend="blockquote" TEIform="quote">Ἄθως καλύψει πλευρὰ Λημνίας βοός:</quote> 
ἐπιβάλλει γὰρ ἡ σκιὰ τοῦ ὄρους, ὡς ἔοικε, χαλκῷ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-936a" n="936a" TEIform="milestone"/> τινι βοιδίῳ, μῆκος ἀποτείνουσα διὰ τῆς θαλάττης
οὐκ ἔλαττον ἑπτακοσίων σταδίων, <gap TEIform="gap"/> τὸ κατασκιάζον
ὕψος εἶναι διὰ τὴν αἰτίαν ὅτι πολλαπλασίους αἱ
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> τοῦ φωτὸς ἀποστάσεις τῶν σωμάτων τὰς σκιὰς ποιοῦσι. δεῦρο δὴ θεῶ καὶ τῆς σελήνης, ὅτε πάμμηνός ἐστι καὶ μάλιστα τὴν ἰδέαν ἔναρθρον τοῦ προσώπου βαθύτητι τῆς σκιᾶς ἀποδίδωσι, τὸ μέγιστον ἀπέχοντα διάστημα τὸν ἥλιον ἡ γὰρ ἀπόστασις τοῦ
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> φωτὸς αὕτη τὴν σκιὰν μεγάλην, οὐ τὰ μεγέθη τῶν ὑπὲρ τὴν σελήνην ἀνωμαλιῶν , πεποίηκε. καὶ μὴν οὐδὲ τῶν ὀρῶν τὰς ὑπεροχὰς ἐῶσι μεθʼ ἡμέραν αἱ
<pb id="v.5.p.446" TEIform="pb"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-936b" n="936b" TEIform="milestone"/> περιαυγαὶ τοῦ ἡλίου καθορᾶσθαι, τὰ μέντοι βαθέα
καὶ κοῖλα φαίνεται καὶ σκιώδη πόρρωθεν. οὐδὲν οὖν ἄτοπον, εἰ: καὶ τῆς σελήνης τὴν ἀντίληψιν καὶ τὸν ἐπιφωτισμὸν οὐκ ἔστι καθορᾶν ἀκριβῶς, αἱ δὲ
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> τῶν σκιερῶν παραθέσεις παρὰ τὰ λαμπρὰ τῇ διαφορᾷ τὴν ὄψιν οὐ λανθάνουσιν.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="23" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p"> “ἀλλʼ ἐκεῖνο μᾶλλον” ἔφην “ἐλέγχειν δοκεῖ τὴν λεγομένην ἀνάκλασιν ἀπὸ τῆς σελήνης, ὅτι τοὺς
ἐν ταῖς ἀνακλωμέναις αὐγαῖς ἑστῶτας οὐ μόνον συμβαίνει
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
τὸ φωτιζόμενον ὁρᾶν, ἀλλὰ καὶ τὸ φωτίζον. ὅταν γάρ, αὐγῆς ἀφʼ ὕδατος πρὸς τοῖχον ἁλλομένης,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-936c" n="936c" TEIform="milestone"/> ὄψις ἐν αὐτῷ τῷ πεφωτισμένῳ κατὰ τὴν ἀνάκλασιν τόπῳ γένηται, τὰ τρία καθορᾷ, τὴν τʼ ἀνακλωμένην αὐγὴν καὶ τὸ ποιοῦν ὕδωρ τὴν ἀνάκλασιν καὶ τὸν
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
ἣλιον αὐτόν, ἀφʼ οὗ τὸ φῶς τῷ ὕδατι προσπίπτον ἀνακέκλασται. τούτων δʼ ὁμολογουμένων καὶ φαινομένων, κελεύουσι τοὺς ἀνακλάσει φωτίζεσθαι τὴν γῆν ὑπὸ τῆς σελήνης ἀξιοῦντας ἐπιδεικνύναι νύκτωρ ἐμφαινόμενον τῇ σελήνῃ τὸν ἥλιον, ὥσπερ
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> ἐμφαίνεται τῷ ὕδατι μεθʼ ἡμέραν, ὅταν ἀνάκλασις
ἀπʼ αὐτοῦ γένηται: μὴ φαινομένου δὲ τούτου, κατʼ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-936d" n="936d" TEIform="milestone"/> ἄλλον οἴονται τρόπον, οὐκ ἀνακλάσει, γίγνεσθαι τὸν
φωτισμόν: εἰ δὲ μὴ τοῦτο, μηδὲ γῆν εἶναι τὴν σελήνην.” “τί  οὖν” ἔφη “πρὸς αὐτοὺς λεκτέον” ὁ Ἀπολλωνίδης;
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/> “κοινὰ γὰρ ἔοικε καὶ πρὸς ἡμᾶς εἶναι τὰ
τῆς ἀνακλάσεως.” “ἀμέλει τρόπον τινά” ἔφην ἐγώ “κοινά, τρόπον δʼ ἄλλον οὐδὲ κοινά: πρῶτον δʼ ὅρα
<pb id="v.5.p.447" TEIform="pb"/>
τὰ τῆς εἰκόνος ὡς ἄνω ποταμῶν καὶ τραπέμπαλιν λαμβάνουσιν. ἐπὶ γῆς γάρ ἐστι καὶ κάτω τὸ ὕδωρ, ὑπὲρ γῆς δὲ σελήνη καὶ μετέωρος ὅθεν ἀντίστροφον
αἱ κεκλασμέναι τὸ σχῆμα τῆς γωνίας ποιοῦσι, τῆς
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> μὲν ἄνω πρὸς τῇ σελήνῃ τῆς δὲ κάτω πρὸς τῇ γῇ τὴν κορυφὴν ἐχούσης: μὴ ἅπασαν οὖν ἰδέαν κατόπτρων μηδʼ ἐκ πάσης ἀποστάσεως ὁμοίαν ἀνάκλασιν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-936e" n="936e" TEIform="milestone"/> ποιεῖν ἀξιούτωσαν, ἐπεὶ μάχονται πρὸς τὴν ἐνάργειαν. οἱ δὲ σῶμα μὴ λεπτὸν μηδὲ λεῖον,
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
ὥσπερ ἐστὶ τὸ ὕδωρ, ἀποφαίνοντες τὴν σελήνην, ἀλλʼ ἐμβριθὲς καὶ γεῶδες, οὐκ οἶδʼ ὅπως ἀπαιτοῦνται τοῦ ἡλίου τὴν ἔμφασιν ἐν αὐτῇ πρὸς τὴν
ὄψιν οὐδὲ γὰρ τὸ γάλα τοὺς τοιούτους ἐσοπτρισμοὺς ἀποδίδωσιν οὐδὲ ποιεῖ τῆς ὄψεως ἀνακλάσεις
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> διὰ τὴν ἀνωμαλίαν καὶ τραχύτητα τῶν μορίων: πόθεν γε τὴν σελήνην δυνατόν ἐστιν ἀναπέμπειν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-936f" n="936f" TEIform="milestone"/>
ἀφʼ ἑαυτῆς τὴν ὄψιν, ὥσπερ ἀναπέμπει τὰ λειότερα τῶν ἐσόπτρων; καίτοι καὶ ταῦτα δήπουθεν, ἐὰν
ἀμυχή τις ἢ ῥύπος ἢ τραχύτης καταλάβῃ τὸ σημεῖον,
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/>
ἀφʼ οὗ πέφυκεν ἡ ὄψις ἀνακλᾶσθαι, τυφλοῦται καὶ βλέπεται μὲν αὐτά, τὴν δʼ ἀνταύγειαν οὐκ ἀποδίδωσιν. ὁ δʼ ἀξιῶν ἢ καὶ τὴν ὄψιν ἡμῶν ἐπὶ
τὸν ἥλιον ἢ μηδὲ τὸν ἥλιον ἐφʼ ἡμᾶς ἀνακλᾶν ἀφʼ
ἑαυτῆς τὴν σελήνην ἡδύς ἐστι. τὸν ὀφθαλμὸν ἥλιον
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/> ἀξιῶν εἶναι φῶς δὲ τὴν ὄψιν οὐρανὸν δὲ τὸν
<pb id="v.5.p.448" TEIform="pb"/> ἄνθρωπον. τοῦ μὲν γὰρ ἡλίου διʼ εὐτονίαν καὶ λαμπρότητα πρὸς τῇ σελήνῃ γιγνομένην μετὰ πληγῆς
τὴν ἀνάκλασιν φέρεσθαι πρὸς ἡμᾶς εἰκός ἐστιν: ἡ
δʼ ὄψις ἀσθενὴς οὖσα καὶ λεπτὴ καὶ ὀλιγοστή, τί θαυμαστὸν
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
εἰ μήτε πληγὴν ἀνακρουστικὴν ποιεῖ μήτʼ ἀφαλλομένη τηρεῖ τὴν συνέχειαν ἀλλὰ θρύπτεται
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-937a" n="937a" TEIform="milestone"/> καὶ ἀπολείπει, πλῆθος οὐκ ἔχουσα φωτὸς ὥστε μὴ διασπᾶσθαι περὶ τὰς ἀνωμαλίας καὶ τραχύτητας; ἀπὸ μὲν γὰρ ὕδατος καὶ τῶν ἄλλων ἐσόπτρων ἰσχύουσαν
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> ἔτι τῆς ἀρχῆς ἐγγὺς οὖσαν ἐπὶ τὸν ἥλιον
ἅλλεσθαι τὴν ἀνάκλασιν οὐκ ἀδύνατόν ἐστιν: ἀπὸ δὲ
τῆς σελήνης, κἂν γίγνωνταί τινες ὀλισθήσεις αὐτῆς, ἀσθενεῖς ἔσονται καὶ ἀμυδραὶ καὶ προαπολείπουσαι διὰ τὸ μῆκος τῆς ἀποστάσεως, καὶ γὰρ ἄλλως τὰ
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> μὲν κοῖλα τῶν ἐσόπτρων εὐτονωτέραν ποιεῖ τῆς προηγουμένης αὐγῆς τὴν ἀνακλωμένην, ὥστε καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-937b" n="937b" TEIform="milestone"/> φλόγας ἀναπέμπειν πολλάκις: τὰ δὲ κυρτὰ καὶ τὰ σφαιροειδῆ τῷ μὴ πανταχόθεν ἀντερείδειν ἀσθενῆ καὶ ἀμαυράν. <gap TEIform="gap"/> ὁρᾶτε δήπουθεν, ὅταν ἴριδες δύο
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> φανῶσι, νέφους νέφος ἐμπεριέχοντος, ἀμαυράν ποιοῦσαν καὶ ἀσαφῆ τὰ χρώματα τὴν περιέχουσαν τὸ γὰρ ἐκτὸς νέφος ἀπωτέρω τῆς ὄψεως κείμενον οὐκ εὔτονον οὐδʼ ἰσχυρὰν τὴν ἀνάκλασιν ἀποδίδωσι. καὶ τί δεῖ πλείονα λέγειν; ὅπου γὰρ τὸ τοῦ ἡλίου
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/> φῶς ἀνακλώμενον ἀπὸ τῆς σελήνης τὴν μὲν θερμότητα πᾶσαν ἀποβάλλει, τῆς δὲ λαμπρότητος αὐτοῦ
<pb id="v.5.p.449" TEIform="pb"/> λεπτὸν ἀφικνεῖται μόλις πρὸς ἡμᾶς καὶ ἀδρανὲς
λείψανον: ἦπου τῆς ὄψεως τὸν ἴσον φερομένης δίαυλον ἐνδέχεται μόριον ὁτιοῦν λείψανον ἐξικέσθαι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-937c" n="937c" TEIform="milestone"/> πρὸς τὸν ἣλιον ἀπὸ τῆς σελήνης; ἐγὼ μὲν οὐκ
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> οἶμαι. σκοπεῖτε δʼ” εἶπον “καὶ ὑμεῖς: εἰ ταὐτὰ πρὸς
τὸ ὕδωρ καὶ τὴν σελήνην ἔπασχεν ἡ ὄψις, ἔδει καὶ γῆς καὶ φυτῶν καὶ ἀνθρώπων καὶ ἄστρων ἐμφάσεις ποιεῖν τὴν πανσέληνον, οἵας τὰ λοιπὰ ποιεῖται τῶν ἐσόπτρων: εἰ δʼ οὐ γίγνονται πρὸς ταῦτα τῆς ὄψεως
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> ἀνακλάσεις διʼ ἀσθένειαν αὐτῆς ἢ τραχύτητα
τῆς σελήνης, μηδὲ πρὸς τὸν ἣλιον ἀπαιτῶμεν.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="24" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p"> “ἡμεῖς μὲν οὖν” ἔφην “ὅσα μὴ διαπέφευγε τὴν μνήμην τῶν ἐκεῖ λεχθέντων, ἀπηγγέλκαμεν
ὥρα δὲ καὶ Σύλλαν παρακαλεῖν, μᾶλλον δʼ ἀπαιτεῖν
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> τὴν διήγησιν, οἷον ἐπὶ ῥητοῖς ἀκροατὴν γεγενημένον: νʼ ὥστε, εἰ δοκεῖ, καταπαύσαντες τὸν περίπατον, καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-937d" n="937d" TEIform="milestone"/> καθίσαντες ἐπὶ τῶν βάθρων ἑδραῖον αὐτῷ παράσχωμεν ἀκροατήριον.” ἔδοξε δὴ ταῦτα, καὶ καθισάντων ἡμῶν, ὁ Θέων “ἐγώ τοι, ὦ Λαμπρία” εἶπεν
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> “ἐπιθυμῶ μὲν οὐδενὸς ἧττον ὑμῶν ἀκοῦσαι τὰ λεχθησόμενα, πρότερον δʼ ἂν ἡδέως ἀκούσαιμι περὶ τῶν
οἰκεῖν λεγομένων ἐπὶ τῆς σελήνης, οὐκ εἰ κατοικοῦσί τινες ἀλλʼ εἰ δυνατὸν ἐκεῖ κατοικεῖν: εἰ γὰρ
οὐ δυνατόν, ἄλογον καὶ τὸ γῆν εἶναι τὴν σελήνην
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/> δόξει γὰρ πρὸς οὐδὲν ἀλλὰ μάτην γεγονέναι μήτε καρποὺς ἐκφέρουσα μήτε ἀνθρώποις τισὶν ἕδραν παρέχουσα καὶ γένεσιν καὶ δίαιταν ὧν ἕνεκα καὶ
<pb id="v.5.p.450" TEIform="pb"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-937e" n="937e" TEIform="milestone"/> ταύτην γεγονέναι φαμὲν κατὰ Πλάτωνα  <quote TEIform="quote">τροφὸν ἡμετέραν ἡμέρας τε καὶ νυκτὸς</quote> ἀτρεκῆ <quote TEIform="quote">φύλακα
καὶ δημιουργόν.</quote> ὁρᾷς δʼ ὅτι πολλὰ λέγεται καὶ σὺν γέλωτι καὶ μετὰ σπουδῆς περὶ τούτων. τοῖς
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> μὲν γὰρ ὑπὸ τὴν σελήνην οἰκοῦσιν ὥσπερ Ταντάλοις
ὑπὲρ κεφαλῆς ἐκκρέμασθαί φασι, τοὺς δʼ
οἰκοῦντας αὖ πάλιν ἐπʼ αὐτῆς ὥσπερ Ἰξίονας ἐνδεδεμένους,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-937f" n="937f" TEIform="milestone"/> ῥύμῃ τόση καίτοι μίαν οὐ κινεῖται κίνησιν, ἀλλʼ, ὥς που καὶ λέγεται, Τριοδῖτίς  ἐστιν,
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> ἅμα μῆκος ἐπὶ τοῦ ζῳδιακοῦ καὶ πλάτος ἐπιφερομένη
καὶ βάθος: ὧν τὴν μὲν περιδρομὴν τὴν δʼ ἕλικα τὴν δʼ οὐκ οἶδα πῶς ἀνωμαλίαν ὀνομάζουσιν
οἱ μαθηματικοί, καίπερ οὐδὲν ἀνώμαλον οὐδὲ τεταραγμένον ταῖς ἀποκαταστάσεσιν ὁρῶντες ἔχουσαν.
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> οὔκουν εἰ λέων τις ἔπεσεν ὑπὸ ῥύμης εἰς Πελοπόννησον,
ἄξιόν ἐστι θαυμάζειν: ἀλλʼ ὅπως οὐ μυρίʼ ὁρῶμεν ἀεὶ
<quote rend="blockquote" TEIform="quote"> πεσήματʼ ἀνδρῶν κἀπολακτισμοὺς βίων</quote>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-938a" n="938a" TEIform="milestone"/> ἐκεῖθεν οἷον ἐκκυβιστώντων Καὶ περιτρεπόντων. καὶ
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/>
μὴν γελοῖον περὶ μονῆς τῶν ἐκεῖ διαπορεῖν, εἰ μὴ
<pb id="v.5.p.451" TEIform="pb"/> γένεσιν μηδὲ σύστασιν ἔχειν δύνανται. ὅπου γὰρ Αἰγύπτιοι καὶ Τρωγλοδῦται, οἷς ἡμέρας μιᾶς ἀκαρὲς ἵσταται κατὰ κορυφὴν ὁ ἥλιος ἐν τροπαῖς εἶτʼ ἄπεισιν,
ὀλίγον ἀπέχουσι τοῦ κατακεκαῦσθαι ξηρότητι τοῦ
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
περιέχοντος: ἦπου τοὺς ἐπὶ τῆς σελήνης εἰκός ἐστι δώδεκα θερείας ὑπομένειν ἔτους ἑκάστου, κατὰ μῆνα τοῦ ἡλίου πρὸς κάθετον αὐτοῖς ἐφισταμένου καὶ στηρίζοντος, ὅταν πανσέληνος; πνεύματά γε μὴν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-938b" n="938b" TEIform="milestone"/> καὶ νέφη καὶ ὄμβρους, ὧν χωρὶς οὔτε γένεσις φυτῶν
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> ἔστιν οὔτε σωτηρία γενομένοις, ἀμήχανον ἐκεῖ διανοηθῆναι συνιστάμενα διὰ θερμότητα καὶ λεπτότητα τοῦ περιέχοντος: οὐδὲ: γὰρ ἐνταῦθα τῶν
ὀρῶν τὰ ὑψηλὰ δέχεται τοὺς ἀγρίους καὶ ἐναντίους χειμῶνας: ἀλλʼ <gap TEIform="gap"/> ἤδη καὶ σάλον ἔχων ὑπὸ κουφότητος
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
ὁ ἀὴρ ἐκφεύγει τὴν σύστασιν ταύτην καὶ
πύκνωσιν εἰ μὴ νὴ Δία φήσομεν, ὥσπερ ἡ Ἀθηνᾶ
τῷ Ἀχιλλεῖ νέκταρός τι καὶ ἀμβροσίας ἐνέσταξε μὴ προσιεμένῳ τροφήν, οὕτω τὴν σελήνην, Ἀθηνᾶν λεγομένην καὶ οὖσαν, τρέφειν τοὺς ἄνδρας, ἀμβροσίαν
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> ἀνιεῖσαν αὐτοῖς ἐφημέριον, ὡς Φερεκύδης ὁ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-938c" n="938c" TEIform="milestone"/> παλαιὸς οἴεται σιτεῖσθαι τοὺς θεούς. τὴν μὲν γὰρ
Ἰνδικὴν ῥίζαν, ἥν φησι Μεγασθένης τοὺς μήτʼ ἐσθίοντας μήτε πίνοντας ἀλλʼ εὐστόμους ὄντας ὑποτύφειν καὶ θυμιᾶν καὶ τρέφεσθαι τῇ ὀσμῇ, πόθεν
<pb id="v.5.p.452" TEIform="pb"/>
ἄν τις ἐκεῖ φυομένην λάβοι, μὴ βρεχομένης τῆς σελήνης;” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="25" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p">ταῦτα τοῦ Θέωνος εἰπόντος, “κάλλιστὰ γʼ” ἔφην “καὶ ἄριστα τῇ παιδιᾷ τοῦ λόγου τὰς ὀφρῦς
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> ἡμῶν ἔλυσας, διʼ ἃ καὶ θάρσος ἡμῖν ἐγγίγνεται πρὸς τὴν ἀπόκρισιν, μὴ πάνυ πικρὰν μηδʼ αὐστηρὰν εὐθύνην προσδοκῶσι: καὶ γὰρ ὡς ἀληθῶς τῶν σφόδρα πεπεισμένων τὰ τοιαῦτα διαφέρουσιν οὐδὲν οἱ σφόδρα δυσκολαίνοντες αὐτοῖς καὶ διαπιστοῦντες
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> ἀλλὰ μὴ πράως τὸ δυνατὸν καὶ τὸ ἐνδεχόμενον ἐθέλοντες ἐπισκοπεῖν, εὐθὺς οὖν τὸ πρῶτον οὐκ
ἀναγκαῖόν ἐστιν, εἰ μὴ κατοικοῦσιν ἄνθρωποι τὴν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-938d" n="938d" TEIform="milestone"/> σελήνην, μάτην γεγονέναι καὶ πρὸς μηδέν. οὐδὲ γὰρ τήνδε τὴν γῆν διʼ ὅλης ἐνεργὸν οὐδὲ προσοικουμένην
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> ὁρῶμεν, ἀλλὰ μικρὸν αὐτῆς μέρος, ὥσπερ ἄκροις τισὶν ἢ χερρονήσοις ἀνέχουσιν ἐκ βυθοῦ
γόνιμόν ἐστι ζῴων καὶ φυτῶν, τῶν δʼ ἄλλων τὰ μὲν ἔρημα καὶ ἄκαρπα χειμῶσι καὶ αὐχμοῖς, τὰ δὲ πλεῖστα κατὰ τῆς μεγάλης δέδυκε θαλάσσης. ἀλλὰ
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> σύ, τὸν Ἀρίσταρχον ἀγαπῶν ἀεὶ καὶ θαυμάζων, οὐκ ἀκούεις Κράτητος ἀναγιγνώσκοντος 
<quote rend="blockquote" TEIform="quote">
<l part="N" TEIform="l">Ὠκεανός,
ὅσπερ γένεσις πάντεσσι τέτυκται
</l>
<l part="N" TEIform="l"> ἀνδράσιν ἠδὲ θεοῖς, πλείστην ἐπὶ γαῖαν ἵησιν.</l>
</quote> 
ἀλλὰ πολλοῦ δεῖ μάτην ταῦτα γεγονέναι: καὶ γὰρ
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-938e" n="938e" TEIform="milestone"/> ἀναθυμιάσεις ἡ θάλασσα μαλακὰς ἀνίησι καὶ τῶν
<pb id="v.5.p.453" TEIform="pb"/> πνευμάτων τὰ ἥδιστα, θέρους ἀκμάζοντος, ἐκ τῆς ἀοικήτου καὶ κατεψυγμένης αἱ χιόνες ἀτρέμα διατηκόμεναι χαλῶσι καὶ διασπείρουσιν “ἡμέρας τε καὶ
νυκτὸσ” ἕστηκεν ἀτρεκὴς ἐν μέσῳ “φύλαξ” κατὰ Πλάτωνα
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> “καὶ δημιουργός.” οὐδὲν οὖν κωλύει καὶ τὴν σελήνην ζῴων μὲν ἔρημον εἶναι, παρέχειν δʼ ἀνακλάσεις
τε τῷ φωτὶ περὶ αὐτὴν διαχεομένῳ καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-938f" n="938f" TEIform="milestone"/> συρροὴν ταῖς τῶν ἀστέρων αὐγαῖς ἐν αὐτῇ καὶ
σύγκρασιν , ᾗ συνεκπέττει τε τὰς ἀπὸ τῆς γῆς
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> ἀναθυμιάσεις , ἅμα τε καὶ τοῦ ἡλίου τὸ ἔμπυρον ἄγαν καὶ σκληρὸν ἀνίησι. καὶ πού τι καὶ παλαιᾷ φήμῃ διδόντες Ἄρτεμιν αὐτὴν νομισθῆναι φήσομεν
ὡς παρθένον καὶ ἄγονον, ἄλλως δὲ βοηθητικὴν καὶ
ὠφέλιμον. ἔπειτα τῶν γʼ εἰρημένων οὐδέν, ὦ φίλε
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>Θέων, ἀδύνατον δείκνυσι τὴν λεγομένην ἐπʼ αὐτῆς
οἴκησιν: ἥ τε γὰρ δίνη πολλὴν ἔχουσα πραότητα καὶ γαλήνην ἐπιλεαίνει τὸν ἀέρα καὶ διανέμει συγκατακοσμούμενον,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-939a" n="939a" TEIform="milestone"/>
ὥστε μηδὲν εἶναι δέος ἐκπεσεῖν καὶ ἀποσφαλῆναι τοὺς ἐκεῖ βεβιωκότας: ἥ τε μεταλλαγὴ
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> καὶ τὸ ποικίλον τοῦτο τῆς φορᾶς καὶ πεπλανημένον οὐκ ἀνωμαλίας οὐδὲ ταραχῆς ἐστιν, ἀλλὰ θαυμαστὴν ἐπιδείκνυνται τάξιν ἐν τούτοις καὶ πορείαν
οἱ ἀστρολόγοι, κύκλοις τισὶ περὶ κύκλους
ἑτέρους ἐξελιττομένοις συνάγοντες αὐτὴν οἱ μὲν
<pb id="v.5.p.454" TEIform="pb"/> ἀτρεμοῦσαν,
οἱ δὲ λείως καὶ ὁμαλῶς ἀεὶ τάχεσι τοῖς αὐτοῖς ἀνθυποφερομένην: αὗται γὰρ αἱ τῶν κύκλων ἐπιβάσεις καὶ περιαγωγαὶ καὶ σχέσεις πρὸς ἀλλήλους
καὶ πρὸς ἡμᾶς τὰ φαινόμενα τῆς κινήσεως
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> ὕψη καὶ βάθη καὶ τὰς κατὰ πλάτος παραλλάξεις
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-939b" n="939b" TEIform="milestone"/> ἅμα ταῖς κατὰ μῆκος αὐτῆς περιόδοις ἐμμελέστατα συμπεραίνουσι. τὴν δὲ πολλὴν θερμότητα καὶ συνεχῆ πύρωσιν ὑφʼ ἡλίου παύσῃ φοβούμενος, ἂν πρῶτον μὲν ἀντιθῇς ταῖς ἕνδεκα θεριναῖς συνόδοις
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
τὰς πανσελήνους: εἴσῃ δὲ τὸ συνεχὲς τῆς μεταβολῆς ταῖς ὑπερβολαῖς χρόνον οὐκ ἐχούσαις πολὺν ἐμποιεῖν κρᾶσιν οἰκείαν καὶ τὸ ἄγαν ἑκατέρας ἀφαιρεῖν,
ἀμέσου δὲ τούτων, ὡς εἰκός, ὥραν ἔαρι προσφορωτάτην ἔχουσιν. ἔπειτα πρὸς μὲν ἡμᾶς καθίησι
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
δἰ ἀέρος θολεροῦ καὶ συνεπερείδοντος; θερμότητα ταῖς ἀναθυμιάσεσι τρεφομένην: ἐκεῖ δὲ λεπτὸς ὢν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-939c" n="939c" TEIform="milestone"/> καὶ διαυγὴς ὁ ἀὴρ σκίδνησι καὶ διαχεῖ τὴν αὐγήν, ὑπέκκαυμα καὶ σῶμα μηδὲν ἔχουσαν. ὕλην δὲ καὶ
καρποὺς αὐτοῦ μὲν ὄμβροι τρέφουσιν, ἑτέρωθι δέ,
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> ὥσπερ ἄνω περὶ Θήβας παρʼ ὑμῖν καὶ Συήνην, οὐκ ὄμβριον ὕδωρ ἀλλὰ γηγενὲς ἡ γῆ πίνουσα καὶ χρωμένη πνεύμασι καὶ δρόσοις οὐκ ἂν ἐθελήσειεν,
<pb id="v.5.p.455" TEIform="pb"/> οἶμαι, τῇ πλεῖστον ὑομένῃ πολυκαρπία συμφέρεσθαι
διʼ ἀρετήν τινα καὶ κρᾶσιν. τὰ δʼ αὐτὰ φυτὰ τῷ γένει παρʼ ἡμῖν μέν, ἐὰν σφόδρα πιεσθῇ χειμῶσιν, ἐκφέρει πολὺν καὶ καλὸν καρπόν ἐν δὲ Λιβύῃ καὶ
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-939d" n="939d" TEIform="milestone"/> παρʼ ὑμῖν: ἐν Αἰγύπτῳ δύσριγα κομιδῇ καὶ δειλὰ πρὸς χειμῶνάς; ἐστι. τῆς δὲ Γεδρωσίας καὶ Τρωγλοδύτιδος,
ἣ καθήκει πρὸς τὸν ὠκεανόν ἀφόρου διὰ ξηρότητα καὶ ἀδένδρου παντάπασιν οὔσης, ἐν
τῇ παρακειμένῃ καὶ περικεχυμένῃ θαλάττῃ θαυμαστὰ
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> μεγέθη φυτῶν τρέφεται καὶ κατὰ βυθοῦ
τέθηλεν: ὧν τὰ μὲν ἐλαίας τὰ δὲ δάφνας τὰ δʼ
Ἴσιδος τρίχας καλοῦσιν. οἱ δʼ  ἀνακαμψέρωτες οὗτοι προσαγορευόμενοι, τῆς γῆς ἐξαιρεθέντες, οὐ μόνον ζῶσι κρεμάμενοι χρόνον ὅσον βούλεταί τις ἀλλὰ βλαστάνουσιν.
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
σπείρεται δὲ τὰ μὲν πρὸς χειμῶνος τὰ δὲ θέρους ἀκμάζοντος, ὥσπερ σήσαμον καὶ μελίνη: τὸ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-939e" n="939e" TEIform="milestone"/>
δὲ θύμον ἢ τὸ κενταύριον ἂν εἰς ἀγαθὴν καὶ πίονα σπαρῇ χώραν καὶ βρέχηται καὶ ἄρδηται, τῆς κατὰ φύσιν ἐξίσταται ποιότητος καὶ ἀποβάλλει τὴν δύναμιν,
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> αὐχμῷ δὲ χαίρει καὶ πρὸς τὸ οἰκεῖον ἐπιδίδωσιν:
εἰ δʼ ὥς φασιν οὐδὲ τὰς δρόσους ἀνέχεται, καθάπερ τὰ πλεῖστα τῶν Ἀραβικῶν, ἀλλʼ ἐξαμαυροῦται διαινόμενα καὶ φθείρεται, τί δὴ θαυμαστόν ἐστιν εἰ γίγνονται περὶ τὴν σελήνην ῥίζαι καὶ σπέρματα
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/> καὶ ὗλαι μηδὲν ὑετῶν δεόμεναι μηδὲ χιόνων
<pb id="v.5.p.456" TEIform="pb"/> ἀλλὰ πρὸς θερινὸν ἀέρα καὶ λεπτὸν εὐφυῶς ἔχουσαι; πῶς δʼ οὐκ εἰκὸς; ἀνιέναι τε πνεύματα θαλπόμενα
τῇ σελήνῃ καὶ τῷ σάλῳ τῆς περιφορᾶς αὔρας τε
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-939f" n="939f" TEIform="milestone"/> παρομαρτεῖν ἀτρέμα, καὶ δρόσους καὶ ὑγρότητας
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
ἐλαφρὰς περιχεούσας, καὶ διασπειρομένας ἐπαρκεῖν τοῖς βλαστάνουσιν, αὐτὴν δὲ τῇ κράσει μὴ πυρώδη μηδʼ αὐχμηρὰν ἀλλὰ μαλακὴν καὶ ὑδροποιὸν εἶναι;
ξηρότητος μὲν γὰρ οὐδὲν ἀφικνεῖται πάθος ἀπʼ
αὐτῆς πρὸς ἡμᾶς, ὑγρότητος δὲ πολλὰ καὶ θηλύτητος,
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
αὐξήσεις φυτῶν, σήψεις κρεῶν, τροπαὶ καὶ
ἀνέσεις οἴνων, μαλακότητες ξύλων, εὐτοκίαι γυναικῶν.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-940a" n="940a" TEIform="milestone"/> δέδοικα δʼ ἡσυχάζοντα Φαρνάκην αὖθις ἐρεθίζειν
καὶ κινεῖν, ὠκεανοῦ τε πλημμύρας ὡς λέγουσιν
αὐτοὶ καὶ πορθμῶν ἐπιδόσεις, διαχεομένων καὶ
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
αὐξανομένων ὑπὸ τῆς σελήνης τῷ ἀνυγραίνεσθαι, παρατιθέμενος. διὸ πρὸς σὲ τρέψομαι μᾶλλον, ὦ φίλε Θέων λέγεις γὰρ ὑμῖν, ἐξηγούμενος ταυτὶ τὰ Ἀλκμᾶνος 
<quote rend="blockquote" TEIform="quote">Διὸς θυγάτηρ Ἔρσα τρέφει καὶ δίας Σελάνας,</quote>
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> ὅτι νῦν τὸν ἀέρα καλεῖ Δία καί φησιν αὐτὸν ὑπὸ τῆς σελήνης καθυγραινόμενον εἰς δρόσους τρέπεσθαι. κινδυνεύει γάρ, ὦ ἑταῖρε, πρὸς τὸν ἣλιον ἀντιπαθῆ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-940b" n="940b" TEIform="milestone"/> φύσιν ἔχειν: εἴγε μὴ μόνον, ὅσα πυκνοῦν καὶ ξηραίνειν ἐκεῖνος, αὕτη μαλάσσειν καὶ διαχεῖν πέφυκεν
<pb id="v.5.p.457" TEIform="pb"/>
ἀλλὰ καὶ τὴν ἀπʼ ἐκείνου θερμότητα καθυγραίνειν καὶ καταψύχειν προσπίπτουσαν αὐτῇ καὶ συμμιγνυμένην.
οἵ τε δὴ τὴν σελήνην ἔμπυρον σῶμα καὶ διακαὲς εἶναι νομίζοντες ἁμαρτάνουσιν οἵ τε τοῖς
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
ἐκεῖ ζῴοις ὅσα τοῖς ἐνταῦθα πρὸς γένεσιν καὶ τροφὴν καὶ δίαιταν ἀξιοῦντες ὑπάρχειν, ἐοίκασιν
ἀθέατοι τῶν περὶ τὴν φύσιν ἀνωμαλιῶν, ἐν αἷς μείζονας ἔστι καὶ πλείονας πρὸς ἄλληλα τῶν ζῴων
ἢ πρὸς τὰ μὴ ζῷα διαφορὰς καὶ ἀνομοιότητας εὑρεῖν.
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
καὶ εὔστομοι μὲν ἄνθρωποι καὶ ὀσμαῖς τρεφόμενοι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-940c" n="940c" TEIform="milestone"/>
μὴ ἔστωσαν, οἳ μηδʼ εἶναί μοι δοκοῦσιν: ἣν δʼ Ἀμμώνιος ἡμῖν αὐτὸς ἐξηγεῖτο δύναμιν, ᾐνίξατο μὲν
Ἡσίοδος εἰπών 
<quote rend="blockquote" TEIform="quote"> οὐδʼ ὅσον ἐν μαλάχῃ τε καὶ ἀσφοδέλῳ μέγʼ ὄνειαρ
</quote>
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>ἔργῳ δʼ ἐμφανῆ παρέσχεν Ἐπιμενίδης, διδάξας ὅτι μικρῷ παντάπασιν ἡ φύσις ὑπεκκαύματι ζωπυρεῖ καὶ συνέχει τὸ ζῷον, ἂν ὅσον ἐλαίας μέγεθος λάβῃ, μηδεμιᾶς ἔτι τροφῆς δεόμενον. τοὺς δʼ ἐπὶ τῆς σελήνης,
εἴπερ εἰσίν, εὐσταλεῖς εἶναι τοῖς σώμασι καὶ
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> διαρκεῖς ὑπὸ τῶν τυχόντων τρέφεσθαι πιθανόν ἐστι: καὶ γὰρ αὐτὴν τὴν σελήνην, ὥσπερ τὸν ἣλιον,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-940d" n="940d" TEIform="milestone"/>
ζῷον ὄντα πύρινον καὶ τῆς γῆς ὄντα πολλαπλάσιον, ἀπὸ τῶν ὑγρῶν φασι τῶν ἀπὸ τῆς γῆς τρέφεσθαι, καὶ τοὺς ἄλλους ἀστέρας ἀπείρους ὄντας: οὕτως
<pb id="v.5.p.458" TEIform="pb"/> ἐλαφρὰ καὶ λιτὰ  τῶν ἀναγκαίων φέρειν ζῷα τὸν ἄνω τόπον ὑπολαμβάνουσιν. ἀλλʼ οὔτε ταῦτα συνορῶμεν οὔτε ὅτι καὶ χώρα καὶ φύσις καὶ κρᾶσις ἄλλη πρόσφορός ἐστιν αὐτοῖς: ὥσπερ οὖν εἰ, τῇ
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> θαλάττῃ μὴ δυναμένων ἡμῶν προσελθεῖν μηδʼ ἅψασθαι μόνον δὲ τὴν θέαν αὐτῆς πόρρωθεν ἀφορώντων καὶ πυνθανομένων ὅτι πικρὸν καὶ ἄποτον
καὶ ἁλμυρὸν ὕδωρ ἐστίν, ἔλεγέ τις ὡς ζῷα πολλὰ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-940e" n="940e" TEIform="milestone"/> καὶ μεγάλα καὶ παντοδαπὰ ταῖς μορφαῖς τρέφει
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> κατὰ βάθους καὶ θηρίων ἐστὶ πλήρης ὕδατι χρωμένων ὅσαπερ ὑμεῖς ἀέρι, μύθοις ἂν ὅμοια καὶ τέρασιν ἐδόκει περαίνειν οὕτως ἐοίκαμεν ἔχειν καὶ
ταὐτὸ πάσχειν πρὸς τὴν σελήνην, ἀπιστοῦντες ἐκεῖ
τινας ἀνθρώπους κατοικεῖν. ἐκείνους δʼ ἂν οἴομαι
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> πολὺ μᾶλλον ἀποθαυμάσαι τὴν γῆν, ἀφορῶντας
οἷον ὑποστάθμην
καὶ ἰλὺν τοῦ παντὸς ἐν ὑγροῖς
καὶ ὁμίχλαις καὶ νέφεσι διαφαινομένην ἀλαμπὲς καὶ ταπεινὸν καὶ ἀκίνητον χωρίον, εἰ ζῷα φύει καὶ τρέφει
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-940f" n="940f" TEIform="milestone"/> μετέχοντα κινήσεως ἀναπνοῆς θερμότητος: κἂν
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/>
εἴ ποθεν αὐτοῖς ἐγγένοιτο τῶν Ὁμηρικῶν τούτων
ἀκοῦσαι
<quote rend="blockquote" TEIform="quote"> σμερδαλέʼ, εὐρώεντα, τά τε στυγέουσι θεοί περ</quote>
καὶ
<quote rend="blockquote" TEIform="quote"> τόσσον ἔνερθʼ Ἀίδεω, ὅσον οὐρανὸς ἔστʼ ἀπὸ γαίης,
</quote>
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/>ταῦτα φήσουσιν ἀτεχνῶς περὶ τοῦ χωρίου τούτου λέγεσθαι καὶ τὸν Ἅιδην ἐνταῦθα καὶ τὸν Τάρταρον
<pb id="v.5.p.459" TEIform="pb"/> ἀπῳκίσθαι, γῆν δὲ μίαν εἶναι τὴν σελήνην, ἴσον
ἐκείνων τῶν ἄνω καὶ τῶν κάτω τούτων ἀπέχουσαν.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="26" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p">ἔτι δʼ ἐμοῦ σχεδὸν λέγοντος, ὁ Σύλλας
ὑπολαβών “ἐπίσχεσ” εἶπεν “ὦ Λαμπρία, καὶ παραβαλοῦ
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
τὸ θυρίον τοῦ λόγου, μὴ λάθῃς τὸν μῦθον
ὥσπερ εἰς γῆν ἐξοκείλας καὶ συγχέῃς τὸ δρᾶμα τοὐμὸν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-941a" n="941a" TEIform="milestone"/> ἑτέραν ἔχον σκηνὴν καὶ διάθεσιν, ἐγὼ μὲν οὖν ὑποκριτής εἰμι, πρότερον δʼ αὐτοῦ φράσω τὸν ποιητὴν ὑμῖν εἰ μή τι κωλύει καθʼ Ὅμηρον
ἀρξάμενος
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
<quote rend="blockquote" TEIform="quote">Ὠγυγίη  τις νῆσος ἀπόπροθεν εἰν ἁλὶ κεῖται</quote> 
δρόμον ἡμερῶν πέντε Βρεττανίας ἀπέχουσα πλέοντι
πρὸς; ἑσπέραν: ἕτεραι δὲ τρεῖς ἴσον ἐκείνης ἀφεστῶσαι καὶ ἀλλήλων πρόκεινται μάλιστα κατὰ δυσμὰς; ἡλίου
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> θερινάς: ὧν ἐν μιᾷ τὸν Κρόνον οἱ βάρβαροι καθεῖρχθαι μυθολογοῦσιν ὑπὸ τοῦ Διός, τὸν δʼ ὡς υἱὸν ἔχοντα φρουρὸν τῶν τε νήσων ἐκείνων καὶ τῆς θαλάττης, ἣν Κρόνιον πέλαγος ὀνομάζουσι, πέραν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-941b" n="941b" TEIform="milestone"/>
κατῳκίσθαι τὴν δὲ μεγάλην ἤπειρον, ὑφʼ ἧς ἡ μεγάλη
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> περιέχεται κύκλῳ θάλαττα, τῶν μὲν ἄλλων ἔλαττον ἀπέχειν, τῆς δʼ  Ὠγυγίας
περὶ πεντακισχιλίους σταδίους κωπήρεσι πλοίοις κομιζομένῳ: βραδύπορον γὰρ εἶναι καὶ πηλῶδες ὑπὸ πλήθους ῥευμάτων τὸ πέλαγος: τὰ δὲ: ῥεύματα τὴν μεγάλην ἐξιέναι γῆν
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/>
καὶ γίγνεσθαι προσχώσεις ἀπʼ αὐτῶν καὶ βαρεῖαν
<pb id="v.5.p.460" TEIform="pb"/> εἶναι καὶ γεώδη τὴν θάλατταν, ᾗ καὶ πεπηγέναι δόξαν ἔσχε. τῆς δʼ ἠπείρου τὰ πρὸς τῇ θαλάττῃ κατοικεῖν Ἕλληνας περὶ κόλπον οὐκ ἐλάττονα τῆς Μαιώτιδος, οὗ τὸ στόμα τῷ στόματι τοῦ Κασπίου
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-941c" n="941c" TEIform="milestone"/> πελάγους μάλιστα κατʼ εὐθεῖαν κεῖσθαι: λαλεῖν δὲ καὶ νομίζειν ἐκείνους ἠπειρώτας μὲν αὑτοὺς νησιώτας δὲ τοὺς ταύτην τὴν γῆν κατοικοῦντας , ὡς καὶ κύκλῳ περίρρυτον οὖσαν ὑπὸ τῆς θαλάσσης: οἴεσθαι δὲ τοῖς Κρόνου λαοῖς ἀναμιχθέντας ὕστερον τοὺς μεθʼ
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>Ἡρακλέους παραγενομένους καὶ ὑπολειφθέντας ἤδη σβεννύμενον τὸ Ἑλληνικὸν ἐκεῖ καὶ κρατούμενον γλώττῃ τε βαρβαρικῇ καὶ νόμοις καὶ διαίταις οἷον ἀναζωπυρῆσαι πάλιν ἰσχυρὸν καὶ πολὺ γενόμενον διὸ τιμὰς ἔχειν πρώτας τὸν Ἡρακλέα, δευτέρας δὲ
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
τὸν Κρόνον. ὅταν οὖν ὁ τοῦ Κρόνου ἀστήρ, ὃν
Φαίνοντα μὲν ἡμεῖς , ἐκείνους δὲ Νυκτοῦρον ἔφη καλεῖν, εἰς Ταῦρον παραγένηται διʼ ἐτῶν τριάκοντα, παρασκευασαμένους ἐν χρόνῳ πολλῷ τὰ περὶ τὴν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-941d" n="941d" TEIform="milestone"/> θυσίαν καὶ τὸν ἀπόπλουν ἐκπέμπειν κλήρῳ λαχόντας
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/>
ἐν πλοίοις τοσούτοις θεραπείαν τε πολλὴν καὶ παρασκευὴν ἀναγκαίαν μέλλουσι πλεῖν πέλαγος τοσοῦτον εἰρεσίᾳ καὶ χρόνον ἐπὶ ξένης βιοτεύειν πολὺν ἐμβαλλομένους: ἀναχθέντας οὖν χρῆσθαι τύχαις, ὡς εἰκός, ἄλλους ἄλλαις: τοὺς δὲ διασωθέντας
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/>
ἐκ τῆς θαλάττης πρῶτον μὲν ἐπὶ τὰς
<pb id="v.5.p.461" TEIform="pb"/> προκειμένας νήσους οἰκουμένας δʼ ὑφʼ Ἑλλήνων κατίσχειν
καὶ τὸν ἥλιον ὁρᾶν κρυπτόμενον ὥρας μιᾶς ἔλαττον
ἐφʼ ἡμέρας τριάκοντα καὶ νύκτα τοῦτʼ εἶναι, σκότος ἔχουσαν ἐλαφρὸν καὶ λυκαυγὲς ἀπὸ δυσμῶν
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
περιλαμπόμενον ἐκεῖ διατρίψαντας ἡμέρας ἐνενήκοντα,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-941e" n="941e" TEIform="milestone"/> μετὰ τιμῆς καὶ φιλοφροσύνης ἱεροὺς νομιζομένους καὶ προσαγορευομένους, ὑπὸ πνευμάτων ἢδη
περαιοῦσθαι: μηδʼ ἄλλους τινὰς ἐνοικεῖν ἢ σφᾶς τʼ, αὐτοὺς καὶ τοὺς πρὸ αὐτῶν ἀποπεμφθέντας: ἐξεῖναι
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> μὲν γὰρ ἀποπλεῖν οἴκαδε τοὺς τῷ θεῷ τὰ τρὶς δέκʼ
ἔτη συλλατρεύσαντας, αἱρεῖσθαι δὲ τοὺς πλείστους ἐπιεικῶς αὐτόθι κατοικεῖν, τοὺς μὲν ὑπὸ συνηθείας,
τοὺς δʼ ὅτι πόνου δίχα καὶ πραγμάτων ἄφθονα πάρεστι πάντα, πρὸς θυσίαις καὶ χορηγίαις ἢ περὶ λόγους
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-941f" n="941f" TEIform="milestone"/>
τινὰς ἀεὶ καὶ φιλοσοφίαν διατρίβουσι. θαυμαστὴν γὰρ εἶναι τῆς τε νήσου τὴν φύσιν καὶ τὴν πραότητα τοῦ περιέχοντος ἀέρος, ἐνίοις δὲ καὶ τὸ θεῖον ἐμποδὼν γίγνεσθαι διανοηθεῖσιν ἀποπλεῖν
ὥσπερ συνήθεσι καὶ φίλοις ἐπιδεικνύμενον οὐκ
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> ὄναρ γὰρ μόνον οὐδὲ διὰ συμβόλων, ἀλλὰ καὶ φανερῶς ἐντυγχάνειν πολλοὺς ὄψεσι δαιμόνων καὶ
φωναῖς. αὐτὸν μὲν γὰρ τὸν Κρόνον ἐν ἄντρῳ βαθεῖ περιέχεσθαι πέτρας χρυσοειδοῦς καθεύδοντα, τὸν γὰρ ὕπνον αὐτῷ μεμηχανῆσθαι δεσμὸν ὑπὸ τοῦ
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/>Διός, ὄρνιθας; δὲ τῆς πέτρας κατὰ κορυφὴν
<pb id="v.5.p.462" TEIform="pb"/>
εἰσπετομένους ἀμβροσίαν ἐπιφέρειν αὐτῷ, καὶ τὴν νῆσον εὐωδίᾳ κατέχεσθαι πᾶσαν, ὥσπερ ἐκ πηγῆς σκιδναμένῃ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-942a" n="942a" TEIform="milestone"/> τῆς πέτρας: τοὺς δὲ δαίμονας ἐκείνους περιέπειν καὶ θεραπεύειν τὸν Κρόνον, ἑταίρους αὐτῷ
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> γενομένους, ὅτε δὴ θεῶν καὶ ἀνθρώπων ἐβασίλευε καὶ πολλὰ μὲν ἀφʼ ἑαυτῶν μαντικοὺς ὄντας προλέγειν,
τὰ δὲ μέγιστα καὶ περὶ τῶν μεγίστων ὡς ὀνείρατα τοῦ Κρόνου κατιόντας ἐξαγγέλλειν  ὅσα γὰρ
ὁ Ζεύς προδιανοεῖται, ταῦτʼ ὀνειροπολεῖν τὸν Κρόνον:
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
εἶναι δʼ ἀνάστασιν τὰ τιτανικὰ πάθη καὶ κινήματα τῆς ψυχῆς ἐν αὐτῷ παντάπασιν ὁ ὕπνος καὶ γένηται τὸ βασιλικὸν καὶ θεῖον αὐτὸ καθʼ ἑαυτὸ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-942b" n="942b" TEIform="milestone"/> καθαρὸν καὶ ἀκήρατον. ἐνταῦθα δὴ κομισθείς, ὡς
ἔλεγεν, ὁ ξένος καὶ θεραπεύων τὸν θεὸν ἐπὶ σχολῆς,
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
ἀστρολογίας μὲν ἐφʼ ὅσον γεωμετρήσαντι πορρωτάτω προελθεῖν δυνατόν ἐστιν ἐμπειρίαν ἔσχε,
φιλοσοφίας δὲ τῆς ἄλλης τῷ φυσικῷ χρώμενος.
ἐπιθυμίαν δέ τινα καὶ πόθον ἔχων γενέσθαι τῆς μεγάλης νήσου θεατής: οὕτω γὰρ ὡς ἔοικε τὴν
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> παρʼ ἡμῖν οἰκουμένην ὀνομάζουσιν ἐπειδὴ τὰ τριάκοντʼ ἔτη διῆλθεν , ἀφικομένων τῶν διαδόχων οἴκοθεν, ἀσπασάμενος τοὺς φίλους ἐξέπλευσε, τὰ μὲν ἄλλα κατεσκευασμένος εὐσταλῶς ἐφόδιον δὲ
<pb id="v.5.p.463" TEIform="pb"/> συχνὸν ἐν χρυσοῖς ἐκπώμασι κομίζων. ἃ μὲν οὖν
ἔπαθε καὶ ὅσους ἀνθρώπους
διῆλθεν, ἱεροῖς τε
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-942c" n="942c" TEIform="milestone"/> γράμμασιν ἐντυγχάνων ἔν τε τελεταῖς πάσαις τελούμενος,
οὐ μιᾶς ἡμέρας ἔργον ἐστὶ διελθεῖν, ὡς ἐκεῖνος
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> ἡμῖν ἀπήγγελλεν, εὖ μάλα καὶ καθʼ ἕκαστον ἀπομνημονεύων ὅσα δʼ οἰκεῖα τῆς ἐνεστώσης διατριβῆς ἐστιν, ἀκούσατε. πλεῖστον γὰρ ἐν Καρχηδόνι χρόνον διέτριψεν, ἅτε δὴ παρʼ ἡμῖν μεγάλας
ἔχοντος καί τινας, ὅθʼ ἡ προτέρα πόλις ἀπώλλυτο,
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
διφθέρας ἱερὰς ὑπεκκομισθείσας κρύφα καὶ διαλαθούσας πολὺν χρόνον ἐν γῇ κειμένας ἐξευρὼν τῶν τε φαινομένων θεῶν ἔφη χρῆναι καί μοι παρεκελεύετο τιμᾶν διαφερόντως τὴν Σελήνην, ὡς τοῦ βίου κυριωτάτην οὖσαν <gap TEIform="gap"/> ἐχομένην.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="27" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
<p TEIform="p">θαυμάζοντος δʼ ἐμοῦ ταῦτα καὶ δεομένου
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-942d" n="942d" TEIform="milestone"/> σαφέστερον ἀκοῦσαι, “πολλά” εἶπεν “ὦ Σύλλα, περὶ θεῶν οὐ πάντα δὲ καλῶς λέγεται παρʼ Ἕλλησιν.
οἷον εὐθὺς ὀρθῶς Δήμητρα καὶ Κόρην ὀνομάζοντες
οὐκ ὀρθῶς ὁμοῦ καὶ περὶ τὸν αὐτὸν ἀμφοτέρας
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> εἶναι τόπον νομίζουσιν ἡ μὲν γὰρ ἐν γῇ καὶ κυρία
τῶν περὶ γῆν ἐστιν ἡ δʼ ἐν σελήνῃ καὶ τῶν περὶ σελήνην. κόρη δὲ καὶ Φερσεφόνη κέκληται τὸ μὲν
ὡς φωσφόρος οὖσα,. κόρη δʼ ὅτι καὶ τοῦ ὄμματος,
ἐν ᾧ τὸ εἴδωλον ἀντιλάμπει τοῦ βλέποντος,, ὥσπερ
<pb id="v.5.p.464" TEIform="pb"/>
τὸ ἡλίου φέγγος ἐνορᾶται τῇ σελήνῃ, κόρην προσαγορεύομεν. τοῖς τε περὶ τὴν πλάνην καὶ τὴν ζήτησιν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-942e" n="942e" TEIform="milestone"/> αὐτῶν λεγομένοις ἔνεστι <gap TEIform="gap"/> ἀληθές: ἀλλήλων γὰρ ἐφίενται χωρὶς οὖσαι καὶ συμπλέκονται περὶ
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> τὴν σκιὰν πολλάκις: τὸ δὲ νῦν μὲν ἐν οὐρανῷ καὶ
φωτί, νῦν δʼ ἐν σκότῳ καὶ νυκτὶ γενέσθαι περὶ τὴν Κόρην, ψεῦδος μὲν οὐκ ἔστιν, ὁ δὲ χρόνος τῷ ἀριθμῷ πλάνην παρέσχηκεν. οὐ γὰρ ἓξ μῆνας ἀλλὰ παρʼ ἓξ μῆνας ὁρῶμεν αὐτὴν ὑπὸ τῆς γῆς, ὥσπερ
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-942f" n="942f" TEIform="milestone"/> ὑπὸ τῆς μητρός, τῇ σκιᾷ λαμβανομένην, ὀλιγάκις δὲ τοῦτο διὰ πέντε μηνῶν πάσχουσαν: ἐπεὶ τὸν γʼ
Ἅιδην ἀπολιπεῖν ἀδύνατόν ἐστιν αὐτήν, τοῦ Ἅιδου
πέρας οὖσαν, ὥσπερ καὶ Ὅμηρος ἐπικρυψάμενος οὐ
φαύλως τοῦτʼ εἶπεν
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
<quote rend="blockquote" TEIform="quote">ἀλλʼ εἰς Ἠλύσιον πεδίον καὶ πείρατα γαίης:</quote> 
ὅπου γὰρ ἡ σκιὰ τῆς γῆς ἐπινεμομένη παύεται, τοῦτο τέρμα τῆς γῆς ἔθετο καὶ πέρας: εἰς δὲ τοῦτο φαῦλος μὲν οὐδεὶς οὐδʼ ἀκάθαρτος ἄνεισιν, οἱ δὲ χρηστοὶ μετὰ τὴν τελευτὴν κομισθέντες αὐτόθι,
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> ῥᾷστον μὲν οὕτω βίον, οὐ μὴν μακάριον οὐδὲ θεῖον ἔχοντες, ἄχρι τοῦ δευτέρου θανάτου διατελοῦσι.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="28" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p"> “τίς  δʼ οὗτός ἐστιν, ὦ Σύλλα;” “μὴ περὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-943a" n="943a" TEIform="milestone"/> τούτων ἔρῃ, μέλλω γὰρ αὐτὸς διηγεῖσθαι. τὸν
<pb id="v.5.p.465" TEIform="pb"/> ἄνθρωπον οἱ πολλοὶ σύνθετον μὲν ὀρθῶς, ἐκ δυεῖν
δὲ μόνων σύνθετον οὐκ ὀρθῶς ἡγοῦνται: μόριον
γὰρ εἶναί πως ψυχῆς οἴονται τὸν νοῦν, οὐδὲν
ἧττον ἐκείνων: ἁμαρτάνοντες, οἷς ἡ ψυχὴ δοκεῖ
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
μόριον εἶναι τοῦ σώματος: νοῦς γὰρ ψυχῆς ὅσῳ
ψυχὴ σώματος, ἄμεινόν ἐστι καὶ θειότερον. ποιεῖ
δʼ ἡ μὲν ψυχῆς καὶ σώματος μῖξις τὸ ἄλογον καὶ
τὸ παθητικόν, ἡ δὲ νοῦ καὶ ψυχῆς σύνοδος λόγον,
ὧν τὸ μὲν ἡδονῆς ἀρχὴ καὶ πόνου τὸ δʼ ἀρετῆς
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> καὶ κακίας. τριῶν δὲ τούτων συμπαγέντων, τὸ μὲν σῶμ̓ ἡ γῆ τὴν δὲ ψυχὴν ἡ σελήνη, τὸν δὲ νοῦν ὁ ἥλιος παρέσχεν εἰς τὴν γένεσιν <gap TEIform="gap"/> ὥσπερ
αὖ τῇ σελήνῃ τὸ φέγγος. ὃν δʼ ἀποθνήσκομεν θάνατον,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-943b" n="943b" TEIform="milestone"/>
ὁ μὲν ἐκ τριῶν δύο ποιεῖ τὸν ἄνθρωπον ὁ
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
δʼ ἓν ἐκ δυεῖν, καὶ ὁ μέν ἐστιν ἐν τῇ τῆς Δήμητρος
<gap TEIform="gap"/> ἐν αὐτῇ τελεῖν, καὶ τοὺς νεκροὺς Ἀθηναῖοι Δημητρείους ὠνόμαζον τὸ παλαιόν: ὁ δʼ ἐν τῇ σελήνῃ
τῆς Φερσεφόνης, καὶ σύνοικός ἐστι τῆς μὲν χθόνιος ὁ Ἑρμῆς τῆς δʼ οὐράνιος: λύει δʼ αὕτη
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> μὲν ταχὺ καὶ μετὰ βίας τὴν ψυχὴν ἀπὸ τοῦ σώματος,
ἡ δὲ Φερσεφόνη πράως καὶ χρόνῳ πολλῷ
<pb id="v.5.p.466" TEIform="pb"/> τὸν νοῦν ἀπὸ τῆς ψυχῆς καὶ διὰ τοῦτο μονογενὴς
κέκληται: μόνον γὰρ γίγνεται τὸ βέλτιστον τἀνθρώπου
διακρινόμενον αὐτῆς. συντυγχάνει δʼ οὕτως
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-943c" n="943c" TEIform="milestone"/> κατὰ φύσιν ἑκάτερον: πᾶσαν ψυχήν, ἄνουν τε καὶ
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> σὺν νῷ, σώματος ἐκπεσοῦσαν εἱμαρμένον ἐστὶν ἐν
τῷ: μεταξὺ γῆς καὶ σελήνης χωρίῳ πλανηθῆναι
χρόνον οὐκ ἴσον ἀλλʼ  αἱ μὲν ἄδικοι καὶ ἀκόλαστοι δίκας τῶν ἀδικημάτων τίνουσι: τὰς δʼ ἐπιεικεῖς,
ὅσον ἀφαγνεῦσαι καὶ ἀποπνεῦσαι τοὺς ἀπὸ τοῦ σώματος
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
ὥσπερ ἀτμοῦ πονηροῦ μιασμούς, ἐν τῷ πραοτάτῳ τοῦ ἀέρος, ὃν λειμῶνας Ἅιδου καλοῦσι, δεῖ
γίγνεσθαι χρόνον τινὰ τεταγμένον: εἶθʼ οἷον ἐξ
ἀποδημίας ἀνακομιζόμεναι φυγαδικῆς εἰς πατρίδα, γεύονται χαρᾶς, οἵαν οἱ τελούμενοι μάλιστα θορύβῳ
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-943d" n="943d" TEIform="milestone"/> καὶ πτοήσει συγκεκραμένην μετʼ ἐλπίδος ἡδείας ἔχουσι:
πολλὰς γὰρ ἐξωθεῖ καὶ ἀποκυματίζει γλιχομένας ἤδη τῆς σελήνης, ἐνίας δὲ καὶ τῶν ἐκεῖ περικάτω τρεπομένας
οἷον εἰς βυθὸν αὖθις ὁρῶσι καταδυομένας,
αἱ δʼ ἄνω γενόμεναι καὶ βεβαίως ἱδρυθεῖσαι πρῶτον
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> μέν, ὥσπερ οἱ νικηφόροι, περιίασιν ἀναδούμεναι στεφάνοις πτερῶν εὐσταθείας λεγομένοις, ὅτι τῆς ψυχῆς τὸ ἄλογον καὶ τὸ παθητικὸν εὐήνιον ἐπιεικῶς
τῷ λόγῳ καὶ κεκοσμημένον ἐν τῷ βίῳ παρέσχοντο.
<pb id="v.5.p.467" TEIform="pb"/>
δεύτερον, ἀκτῖνι τὴν ὄψιν ἐοικυῖαι, πυρὶ δὲ τὴν ψυχὴν ἄνω κουφιζομένην, ὥσπερ ἐνταῦθα, τῷ περὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-943e" n="943e" TEIform="milestone"/> τὴν σελήνην αἰθέρι, καὶ τόνον ἀπʼ αὐτοῦ καὶ δύναμιν,
οἷον τὰ στομούμενα βαφὴν, ἴσχουσι: τὸ γὰρ
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
ἀραιὸν ἔτι καὶ διακεχυμένον ῥώννυται καὶ γίγνεται σταθερὸν καὶ διαυγές, ὥσθʼ ὑπὸ τῆς τυχούσης ἀναθυμιάσεως τρέφεσθαι: καὶ καλῶς Ἡράκλειτος εἶπεν ὅτι “αἱ ψυχαὶ ὀσμῶνται καθʼ Ἅιδην.” ” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="29" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p">ἐφορῶσι δὲ πρῶτον μὲν αὐτῆς σελήνης τὸ
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
μέγεθος καὶ τὸ κάλλος; καὶ τὴν φύσιν οὐχ ἁπλῆν
οὐδʼ ἄμικτον, ἀλλʼ οἷον ἄστρου σύγκραμα καὶ γῆς οὖσαν: ὡς γὰρ ἡ γῆ πνεύματι μεμιγμένη καὶ ὑγρῷ μαλακὴ γέγονε καὶ τὸ αἷμα τῇ σαρκὶ παρέχει τὴν
αἴσθησιν ἐγκεκραμένον, οὕτω τῷ αἰθέρι λέγουσι
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> τὴν σελήνην ἀνακεκραμένην διὰ βάθους ἅμα μὲν ἔμψυχον
εἶναι καὶ γόνιμον, ἅμα δʼ ἰσόρροπον ἔχειν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-943f" n="943f" TEIform="milestone"/> τὴν πρὸς τὸ βαρὺ συμμετρίαν τῆς κουφότητος. καὶ γὰρ αὐτὸν οὕτω τὸν κόσμον ἐκ τῶν ἄνω καὶ τῶν κάτω φύσει φερομένων συνηρμοσμένον ἀπηλλάχθαι
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> παντάπασι τῆς: κατὰ τόπον κινήσεως. ταῦτα δὲ καὶ
Ξενοκράτης ἔοικεν ἐννοῆσαι θείῳ τινὶ λογισμῷ, τὴν ἀρχὴν λαβὼν παρὰ Πλάτωνος. Πλάτων γάρ ἐστιν
ὁ καὶ τῶν ἀστέρων ἕκαστον ἐκ γῆς καὶ πυρὸς συνηρμόσθαι διὰ τῶν <gap TEIform="gap"/> μεταξὺ φύσεων ἀναλογίᾳ δοθεισῶν
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/>
ἀποφηνάμενος: οὐδὲν γὰρ εἰς αἴσθησιν ἐξικνεῖσθαι,
ᾧ μή τι γῆς ἐμμέμικται καὶ φωτός. ὁ δὲ
<pb id="v.5.p.468" TEIform="pb"/> Ξενοκράτης τὰ μὲν ἄστρα καὶ τὸν ἥλιον ἐκ πυρός φησι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-944a" n="944a" TEIform="milestone"/> καὶ τοῦ πρώτου πυκνοῦ συγκεῖσθαι, τὴν δὲ σελήνην
ἐκ τοῦ δευτέρου, πυκνοῦ καὶ τοῦ ἰδίου ἀέρος, τὴν
δὲ γῆν ἐξ ὕδατος καὶ ἀέρος καὶ τοῦ τρίτου τῶν
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> πυκνῶν ὅλως δὲ μήτε τὸ πυκνὸν αὐτὸ καθʼ αὑτὸ μήτε τὸ μανὸν εἶναι ψυχῆς δεκτικόν. καὶ ταῦτα μὲν περὶ οὐσίας σελήνης. εὖρος δὲ καὶ μέγεθος
οὐχ ὅσον οἱ γεωμέτραι λέγουσιν, ἀλλὰ μεῖζον πολλάκις
ἐστί καταμετρεῖ δὲ τὴν σκιὰν τῆς γῆς ὀλιγάκις τοῖς ἑαυτῆς μεγέθεσιν οὐχ ὑπὸ. σμικρότητος,
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> ἀλλὰ θερμότητος, ᾗ ἐπείγει τὴν κίνησιν ὅπως ταχὺ διεκπερᾷ τὸν σκοτώδη τόπον ὑπεκφέρουσα τὰς τῶν ἀγαθῶν ψυχὰς σπευδούσας καὶ βοώσας οὐκέτι γὰρ
ἐξακούουσιν ἐν τῇ σκιᾷ γενόμεναι τῆς περὶ τὸν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-944b" n="944b" TEIform="milestone"/> οὐρανὸν ἁρμονίας: ἅμα δὲ καὶ κάτωθεν αἱ τῶν
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> κολαζομένων ψυχαὶ τηνικαῦτα διὰ τῆς σκιᾶς ὀδυρόμεναι καὶ ἀλαλάζουσαι προσφέρονται: διὸ καὶ κροτεῖν
ἐν ταῖς ἐκλείψεσιν εἰώθασιν οἱ πλεῖστοι χαλκώματα καὶ ψόφον ποιεῖν καὶ πάταγον ἐπὶ τὰς
ψυχάς: ἐκφοβεῖ δʼ αὐτὰς καὶ τὸ καλούμενον πρόσωπον,
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> ὅταν ἐγγὺς γένωνται, βλοσυρόν τι καὶ φρικῶδες ὁρώμενον. ἔστι δʼ οὐ τοιοῦτον, ἀλλʼ ὥσπερ
ἡ παρʼ ἡμῖν ἔχει γῆ κόλπους βαθεῖς καὶ μεγάλους,
ἕνα μὲν ἐνταῦθα διὰ στηλῶν Ἡρακλείων ἀναχεόμενον
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-944c" n="944c" TEIform="milestone"/> εἴσω πρὸς ἡμᾶς, ἔξω δὲ τὸν Κάσπιον καὶ
<pb id="v.5.p.469" TEIform="pb"/> τοὺς περὶ τὴν Ἐρυθρὰν θάλατταν, οὕτω βάθη ταῦτα τῆς σελήνης ἐστὶ καὶ κοιλώματα: καλοῦσι δʼ αὐτῶν
τὸ μὲν μέγιστον Ἑκάτης μυχόν, ὅπου καὶ δίκας διδόασιν αἱ ψυχαὶ καὶ λαμβάνουσιν ὧν ἂν, ἢδη
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> γεγενημέναι δαίμονες ἢ πάθωσιν ἢ δράσωσι: τὰ δὲ δύο μακρά: περαιοῦνται γὰρ αἱ ψυχαὶ διʼ αὐτῶν,
νῦν μὲν εἰς τὰ πρὸς οὐρανὸν τῆς σελήνης, νῦν δὲ πάλιν εἰς τὰ πρὸς γῆν ὀνομάζεσθαι δὲ τὰ μὲν πρὸς οὐρανὸν τῆς σελήνης Ἠλύσιον πεδίον, τὰ δʼ
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
ἐνταῦθα Φερσεφόνης ἀντίχθονος.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="30" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p"> “οὐκ ἀεὶ δὲ διατρίβουσιν ἐπʼ αὐτῆς οἱ δαίμονες, ἀλλὰ χρηστηρίων δεῦρο κατίασιν ἐπιμελησόμενοι,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-944d" n="944d" TEIform="milestone"/> καὶ ταῖς ἀνωτάτω συμπάρεισι καὶ συνοργιάζουσι τῶν τελετῶν κολασταί τε γίνονται καὶ
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
φύλακες ἀδικημάτων καὶ σωτῆρες ἔν τε πολέμοις 
καὶ κατὰ θάλατταν ἐπιλάμπουσιν. ὅ τι δʼ ἂν μὴ καλῶς περὶ ταῦτα πράξωσιν ἀλλʼ ὑπʼ ὀργῆς ἢ πρὸς ἄδικον χάριν ἢ φθόνῳ, δἰκην τίνουσιν: ὠθοῦνται γὰρ αὖθις ἐπὶ γῆν συνειργνύμενοι σώμασιν ἀνθρωπίνοις.
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/>
ἐκ δὲ τῶν βελτιόνων ἐκείνων οἵ τε περὶ τὸν Κρόνον ὄντες ἔφασαν αὐτοὺς εἶναι : καὶ πρότερον
ἐν τῇ Κρήτῃ τοὺς Ἰδαίους Δακτύλους, ἔν τε
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-944e" n="944e" TEIform="milestone"/>Φρυγίᾳ τοὺς Κορύβαντας γενέσθαι καὶ τοὺς περὶ Βοιωτίαν ἐν Οὐδώρα Τροφωνιάδας καὶ μυρίους
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/>
ἄλλους πολλαχόθι τῆς οἰκουμένης: ὧν ἱερὰ καὶ
<pb id="v.5.p.470" TEIform="pb"/> τιμαὶ καὶ προσηγορίαι διαμένουσιν ἔτι: ἀπολείπουσι
δʼ αἱ δυνάμεις ἐνίων, εἰς ἕτερον τόπον τῆς ἀρίστης ἐξαλλαγῆς τυγχανόντων. τυγχάνουσι δʼ οἱ μὲν πρότερον
οἱ δʼ ὕστερον, ὅταν ὁ νοῦς ἀποκριθῇ τῆς
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> ψυχῆς: ἀποκρίνεται δʼ ἔρωτι τῆς περὶ τὸν ἥλιον εἰκόνος, διʼ ἧς ἐπιλάμπει τὸ ἐφετὸν καὶ καλὸν καὶ θεῖον καὶ μακάριον, οὗ πᾶσα φύσις, ἄλλη δʼ ἄλλως, ὀρέγεται. καὶ γὰρ αὐτὴν τὴν σελήνην ἔρωτι τοῦ ἡλίου περιπολεῖν ἀεὶ καὶ συγγίγνεσθαι ὀρεγομένην
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-944f" n="944f" TEIform="milestone"/> ἀπʼ αὐτοῦ τὸ γονιμώτατον. λείπεται δʼ ἡ τῆς ψυχῆς φύσις ἐπὶ τὴν σελήνην, οἷον ἴχνη τινὰ βίου καὶ ὀνείρατα διαφυλάττουσα: καὶ περὶ ταύτης ὀρθῶς ἡγοῦ λελέχθαι τὸ
<quote rend="blockquote" TEIform="quote">ψυχὴ δʼ ἠύτʼ ὄνειρος ἀποπταμένη πεπότηται:</quote>
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> οὐδὲ γὰρ εὐθὺς οὐδὲ τοῦ σώματος ἀπαλλαγεῖσα τοῦτο πέπονθεν , ἀλλʼ ὕστερον, ὅταν ἔρημος καὶ μόνη τοῦ νοῦ ἀπαλλαττομένη γένηται. καὶ Ὅμηρος
ὧν εἶπε πάντων μάλιστα δὴ κατὰ θεὸν εἰπεῖν ἔοικε περὶ τῶν καθʼ Ἅιδου
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/>
<quote rend="blockquote" TEIform="quote">
<l part="N" TEIform="l">τὸν  δὲ μετʼ εἰσενόησα βίην Ἡρακληείην,
</l>
<l part="N" TEIform="l">εἴδωλον: αὐτὸς δὲ μετʼ ἀθανάτοισι θεοῖσιν.</l>
</quote> 
αὐτός τε γὰρ ἕκαστος ἡμῶν οὐ θυμός ἐστιν οὐδὲ
<pb id="v.5.p.471" TEIform="pb"/>
φόβος οὐδʼ ἐπιθυμία, καθάπερ οὐδὲ σάρκες οὐδʼ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-945a" n="945a" TEIform="milestone"/> ὑγρότητες, ἀλλʼ ᾧ διανοούμεθα καὶ φρονοῦμεν: ἥ
τε ψυχὴ τυπουμένη μὲν : ὑπὸ τοῦ νοῦ τυποῦσα δὲ
τὸ σῶμα καὶ περιπτύσσουσα πανταχόθεν ἐκμάττεται
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/>
τὸ εἶδος: ὥστε κἂν πολὺν χρόνον χωρὶς ἑκατέρου γένηται, διατηροῦσα τὴν ὁμοιότητα καὶ τὸν τύπον,
εἴδωλον ὀρθῶς ὀνομάζεται. τούτων δʼ ἡ σελήνη, καθάπερ εἴρηται , στοιχεῖόν ἐστιν: ἀναλύονται γὰρ
εἰς ταύτην, ὥσπερ εἰς τὴν γῆν τὰ σώματα τῶν
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> νεκρῶν, ταχὺ μὲν αἱ σώφρονες, μετὰ σχολῆς ἀπράγμονα
καὶ φιλόσοφον στέρξασαι βίον: ἀφεθεῖσαι γὰρ
ὑπὸ τοῦ νοῦ καὶ πρὸς οὐδὲν ἔτι χρώμεναι τοῖς πάθεσιν ἀπομαραίνονται: τῶν δὲ φιλοτίμων καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-945b" n="945b" TEIform="milestone"/> πρακτικῶν ἐρωτικῶν τε περὶ σώματα καὶ θυμοειδῶν
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/>
αἱ  μὲν οἷον ἐν ὕπνῳ ταῖς τοῦ βίου μνημοσύναις ὀνείρασι χρώμεναι διαφέρονται, καθάπερ ἡ τοῦ
Ἐνδυμίωνος: ἐπεὶ δʼ αὐτὰς τὸ ἄστατον καὶ τὸ
εὐπαθὲς ἐξίστησι καὶ ἀφέλκει τῆς σελήνης πρὸς
ἄλλην γένεσιν, οὐκ ἐᾷ <gap TEIform="gap"/> ἀλλʼ ἀνακαλεῖται καὶ
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> καταθέλγει. μικρὸν γὰρ οὐδὲν οὐδʼ ἥσυχον οὐδʼ
ὁμολογούμενον ἔργον ἐστίν, ὅταν ἄνευ νοῦ τῷ παθητικῷ σώματος ἐπιλάβωνται. Τιτυοὶ δὲ καὶ Τυφῶνες
ὅ τε Δελφοὺς κατασχὼν καὶ συνταράξας τὸ χρηστήριον ὕβρει καὶ βίᾳ Τυφὼν ἐξ ἐκείνων ἄρα
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/> τῶν ψυχῶν ἦσαν, ἐρημίᾳ λόγου καὶ τύφῳ πλανηθέντι
<pb id="v.5.p.472" TEIform="pb"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-945c" n="945c" TEIform="milestone"/> τῷ παθητικῷ χρησαμένων. χρόνῳ δὲ κἀκείνας κατεδέξατο
εἰς αὑτὴν ἡ σελήνη καὶ κατεκόσμησεν, εἶτα τὸν νοῦν αὖθις ἐπισπείραντος τοῦ ἡλίου τῷ ζωτικῷ δεχομένη νέας ποιεῖ ψυχάς: ἡ δὲ γῆ
<milestone unit="tlnum" n="5" TEIform="milestone"/> τρίτον σῶμα παρέσχεν. οὐδὲν γὰρ αὕτη δίδωσι μετὰ θάνατον
, ἢ ὅσα λαμβάνει πρὸς γένεσιν ἥλιος δὲ λαμβάνει μὲν οὐδὲν ἀπολαμβάνει δὲ τὸν νοῦν διδούς, σελήνη δὲ καὶ λαμβάνει καὶ δίδωσι
καὶ συντίθησι καὶ διαιρεῖ κατʼ ἄλλην καὶ ἄλλην
<milestone unit="tlnum" n="10" TEIform="milestone"/> δύναμιν , ὧν Εἰλείθυια μὲν ἣ συντίθησιν Ἄρτεμις
δʼ ἣ διαιρεῖ, καλεῖται. καὶ τριῶν Μοιρῶν ἡ μὲν
Ἄτροπος περὶ τὸν ἣλιον ἱδρυμένη τὴν ἀρχὴν ἐνδίδωσι τῆς γενέσεως, ἡ δὲ Κλωθὼ περὶ τὴν σελήνην φερομένη συνδεῖ καὶ μίγνυσιν: ἐσχάτη δὲ συνεφάπτεται
<milestone unit="tlnum" n="15" TEIform="milestone"/> περὶ γῆν ἡ Λάχεσις, ᾗ πλεῖστον τύχης μέτεστι. τὸ γὰρ ἄψυχον ἄκυρον αὐτὸ καὶ παθητὸν
ὑπʼ ἄλλων, ὁ δὲ νοῦς ἀπαθὴς καὶ αὐτοκράτωρ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-945d" n="945d" TEIform="milestone"/> μικτὸν δὲ καὶ μέσον ἡ ψυχὴ  καθάπερ ἡ σελήνη τῶν ἄνω καὶ κάτω σύμμιγμα καὶ μετακέρασμα ὑπὸ
<milestone unit="tlnum" n="20" TEIform="milestone"/> τοῦ θεοῦ γέγονε, τοῦτον ἄρα πρὸς ἥλιον ἔχουσα τὸν λόγον, ὃν. ἔχει γῆ πρὸς σελήνην.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="15" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p"> “ταῦτʼ” εἶπεν ὁ Σύλλας “ἐγὼ μὲν ἤκουσα τοῦ ξένου διεξιόντος ἐκείνῳ δʼ οἱ τοῦ Κρόνου κατευνασταὶ καὶ θεράποντες, ὡς ἔλεγεν αὐτός, ἐξήγγειλαν:
<milestone unit="tlnum" n="25" TEIform="milestone"/> ὑμῖν δʼ, ὦ Λαμπρία, χρῆσθαι τῷ λόγῳ πάρεστιν βούλεσθε.” </p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
