<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader type="text">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>On the Estate of Philoctemon </title>
				<author>Isaeus</author>
				<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
				<principal>Gregory Crane</principal>
				<respStmt>
					<resp>Prepared under the supervision of</resp>
					<name>Lisa Cerrato</name>
					<name>William Merrill</name>
					<name>Elli Mylonas</name>
					<name>David Smith</name>
				</respStmt>
				<funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>

			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
				<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
				<authority>Perseus Project</authority>
			</publicationStmt>


			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>Isaeus</author>
						<title>Isaeus with an English translation by Edward Seymour Forster,
							M.A.</title>

						<imprint>
							<publisher>Cambridge, MA, Harvard University Press; London, William
								Heinemann Ltd.</publisher>
							<date>1962</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>

		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<refsDecl>
				<refState unit="speech" delim="."/>
				<refState unit="section"/>
			</refsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="greek">Greek </language>
				<language ident="en">English </language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<!--
<change><date>March 1992</date><respStmt><name>W. Merrill</name><resp>(n/a)</resp></respStmt><item>Change markup in accordance with orator dtd. Insert footnotes in Greek.</item>
</change>
<change><date>June 1, 1992</date><respStmt><name>W. Merrill</name><resp>(n/a)</resp></respStmt><item>Fix footnotes and add paragraphs from eng.</item>
</change>
<change><date>7/1992</date><respStmt><name>das</name><resp>(n/a)</resp></respStmt><item>fixed typos</item>
</change>
<change><date>10/1992</date><respStmt><name>em</name><resp>(n/a)</resp></respStmt><item>title -gt head, more corrections to SGML for conversion</item></change><change><date>July 2014</date>
    <respStmt><name>Stella Dee</name><resp>ed.</resp></respStmt>
    <item>split composite text and converted to unicode</item>
      </change>-->
			<change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="grc">
		<body>

			<div n="hypothesis" type="section">
				<p>εὐκτήμονος υἱὸς Φιλοκτήμων τὸν τῆς ἑτέρας τῶν ἀδελφῶν καὶ Φανοστράτου υἱὸν
					Χαιρέστρατον ποιησάμενος κατὰ διαθήκας τεθείσας παρὰ Χαιρέᾳ τῷ τῆς ἑτέρας
					ἀδελφῆς ἀνδρί, ἐτελεύτησε ζῶντος ἔτι τοῦ πατρός ὕστερον δὲ κἀκείνου ἀποθανόντος
					ἔλαχεν ὁ Χαιρέστρατος τοῦ κλήρου κατὰ τὸν νόμον. διαμαρτυρήσαντος δὲ Ἀνδροκλέους
					μὴ εἶναι ἐπίδικον ὄντος Ἀντιδώρου γνησίου παιδὸς Εὐκτήμονι, οἱ περὶ Χαιρέστρατον
					ἐπεσκήψαντο τῇ διαμαρτυρίᾳ, καὶ τοῦτον καὶ τὴν ἀδελφὴν αὐτοῦ νόθους γεγονέναι
					φάσκοντες, τὸν δὲ νόμον διαγορεύειν νόθῳ καὶ νόθῃ μὴ εἶναι ἀγχιστείαν. ἡ στάσις
					στοχασμός· ἄδηλον γὰρ εἰ ἐποίησε Φιλοκτήμων Χαιρέστρατον υἱὸν ἑαυτῷ, καὶ πάλιν
					ἄδηλον εἰ γνήσιοί εἰσιν οἱ περὶ Ἀντίδωρον. </p>
			</div>
			<div n="1" type="section">
				<p><milestone ed="P" unit="para"/>ὅτι μέν, ὦ ἄνδρες, πάντων οἰκειότατα
						ltτυγχάνωgt<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>τυγχάνω</foreign>add. Blass.</note> χρώμενος Φανοστράτῳ τε καὶ
					Χαιρεστράτῳ τουτῳί,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>τουτῳί</foreign>Scheibe: <foreign xml:lang="grc"
						>τούτῳ.</foreign></note> τοὺς πολλοὺς οἶμαι ὑμῶν εἰδέναι, τοῖς δὲ μὴ εἰδόσιν
					ἱκανὸν ἐρῶ τεκμήριον· ὅτε γὰρ εἰς Σικελίαν ἐξέπλει τριηραρχῶν Χαιρέστρατος, διὰ
					τὸ πρότερον αὐτὸς ἐκπεπλευκέναι προῄδειν πάντας τοὺς ἐσομένους κινδύνους, ὅμως
					δὲ δεομένων τούτων καὶ συνεξέπλευσα καὶ συνεδυστύχησα καὶ ἑάλωμεν εἰς τοὺς
					πολεμίους. </p>
			</div>
			<div n="2" type="section">
				<p>ἄτοπον δὴ εἰ ἐκεῖνα μὲν προδήλων ὄντων τῶν κινδύνων ὅμως διὰ τὸ χρῆσθαι τούτοις
					καὶ φίλους νομίζειν ὑπέμενον, νῦν δὲ οὐ πειρῴμην συνειπεῖν ἐξ ὧν ὑμεῖς τε
						τὰ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τε
						τὰ</foreign>Reiske: <foreign xml:lang="grc">τά τε.</foreign></note> εὔορκα
					ψηφιεῖσθε καὶ τούτοις τὰ δίκαια γενήσεται. δέομαι οὖν ὑμῶν συγγνώμην τε ἔχειν
					καὶ μετʼ εὐνοίας ἀκροάσασθαι· ὁ γὰρ ἀγὼν οὐ μικρὸς αὐτοῖς, ἀλλὰ περὶ τῶν
					μεγίστων. </p>
			</div>
			<div n="3" type="section">
				<p><milestone ed="P" unit="para"/>Φιλοκτήμων γὰρ ὁ Κηφισιεὺς φίλος ἦν Χαιρεστράτῳ
						τουτῳὶ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>τουτῳὶ</foreign>Scheibe: <foreign xml:lang="grc"
						>τούτῳ.</foreign></note> δοὺς δὲ τὰ ἑαυτοῦ καὶ ὑὸν αὐτὸν ποιησάμενος
					ἐτελεύτησε. λαχόντος δὲ τοῦ Χαιρεστράτου κατὰ τὸν νόμον τοῦ κλήρου, ἐξὸν
					ἀμφισβητῆσαι Ἀθηναίων τῷ βουλομένῳ καὶ εὐθυδικίᾳ εἰσελθόντι εἰς ὑμᾶς, εἰ
					φαίνοιτο δικαιότερα λέγων, ἔχειν τὸν κλῆρον, </p>
			</div>
			<div n="4" type="section">
				<p>διεμαρτύρησεν Ἀνδροκλῆς οὑτοσὶ μὴ ἐπίδικον εἶναι τὸν κλῆρον, ἀποστερῶν τοῦτον τῆς
					ἀμφισβητήσεως καὶ ὑμᾶς τοῦ κυρίους γενέσθαι ὅντινα δεῖ κληρονόμον
						καταστήσασθαι<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>καταστήσασθαι</foreign>Aldus: <foreign xml:lang="grc"
						>-εσθαι.</foreign></note> τῶν Φιλοκτήμονος· καὶ ἐν μιᾷ ψήφῳ καὶ ἑνὶ ἀγῶνι
					οἴεται ἀδελφοὺς καταστήσειν ἐκείνῳ τοὺς οὐδὲν προσήκοντας, καὶ τὸν κλῆρον
					ἀνεπίδικον ἕξειν αὐτός, καὶ τῆς ἀδελφῆς τῆς ἐκείνου κύριος γενήσεσθαι, καὶ τὴν
					διαθήκην ἄκυρον ποιήσειν. </p>
			</div>
			<div n="5" type="section">
				<p>πολλῶν δὲ καὶ δεινῶν ὄντων ἃ διαμεμαρτύρηκεν Ἀνδροκλῆς, τοῦτʼ αὐτὸ πρῶτον
					ἐπιδείξω ὑμῖν, ὡς διέθετο καὶ ἐποιήσατο ὑὸν τουτονὶ Χαιρέστρατον. ἐπειδὴ γὰρ τῷ
					Φιλοκτήμονι ἐκ μὲν τῆς γυναικὸς ᾗ συνῴκει οὐκ ἦν παιδίον οὐδέν, πολέμου δʼ ὄντος
					ἐκινδύνευε καὶ ἱππεὺς στρατευόμενος καὶ τριήραρχος πολλάκις ἐκπλέων, ἔδοξεν αὐτῷ
					διαθέσθαι τὰ αὑτοῦ, μὴ ἔρημον καταλίπῃ τὸν οἶκον, εἴ τι πάθοι. </p>
			</div>
			<div n="6" type="section">
				<p>τὼ μὲν οὖν ἀδελφὼ αὐτῷ, ὥπερ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">ὥπερ</foreign>Reiske: <foreign xml:lang="grc"
							>ὥσπερ.</foreign></note> ἐγενέσθην, ἄμφω ἄπαιδε ἐτελευτησάτην· τοῖν<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τοῖν</foreign>Naber:
							<foreign xml:lang="grc">ταῖν.</foreign></note> δὲ ἀδελφαῖν τῇ μὲν ἑτέρᾳ,
					ᾗ ὁ Χαιρέας συνῴκει, οὐκ ἦν ἄρρεν παιδίον οὐδὲ ἐγένετο πολλὰ ἔτη συνοικούσῃ, ἐκ
					δὲ τῆς ἑτέρας, ᾗ συνῴκει Φανόστρατος οὑτοσί, ἤστην ὑὼ δύο. τούτων τὸν
					πρεσβύτερον τουτονὶ Χαιρέστρατον ἐποιήσατο ὑόν· </p>
			</div>
			<div n="7" type="section">
				<p>καὶ ἔγραψεν οὕτως<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>οὕτως</foreign>Aldus: <foreign xml:lang="grc">οὗτος.</foreign></note>
					ἐν διαθήκῃ, εἰ μὴ γένοιτο αὑτῷ παιδίον ἐκ τῆς γυναικός, τοῦτον κληρονομεῖν τῶν
					ἑαυτοῦ. καὶ τὴν διαθήκην κατέθετο παρὰ τῷ κηδεστῇ Χαιρέᾳ, τῷ τὴν ἑτέραν αὐτοῦ
					ἀδελφὴν ἔχοντι. καὶ ὑμῖν ἥ τε διαθήκη αὕτη ἀναγνωσθήσεται<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἀναγνωσθήσεται</foreign>M, Aldus:
							<foreign xml:lang="grc">ἀναγνώσεται.</foreign></note> καὶ οἱ
					παραγενόμενοι μαρτυρήσουσι. καί μοι ἀνάγνωθι.<quote n="*diaqh/kh"
							><title>Διαθήκη</title></quote><quote n="*ma/rtures"
							><title>ltΜάρτυρεςgt</title></quote>
				</p>
			</div>
			<div n="8" type="section">
				<p><milestone ed="P" unit="para"/>ὡς μὲν διέθετο καὶ ἐφʼ οἷς ἐποιήσατο ὑὸν τοῦτον,
					ἀκηκόατε· ὡς δʼ ἐξὸν αὐτῷ ταῦτʼ ἔπραξεν, ὅθεν δικαιότατα ἡγοῦμαι τὰ τοιαῦτʼ
					εἶναι μανθάνειν, τοῦτον ὑμῖν αὐτὸν παρέξομαι τὸν νόμον. καί μοι ἀνάγνωθι.<quote
						n="*no/mos"><title>Νόμος</title></quote>
				</p>
			</div>
			<div n="9" type="section">
				<p><milestone ed="P" unit="para"/>οὑτοσὶ ὁ νόμος, ὦ ἄνδρες, κοινὸς ἅπασι κεῖται,
					ἐξεῖναι τὰ ἑαυτοῦ διαθέσθαι, ἐὰν μὴ παῖδες ὦσι γνήσιοι ἄρρενες, ἐὰν μὴ ἄρα
					μανεὶς ἢ ὑπὸ γήρως ἢ διʼ ἄλλο τι τῶν ἐν τῷ νόμῳ παρανοῶν διαθῆται. ὅτι δʼ οὐδενὶ
					τούτων ἔνοχος ἦν Φιλοκτήμων, βραχέα εἰπὼν δηλώσω ὑμῖν. ὅστις γὰρ καὶ ἕως ἔζη
					τοιοῦτον πολίτην ἑαυτὸν παρεῖχεν, ὥστε διὰ τὸ ὑφʼ ὑμῶν τιμᾶσθαι ἄρχειν
					ἀξιοῦσθαι, καὶ ἐτελεύτησε μαχόμενος τοῖς πολεμίοις, πῶς ἄν τις τοῦτον τολμήσειεν
					εἰπεῖν ὡς οὐκ εὖ ἐφρόνει; </p>
			</div>
			<div n="10" type="section">
				<p><milestone ed="P" unit="para"/>ὅτι μὲν οὖν διέθετο καὶ ἐποιήσατο εὖ φρονῶν, ἐξὸν
					αὐτῷ, ἀποδέδεικται ὑμῖν, ὥστε κατὰ μὲν τοῦτο ψευδῆ μεμαρτυρηκὼς Ἀνδροκλῆς
					ἀποδέδεικται· ἐπειδὴ δὲ προσδιαμεμαρτύρηκεν [;ὡς]; ὑὸν εἶναι γνήσιον Εὐκτήμονος
					τοῦτον, καὶ ταῦτʼ ἀποδείξω ψευδῆ ὄντα. Εὐκτήμονι γάρ, ὦ ἄνδρες, τῷ Φιλοκτήμονος
					πατρί, τοὺς μὲν ὄντως γενομένους παῖδας, Φιλοκτήμονα καὶ Ἐργαμένην καὶ Ἡγήμονα
					καὶ δύο θυγατέρας, καὶ τὴν μητέρα αὐτῶν, ἣν ἔγημεν ὁ Εὐκτήμων, Μειξιάδου<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
						>Μειξιάδου</foreign>Dobree: <foreign xml:lang="grc"
						>Μηξιάδου.</foreign></note> Κηφισιῶς θυγατέρα, πάντες οἱ προσήκοντες ἴσασι
					καὶ οἱ φράτορες καὶ τῶν δημοτῶν οἱ πολλοί, καὶ μαρτυρήσουσιν ὑμῖν· </p>
			</div>
			<div n="11" type="section">
				<p>ὅτι δʼ [;οὐδʼ]; ἄλλην τινὰ ἔγημε γυναῖκα, ἐξ ἧς τινος οἵδε αὐτῷ ἐγένοντο, οὐδεὶς
					τὸ παράπαν οἶδεν οὐδʼ ἤκουσε πώποτε ζῶντος Εὐκτήμονος. καίτοι τούτους εἰκὸς
					πιστοτάτους εἶναι νομίζειν μάρτυρας· τοὺς γὰρ οἰκείους εἰδέναι προσήκει τὰ
					τοιαῦτα. καί μοι τούτους κάλει πρῶτον, καὶ τὰς μαρτυρίας ἀνάγνωθι.<quote
						n="*marturi/ai"><title>Μαρτυρίαι</title></quote>
				</p>
			</div>
			<div n="12" type="section">
				<p><milestone ed="P" unit="para"/>ἔτι τοίνυν καὶ τοὺς ἀντιδίκους ἐπιδείξω ἔργῳ ὑμῖν
					ταῦτα μεμαρτυρηκότας. ὅτε γὰρ αἱ ἀνακρίσεις ἦσαν πρὸς τῷ ἄρχοντι καὶ οὗτοι
					παρακατέβαλον ὡς ὑπὲρ γνησίων τῶνδʼ Εὐκτήμονος ὄντων, ἐρωτώμενοι ὑφʼ ἡμῶν τίς
					εἴη αὐτῶν μήτηρ καὶ ὅτου θυγάτηρ οὐκ εἶχον ἀποδεῖξαι, διαμαρτυρομένων ἡμῶν καὶ
					τοῦ ἄρχοντος κελεύοντος ἀποκρίνασθαι κατὰ τὸν νόμον. ltκαίτοι ἄτοπονgt<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">καίτοι
						ἄτοπον</foreign>add. Scheibe.</note> , ὦ ἄνδρες, ἀμφισβητεῖν μὲν ὡς ὑπὲρ
					γνησίων καὶ διαμαρτυρεῖν, μητέρα δὲ ἥτις ἦν μὴ ἔχειν ἀποδεῖξαι, μηδὲ προσήκοντα
					αὐτοῖς μηδένα. </p>
			</div>
			<div n="13" type="section">
				<p>ἀλλὰ τότε μὲν Λημνίαν σκηψάμενοι ταύτην ἀναβολὴν ἐποιήσαντο· τὸ δʼ ὕστερον
					ἥκοντες εἰς τὴν ἀνάκρισιν, πρὶν καί τινα ἐρέσθαι, εὐθὺς ἔλεγον ὅτι Καλλίππη
					μήτηρ, αὕτη δʼ εἴη Πιστοξένου θυγάτηρ, ὡς ἐξαρκέσον εἰ ὄνομα μόνον πορίσαιντο
					τὸν Πιστόξενον. ἐρομένων δʼ ἡμῶν ὅστις εἴη καὶ εἰ ζῇ ἢ μή, ἐν Σικελίᾳ ἔφασαν
					ἀποθανεῖν στρατευόμενον, καταλιπόντα ταύτην θυγατέρα παρὰ τῷ Εὐκτήμονι, ἐξ
					ἐπιτροπευομένης δὲ τούτῳ γενέσθαι, πρᾶγμα πλάττοντες<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">πλάττοντες</foreign>Bekker: <foreign
							xml:lang="grc">πράττοντες.</foreign></note> ἀναιδείᾳ ὑπερβάλλον καὶ οὐδὲ
					γενόμενον, ὡς ἐγὼ ὑμῖν ἀποφανῶ ἐκ τούτων πρῶτον ὧν αὐτοὶ ἀπεκρίναντο. </p>
			</div>
			<div n="14" type="section">
				<p>τῇ μὲν γὰρ στρατιᾷ, ἀφʼ οὗ ἐξέπλευσεν εἰς Σικελίαν, ἤδη ἐστὶ δύο καὶ πεντήκοντα
					ἔτη, ἀπὸ Ἀριμνήστου ἄρχοντος, τῷ δὲ πρεσβυτέρῳ τούτων, ὧν<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὧν</foreign>Reiske: <foreign
							xml:lang="grc">ὃν.</foreign></note> φασιν ἐκ τῆς Καλλίππης καὶ τοῦ
					Εὐκτήμονος εἶναι, οὔπω ὑπὲρ εἴκοσιν ἔτη. ἀφελόντι οὖν ταῦτα ἀπὸ τῶν ἐν Σικελίᾳ
					ὑπολείπεται πλείω ἢ τριάκοντα ἔτη· ὥστʼ οὔτʼ<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">οὔτʼ</foreign>Aldus: <foreign xml:lang="grc"
							>οὐδʼ.</foreign></note> ἐπιτροπεύεσθαι προσῆκε<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">προσῆκε</foreign>Sauppe: <foreign
							xml:lang="grc">προσήκει.</foreign></note> τὴν Καλλίππην ἔτι,
					τριακοντοῦτίν γε οὖσαν, οὔτε ἀνέκδοτον καὶ ἄπαιδα εἶναι, ἀλλὰ πάνυ πάλαι
					συνοικεῖν, ἢ ἐγγυηθεῖσαν κατὰ νόμον ἢ ἐπιδικασθεῖσαν. </p>
			</div>
			<div n="15" type="section">
				<p>ἔτι δὲ καὶ γιγνώσκεσθαι αὐτὴν ὑπὸ τῶν Εὐκτήμονος οἰκείων ἀναγκαῖον ἦν καὶ ὑπὸ τῶν
					οἰκετῶν, εἴ πέρ γε συνῴκησεν ἐκείνῳ ἢ διῃτήθη τοσοῦτον χρόνον ἐν τῇ οἰκίᾳ. τὰ
					γὰρ τοιαῦτα οὐκ εἰς τὴν ἀνάκρισιν μόνον δεῖ πορίζεσθαι [;ὀνόματα]; ἀλλὰ τῇ
					ἀληθείᾳ γεγονότα φαίνεσθαι καὶ ὑπὸ τῶν προσηκόντων καταμαρτυρεῖσθαι. </p>
			</div>
			<div n="16" type="section">
				<p>ἀποδεῖξαι τοίνυν ἡμῶν κελευόντων ὅστις οἶδε τῶν Εὐκτήμονος οἰκείων ἢ συνοικήσασαν
					ἐκείνῳ τινὰ [;ἢ τὴν]; Καλλίππην ltἢgt<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">ἢ τὴν</foreign>del.,<foreign xml:lang="grc"
						>ἢ</foreign>add. Reiske.</note> ἐπιτροπευομένην, καὶ παρὰ τῶν ὄντων
						ltἡμῖνgt<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>ἡμῖν</foreign>add. Thalheim.</note> θεραπόντων τὸν ἔλεγχον ποιεῖσθαι, ἢ
					εἴ τις τῶν παρʼ αὐτοῖς οἰκετῶν φάσκει ταῦτα εἰδέναι, ἡμῖν παραδοῦναι, οὔτε
					λαβεῖν ἠθέλησαν οὔθʼ ἡμῖν παραδοῦναι. καί μοι λαβὲ τήν τʼ ἀπόκρισιν αὐτῶν καὶ
					τὰς ἡμετέρας μαρτυρίας καὶ προκλήσεις.<quote n="*)apo/krisis"
							><title>Ἀπόκρισις</title></quote><quote n="*marturi/ai"
							><title>Μαρτυρίαι</title></quote><quote n="*proklh/seis"
								><title>Προκλήσεις<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
									xml:lang="grc">μαρτυρίαι. προκλήσεις</foreign>Reiske: <foreign
									xml:lang="grc">-πία. -σις.</foreign></note></title></quote>
				</p>
			</div>
			<div n="17" type="section">
				<p><milestone ed="P" unit="para"/>οὗτοι μὲν τοίνυν τοιοῦτο πρᾶγμα ἔφυγον· ἐγὼ δʼ
					ὑμῖν ἐπιδείξω καὶ ὅθεν εἰσὶ καὶ οἵτινες, οὓς<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">οὓς</foreign>Naber: <foreign xml:lang="grc"
							>αὐτοὺς.</foreign></note> γνησίους διεμαρτύρησαν εἶναι καὶ κληρονόμους
					ζητοῦσι καταστῆσαι τῶν Εὐκτήμονος. ἴσως μέν ἐστιν ἀηδὲς Φανοστράτῳ, ὦ ἄνδρες,
					τὰς Εὐκτήμονος συμφορὰς φανερὰς καθεστάναι· ὀλίγα δʼ ἀναγκαῖον ῥηθῆναι, ἵνʼ
					ὑμεῖς τὴν ἀλήθειαν εἰδότες ῥᾷον τὰ δίκαια ψηφίσησθε. </p>
			</div>
			<div n="18" type="section">
				<p>Εὐκτήμων μὲν γὰρ ἐβίω ἔτη ἓξ καὶ ἐνενήκοντα, τούτου δὲ τοῦ χρόνου τὸν μὲν
					πλεῖστον ἐδόκει εὐδαίμων εἶναι (καὶ γὰρ οὐσία ἦν οὐκ ὀλίγη αὐτῷ καὶ παῖδες καὶ
					γυνή, καὶ τἆλλʼ ἐπιεικῶς εὐτύχει), ἐπὶ γήρως δὲ αὐτῷ συμφορὰ ἐγένετο οὐ μικρά, ἣ
					ἐκείνου πᾶσαν τὴν οἰκίαν ἐλυμήνατο καὶ χρήματα πολλὰ διώλεσε καὶ αὐτὸν τοῖς
					οἰκειοτάτοις εἰς διαφορὰν κατέστησεν. </p>
			</div>
			<div n="19" type="section">
				<p>ὅθεν δὲ καὶ ὅπως ταῦτʼ ἐγένετο, ὡς ἂν δύνωμαι διὰ βραχυτάτων δηλώσω. ἀπελευθέρα
					ἦν αὐτοῦ, ὦ ἄνδρες, ἣ ἐναυκλήρει συνοικίαν ἐν Πειραιεῖ αὐτοῦ καὶ παιδίσκας
					ἔτρεφε. τούτων μίαν ἐκτήσατο ᾗ ὄνομα ἦν Ἀλκή, ἣν καὶ ὑμῶν οἶμαι πολλοὺς εἰδέναι.
					αὕτη δὲ ἡ Ἀλκὴ ὠνηθεῖσα πολλὰ μὲν ἔτη καθῆστο ἐν οἰκήματι, ἤδη δὲ πρεσβυτέρα
					οὖσα ἀπὸ μὲν τοῦ οἰκήματος ἀνίσταται. </p>
			</div>
			<div n="20" type="section">
				<p>διαιτωμένῃ δὲ αὐτῇ ἐν τῇ συνοικίᾳ συνῆν ἄνθρωπος ἀπελεύθερος, Δίων ὄνομα αὐτῷ, ἐξ
					οὗ ἔφη ἐκείνη τούτους γεγονέναι· καὶ ἔθρεψεν αὐτοὺς ὁ Δίων ὡς ὄντας ἑαυτοῦ.
					χρόνῳ δὲ ὕστερον ὁ μὲν Δίων ζημίαν εἰργασμένος καὶ δείσας ὑπὲρ αὑτοῦ ὑπεχώρησεν
					εἰς Σικυῶνα· τὴν δʼ ἄνθρωπον ταύτην, τὴν Ἀλκήν, καθίστησιν Εὐκτήμων ἐπιμελεῖσθαι
					τὴν ἐν Κεραμεικῷ συνοικίας, τῆς παρὰ τὴν πυλίδα, οὗ ὁ οἶνος ὤνιος. </p>
			</div>
			<div n="21" type="section">
				<p>κατοικισθεῖσα δʼ ἐνταυθοῖ πολλῶν καὶ κακῶν ἦρξεν, ὦ ἄνδρες. φοιτῶν γὰρ ὁ Εὐκτήμων
					ἐπὶ τὸ ἐνοίκιον ἑκάστοτε τὰ πολλὰ διέτριβεν ἐν τῇ συνοικίᾳ, ἐνίοτε δὲ καὶ
					ἐσιτεῖτο μετὰ τῆς ἀνθρώπου, καταλιπὼν καὶ τὴν γυναῖκα καὶ τοὺς παῖδας καὶ τὴν
					οἰκίαν ἣν ᾤκει. χαλεπῶς δὲ φερούσης τῆς γυναικὸς καὶ τῶν ὑέων οὐχ ὅπως ἐπαύσατο,
					ἀλλὰ τελευτῶν παντελῶς διῃτᾶτο ἐκεῖ, καὶ οὕτω διετέθη εἴθʼ ὑπὸ φαρμάκων εἴθʼ ὑπὸ
					νόσου εἴθʼ ὑπʼ ἄλλου τινός, ὥστε ἐπείσθη ὑπʼ αὐτῆς τὸν πρεσβύτερον τοῖν παίδοιν
					εἰσαγαγεῖν εἰς τοὺς φράτορας ἐπὶ τῷ αὑτοῦ ὀνόματι. </p>
			</div>
			<div n="22" type="section">
				<p>ἐπειδὴ δὲ οὔθʼ ὁ ὑὸς<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὁ
							υἱὸς</foreign>Bekker: <foreign xml:lang="grc">οὗτος.</foreign></note>
					αὐτῷ Φιλοκτήμων συνεχώρει οὔθʼ οἱ φράτορες εἰσεδέξαντο, ἀλλʼ ἀπηνέχθη τὸ
						κούρειον,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>κούρειον</foreign>Reiske: <foreign xml:lang="grc"
						>κούριον.</foreign></note> ὀργιζόμενος ὁ Εὐκτήμων τῷ ὑεῖ καὶ ἐπηρεάζειν
					βουλόμενος ἐγγυᾶται γυναῖκα Δημοκράτους τοῦ Ἀφιδναίου<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">Ἀφιδναίου</foreign>Stephanus:
							<foreign xml:lang="grc">ἀφνιδαίου.</foreign></note> ἀδελφήν, ὡς ἐκ
					ταύτης παῖδας ἀποφανῶν καὶ εἰσποιήσων εἰς τὸν οἶκον, εἰ μὴ συγχωροίη τοῦτον ἐᾶν
					εἰσαχθῆναι. </p>
			</div>
			<div n="23" type="section">
				<p>εἰδότες δʼ οἱ ἀναγκαῖοι ὅτι ἐξ ἐκείνου μὲν οὐκ ἂν ἔτι γένοιντο παῖδες ταύτην τὴν
					ἡλικίαν ἔχοντος, φανήσοιντο δʼ ἄλλῳ τινὶ τρόπῳ, καὶ ἐκ τούτων ἔσοιντο ἔτι
					μείζους διαφοραί, ἔπειθον, ὦ ἄνδρες, τὸν Φιλοκτήμονα ἐᾶσαι εἰσαγαγεῖν τοῦτον τὸν
					παῖδα ἐφʼ οἷς ἐζήτει ὁ Εὐκτήμων, χωρίον ἓν δόντα. </p>
			</div>
			<div n="24" type="section">
				<p>καὶ ὁ Φιλοκτήμων αἰσχυνόμενος μὲν ἐπὶ τῇ τοῦ πατρὸς ἀνοίᾳ, ἀπορῶν δʼ ὅ τι
					χρήσαιτο τῷ παρόντι κακῷ, οὐκ ἀντέλεγεν οὐδέν. ὁμολογηθέντων δὲ τούτων, καὶ
					εἰσαχθέντος τοῦ παιδὸς ἐπὶ τούτοις, ἀπηλλάγη τῆς γυναικὸς ὁ Εὐκτήμων, καὶ
					ἐπεδείξατο ὅτι οὐ παίδων ἕνεκα ἐγάμει, ἀλλʼ ἵνα τοῦτον εἰσαγάγοι. </p>
			</div>
			<div n="25" type="section">
				<p>τί γὰρ ἔδει αὐτὸν γαμεῖν, ὦ Ἀνδρόκλεις, εἴ περ οἵδε ἦσαν ἐξ αὐτοῦ<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">αὐτοῦ</foreign>Bekker:
							<foreign xml:lang="grc">ἀστοῦ.</foreign></note> καὶ γυναικὸς ἀστῆς, ὡς
					σὺ μεμαρτύρηκας; τίς γὰρ ἂν γνησίους ὄντας οἷός τε ἦν κωλῦσαι εἰσαγαγεῖν; ἢ διὰ
					τί ἐπὶ ῥητοῖς αὐτὸν εἰσήγαγε, τοῦ νόμου κελεύοντος ἅπαντας τοὺς γνησίους
					ἰσομοίρους εἶναι τῶν πατρῴων; </p>
			</div>
			<div n="26" type="section">
				<p>ἢ διὰ τί τὸν μὲν πρεσβύτερον τοῖν παίδοιν ἐπὶ ῥητοῖς εἰσήγαγε, τοῦ δὲ νεωτέρου
					ἤδη γεγονότος οὐδὲ λόγον ἐποιεῖτο ζῶντος Φιλοκτήμονος οὔτε πρὸς αὐτὸν ἐκεῖνον
					οὔτε πρὸς τοὺς οἰκείους; οὓς σὺ νῦν διαρρήδην μεμαρτύρηκας γνησίους εἶναι καὶ
					κληρονόμους τῶν Εὐκτήμονος. ταῦτα τοίνυν ὡς ἀληθῆ λέγω, ἀναγίγνωσκε τὰς
						μαρτυρίας.<quote n="*marturi/ai"><title>Μαρτυρίαι</title></quote>
				</p>
			</div>
			<div n="27" type="section">
				<p><milestone ed="P" unit="para"/>μετὰ ταῦτα τοίνυν ὁ Φιλοκτήμων τριηραρχῶν περὶ
					Χίον ἀποθνήσκει ὑπὸ τῶν πολεμίων· ὁ δʼ Εὐκτήμων ὕστερον χρόνῳ πρὸς τοὺς κηδεστὰς
					εἶπεν ὅτι βούλοιτο τὰ πρὸς τὸν ὑόν οἱ πεπραγμένα γράψας καταθέσθαι. καὶ ὁ μὲν
					Φανόστρατος ἐκπλεῖν ἔμελλε τριηραρχῶν μετὰ Τιμοθέου, καὶ ἡ ναῦς αὐτῷ ἐξώρμει
						Μουνυχίασι,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>Μουνυχίασι</foreign>Bekker: <foreign xml:lang="grc"
							>μουνυχιάει.</foreign></note> καὶ ὁ κηδεστὴς Χαιρέας παρὼν συναπέστελλεν
					αὐτόν· ὁ δʼ Εὐκτήμων παραλαβών τινας ἧκεν οὗ ἐξώρμει ἡ ναῦς, καὶ γράψας
					διαθήκην, ἐφʼ οἷς εἰσήγαγε τὸν παῖδα, κατατίθεται μετὰ τούτων παρὰ Πυθοδώρῳ
					Κηφισιεῖ, προσήκοντι αὑτῷ. </p>
			</div>
			<div n="28" type="section">
				<p>καὶ ὅτι μέν, ὦ ἄνδρες, οὐχ ὡς περὶ γνησίων ἔπραττεν Εὐκτήμων, ὃ<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὃ</foreign>Bekker: <foreign
							xml:lang="grc">ὸ.</foreign></note> Ἀνδροκλῆς μεμαρτύρηκε, καὶ αὐτὸ τοῦτο
					ἱκανὸν τεκμήριον· τοῖς γὰρ φύσει ὑέσιν αὑτοῦ οὐδεὶς οὐδενὸς<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">οὐδενὸς</foreign>Dobree: <foreign
							xml:lang="grc">οὐδενὶ.</foreign></note> ἐν διαθήκῃ γράφει δόσιν
					οὐδεμίαν, διότι ὁ νόμος αὐτὸς ἀποδίδωσι τῷ ὑεῖ τὰ τοῦ πατρὸς καὶ οὐδὲ διαθέσθαι
					ἐᾷ ὅτῳ ἂν ὦσι παῖδες γνήσιοι. </p>
			</div>
			<div n="29" type="section">
				<p><milestone ed="P" unit="para"/>κειμένου δὲ τοῦ γραμματείου σχεδὸν δύʼ ἔτη καὶ τοῦ
					Χαιρέου τετελευτηκότος, ὑποπεπτωκότες οἵδε τῇ ἀνθρώπῳ, καὶ ὁρῶντες ἀπολλύμενον
					τὸν οἶκον καὶ τὸ γῆρας καὶ τὴν ἄνοιαν τοῦ Εὐκτήμονος, ὅτι εἴη αὐτοῖς ἱκανὴ
					ἀφορμή, συνεπιτίθενται. </p>
			</div>
			<div n="30" type="section">
				<p>καὶ πρῶτον μὲν πείθουσι τὸν Εὐκτήμονα τὴν μὲν διαθήκην ἀνελεῖν ὡς οὐ χρησίμην
					οὖσαν τοῖς παισί· τῆς γὰρ φανερᾶς οὐσίας οὐδένα κύριον ἔσεσθαι τελευτήσαντος
					Εὐκτήμονος ἄλλον ἢ τὰς θυγατέρας καὶ τοὺς ἐκ τούτων γεγονότας· εἰ δὲ ἀποδόμενός
					τι τῶν ὄντων ἀργύριον καταλίποι, τοῦτο βεβαίως ἕξειν αὐτούς. </p>
			</div>
			<div n="31" type="section">
				<p>ἀκούσας δʼ ὁ Εὐκτήμων εὐθὺς ἀπῄτει τὸν Πυθόδωρον τὸ γραμματεῖον, καὶ
					προσεκαλέσατο εἰς ἐμφανῶν κατάστασιν. καταστάντος δὲ ἐκείνου πρὸς τὸν ἄρχοντα,
					ἔλεγεν ὅτι βούλοιτʼ ἀνελέσθαι τὴν διαθήκην. </p>
			</div>
			<div n="32" type="section">
				<p>ἐπειδὴ δʼ ὁ Πυθόδωρος ἐκείνῳ μὲν καὶ τῷ Φανοστράτῳ παρόντι ὡμολόγει ἀναιρεῖν, τοῦ
					δὲ Χαιρέου τοῦ συγκαταθεμένου θυγάτηρ ἦν μία, ἧς ἐπειδὴ κύριος κατασταίη, τότε
					ἠξίου ἀνελεῖν, καὶ ὁ ἄρχων οὕτως ἐγίγνωσκε, διομολογησάμενος ὁ Εὐκτήμων ἐναντίον
					τοῦ ἄρχοντος καὶ τῶν παρέδρων καὶ ποιησάμενος πολλοὺς μάρτυρας ὡς οὐκέτʼ αὐτῷ
					κέοιτο ἡ διαθήκη, ᾤχετο ἀπιών. </p>
			</div>
			<div n="33" type="section">
				<p>καὶ ἐν πάνυ ὀλίγῳ χρόνῳ, οὗπερ ἕνεκα οὗτοι λῦσαι αὐτὸν ἔπεισαν, ἀποδίδοται<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
						>ἀποδίδοται</foreign>Stephanus: <foreign xml:lang="grc"
						>-ονται.</foreign></note> ἀγρὸν μὲν Ἀθμονοῖ πέντε καὶ ἑβδομήκοντα μνῶν
					Ἀντιφάνει, τὸ δʼ ἐν Σηραγγίῳ βαλανεῖον τρισχιλίων Ἀριστολόχῳ· οἰκίαν δὲ ἐν ἄστει
					τεττάρων καὶ τεσσαράκοντα μνῶν ὑποκειμένην ἀπέλυσε τῷ ἱεροφάντῃ. ἔτι δὲ αἶγας
					ἀπέδοτο σὺν τῷ αἰπόλῳ τριῶν καὶ δέκα μνῶν, καὶ ζεύγη δύο ὀρικά, τὸ μὲν ὀκτὼ μνῶν
					τὸ δὲ πεντήκοντα καὶ πεντακοσίων δραχμῶν, καὶ δημιουργοὺς ὅσοι ἦσαν αὐτῷ. </p>
			</div>
			<div n="34" type="section">
				<p>σύμπαντα δὲ πλείονος ἢ τριῶν ταλάντων, ἃ ἐπράθη διὰ ταχέων πάνυ τελευτήσαντος
					Φιλοκτήμονος. καὶ ταῦθʼ ὅτι ἀληθῆ λέγω, καθʼ ἕκαστον ὑμῖν τῶν εἰρημένων πρῶτον
					καλῶ τοὺς μάρτυρας.<quote n="*ma/rtures"><title>ltΜάρτυρεςgt</title></quote>
				</p>
			</div>
			<div n="35" type="section">
				<p><milestone ed="P" unit="para"/>ταῦτα μὲν δὴ τοῦτον τὸν τρόπον εἶχε· περὶ δὲ τῶν
					ὑπολοίπων εὐθὺς ἐπεβούλευον, καὶ πάντων δεινότατον πρᾶγμα κατεσκεύασαν, ᾧ ἄξιόν
					ἐστι προσέχειν τὸν νοῦν. ὁρῶντες γὰρ τὸν Εὐκτήμονα κομιδῇ ἀπειρηκότα ὑπὸ γήρως
					καὶ οὐδʼ ltἐκgt<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">οὐδʼ
							ἐκ</foreign>Dobree: <foreign xml:lang="grc">οὐδὲ.</foreign></note> τῆς
					κλίνης ἀνίστασθαι δυνάμενον, ἐσκόπουν ὅπως καὶ τελευτήσαντος ἐκείνου διʼ
						αὑτῶν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>αὑτῶν</foreign>Baiter-Sauppe: <foreign xml:lang="grc"
						>αὐτῶν.</foreign></note> ἔσοιτο ἡ οὐσία. </p>
			</div>
			<div n="36" type="section">
				<p>καὶ τί ποιοῦσιν; ἀπογράφουσι τὼ παῖδε τούτω πρὸς τὸν ἄρχοντα ὡς εἰσποιήτω τοῖς
					τοῦ Εὐκτήμονος ὑέσι τοῖς τετελευτηκόσιν, ἐπιγράψαντες σφᾶς αὐτοὺς ἐπιτρόπους,
					καὶ μισθοῦν ἐκέλευον τὸν ἄρχοντα τοὺς οἴκους ὡς ὀρφανῶν ὄντων, ὅπως ἐπὶ τοῖς
					τούτων ὀνόμασι τὰ μὲν μισθωθείη τῆς οὐσίας, τὰ δὲ ἀποτιμήματα κατασταθείη καὶ
					ὅροι τεθεῖεν ζῶντος ἔτι τοῦ Εὐκτήμονος, μισθωταὶ δὲ αὐτοὶ<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">δὲ αὐτοὶ</foreign>Meutzner: <foreign
							xml:lang="grc">διʼ αὐτοῦ.</foreign></note> γενόμενοι τὰς προσόδους
					λαμβάνοιεν. </p>
			</div>
			<div n="37" type="section">
				<p>καὶ ἐπειδὴ πρῶτον τὰ δικαστήρια ἐπληρώθη, ὁ μὲν ἄρχων προεκήρυττεν, οἱ δʼ
					ἐμισθοῦντο. παραγενόμενοι δέ τινες ἐξαγγέλλουσι τοῖς οἰκείοις τὴν ἐπιβουλήν, καὶ
					ἐλθόντες ἐδήλωσαν τὸ πρᾶγμα τοῖς δικασταῖς, καὶ οὕτως ἀπεχειροτόνησαν οἱ
					δικασταὶ μὴ μισθοῦν τοὺς οἴκους· εἰ δʼ ἔλαθεν, ἀπωλώλει<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἀπωλώλει</foreign>Scheibe: <foreign
							xml:lang="grc">ἀπο-.</foreign></note> ἂν ἅπασα ἡ οὐσία. καί μοι κάλει
					τοὺς παραγενομένους μάρτυρας.<quote n="*ma/rtures"
						><title>Μάρτυρες</title></quote>
				</p>
			</div>
			<div n="38" type="section">
				<p><milestone ed="P" unit="para"/>πρὶν μὲν τοίνυν τούτους γνωρίσαι τὴν ἄνθρωπον καὶ
					μετʼ ἐκείνης ἐπιβουλεῦσαι Εὐκτήμονι, οὕτω πολλὴν οὐσίαν ἐκέκτητο Εὐκτήμων μετὰ
					τοῦ ὑέος Φιλοκτήμονος, ὥστε ἅμα τά τε<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">τά τε</foreign>Fuhr: <foreign xml:lang="grc">τε
							τὰ.</foreign></note> μέγιστα ὑμῖν λῃτουργεῖν ἀμφοτέρους τῶν τε ἀρχαίων
					μηδὲν πραθῆναι τῶν τε προσόδων περιποιεῖν, ὥστε ἀεί τι προσκτᾶσθαι· ἐπειδὴ δʼ
					ἐτελεύτησε Φιλοκτήμων, οὕτω διετέθη ἡ οὐσία, ὥστε τῶν ἀρχαίων μηδὲ τὰ ἡμίσεα
					εἶναι λοιπὰ καὶ τὰς προσόδους ἁπάσας ἠφανίσθαι. </p>
			</div>
			<div n="39" type="section">
				<p>καὶ οὐδὲ ταῦτα ἐξήρκεσεν αὐτοῖς διαφορῆσαι, ὦ ἄνδρες, ἀλλʼ ἐπειδὴ καὶ ἐτελεύτησεν
					ὁ Εὐκτήμων, εἰς τοῦτο ἦλθον τόλμης ὥστʼ ἐκείνου κειμένου ἔνδον τοὺς μὲν οἰκέτας
					ἐφύλαττον, ὅπως μηδεὶς ἐξαγγείλειε μήτε τοῖν<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">τοῖν</foreign>M, Naber: <foreign xml:lang="grc"
							>ταῖν.</foreign></note> θυγατέροιν μήτε τῇ γυναικὶ αὐτοῦ μήτε τῶν
					οἰκείων μηδενί, τὰ δὲ χρήματα ἔνδοθεν ἐξεφορήσαντο μετὰ τῆς ἀνθρώπου εἰς τὴν
					ὁμότοιχον οἰκίαν, ἣν ᾤκει μεμισθωμένος εἷς τούτων, Ἀντίδωρος ἐκεῖνος. </p>
			</div>
			<div n="40" type="section">
				<p>καὶ οὐδʼ ἐπειδὴ ἑτέρων πυθόμεναι ἦλθον αἱ θυγατέρες αὐτοῦ καὶ ἡ γυνή, οὐδὲ τότε
						εἴων<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
						>εἴων</foreign>Hirschig: <foreign xml:lang="grc">ἠφ(ε)ίων,
						ε</foreign>eraso.</note> εἰσιέναι, ἀλλʼ ἀπέκλεισαν τῇ θύρᾳ,<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τῇ θύρᾳ</foreign>Dobree: <foreign
							xml:lang="grc">τὴν θύραν.</foreign></note> φάσκοντες οὐ προσήκειν αὐταῖς
					θάπτειν Εὐκτήμονα· καὶ οὐδʼ εἰσελθεῖν ἐδύναντο, εἰ μὴ μόλις καὶ περὶ ἡλίου
					δυσμάς. </p>
			</div>
			<div n="41" type="section">
				<p>εἰσελθοῦσαι δὲ κατέλαβον ἐκεῖνον μὲν ἔνδον ἔνδον κείμενον δευτεραῖον, ὡς ἔφασαν
					οἱ οἰκέται, τὰ δʼ ἐκ τῆς οἰκίας ἅπαντα ἐκπεφορημένα ὑπὸ τούτων. αἱ μὲν οὖν
					γυναῖκες, οἷον εἰκός, περὶ τὸν τετελευτηκότα ἦσαν· οὗτοι δὲ τοῖς ἀκολουθήσασι
					παραχρῆμα ἐπεδείκνυσαν τὰ ἔνδον ὡς εἶχε, καὶ τοὺς οἰκέτας πρῶτον ἠρώτων ἐναντίον
					τούτων ὅποι<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>ὅποι</foreign>Aldus: <foreign xml:lang="grc">ὅπἢ</foreign>(sic).</note>
					τετραμμένα εἴη τὰ χρήματα. </p>
			</div>
			<div n="42" type="section">
				<p>λεγόντων δὲ ἐκείνων ὅτι οὗτοι ἐξενηνοχότες εἶεν εἰς τὴν πλησίον οἰκίαν, καὶ
					ἀξιούντων παραχρῆμα τῶνδε φωρᾶν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">τῶνδε φωρᾶν</foreign>Scaliger: <foreign xml:lang="grc"
							>τῶν δʼ ἐφορᾶν.</foreign></note> κατὰ τὸν νόμον καὶ τοὺς οἰκέτας
					ἐξαιτούντων τοὺς ἐκφορήσαντας, οὐκ ἠθέλησαν τῶν δικαίων οὐδὲν ποιῆσαι. καὶ ὅτι
					ἀληθῆ λέγω, λαβὲ ταυτὶ καὶ ἀνάγνωθι.<quote n="*marturi/ai"
							><title>ltΜαρτυρίαιgt</title></quote>
				</p>
			</div>
			<div n="43" type="section">
				<p><milestone ed="P" unit="para"/>τοσαῦτα μὲν τοίνυν χρήματα ἐκ τῆς οἰκίας
					ἐκφορήσαντες, τοσαύτης δʼ οὐσίας πεπραμένης τὴν τιμὴν ἔχοντες, ἔτι δὲ τὰς
					προσόδους τὰς ἐν ἐκείνῳ τῷ χρόνῳ γενομένας διαφορήσαντες, οἴονται καὶ τῶν λοιπῶν
					κύριοι γενήσεσθαι· καὶ εἰς τοῦτο ἀναιδείας ἥκουσιν, ὥστʼ εὐθυδικίᾳ μὲν οὐκ
					ἐτόλμησαν εἰσελθεῖν, ἀλλὰ διεμαρτύρουν ὡς ὑπὲρ γνησίων ἅμα μὲν τὰ ψευδῆ ἅμα δὲ
					τἀναντία οἷς αὐτοὶ ἔπραξαν· </p>
			</div>
			<div n="44" type="section">
				<p>οἵτινες πρὸς μὲν τὸν ἄρχοντα ἀπέγραψαν αὐτοὺς ὡς ὄντας τὸν μὲν Φιλοκτήμονος τὸν
					δʼ Ἐργαμένους, νῦν δὲ διαμεμαρτυρήκασιν Εὐκτήμονος εἶναι. καίτοι οὐδʼ εἰ γνήσιοι
					ἦσαν, εἰσποίητοι δέ, ὡς οὗτοι ἔφασαν, οὐδʼ οὕτω προσήκει<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">προσήκει</foreign>scripsi: <foreign
							xml:lang="grc">-ῆκεν.</foreign></note> αὐτοὺς Εὐκτήμονος εἶναι· ὁ γὰρ
					νόμος οὐκ ἐᾷ ἐπανιέναι, ἐὰν μὴ ὑὸν καταλίπῃ γνήσιον. ὥστε καὶ ἐξ ὧν αὐτοὶ
					ἔπραξαν ἀνάγκη τὴν μαρτυρίαν ψευδῆ εἶναι. </p>
			</div>
			<div n="45" type="section">
				<p>καὶ εἰ μὲν τότε διεπράξαντο<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">διεπράξαντο</foreign>Reiske: <foreign xml:lang="grc"
							>-ατο.</foreign></note> μισθωθῆναι τοὺς οἴκους, οὐκ ἂν ἔτι ἦν τοῖσδε
					ἀμφισβητῆσαι· νῦν δὲ ἀποχειροτονησάντων τῶν δικαστῶν ὡς οὐδὲν αὐτοῖς
						προσῆκον,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>προσῆκον</foreign>Dobree: <foreign xml:lang="grc"
						>-ῆκεν.</foreign></note> οὐδὲ ἀμφισβητῆσαι τετολμήκασιν, ἀλλὰ πρὸς ὑπερβολὴν
					ἀναισχυντίας προσμεμαρτυρήκασι τούτους εἶναι κληρονόμους, οὓς ὑμεῖς
					ἀπεχειροτονήσατε. </p>
			</div>
			<div n="46" type="section">
				<p><milestone ed="P" unit="para"/>ἔτι δὲ καὶ τοῦ μάρτυρος αὐτοῦ σκέψασθε τὴν τόλμαν
					καὶ ἀναίδειαν, ὅστις εἴληχε μὲν αὑτῷ τῆς θυγατρὸς τῆς Εὐκτήμονος ὡς οὔσης
					ἐπικλήρου, καὶ αὐτοῦ τοῦ κλήρου τοῦ Εὐκτήμονος πέμπτου μέρους ὡς ἐπιδίκου ὄντος,
					μεμαρτύρηκε δʼ Εὐκτήμονος ὑὸν εἶναι γνήσιον. καίτοι πῶς οὗτος οὐ σαφῶς ἐξελέγχει
					αὐτὸς αὑτὸν τὰ ψευδῆ μεμαρτυρηκότα; οὐ γὰρ δήπου γνησίου ὄντος ὑέος Εὐκτήμονι
					ἐπίκληρος ἂν ἦν ἡ θυγάτηρ αὐτοῦ, οὐδὲ ὁ κλῆρος ἐπίδικος. ὡς τοίνυν ἔλαχε ταύτας
					τὰς λήξεις, ἀναγνώσεται ὑμῖν τὰς μαρτυρίας.<quote n="*marturi/ai"
							><title>ltΜαρτυρίαιgt</title></quote>
				</p>
			</div>
			<div n="47" type="section">
				<p><milestone ed="P" unit="para"/>τοὐναντίον τοίνυν συμβέβηκεν ἢ ὡς ὁ νόμος
					γέγραπται· ἐκεῖ μὲν γὰρ ἐστι νόθῳ μηδὲ νόθῃ ltμὴgt<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">μὴ</foreign>add. Sauppe.</note>
					εἶναι ἀγχιστείαν μήθʼ ἱερῶν μήθʼ ὁσίων ἀπʼ Εὐκλείδου ἄρχοντος, Ἀνδροκλῆς<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
						>Ἀνδροκλῆς</foreign>Schoemann: <foreign xml:lang="grc"
						>-κλείδης.</foreign></note> δὲ καὶ Ἀντίδωρος οἴονται δεῖν, ἀφελόμενοι τὰς
					Εὐκτήμονος θυγατέρας τὰς γνησίας καὶ τοὺς ἐκ τούτων γεγονότας, τόν τε Εὐκτήμονος
					οἶκον καὶ τὸν Φιλοκτήμονος ἔχειν. </p>
			</div>
			<div n="48" type="section">
				<p>καὶ ἡ διαφθείρασα τὴν Εὐκτήμονος γνώμην καὶ πολλῶν ἐγκρατὴς γενομένη οὕτως
					ὑβρίζει σφόδρα πιστεύουσα τούτοις, ὥστε οὐ μόνον τῶν Εὐκτήμονος οἰκείων
					καταφρονεῖ, ἀλλὰ καὶ τῆς πόλεως ἁπάσης. ἀκούσαντες δὲ ἓν μόνον σημεῖον ῥᾳδίως
					γνώσεσθε τὴν ἐκείνης παρανομίαν. καὶ μοι λαβὲ τοῦτον τὸν νόμον.<quote
						n="*no/mos"><title>ltΝόμοςgt</title></quote>
				</p>
			</div>
			<div n="49" type="section">
				<p><milestone ed="P" unit="para"/>ταυτὶ τὰ γράμματα, ὦ ἄνδρες, ὑμεῖς, οὕτω σεμνὰ καὶ
					εὐσεβῆ ἐνομοθετήσατε, περὶ πολλοῦ ποιούμενοι καὶ πρὸς ταύτας<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ταύτας</foreign>Reiske: <foreign
							xml:lang="grc">ταῦτα.</foreign></note> καὶ πρὸς τοὺς ἄλλους θεοὺς
					εὐσεβεῖν· ἡ δὲ τούτων μήτηρ, οὕτως ὁμολογουμένως<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὁμολογουμένως</foreign>Dobree:
							<foreign xml:lang="grc">-η.</foreign></note> οὖσα δούλη καὶ ἅπαντα τὸν
					χρόνον αἰσχρῶς βιοῦσα, </p>
			</div>
			<div n="50" type="section">
				<p>ἣν οὔτε<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
						>οὔτε</foreign>Bekker: <foreign xml:lang="grc">οὐδὲ.</foreign></note>
					παρελθεῖν εἴσω τοῦ ἱεροῦ ἔδει οὔτʼ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">οὔτʼ</foreign>Bekker: <foreign xml:lang="grc"
							>οὐδʼ.</foreign></note> ἰδεῖν τῶν ἔνδον οὐδέν, οὔσης τῆς θυσίας ταύταις
					ταῖς θεαῖς ἐτόλμησε συμπέμψαι τὴν πομπὴν καὶ εἰσελθεῖν εἰς τὸ ἱερὸν καὶ ἰδεῖν ἃ
					οὐκ ἐξῆν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
						>ἐξῆν</foreign>Bekker: <foreign xml:lang="grc">ἐξὸν.</foreign></note> αὐτῇ.
					ὡς δὲ ἀληθῆ λέγω, ἐκ τῶν ψηφισμάτων γνώσεσθε ἃ ἐψηφίσατο ἡ βουλὴ περὶ αὐτῆς.
					λαβὲ τὸ ψήφισμα.<quote n="*yh/fisma"><title>Ψήφισμα</title></quote>
				</p>
			</div>
			<div n="51" type="section">
				<p><milestone ed="P" unit="para"/>ἐνθυμεῖσθαι τοίνυν χρή, ὦ ἄνδρες, πότερον δεῖ τὸν
					ἐκ ταύτης τῶν Φιλοκτήμονος εἶναι κληρονόμον καὶ ἐπὶ τὰ μνήματα ἰέναι χεόμενον
					καὶ ἐναγιοῦντα, ἢ τὸν ἐκ τῆς ἀδελφῆς τοῦτον, ὃν ὑὸν αὐτὸς ἐποιήσατο· καὶ πότερον
					δεῖ τὴν ἀδελφὴν Φιλοκτήμονος, ἣ Χαιρέᾳ συνῴκησε, νῦν δὲ χηρεύει, ἐπὶ τούτοις
					γενέσθαι ἢ ἐκδοῦναι ὅτῳ βούλονται ἢ ἐᾶν καταγηράσκειν, ἢ γνησίαν οὖσαν ὑφʼ ὑμῶν
					ἐπιδικασθεῖσαν συνοικεῖν ὅτῳ ἂν ὑμῖν δοκῇ. </p>
			</div>
			<div n="52" type="section">
				<p>ἡ γὰρ ψῆφός ἐστι περὶ τούτων νυνί. τουτὶ γὰρ αὐτοῖς ἡ διαμαρτυρία δύναται, ἵνʼ ὁ
					κίνδυνος τοῖσδε μὲν ᾖ περὶ πάντων,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">πάντων</foreign>Naber: <foreign xml:lang="grc"
							>τούτων.</foreign></note> οὗτοι δὲ κἂν νῦν διαμάρτωσι τοῦ ἀγῶνος, δόξῃ
					δὲ ὁ κλῆρος ἐπίδικος εἶναι, ἀντιγραψάμενοι δὶς περὶ τῶν αὐτῶν ἀγωνίζωνται,
					καίτοι εἰ μὲν διέθετο Φιλοκτήμων μὴ ἐξὸν αὐτῷ, τοῦτʼ αὐτὸ ἐχρῆν διαμαρτυρεῖν, ὡς
					οὐ κύριος ἦν ὑὸν τόνδε ποιήσασθαι· εἰ δʼ ἔξεστι μὲν διαθέσθαι, ἀμφισβητεῖ δὲ ὡς
					οὐ δόντος οὐδὲ διαθεμένου, μὴ διαμαρτυρίᾳ κωλύειν ἀλλʼ εὐθυδικίᾳ εἰσιέναι. </p>
			</div>
			<div n="53" type="section">
				<p>νῦν δὲ πῶς ἄν [;τις]; περιφανέστερον ἐξελεγχθείη τὰ ψευδῆ μεμαρτυρηκὼς ἢ εἴ τις
					αὐτὸν ἔροιτο “Ἀνδρόκλεις, πῶς οἶσθα Φιλοκτήμονʼ<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">Φιλοκτήμονʼ</foreign>Dobree: <foreign
							xml:lang="grc">-μων.</foreign></note> ὅτι οὔτε διέθετο οὔτε ὑὸν
					Χαιρέστρατον ἐποιήσατο;” οἷς μὲν γάρ τις παρεγένετο, δίκαιον, ὦ ἄνδρες,
					μαρτυρεῖν, οἷς δὲ μὴ παρεγένετο ἀλλʼ ἤκουσέ τινος, ἀκοὴν μαρτυρεῖν· </p>
			</div>
			<div n="54" type="section">
				<p>σὺ δʼ οὐ παραγενόμενος διαρρήδην μεμαρτύρηκας ὡς οὐ διέθετο Φιλοκτήμων, ἀλλʼ
					ἄπαις ἐτελεύτησε. καίτοι πῶς οἷόν τε εἰδέναι, ὦ ἄνδρες; ὅμοιον γὰρ ὥσπερ ἂν εἰ
					φαίη εἰδέναι, καὶ μὴ παραγενόμενος, ὅσα ὑμεῖς πάντες πράττετε. οὐ γὰρ δὴ τοῦτό
					γε ἐρεῖ, καίπερ ἀναίσχυντος ὤν, ὡς ἅπασι παρεγένετο καὶ πάντʼ οἶδεν ὅσα
					Φιλοκτήμων ἐν τῷ βίῳ διεπράξατο. </p>
			</div>
			<div n="55" type="section">
				<p>πάντων γὰρ αὐτὸν ἐκεῖνος ἔχθιστον ἐνόμιζε διά ltτεgt<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τε</foreign>add. Aldus.</note> τὴν
					ἄλλην πονηρίαν, καὶ διότι τῶν συγγενῶν μόνος μετὰ τῆς Ἀλκῆς ἐκείνης τούτῳ καὶ
					τοῖς ἄλλοις συνεπιβουλεύσας τοῖς τοῦ Εὐκτήμονος χρήμασι τοιαῦτα διεπράξατο, οἷά
					περ ὑμῖν ἀπέδειξα. </p>
			</div>
			<div n="56" type="section">
				<p><milestone ed="P" unit="para"/>πάντων δὲ μάλιστα ἀγανακτῆσαί ἐστιν ἄξιον, ὅταν
					οὗτοι καταχρῶνται τῷ Εὐκτήμονος ὀνόματι τοῦ τουδὶ πάππου.<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τοῦ τουδὶ πάππου</foreign>Reiske:
							<foreign xml:lang="grc">τῷ τουδὶ πάππῳ.</foreign></note> εἰ γάρ, ὡς
					οὗτοι λέγουσι, τῷ μὲν Φιλοκτήμονι μὴ ἐξῆν διαθέσθαι, τοῦ δʼ Εὐκτήμονός ἐστιν ὁ
					κλῆρος, πότερον δικαιότερον τῶν Εὐκτήμονος κληρονομεῖν τὰς ἐκείνου θυγατέρας,
					ὁμολογουμένως οὔσας γνησίας, καὶ ἡμᾶς τοὺς ἐκ τούτων γεγονότας, ἢ τοὺς οὐδὲν
					προσήκοντας, οἳ οὐ μόνον ὑφʼ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">ὑφʼ</foreign>Bekker: <foreign xml:lang="grc"
							>ἐξ.</foreign></note> ἡμῶν ἐλέγχονται, </p>
			</div>
			<div n="57" type="section">
				<p>ἀλλὰ καὶ ἐξ ὧν αὐτοὶ ἐπίτροποι διαπεπραγμένοι εἰσί; τοῦτο γὰρ ὑμῶν δέομαι καὶ
					ἱκετεύω σφόδρα μεμνῆσθαι, ὦ ἄνδρες, ὅπερ ὀλίγῳ πρότερον ἀπέδειξα ὑμῖν, ὅτι
					Ἀνδροκλῆς οὑτοσὶ φησὶ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>φησὶ</foreign>Aldus: <foreign xml:lang="grc">φήσει.</foreign></note>
					μὲν εἶναι ἐπίτροπος αὐτῶν ὡς ὄντων γνησίων Εὐκτήμονος, εἴληχε δʼ αὐτὸς<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">αὐτὸς</foreign>Reiske:
							<foreign xml:lang="grc">αὐτοῖς.</foreign></note> [;ἐφʼ]; ἑαυτῷ τοῦ
					Εὐκτήμονος κλήρου καὶ τῆς θυγατρὸς αὐτοῦ ὡς οὔσης ἐπικλήρου· καὶ ταῦτα
					μεμαρτύρηται ὑμῖν. </p>
			</div>
			<div n="58" type="section">
				<p>καίτοι πῶς οὐ δεινόν, ὦ ἄνδρες, πρὸς θεῶν Ὀλυμπίων, εἰ μὲν οἱ παῖδές εἰσι
					γνήσιοι, τὸν ἐπίτροπον ἑαυτῷ λαγχάνειν τοῦ Εὐκτήμονος κλήρου καὶ τῆς θυγατρὸς
					αὐτοῦ ὡς οὔσης ἐπιδίκου, εἰ δὲ μή εἰσι γνήσιοι, νῦν διαμεμαρτυρηκέναι ὡς εἰσὶ
					γνήσιοι; ταῦτα γὰρ αὐτὰ ἑαυτοῖς ἐναντία ἐστίν.<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">ἐστίν</foreign>M, Bekker: <foreign
							xml:lang="grc">εἰσὶν.</foreign></note> ὥστʼ οὐ μόνον ὑφʼ ἡμῶν ἐλέγχεται
					τὰ ψευδῆ διαμεμαρτυρηκώς, ἀλλὰ καὶ ἐξ ὧν αὐτὸς πράττει. </p>
			</div>
			<div n="59" type="section">
				<p>καὶ τούτῳ μὲν οὐδεὶς διαμαρτυρεῖ μὴ ἐπίδικον εἶναι τὸν κλῆρον, ἀλλʼ εὐθυδικίᾳ
					εἰσιέναι ltἐξῆνgt,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>ἐξῆν</foreign>add. Thalheim.</note> οὗτος δʼ ἅπαντας ἀποστερεῖ τῆς
					ἀμφισβητήσεως. καὶ διαρρήδην μαρτυρήσας γνησίους τοὺς παῖδας εἶναι, οἴεται
					ἐξαρκέσειν ὑμῖν παρεκβάσεις, ἐὰν δὲ τοῦτο μὲν μηδʼ ἐγχειρήσῃ ἐπιδεικνύναι ἢ καὶ
					κατὰ μικρόν τι ἐπιμνησθῇ, ἡμῖν δὲ λοιδορήσηται<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">λοιδορήσηται</foreign>Aldus: <foreign
							xml:lang="grc">-εται.</foreign></note> μεγάλῃ τῇ φωνῇ καὶ λέγῃ<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">λέγῃ</foreign>Aldus:
							<foreign xml:lang="grc">λέγει.</foreign></note> ὡς εἰσὶν οἵδε μὲν
					πλούσιοι αὐτὸς δὲ πένης, διὰ δὲ ταῦτα δόξειν τοὺς παῖδας εἶναι γνησίους. </p>
			</div>
			<div n="60" type="section">
				<p>τῆς δὲ τούτων οὐσίας, ὦ ἄνδρες, εἰς τὴν πόλιν πλείω ἀναλίσκεται ἢ εἰς αὐτοὺς
					τούτους. καὶ Φανόστρατος μὲν τετριηράρχηκεν ἑπτάκις ἤδη, τὰς δὲ λῃτουργίας
					ἁπάσας λελῃτούργηκε καὶ τὰς πλείστας νίκας νενίκηκεν· οὑτοσὶ δὲ Χαιρέστρατος
					τηλικοῦτος ὢν τετριηράρχηκε, κεχορήγηκε δὲ τραγῳδοῖς, γεγυμνασιάρχηκε δὲ
					λαμπάδι· καὶ τὰς εἰσφορὰς εἰσενηνόχασιν<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">εἰσενηνόχασιν</foreign>Reiske: <foreign
							xml:lang="grc">-ήνοχαν.</foreign></note> ἀμφότεροι πάσας ἐν τοῖς
					τριακοσίοις. καὶ τέως μὲν δύʼ ὄντες, νῦν δὲ καὶ ὁ νεώτερος οὑτοσὶ χορηγεῖ μὲν
					τραγῳδοῖς, εἰς δὲ τοὺς τριακοσίους ἐγγέγραπται καὶ εἰσφέρει τὰς εἰσφοράς. </p>
			</div>
			<div n="61" type="section">
				<p>ὥστʼ οὐ φθονεῖσθαί εἰσιν ἄξιοι, ἀλλὰ πολὺ μᾶλλον νὴ Δία καὶ τὸν Ἀπόλλω οὗτοι, εἰ
					λήψονται ἃ μὴ προσήκει αὐτοῖς. τοῦ γὰρ Φιλοκτήμονος κλήρου ἂν μὲν ἐπιδικάσηται
					ὅδε, ὑμῖν αὐτὸν ταμιεύσει, τὰ προσταττόμενα λῃτουργῶν ὥσπερ καὶ νῦν καὶ ἔτι
					μᾶλλον· ἐὰν δʼ οὗτοι λάβωσι, διαφορήσαντες ἑτέροις ἐπιβουλεύσουσι. </p>
			</div>
			<div n="62" type="section">
				<p><milestone ed="P" unit="para"/>δέομαι οὖν ὑμῶν, ὦ ἄνδρες, ἵνα μὴ ἐξαπατηθῆτε, τῇ
					διαμαρτυρίᾳ τὸν νοῦν προσέχειν περὶ ἧς τὴν ψῆφον οἴσετε· καὶ πρὸς ταύτην αὐτὸν
					κελεύετε τὴν ἀπολογίαν ποιεῖσθαι, ὥσπερ καὶ ἡμεῖς κατηγορήσαμεν. γέγραπται ὡς
					οὐκ ἔδωκεν οὐδὲ διέθετο Φιλοκτήμων· τοῦτο ἐπιδέδεικται ψεῦδος ὄν· καὶ γὰρ [;ὁ
					δοὺς καὶ ὁ διαθέμενος καὶ]; μαρτυροῦσιν οἱ παραγενόμενοι. </p>
			</div>
			<div n="63" type="section">
				<p>τί ἔτι; τελευτῆσαι ἄπαιδα Φιλοκτήμονα. πῶς οὖν ἄπαις ἦν ὅστις<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἄπαις ἦν ὅστις</foreign>Reiske:
							<foreign xml:lang="grc">ἂν αἴσιμός τις.</foreign></note> τὸν ἑαυτοῦ
					ἀδελφιδοῦν ὑὸν ποιησάμενος κατέλιπεν, ᾧ ὁμοίως ὁ νόμος τὴν κληρονομίαν ἀποδίδωσι
					καὶ τοῖς ἐξ αὐτοῦ γενομένοις; καὶ διαρρήδην ἐν τῷ νόμῳ γέγραπται, ἐὰν ποιησαμένῳ
					παῖδες ἐπιγένωνται, τὸ μέρος ἑκάτερον ἔχειν τῆς οὐσίας καὶ κληρονομεῖν ὁμοίως
					ἀμφοτέρους. </p>
			</div>
			<div n="64" type="section">
				<p>ὡς οὖν εἰσὶ γνήσιοι οἱ παῖδες οἵδε, τοῦτʼ αὐτὸ ἐπιδεικνύτω, ὥσπερ ἂν ὑμῶν
					ἕκαστος. οὐ γὰρ ἂν εἴπῃ μητρὸς ὄνομα, γνήσιοί εἰσιν,<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">γνήσιοί εἰσιν</foreign>Bekker:
							<foreign xml:lang="grc">γνήσιός ἐστιν.</foreign></note> ἀλλʼ ἐὰν
					ἐπιδεικνύῃ ὡς ἀληθῆ λέγει, τοὺς συγγενεῖς παρεχόμενος τοὺς εἰδότας συνοικοῦσαν
					τῷ Εὐκτήμονι ltκαὶgt<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>καὶ</foreign>add. Sauppe.</note> τοὺς δημότας καὶ τοὺς φράτορας, εἴ τι
					ἀκηκόασι πώποτε ἢ ἴσασιν ὑπὲρ αὐτῆς Εὐκτήμονα λῃτουργήσαντα, ἔτι δὲ ποῦ
					τέθαπται, ἐν ποίοις μνήμασι, </p>
			</div>
			<div n="65" type="section">
				<p>ltκαὶgt<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
						>καὶ</foreign>Buermann.</note> τίς εἶδε τὰ νομιζόμενα ποιοῦντα Εὐκτήμονα·
					ποῖ δʼ ἔτʼ ἰόντες οἱ παῖδες ἐναγίζουσι καὶ χέονται, καὶ τίς εἶδε ταῦτα τῶν
					πολιτῶν ἢ τῶν οἰκετῶν ltτῶνgt<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">τῶν</foreign>add. Dobree.</note> Εὐκτήμονος. ταῦτα γάρ
					ἐστιν ἔλεγχος<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>ἔλεγχος</foreign>Aldus: <foreign xml:lang="grc"
						>ἔνοχος.</foreign></note> ἅπαντα, καὶ οὐ λοιδορία. καὶ ἐὰν περὶ αὐτοῦ τούτου
					κελεύητε ἐπιδεικνύναι ὥσπερ καὶ διεμαρτύρησεν, ὑμεῖς τε τὴν ψῆφον ὁσίαν καὶ κατὰ
					τοὺς νόμους θήσεσθε, τοῖσδέ τε τὰ δίκαια γενήσεται.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
