<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
   <title>Περὶ δυσωπίας</title>
<author>Plutarch</author>
<editor>Grēgorios N. Vernardakēs</editor>
<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
<principal>Gregory Crane</principal>
<respStmt>
<resp>Prepared under the supervision of</resp>
<name>Lisa Cerrato</name>
<name>Rashmi Singhal</name>
<name>Bridget Almas</name>
</respStmt>
<funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
<authority>Perseus Project</authority>
<date type="release">2010-12-13</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<author>Plutarch</author>
<title xml:lang="lat">Moralia</title>
  <editor>Grēgorios N. Vernardakēs</editor>
<imprint>
<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
<publisher>Teubner</publisher>
<date>1891</date>
</imprint>
<biblScope unit="volume">3</biblScope>
</monogr>
   <ref target="https://archive.org/details/moralia03plut/page/368">The Internet Archive</ref>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<correction method="silent">
<p>optical character recognition</p>
</correction>
</editorialDecl>
<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture</p>
   <refsDecl n="CTS">
<!--<state unit="section" />-->
<cRefPattern matchPattern="(\w+)" n="section" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
   <p>This pointer pattern extracts sections</p>
</cRefPattern>
   </refsDecl>
<!--<refsDecl doctype="TEI.2">
<state n="chunk" unit="stephpage" />
</refsDecl>-->
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="eng">English</language>
   <language ident="lat">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
   <change who="RS" when="2010-05">tagged and parsed</change>
   <change who="Sophia Elzie" when="2019-07-16">EpiDoc and CTS Conversion</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text xml:lang="grc">
<body>
   <div n="urn:cts:greekLit:tlg0007.tlg104.perseus-grc2" type="edition" xml:lang="grc">
      <pb xml:id="v.3.p.368" />      
      <div n="1" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent">
   <milestone n="528c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-528c" />
   ἔνια τῶν ἐκ τῆς γῆς φυομένων αὐτὰ μέν ἐστιν ἄγρια τῇ φύσει καὶ
               ἄκαρπα καὶ βλαβερὰν τοῖς ἡμέροις σπέρμασι καὶ φυτοῖς τὴν αὔξησιν
               ἔχοντα,
<milestone n="528d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-528d" /> σημεῖα δʼ
               αὐτὰ ποιοῦνται χώρας οἱ γεωργοῦντες οὐ πονηρᾶς ἀλλὰ γενναίας καὶ πίονος·
               οὕτω δὴ καὶ
<milestone n="5" unit="tlnum" /> πάθη ψυχῆς ἐστιν οὐ χρηστά,
               χρηστῆς δὲ φύσεως οἷον ἐξανθήματα καὶ λόγῳ παρασχεῖν ἐργάσιμον ἑαυτὴν
               ἐπιεικῶς δυναμένης. <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">cf. Kock. 3 p. 494</note> ἐν τούτοις τίθεμαι καὶ τὴν λεγομένην δυσωπίαν, σημεῖον
               μὲν οὐ φαῦλον αἰτίαν δὲ μοχθηρίας οὖσαν. τὰ γὰρ αὐτὰ τοῖς
               ἀναισχύντοις
<milestone n="10" unit="tlnum" /> οἱ· αἰσχυνόμενοι πολλάκις
               ἁμαρτάνουσι, πλὴν ὅτι τὸ λυπεῖσθαι καὶ ἀλγεῖν ἐφʼ οἷς διαμαρτάνουσι
               τούτοις πρόσεστιν οὐχ ὡς ἐκείνοις τὸ ἥδεσθαι. ἀναλγὴς μὲν γὰρ ὁ
               ἀναιδὴς πρὸς τὸ αἰσχρόν,
<milestone n="15" unit="tlnum" />
<milestone n="528e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-528e" /> εὐπαθὴς δὲ καὶ πρὸς
               τὸ φαινόμενον αἰσχρὸν ὁ εὐδυσώπητος. ὑπερβολὴ γὰρ τοῦ αἰσχύνεσθαι τὸ
               δυσωπεῖσθαι. διὸ καὶ οὕτω κέκληται, τρόπον τινὰ τοῦ προσώπου τῇ ψυχῇ
               συνδιατρεπομένου καὶ συνεξατονοῦντος. ὡς γὰρ τὴν κατήφειαν ὁρίζονται λύπην
               κάτω βλέπειν ποιοῦσαν, οὕτω τὴν αἰσχυντηλίαν μέχρι
<milestone n="20" unit="tlnum" /> τοῦ μηδʼ ἀντιβλέπειν τοῖς δεομένοις ὑπείκουσαν δυσωπίαν
               ὠνόμασαν. ὅθεν ὁ μὲν ῥήτωρ τὸν ἀναίσχυντον
<milestone n="528f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-528f" /> οὐκ ἔφη κόρας ἐν τοῖς ὄμμασιν ἔχειν
               ἀλλὰ <pb xml:id="v.3.p.369" /> πόρνας· ὁ δʼ εὐδυσώπητος αὖ πάλιν ἄγαν τὸ <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ἄγαν τὸ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">τὸ ἄγαν</foreign> Matthaeus</note> θῆλυ
               τῆς ψυχῆς καὶ τρυφερὸν ἐμφαίνει διὰ τῆς ὄψεως, τὴν ὑπὸ τῶν
               ἀναισχύντων ὄψιν αἰσχύνην ὑποκοριζόμενος. ὁ μὲν οὖν Κάτων ἔλεγε τῶν
               νέων μᾶλλον ἀγαπᾶν
<milestone n="5" unit="tlnum" /> τοὺς ἐρυθριῶντας ἢ τοὺς
               ὠχριῶντας, ὀρθῶς ἐθίζων καὶ διδάσκων τὸν ψόγον μᾶλλον ἢ τὸν ἔλεγχον
               δεδιέναι καὶ τὴν ὑποψίαν μᾶλλον ἢ τὸν κίνδυνον. οὐ
<milestone n="529a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-529a" /> μὴν ἀλλὰ καὶ τοῦ πρὸς τὸν
               ψόγον ὑπόπτου καὶ ψοφοδεοῦς τὸ ἄγαν ἀφαιρετέον, ὡς οὐχ ἧττον ἔνιοι
<milestone n="10" unit="tlnum" /> πολλάκις ἀκοῦσαι κακῶς ἢ παθεῖν·
               δείσαντες ἀπεδειλίασαν, καὶ προήκαντο τὸ καλὸν οὐ δυνηθέντες ὑπομεῖναι τὸ
               ἄδοξον. </p>
</div>
<div n="2" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent">οὔτε δὴ τούτους περιοπτέον οὕτως ἀσθενῶς ἔχοντας οὔτʼ αὖ πάλιν
               ἐκείνην ἐπαινετέον τὴν ἄτρεπτον
<milestone n="15" unit="tlnum" /> καὶ ἀτενῆ
               διάθεσιν, <quote rend="blockquote">
<l> ἐν δὲ τὸ θαρσαλέον τε καὶ ἐμμανὲς <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ἐμμανὲς - ὀρούσαι</foreign> p. 446 b: <foreign xml:lang="grc">ἐμμενὲς - ὀροῦσαι</foreign>
</note> ὅππη ὀρούσαι </l>
<l> φαίνετʼ Ἀναξάρχου κύνεον μένος· </l>
</quote> ἀλλʼ ἐμμελῆ τινα μηχανητέον σύγκρασιν ἀμφοῖν, τοῦ μὲν ἀτενοῦς
               ἄγαν τὴν ἀναίδειαν τοῦ δʼ ἐπιεικοῦς
<milestone n="20" unit="tlnum" /> σφόδρα
               τὴν ἀσθένειαν ἀφαιροῦσαν. ᾗ καὶ τὸ θεράπευμα
<milestone n="529b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-529b" /> δυσχερὲς καὶ οὐκ ἀκίνδυνος ἡ τῶν τοιούτων
               πλεονασμῶν κόλουσις· ὡς γὰρ ὁ γεωργὸς ἄγριον μὲν ἐκκόπτων βλάστημα καὶ
               ἀγεννές, αὐτόθεν ἀφειδῶς ἐμβαλὼν τὸ σκαφεῖον ἀνέτρεψε τὴν ῥίζαν ἢ
               πῦρ
<milestone n="25" unit="tlnum" /> προσαγαγὼν ἐπέκαυσεν ἀμπέλῳ δὲ προσιὼν
               τομῆς δεομένῃ καὶ μηλέας ἤ τινος ἐλαίας ἁπτόμενος, εὐλαβῶς ἐπιφέρει
               τὴν χεῖρα, δεδιὼς μή τι τοῦ <pb xml:id="v.3.p.370" /> ὑγιαίνοντος ἀποτυφλώσῃ·
               οὕτως ὁ φιλόσοφος φθόνον μὲν ἐξαιρῶν νέου ψυχῆς, ἀγεννὲς βλάστημα καὶ
               δυστιθάσευτον, ἢ φιλαργυρίαν ἄωρον, ἢ φιληδονίαν ἐπικόπτων ἀκόλαστον
               αἱμάσσει καὶ πιέζει καὶ τομὴν
<milestone n="5" unit="tlnum" />
<milestone n="529c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-529c" /> ποιεῖ καὶ οὐλὴν
               βαθεῖαν ὅταν δὲ τρυφερῷ μέρει ψυχῆς καὶ ἁπαλῷ κολούοντα προσαγάγῃ
               λόγον, οἷόν ἐστι τὸ δυσωπούμενον καὶ διατρεπόμενον, εὐλαβεῖται μὴ λάθῃ
               τούτοις συναποκόψας τὸ αἰδούμενον. καὶ γὰρ αἱ τίτθαι τῶν βρεφῶν
               ἐκτρίβουσαι πολλάκις
<milestone n="10" unit="tlnum" /> τὸν ῥύπον ἑλκοῦσιν
               ἐνίοτε τὴν σάρκα καὶ βασανίζουσιν. ὅθεν οὐ δεῖ τῶν νέων παντάπασιν ἐν
               χρῷ τὴν δυσωπίαν ἐκτρίβοντας ὀλιγώρους ποιεῖν καὶ λίαν ἀτρέπτους· ἀλλʼ
               ὥσπερ οἱ καταλύοντες οἰκίας ἱεροῖς γειτνιώσας τά γε συνεχῆ καὶ πλησίον
               ἐῶσι καὶ διερείδουσιν,
<milestone n="15" unit="tlnum" /> οὕτω δεῖ τὴν
               δυσωπίαν κινεῖν δεδιότας συνεφελκύσασθαι τὰ ὁμοροῦντα τῆς αἰδοῦς καὶ τῆς
<milestone n="529d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-529d" /> ἐπιεικείας; καὶ τῆς
               ἡμερότητος, οἷς ὑποδέδυκε καὶ προσπλέκεται κολακεύουσα τὸν εὐδυσώπητον
               ὡς φιλάνθρωπον καὶ πολιτικὸν καὶ κοινὸν ἔχοντα νοῦν
<milestone n="20" unit="tlnum" /> καὶ οὐκ ἄτεγκτον οὐδʼ αὐθέκαστον. ὅθεν εὐθὺς οἱ Στωικοὶ
               καὶ τῷ ῥήματι τὸ αἰσχύνεσθαι καὶ δυσωπεῖσθαι τοῦ αἰδεῖσθαι διέστησαν,
               ἵνα μηδὲ τὴν ὁμωνυμίαν τῷ πάθει πρόφασιν τοῦ βλάπτειν ἀπολίπωσιν. ἀλλʼ
               ἡμῖν χρῆσθαι τοῖς ὀνόμασιν ἀσυκοφαντήτως δότωσαν,
<milestone n="25" unit="tlnum" /> μᾶλλον δʼ Ὁμηρικῶς· καὶ γὰρ ἐκεῖνος εἶπεν <quote rend="blockquote">αἰδώς, <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">αἰδώς</foreign>] <foreign xml:lang="grc">αἰδώς ι γίγνεται ἥτʼ ἄνδρας</foreign> cett. Homerus</note>  ἣτʼ ἄνδρας μέγα σίνεται ἠδʼ ὀνίνησι·</quote>
<note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">Hom. <foreign xml:lang="grc">Ω</foreign> 45</note>
               καὶ οὐ κακῶς τὸ βλάπτον αὐτῆς πρότερον εἶπε. <pb xml:id="v.3.p.371" /> γίγνεται
               γὰρ ὠφέλιμος ὑπὸ λόγου τὸ πλεονάζον ἀφελόντος καὶ τὸ μέτριον
               ἀπολιπόντος.
<milestone n="529e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-529e" />
</p>
</div>
<div n="3" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent">πρῶτον οὖν τοῦτο δεῖ πείθεσθαι τὸν ὑπὸ πολλῆς δυσωπίας βιαζόμενον, ὅτι
               πάθει βλαβερῷ
<milestone n="5" unit="tlnum" /> συνέχεται· καλὸν δὲ τῶν
               βλαβερῶν οὐδέν· οὐδὲ δεῖ τοῖς ἐπαίνοις κηλούμενον ἥδεσθαι κομψὸν καὶ
               ἱλαρὸν ἀντὶ σεμνοῦ καὶ μεγάλου καὶ δικαίου προσαγορευόμενον μηδʼ, ὥσπερ
               ὁ Εὐριπίδου <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Εὐριπίδου</foreign>] Nauck. p. 451</note> Πήγασος <quote rend="blockquote">ἔπτησσʼ ὑπείκων μᾶλλον εἱ
                  μᾶλλον <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">μᾶλλον εἰ μᾶλλον</foreign> [p. 807 a: <foreign xml:lang="grc">μᾶλλον ἢ</foreign>
</note> θέλοι
<milestone n="10" unit="tlnum" />
</quote> τῷ Βελλεροφόντῃ, τοῖς δεομένοις ἑαυτὸν ἐκδιδόναι ·,
<milestone n="529f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-529f" /> καὶ συνεκταπεινοῦν, φοβούμενον
               ἀκοῦσαι τὸ <q>σκληρὸς γε <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
                  <foreign xml:lang="grc">γε</foreign>] <foreign xml:lang="grc">τε</foreign> R</note> καὶ ἀπηνής.</q> τῷ μὲν γὰρ Αἰγυπτίῳ
               Βοκχόριδι φύσει χαλεπῷ γενομένῳ τὴν ἀσπίδα λέγουσιν ὑπὸ τῆς Ἴσιδος
               ἐπιπεμφθεῖσαν καὶ τῇ κεφαλῇ περιελιχθεῖσαν
<milestone n="15" unit="tlnum" />
               ἄνωθεν ἐπισκιάζειν, ἵνα κρίνῃ δικαίως ἡ δέ γε δυσωπία τοῖς ἀτόνοις
               καὶ ἀνάνδροις ἐπικειμένη καὶ πρὸς μηδὲν ἀνανεῦσαι μηδʼ ἀντειπεῖν
               ἰσχύουσα, καὶ δικάζοντας ἀποτρέπει τοῦ δικαίου καὶ συμβουλεύοντας
               ἐπιστομίζει καὶ λέγειν πολλὰ καὶ
<milestone n="20" unit="tlnum" />
<milestone n="530a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-530a" /> πράττειν ἀναγκάζει τῶν
               ἀβουλήτων ὁ δʼ ἀγνωμονέστατος ἀεὶ τοῦ τοιούτου δεσπότης ἐστὶ καὶ
               κρατεῖ, τῷ μὴ αἰδεῖσθαι τὸ αἰδούμενον ἐκβιαζόμενος. ὅθεν ὥσπερ χωρίον
               ὕπτιον καὶ μαλακὸν ἡ δυσωπία μηδεμίαν ἔντευξιν ἐξῶσαι μηδʼ ἀποστρέψαι
               δυναμένη
<milestone n="25" unit="tlnum" /> τοῖς αἰσχίστοις βάσιμός ἐστι πάθεσι
               καὶ πράγμασι· κακὴ μὲν γὰρ αὕτη παιδικῆς φρουρὸς ἡλικίας, ὡς <pb xml:id="v.3.p.372" /> ἔλεγε Βροῦτος οὐ δοκεῖν αὐτῷ καλῶς τὴν ὥραν
               διατεθεῖσθαι τὸν πρὸς μηδὲν ἀρνούμενον κακὴ δὲ θαλάμου καὶ γυναικωνίτιδος
               ἐπίτροπος, ὥς φησιν ἡ παρὰ τῷ Σοφοκλεῖ <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Σοφοκλεῖ</foreign>] Nauck. p. 312</note> μετανοοῦσα πρὸς τὸν μοιχὸν
<milestone n="5" unit="tlnum" />
<quote rend="blockquote">ἔπεισας, ἐξέθωψας.</quote>
<milestone n="530b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-530b" /> ὥστʼ· ἡ δυσωπία
               προδιαφθείρουσα <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">προδιαφθείρασα</foreign> (malim <foreign xml:lang="grc"> προδιαφθείρουσα</foreign>) <foreign xml:lang="grc">τοῦ ἀκολάστου</foreign> Madvigius</note> τὸ ἀκόλαστον ἀνώχυρα πάντα καὶ ἄκλειστα καὶ κατάντη
               προδίδωσι τοῖς ἐπιτιθεμένοις. καὶ διδόντες μὲν αἱροῦσι τὰς βδελυρωτάτας;
               τῶν φύσεων, τῷ δὲ <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">δὲ</foreign> Emperius: <foreign xml:lang="grc">δὴ</foreign>
</note> πείθειν καὶ δυσωπεῖν
<milestone n="10" unit="tlnum" />
               πολλάκις κατεργάζονται καὶ τὰς ἐπιεικεῖς. ἐῶ δὲ τὰς εἰς τὰ χρήματα
               βλάβας ὑπὸ τοῦ δυσωπεῖσθαι, δανειζόντων οἷς ἀπιστοῦσιν ἐγγυωμένων οἷς
               οὐκ ἐθέλουσιν, ἐπαινούντων μὲν τὸ <q>ἐγγύα πάρα δʼ ἄτα</q> χρῆσθαι δʼ
               αὐτῷ παρὰ <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">παρὰ</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">περὶ</foreign>
</note> τὰ πράγματα μὴ δυναμένων.
<milestone n="15" unit="tlnum" />
</p>
</div>
<div n="4" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent">ὅσους δʼ ἀνῄρηκε τοῦτο τὸ πάθος, οὐκ ἄν τις ἐξαριθμήσαιτο ῥᾳδίως.
               καὶ γὰρ ὁ Κρέων πρὸς τὴν Μήδειαν εἰπὼν
<milestone n="530c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-530c" />
<quote rend="blockquote">
<l> κρεῖσσον δὲ μοι νῦν πρὸς σʼ ἀπέχθεσθαι, γύναι, </l>
<note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">Eur. <title>Med.</title> 290</note>
<l>ἢ μαλθακισθένθʼ ὕστερον μέγα στένειν </l>
</quote>
<milestone n="20" unit="tlnum" /> ἄλλοις ἐγνωμολόγησεν, αὐτὸς δὲ τῆς δυσωπίας
               ἥττων γενόμενος καὶ μίαν ἡμέραν αἰτουμένῃ δοὺς ἀπώλεσε τὸν οἶκον.
               ἔνιοι δὲ καὶ σφαγὰς ὑφορώμενοι καὶ φαρμακείας, διετράπησαν. οὕτω
               παραπώλετο Δίων, οὐκ ἀγνοήσας; ἐπιβουλεύοντα Κάλλιππον ἀλλʼ αἰσχυνθεὶς
<milestone n="25" unit="tlnum" /> φυλάττεσθαι φίλον ὄντα καὶ ξένον. οὕτως
                  <pb xml:id="v.3.p.373" /> Ἀντίπατρος ὁ Κασάνδρου Δημήτριον καλέσας ἐπὶ
               δεῖπνον εἶτα κληθεὶς τῇ ὑστεραίᾳ πρὸς αὐτὸν ᾐδέσθη πεπιστευμένος
               ἀπιστεῖν, καὶ πορευθεὶς ἐσφάγη μετὰ τὸ
<milestone n="530d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-530d" /> δεῖπνον. Ἡρακλέα δὲ τὸν Ἀλεξάνδρῳ
               γενόμενον ἐκ
<milestone n="5" unit="tlnum" />Βαρσίνης ὡμολόγησε μὲν Κασάνδρῳ
               Πολυσπέρχων ἀναιρήσειν ἐπὶ ταλάντοις ἑκατὸν εἶτʼ ἐπὶ δεῖπνον ἐκάλει·
               τοῦ δὲ μειρακίου τὴν κλῆσιν ὑφορωμένου καὶ δεδοικότος ἄλλως δὲ
               προφασιζομένου μαλακώτερον ἔχειν, ἐλθὼν ὁ Πολυσπέρχων <q>πρῶτον</q> <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">πρῶτον</foreign>] <foreign xml:lang="grc">πρὸς αὐτὸν</foreign> Stegmannus</note> εἶπεν
<milestone n="10" unit="tlnum" /> <q>ὦ παῖ, μιμοῦ τοῦ πατρὸς τὸ εὔκολον καὶ φιλέταιρον, εἰ μὴ νὴ Δία
   δέδοικας ἡμᾶς ὡς ἐπιβουλεύοντας.</q> αἰδεσθεὶς; οὖν ἠκολούθησεν ὁ
               νεανίσκος, οἱ δὲ δειπνίσαντες αὐτὸν ἐστραγγάλισαν. οὐ γελοῖον οὖν, ὥς
               φασί τινες, οὐδʼ ἀβέλτερον ἀλλὰ σοφὸν τὸ τοῦ
<milestone n="15" unit="tlnum" />Ἡσιόδου <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Ἡσιόδου</foreign>] <title>OD</title> 342</note>
<quote rend="blockquote"> τὸν φιλέοντʼ ἐπὶ δαῖτα καλεῖν τὸν δʼ
                  ἐχθρὸν ἐᾶσαι.
<milestone n="530e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-530e" />
</quote> μὴ δυσωποῦ τὸν μισοῦντα μηδʼ ὑπαίκαλλε <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ὑπαίκαλλε</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">ὑπέκβαλε</foreign>
</note> πιστεύειν δοκοῦντα· κληθήσῃ
               γὰρ καλέσας καὶ δειπνήσεις, ἂν δειπνίσῃς, ὥσπερ βαφὴν τὴν φυλάττουσαν
               ἀπιστίαν
<milestone n="20" unit="tlnum" /> μαλαχθεῖσαν αἰσχύνῃ προέμενος. </p>
</div>
<div n="5" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent">ὡς οὖν πολλῶν κακῶν αἴτιον τὸ νόσημα τοῦτʼ ὂν πειρατέον ἀποβιάζεσθαι
               τῇ ἀσκήσει, πρῶτον ἀρξαμένους ὥσπερ οἱ τἄλλα μελετῶντες ἀπὸ τῶν
               μικρῶν καὶ μὴ σφόδρα δυσαντιβλέπτων· οἷον ἐν δείπνῳ προπίνει
<milestone n="25" unit="tlnum" />
<milestone n="530f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-530f" /> τις ἅδην ἔχοντι· μὴ
               δυσωπηθῇς μηδὲ προσβιάσῃ σαυτόν, ἀλλὰ κατάθου τὸ ποτήριον. αὖθις <pb xml:id="v.3.p.374" /> ἕτερος παρακαλεῖ κυβεύειν παρὰ πότον· μὴ δυσωπηθῇς·
               μηδὲ δείσῃς σκωπτόμενος· ἀλλʼ ὥσπερ Ξενοφάνης, Λάσου τοῦ Ἑρμιονέως μὴ
               βουλόμενον αὐτῷ συγκυβεύειν δειλὸν ἀποκαλοῦντος, ὡμολόγει καὶ πάνυ
<milestone n="5" unit="tlnum" /> δειλὸς εἶναι πρὸς τὰ αἰσχρὰ καὶ ἄτολμος.
               πάλιν ἀδολέσχῳ συνήντηκας ἐπιλαμβανομένῳ· καὶ περιπλεκομένῳ· μὴ
               δυσωπηθῇς ἀλλὰ διακόψας ἐπείγου καὶ
<milestone n="531a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-531a" /> πέραινε τὸ προκείμενον. αἱ γὰρ τοιαῦται
               φυγαὶ καὶ διακρούσεις, ἐν ἐλαφραῖς μέμψεσι τὴν μελέτην ἔχουσαι
<milestone n="10" unit="tlnum" /> τοῦ ἀδυσωπήτου, προεθίζουσιν ἡμᾶς ἐπὶ τὰ μείζονα.
               καὶ τὸ τοῦ Δημοσθένους ἐνταῦθα καλῶς ἔχει διαμνημονεύειν · τῶν γὰρ
               Ἀθηναίων ὡρμημένων Ἁρπάλῳ βοηθεῖν καὶ κορυσσομένων ἐπὶ τὸν
               Ἀλέξανδρον, ἐξαίφνης ἐπεφάνη Φιλόξενος ὁ τῶν ἐπὶ
<milestone n="15" unit="tlnum" /> θαλάττῃ πραγμάτων Ἀλεξάνδρου στρατηγός. ἐκπλαγέντος δὲ τοῦ
   δήμου καὶ σιωπῶντος διὰ τὸν φόβον, ὁ Δημοσθένης <q>τί ποιήσουσιν</q> ἔφη <q>τὸν ἥλιον ἰδόντες οἱ μὴ δυνάμενοι πρὸς τὸν λύχνον ἀντιβλέπειν;</q> τί γὰρ ποιήσεις ἐν πράγμασι μεγάλοις, βασιλέως
<milestone n="20" unit="tlnum" /> ἐντυγχάνοντος ἢ δήμου δυσωποῦντος, εἰ ποτήριον
<milestone n="531b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-531b" /> ἀπώσασθαι μὴ δύνασαι προπίνοντος συνήθους
               μηδʼ ἀδολέσχου λαβὴν διαφυγεῖν, ἀλλὰ παρέχεις ἐμπεριπατεῖν φλυάρῳ σαυτόν,
               οὐκ εὐτονῶν εἰπεῖν <q>ὄψομαί σʼ αὖθις, νῦν δʼ οὐ σχολάζω</q>;
<milestone n="25" unit="tlnum" /> </p>
</div>
<div n="6" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent">καὶ μὴν οὐδʼ ἡ πρὸς τοὺς ἐπαίνους τοῦ ἀδυσωπήτου μελέτη καὶ ἄσκησις
               ἐν μικροῖς καὶ ἐλαφροῖς ἄχρηστός ἐστιν. οἷον ἐν συμποσίῳ φίλου
               κιθαρῳδὸς ᾄδει κακῶς ἢ πολλοῦ κωμῳδὸς ἐωνημένος ἐπιτρίβει Μένανδρον,
               οἱ δὲ πολλοὶ κροτοῦσι καὶ <pb xml:id="v.3.p.375" /> θαυμάζουσιν·
<milestone n="531c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-531c" /> · οὐδὲν οἶμαι χαλεπὸν οὐδὲ
               δύσκολον ἀκούειν σιωπῇ καὶ μὴ παρὰ τὸ φαινόμενον ἀνελευθέρως ἐπαινεῖν.
               ἐὰν γὰρ ἐν τούτοις μὴ κρατῇς σαυτοῦ, τί ποιήσεις φίλου ποίημα φαῦλον
               ἀναγιγνώσκοντος ἢ
<milestone n="5" unit="tlnum" /> λόγον ἐπιδεικνυμένου
               γεγραμμένον ἀβελτέρως καὶ γελοίως; ἐπαινέσεις δηλονότι καὶ συνεπιθορυβήσεις
               τοῖς κολακεύουσι. πῶς οὖν ἐν πράγμασιν ἁμαρτάνοντος ἐπιλήψῃ; πῶς δὲ
               περὶ ἀρχὴν ἢ γάμον ἢ πολιτείαν ἀγνωμονοῦντα νουθετήσεις; ἐγὼ μὲν γὰρ
               οὐδὲ
<milestone n="10" unit="tlnum" /> τὸ τοῦ Περικλέους ἀποδέχομαι, πρὸς
               τὸν ἀξιοῦντα
<milestone n="531d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-531d" /> μαρτυρίαν
               ψευδῆ μαρτυρῆσαι φίλον, προσῆν καὶ ὅρκος, εἰπόντος <q>μέχρι τοῦ βωμοῦ
               φίλος εἰμί·</q> λίαν γὰρ ἐγγὺς ἦλθεν. ὁ δὲ πόρρωθεν ἑαυτὸν ἐθίσας
               μήτε λέγοντος ἐπαινεῖν παρὰ γνώμην μήτε ᾅδοντος
<milestone n="15" unit="tlnum" /> κροτεῖν μήτε σκώπτοντος ἀφυῶς ἐπιγελᾶν, οὐκ ἐάσει μέχρι
               τούτου προελθεῖν οὐδʼ εἰπεῖν πρὸς τὸν ἐν ἐκείνοις ἀδυσώπητον <q>ὄμοσον
               ὑπὲρ ἐμοῦ καὶ τὰ ψευδῆ μαρτύρησον καὶ ἀπόφηναι παρὰ τὸ δίκαιον.</q> </p>
</div>
<div n="7" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent">οὕτω δὲ δεῖ καὶ πρὸς τοὺς αἰτοῦντας ἀργύριον
<milestone n="20" unit="tlnum" /> ἀνταίρειν, προεθιζόμενον ἐν τοῖς μήτε μεγάλοις μήτε
               δυσπαραιτήτοις. Ἀρχέλαος μὲν γὰρ ὁ τῶν Μακεδόνων βασιλεὺς παρὰ δεῖπνον
               αἰτηθεὶς ἔκπωμα χρυσοῦν ὑπʼ ἀνθρώπου μηδὲν ἡγουμένου καλὸν ἢ
<milestone n="531e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-531e" /> τὸ λαμβάνειν, ἐκέλευσεν
               Εὐριπίδῃ τὸν παῖδα δοῦναι,
<milestone n="25" unit="tlnum" /> καὶ πρὸς τὸν
   ἄνθρωπον ἐκεῖνον ἀποβλέψας <q>σὺ μὲν</q> εἶπεν αἰτεῖν ἐπιτήδειος
                  εἶ καὶ μὴ λαμβάνων, <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">λαμβάνων</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">λαμβάνειν</foreign>
</note> οὗτος δὲ λαμβάνειν καὶ μὴ αἰτῶν ἄριστα τοῦ <pb xml:id="v.3.p.376" /> διδόναι καὶ χαρίζεσθαι κύριον ποιῶν τὸ κρῖνον ἀλλὰ
                  μὴ τὸ δυσωπούμενον. ἡμεῖς δὲ πολλάκις ἀνθρώπους ἐπιεικεῖς καὶ
                  οἰκείους καὶ δεομένους περιορῶντες ἑτέροις αἰτοῦσιν ἐνδελεχῶς καὶ
                  ἰταμῶς ἐδώκαμεν, οὐ
<milestone n="5" unit="tlnum" /> δοῦναι θελήσαντες ἀλλʼ
                  ἀρνήσασθαι μὴ δυνηθέντες. ὥσπερ Ἀντίγονος ὁ γέρων ὑπὸ Βίαντος
                  ἐνοχληθεὶς πολλάκις <q>δότʼ</q> εἶπε <q>Βίαντι <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Βίαντος - Βίαντι</foreign>] <foreign xml:lang="grc">Βίωνος - Βίωνι</foreign> Casaubonus</note> τάλαντον καὶ ἀνάγκῃ·
   <milestone n="531f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-531f" /></q> καίτοι μάλιστα τῶν βασιλέων ἐμμελὴς ἦν καὶ πιθανὸς ἀποτρίβεσθαι τὰ
               τοιαῦτα. κυνικοῦ γάρ ποτε
<milestone n="10" unit="tlnum" /> δραχμὴν αἰτήσαντος
   αὐτόν <q>ἀλλʼ οὐ βασιλικόν</q> ἔφη <q>τὸ δόμα·</q> τοῦ δʼ ὑποτυχόντος <q>δὸς οὖν μοι τάλαντον</q> ἀπήντησεν <q>ἀλλʼ οὐ κυνικὸν τὸ λῆμμα</q> Διογένης μὲν οὖν τοὺς ἀνδριάντας ᾔτει περιιὼν ἐν Κεραμεικῷ καὶ πρὸς
               τοὺς θαυμάζοντας ἔλεγεν ἀποτυγχάνειν
<milestone n="15" unit="tlnum" /> μελετᾶν
               ἡμῖν δὲ πρῶτον ἐμμελετητέον ἐστὶ τοῖς φαύλοις καὶ γυμναστέον περὶ τὰ
               μικρά, πρὸς τὸ ἀρνεῖσθαι <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">πρὸς τὸ ἀρνεῖσθαι περὶ τὰ μικρὰ</foreign> legisse vid. Amyotus</note> τοῖς <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">τοῖς</foreign>] <foreign xml:lang="grc">τοῖς ἃ</foreign> Madvigius</note> αἰτοῦσιν οὐ προσηκόντως <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">οὐ προσηκόντως δὲ</foreign> an <foreign xml:lang="grc">καὶ οῡ προσηκόντως</foreign>? Sed fortasse verba <foreign xml:lang="grc">ληψομένοις - ἔχωμεν</foreign> omittenda sunt cum optimo codice D</note>
<milestone n="532a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-532a" /> ληψομένοις· ὡς ἂν μείζοσιν
               ἀποτεύξεσιν ἐπικουρεῖν ἔχωμεν. οὐδεὶς γάρ ὡς ὁ Δημοσθένης <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Δημοσθένης</foreign>] 3, 19</note> φησὶν <q>εἰς
<milestone n="20" unit="tlnum" /> ἃ μὴ δεῖ καταναλώσας τὰ παρόντα τῶν
   μὴ παρόντων εὐπορήσει πρὸς ἃ δεῖ.</q> γίγνεται δʼ ἡμῖν πολλαπλάσιον
               τὸ αἰσχρόν, ὅταν ἐλλίπωμεν πρὸς τὰ καλά, πλεονάσαντες τοῖς περιττοῖς.
            </p>
</div>
<div n="8" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent">ἐπεὶ δʼ οὐ χρημάτων μόνον ἡ δυσωπία κακὴ
<milestone n="25" unit="tlnum" />
               καὶ ἀγνώμων οἰκονόμος ἐστίν, ἀλλὰ καὶ περὶ τὰ <pb xml:id="v.3.p.377" />
               μείζονα παραιρεῖται τὸ συμφέρον τοῦ λογισμοῦ· <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">τοῦ λογισμοῦ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">τὸν λογισμόν</foreign> R</note> καὶ γὰρ ἰατρὸν νοσοῦντες οὐ
               παρακαλοῦμεν τὸν ἔμπειρον αἰσχυνόμενοι τὸν συνήθη, καὶ παισὶ διδασκάλους
<milestone n="532b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-532b" /> ἀντὶ τῶν χρηστῶν
               τοὺς παρακαλοῦντας αἱρούμεθα,
<milestone n="5" unit="tlnum" /> καὶ δίκην
               ἔχοντες πολλάκις οὐκ ἐῶμεν εἰπεῖν τὸν ὠφέλιμον καὶ ἀγοραῖον, ἀλλʼ
               οἰκείου τινὸς ἢ συγγενοῦς υἱῷ χαριζόμενοι παρεδώκαμεν ἐμπανηγυρίσαι·
               τέλος δὲ πολλοὺς ἔστιν ἰδεῖν καὶ τῶν φιλοσοφεῖν λεγομένων, Ἐπικουρείους
               καὶ Στωικοὺς ὄντας, οὐχ
<milestone n="10" unit="tlnum" /> ἑλομένους οὐδὲ
               κρίναντας ἀλλὰ προσθεμένους δυσωποῦσιν οἰκείοις καὶ φίλοις· φέρε δὴ καὶ
               πρὸς ταῦτα πόρρωθεν ἐν τοῖς ἐπιτυχοῦσι καὶ μικροῖς γυμνάζωμεν ἑαυτούς,
               ἐθίζοντες μήτε κουρεῖ μήτε γναφεῖ κατὰ δυσωπίαν χρῆσθαι μηδὲ <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">μηδὲ</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">μήτε</foreign>
</note> καταλύειν·
               ἐν φαύλῳ
<milestone n="15" unit="tlnum" /> πανδοκείῳ, βελτίονος παρόντος, ὅτι
               πολλάκις ὁ πανδοκεὺς
<milestone n="532c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-532c" />
               ἠσπάσαθʼ ἡμᾶς· ἀλλʼ ἔθους ἕνεκα, κἂν ᾖ παρὰ μικρόν, αἱρεῖσθαι τὸ
               βέλτιον· ὥσπερ οἱ Πυθαγορικοὶ παρεφύλαττον ἀεὶ μηδέποτε τῷ δεξιῷ μηρῷ
               τὸν εὐώνυμον ἐπιτιθέναι, μηδὲ τὸν ἄρτιον ἀντὶ τοῦ
<milestone n="20" unit="tlnum" /> περιττοῦ λαβεῖν, τῶν ἄλλων ἐπʼ ἴσης ἐχόντων. ἐθιστέον δέ,
               καὶ θυσίαν ποιούμενον ἢ γάμον ἤ τινα ἄλλην τοιαύτην ὑποδοχὴν μὴ τὸν
               ἀσπασάμενον καλεῖν ἢ προσδραμόντα μᾶλλον ἢ τὸν εὔνουν καὶ χρηστόν· ὁ
               γὰρ οὕτως ἐθισθεὶς καὶ ἀσκήσας δυσάλωτος
<milestone n="25" unit="tlnum" />
               ἔσται, μᾶλλον δʼ ὅλως ἀνεπιχείρητος ἐν τοῖς μείζοσι.
<milestone n="532d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-532d" />
</p>
</div>
<div n="9" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent">περὶ μὲν οὖν ἀσκήσεως ἱκανὰ καὶ ταῦτα· τῶν δὲ χρησίμων ἐπιλογισμῶν
               πρῶτός ἐστιν ὁ διδάσκων <pb xml:id="v.3.p.378" /> καὶ ὑπομιμνήσκων, ὅτι πᾶσι
               μὲν τοῖς πάθεσιν ἀκολουθεῖ καὶ τοῖς νοσήμασιν ἃ φεύγειν διʼ αὐτῶν
               δοκοῦμεν, ἀδοξίαι φιλοδοξίαις καὶ λῦπαι φιληδονίαις καὶ πόνοι μαλακίαις
               καὶ φιλονικίαις <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">φιλονικίαις</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">φιλονεικίαις</foreign>
</note> ἧτται καὶ καταδίκαι·
<milestone n="5" unit="tlnum" /> τῇ δὲ
               δυσωπίᾳ συμβέβηκεν ἀτεχνῶς φευγούσῃ καπνὸν ἀδοξίας <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ἀδοξίας</foreign>] del. Stegmannus</note> εἰς πῦρ ἐμβάλλειν
               ἑαυτήν. αἰσχυνόμενοι γὰρ ἀντιλέγειν τοῖς ἀγνωμόνως δυσωποῦσιν ὕστερον
               δυσωποῦνται τοὺς δικαίως ἐγκαλοῦντας, καὶ
<milestone n="10" unit="tlnum" />
<milestone n="532e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-532e" /> δεδιότες μέμψιν
               ἐλαφρὰν πολλάκις αἰσχύνην ὁμολογουμένην ὑπομένουσι. καὶ γὰρ αἰτοῦντος
               ἀργύριον φίλου δυσωπηθέντες ἀντειπεῖν οὐκ ἔχοντες, ἀσχημονοῦσι μετʼ
               ὀλίγον ἐξελεγχόμενοι καὶ βοηθήσειν ὁμολογήσαντες ἐνίοις δίκην ἔχουσιν,
               εἶτα τοὺς ἑτέρους διατραπέντες ἀποκρύπτονται καὶ δραπετεύουσι.
<milestone n="15" unit="tlnum" /> πολλοὺς δὲ καὶ περὶ γάμου θυγατρὸς <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">θυγατρὸς</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">καὶ θυγατρὸς</foreign>
</note> ἢ ἀδελφῆς εἰς
               ὁμολογίαν ἀλυσιτελῆ κατακλείσασα δυσωπία ψεύδεσθαι πάλιν ἀναγκάζει
               μετατιθεμένους. </p>
</div>
<div n="10" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent">ὁ μὲν γὰρ εἰπών, ὅτι πάντες οἱ τὴν Ἀσίαν κατοικοῦντες ἑνὶ
               δουλεύουσιν ἀνθρώπῳ διὰ τὸ μὴ
<milestone n="20" unit="tlnum" />
<milestone n="532f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-532f" /> δύνασθαι μίαν εἰπεῖν
   τὴν <q>οὐ</q> συλλαβήν, οὐκ ἐσπούδασεν ἀλλʼ ἔσκωψε· τοῖς δὲ
               δυσωπουμένοις, κἂν μηδὲν εἴπωσιν, ἔξεστιν ὀφρῦν ἐπάρασι μόνον ἢ κάτω
               κύψασι πολλὰς ἀβουλήτους καὶ ἀτόπους ὑπουργίας διαφυγεῖν. <q>τὴν γὰρ
               σιωπὴν</q> ὁ μὲν Εὐριπίδης <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Εὐριπίδης</foreign>] Nauck. p. 675</note> φησὶ
   <milestone n="25" unit="tlnum" /> <q>τοῖς σοφοῖς ἀπόκρισιν</q> εἶναι· κινδυνεύομεν δὲ μᾶλλον αὐτῆς δεῖσθαι
               πρὸς τοὺς ἀγνώμονας· ἐπεὶ τοὺς <pb xml:id="v.3.p.379" />. χαρίεντας ἔστι καὶ
               παρηγορῆσαι· καὶ πρόχειρά γε δεῖ καὶ συχνὰ τῶν ἐπιφανῶν καὶ ἀγαθῶν
               ἀνδρῶν ἔχειν ἀποφθέγματα καὶ μνημονεύειν πρὸς τοὺς δυσωποῦντας·
<milestone n="533a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-533a" /> οἷον τὸ Φωκίωνος πρὸς
               Ἀντίπατρον <q>οὐ
<milestone n="5" unit="tlnum" /> δύνασαί μοι καὶ φίλῳ
   χρῆσθαι καὶ κόλακι</q> καὶ πρὸς τοὺς Ἀθηναίους ἐπιδοῦναι κελεύοντας
   αὐτὸν ἐν ἑορτῇ καὶ κροτοῦντας <q>αἰσχύνομαι</q> εἶπεν ὑμῖν <q>μὲν
   ἐπιδιδοὺς τούτῳ δὲ μὴ ἀποδιδούσ</q> Καλλικλέα δείξας τὸν δανειστήν· <q>πενίαν γὰρ οὐχ ὁμολογεῖν αἰσχρὸν
   <milestone n="10" unit="tlnum" /></q> ὡς Θουκυδίδης <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
      <foreign xml:lang="grc">Θουκυδίδης</foreign>] 2, 40</note> φησὶν <q>ἀλλʼ ἔργῳ μὴ διαφεύγειν αἴσχιον</q> ὁ δʼ
               ἀβελτερίᾳ καὶ μαλακίᾳ πρὸς τὸν αἰτοῦντα δυσωπούμενος εἰπεῖν <quote rend="blockquote"> οὐκ ἔστʼ ἐν ἄντροις λευκός, ὦ ξένʼ, ἄργυρος·
               </quote>
<note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">Nauck. p. 913. Kock. 3 p. 613</note> εἶθʼ ὥσπερ ἐνέχυρον προέμενος; τὴν ἐπαγγελίαν,
<milestone n="15" unit="tlnum" />
<quote rend="blockquote"> αἰδοῦς ἀχαλκεύτοισιν ἔζευκται πέδαις. <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">Nauck. p. 549</note>
<milestone n="533b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-533b" />
</quote> ὁ δὲ Περσαῖος ἀργύριόν τινι τῶν γνωρίμων δανείζων διʼ ἀγορᾶς
               καὶ τραπέζης ἐποιεῖτο τὸ συμβόλαιον μεμνημένος δηλονότι τοῦ Ἡσιόδου <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Ἡσιόδου</foreign>] <title>OD</title> 371</note>
               λέγοντος; <quote rend="blockquote"> καί τε κασιγνήτῳ γελάσας ἐπὶ μάρτυρα
                  θέσθαι.
<milestone n="20" unit="tlnum" />
</quote> θαυμάσαντος δʼ ἐκείνου καὶ εἰπόντος <q>οὕτως, ὦ Περσαῖε,
   νομικῶς;</q> <q>ναί</q> εἶπεν <q>ἵνα φιλικῶς ἀπολάβω καὶ μὴ νομικῶς ἀπαιτήσω</q> πολλοὶ γὰρ ἐν ἀρχῇ διὰ δυσωπίαν προέμενοι τὸ πιστόν, ὕστερον ἐχρήσαντο
               τοῖς νομίμοις μετʼ ἔχθρας.
<milestone n="25" unit="tlnum" />
</p>
</div>
<div n="11" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent"> πάλιν ὁ Πλάτων <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Πλάτων</foreign>] <title>Epist.</title> 13, 360d</note> Ἑλίκωνι τῷ Κυζικηνῷ διδοὺς πρὸς Διονύσιον ἐπιστολὴν
               ἐπῄνεσεν αὐτὸν ὡς <pb xml:id="v.3.p.380" />
<milestone n="533c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-533c" /> ἐπιεικῆ καὶ μέτριον,
               εἶτα προσέγραψε τῇ ἐπιστολῇ τελευτώσῃ <q>γράφω δέ σοι ταῦτα περὶ
               ἀνθρώπου, ζῴου φύσει εὐμεταβόλου</q> Ξενοκράτης δὲ καίπερ αὐστηρὸς
               ὢν τὸν τρόπον ὅμως ὑπὸ δυσωπίας ἐκάμφθη,
<milestone n="5" unit="tlnum" />
               καὶ συνέστησε Πολυσπέρχοντι διʼ ἐπιστολῆς ἄνθρωπον οὐ χρηστόν, ὡς τὸ
               ἔργον ἔδειξε· δεξιωσαμένου δʼ αὐτὸν τοῦ Μακεδόνος καὶ πυθομένου μή τινος
               ἔχοι χρείαν, ᾔτησε τάλαντον· ὁ δʼ ἐκείνῳ μὲν ἔδωκε Ξενοκράτει δʼ
               ἔγραψε, παραινῶν ἐπιμελέστερον τὸ
<milestone n="10" unit="tlnum" /> λοιπὸν
               ἐξετάζειν οὓς συνίστησιν. ὁ μὲν οὖν Ξενοκράτης ἠγνόησεν, ἡμεῖς δὲ
               καὶ πάνυ πολλάκις ἐπιστάμενοι τοὺς πονηροὺς καὶ γράμματα καὶ χρήματα
<milestone n="533d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-533d" /> προϊέμεθα,
               βλάπτοντες ἑαυτούς, οὐ μεθʼ ἡδονῆς ὥσπερ οἱ ταῖς ἑταίραις χαριζόμενοι
               καὶ τοῖς κόλαξιν,
<milestone n="15" unit="tlnum" /> ἀλλὰ δυσχεραίνοντες καὶ
               βαρυνόμενοι τὴν ἀναίδειαν ἀνατρέπουσαν ἡμῶν καὶ καταβιαζομένην τὸν
               λογισμόν. εἰ γὰρ πρὸς ἄλλο τι καὶ πρὸς τοὺς δυσωποῦντας ἔξεστιν εἰπεῖν
               τὸ <quote rend="blockquote"> μανθάνω μὲν οἷα δρᾶν μέλλω κακά </quote>
   <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">Eur. <title>Med.</title> 1078</note>
<milestone n="20" unit="tlnum" /> τὰ ψευδῆ μαρτυρῶν ἢ τὰ μὴ δίκαια κρίνων ἢ
               τὰ μὴ συμφέροντα χειροτονῶν ἢ δανειζόμενος ὑπὲρ τοῦ μὴ ἀποδώσοντος. </p>
</div>
<div n="12" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent"> διὸ τῶν παθῶν μάλιστα τῷ δυσωπεῖσθαι τὸ μετανοεῖν οὐχ ὕστερον, ἀλλʼ
               εὐθὺς ἐν οἷς πράττει
<milestone n="25" unit="tlnum" /> πάρεστι· καὶ γὰρ
               διδόντες ἀχθόμεθα καὶ μαρτυροῦντες αἰσχυνόμεθα καὶ συνηγοροῦντες <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">συνηγοροῦντες</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">συνεργοῦντες</foreign>
</note> ἀδοξοῦμεν
<milestone n="533e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-533e" /> καὶ μὴ παρέχοντες
               ἐλεγχόμεθα. πολλὰ γὰρ ὑπʼ <pb xml:id="v.3.p.381" /> ἀσθενείας τοῦ ἀντιλέγειν
               καὶ τῶν ἀδυνάτων ἡμῖν ὑπισχνούμεθα τοῖς λιπαροῦσιν <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">λιπαροῦσν</foreign> M: <foreign xml:lang="grc">ἀεὶ παροῦσιν</foreign>
</note> ὡς συστάσεις ἐν
               αὐλαῖς καὶ πρὸς ἡγεμόνας ἐντεύξεις, μὴ βουλόμενοι μηδʼ εὐτονοῦντες
               εἰπεῖν <q>οὐκ οἶδεν ἡμᾶς ὁ βασιλεύς, ἀλλʼ
<milestone n="5" unit="tlnum" />
                  ἑτέρους ὅρα <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ὅρα</foreign> Madvigius: <foreign xml:lang="grc">ὁρᾷ</foreign>
                  </note> μᾶλλον,</q> <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">cf. Kock. 3 p. 447</note> ὡς Λύσανδρος Ἀγησιλάῳ προσκεκρουκὼς
<milestone n="533f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-533f" /> ἀξιούμενος δὲ
               μέγιστον δύνασθαι παρʼ αὐτῷ διὰ τὴν δόξαν, οὐκ ᾐσχύνετο παραιτεῖσθαι
               τοὺς ἐντυγχάνοντας, ἀπιέναι πρὸς ἑτέρους κελεύων καὶ πειρᾶσθαι τῶν
               μᾶλλον αὐτοῦ παρὰ τῷ βασιλεῖ
<milestone n="10" unit="tlnum" /> δυναμένων. οὐ
               γὰρ αἰσχρὸν τὸ μὴ πάντα δύνασθαι· τὸ δὲ μὴ δυναμένους ἢ μὴ πεφυκότας
               ἀναδέχεσθαι τὰ τοιαῦτα καὶ παραβιάζεσθαι, πρὸς τῷ αἰσχρῷ καὶ
               λυπηρότατόν ἐστιν. </p>
</div>
<div n="13" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent">ἀπʼ ἄλλης δʼ ἀρχῆς· τὰ μὲν μέτρια καὶ πρέποντα
<milestone n="15" unit="tlnum" />
<milestone n="534a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-534a" /> δεῖ προθύμως ὑπουργεῖν
               τοῖς ἀξιοῦσι, μὴ δυσωπουμένους ἀλλʼ ἑκόντας· <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ἑκόντας</foreign> M: <foreign xml:lang="grc">εἰκοντας</foreign>
</note> ἐν δὲ τοῖς βλαβεροῖς καὶ
               ἀτόποις τὸ τοῦ Ζήνωνος ἀεὶ πρόχειρον ἔχειν, ὃς ἀπαντήσας τινὶ
               νεανίσκῳ τῶν συνήθων παρὰ τὸ τεῖχος ἡσυχῆ βαδίζοντι, καὶ πυθόμενος ὅτι
               φεύγει
<milestone n="20" unit="tlnum" /> φίλον ἀξιοῦντα μαρτυρεῖν αὐτῷ τὰ
   ψευδῆ <q>τί λέγεισ</q> φησὶν <q>ἀβέλτερε; σὲ μὲν ἐκεῖνος ἀγνωμονῶν καὶ
                  ἀδικῶν οὐ δέδιεν οὐδʼ αἰσχύνεται, σὺ δʼ ἐκεῖνον ὑπὲρ τῶν δικαίων οὐ
                  θαρρεῖς ὑποστῆναι;</q> ὁ μὲν γὰρ εἰπὼν
<milestone n="25" unit="tlnum" />
<quote rend="blockquote">ποτὶ πονηρὸν οὐκ ἄχρηστον ὅπλον ἁ πονηρία
<milestone n="534b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-534b" />
</quote>
<note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">Lorenz. p. 302</note> κακῶς ἐθίζει μιμούμενον ἀμύνεσθαι τὴν κακίαν· τὸ <pb xml:id="v.3.p.382" /> δὲ τοὺς ἀναιδῶς καὶ ἀδυσωπήτως ἐνοχλοῦντας ἀποτρίβεσθαι τῷ
               ἀδυσωπήτῳ καὶ μὴ χαρίζεσθαι τὰ αἰσχρὰ τοῖς ἀναισχύντοις αἰσχυνόμενον,
               ὀρθῶς καὶ δικαίως γιγνόμενόν ἐστιν ὑπὸ τῶν νοῦν ἐχόντων.
<milestone n="5" unit="tlnum" />
</p>
</div>
<div n="14" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent">ἔτι τοίνυν τῶν δυσωπούντων τοῖς μὲν ἀδόξοις καὶ ταπεινοῖς καὶ μηδενὸς
               ἀξίοις οὐ μέγʼ ἔργον ἀντισχεῖν, ἀλλὰ καὶ μετὰ γέλωτος ἔνιοι καὶ
               σκώμματος ἐκκλίνουσι τοὺς τοιούτους ὡς Θεόκριτος, δυεῖν παρʼ αὐτοῦ ἐν
               βαλανείῳ στλεγγίδα κιχραμένων,
<milestone n="10" unit="tlnum" /> τοῦ μὲν ξένου
               τοῦ δὲ γνωρίμου κλέπτου, μετὰ παιδιᾶς ἀμφοτέρους διεκρούσατʼ εἰπών <q>σὲ
                  μὲν οὐκ
<milestone n="534c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-534c" /> οἶδα σὲ δʼ
   οἶδα</q> Λυσιμάχη δʼ Ἀθήνησιν, ἡ τῆς Πολιάδος; ἱέρεια, τῶν τὰ
   ἱερὰ προσαγαγόντων ὀρεωκόμων ἐγχέαι κελευόντων, <q>ἀλλʼ ὀκνῶ</q> εἶπε <q>μὴ καὶ
   <milestone n="15" unit="tlnum" /> τοῦτο πάτριον γένηται</q> καὶ
               Ἀντίγονος πρός τινα νεανίσκον, γεγονότα μὲν ἐκ λοχαγοῦ χαρίεντος αὐτὸν δʼ
               ἄτολμον ὄντα καὶ μαλακὸν ἀξιοῦντα δὲ προαχθῆναι, <q>παρʼ ἐμοί</q> φησὶν <q>ὦ μειράκιον, ἀνδραγαθίας εἰσὶν οὐ πατραγαθίας τιμαί.</q>
<milestone n="20" unit="tlnum" />” </p>
</div>
<div n="15" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent">καὶ μὴν ἐάνπερ ὁ δυσωπῶν ἔνδοξος καὶ δυνατὸς ʽ οἳ δὴ μάλιστα
               δυσπαραίτητοι καὶ δυσαπότριπτοι <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">δυσαπότριπτοι</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">δυσαπότρεπτοι</foreign>
</note> περὶ τὰς κρίσεις καὶ τὰς χειροτονίας
               ἐντυγχάνοντὲς εἰσιν̓, ὃ μὲν ἔπραξεν ὁ Κάτων νέος ὢν
<milestone n="534d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-534d" /> ἔτι πρὸς Κάτλον,
               οὐκ ἄν τινι φανείη ῥᾴδιον ἴσως
<milestone n="25" unit="tlnum" /> οὐδʼ
               ἀναγκαῖον. ὁ γὰρ Κάτλος ἦν μὲν ἐν ἀξιώματι τῶν Ῥωμαίων μεγίστῳ καὶ
               τότε τὴν τιμητικὴν ἀρχὴν εἶχεν ἀνέβη δὲ πρὸς τὸν Κάτωνα τεταγμένον
               ἐπὶ τοῦ δημοσίου ταμιείου παραιτησόμενός τινα τῶν <pb xml:id="v.3.p.383" />
               ἐζημιωμένων ὑπʼ αὐτοῦ, καὶ λιπαρὴς ἐγίγνετο ταῖς δεήσεσι προσβιαζόμενος·
               ἄχρι οὗ δυσανασχετήσας ἐκεῖνος <q>αἰσχρόν ἐστιν</q> ἔφη <q>Κάτλε, σὲ
                  τὸν τιμητὴν ἀπαλλαγῆναι μὴ βουλόμενον ἐντεῦθεν ὑπὸ τῶν ἐμῶν
   <milestone n="5" unit="tlnum" /> ὑπηρετῶν ἕλκεσθαι·</q> καὶ ὁ Κάτλος
               αἰσχυνθείς, πρὸς ὀργὴν ἀπῆλθε. σκόπει δὲ μὴ τὸ τοῦ Ἀγησιλάου καὶ
<milestone n="534e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-534e" /> τὸ τοῦ
               Θεμιστοκλέους ἐπιεικέστερόν ἐστι, καὶ μετριώτερον. ὁ μὲν γὰρ Ἀγησίλαος
               ὑπὸ τοῦ πατρὸς κελευόμενος κρῖναί τινα δίκην παρὰ τὸν νόμον, <q>ἀλλʼ
                  ὑπὸ
   <milestone n="10" unit="tlnum" /> σοῦ·</q> ἔφη <q>πάτερ, πείθεσθαι τοῖς
                     νόμοις ἐδιδασκόμην ἀπʼ ἀρχῆς· διὸ καὶ νῦν σοι πείθομαι μηδὲν ποιεῖν <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">ποιῶν</foreign> Matthaeus</note>
   παράνομον</q> ὁ δὲ Θεμιστοκλῆς πρὸς τὸν Σιμωνίδην ἀξιοῦντά τι τῶν μὴ
   δικαίων <q>οὔτʼ ἂν σὺ ποιητὴς ἀγαθὸς εἴησ</q> ἔφη <q>παρὰ μέλος·
                  ᾄδων, οὔτʼ
<milestone n="15" unit="tlnum" /> ἂν ἐγὼ χρηστὸς ἄρχων παρὰ
   νόμον κρίνων.</q> </p>
</div>
<div n="16" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent"> καίτοι οὐ διὰ τὴν τοῦ ποδὸς πρὸς τὴν λύραν ἀμετρίαν, <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">τοῦ ποδὸς - ἀμετρίαν</foreign>] vid. p. 439 c</note> ὡς Πλάτων
               ἔλεγε, καὶ πόλεις πόλεσι
<milestone n="534f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-534f" /> καὶ φίλοι φίλοις διαφερόμενοι τὰ κάκιστα δρῶσί τε καὶ
               πάσχουσιν ἀλλὰ διὰ τὴν περὶ τὰ νόμιμα καὶ
<milestone n="20" unit="tlnum" />
               δίκαια πλημμέλειαν. ἀλλʼ ὅμως ἔνιοι τὴν ἐν μέλεσι καὶ γράμμασι καὶ
               μέτροις ἀκρίβειαν αὐτοὶ φυλάττοντες ἑτέρους ἐν ἀρχαῖς καὶ κρίσεσι καὶ
               πράξεσιν ἀξιοῦσιν ὀλιγωρεῖν τοῦ καλῶς ἔχοντος. διὸ καὶ τούτῳ μάλιστα
               χρηστέον πρὸς αὐτούς. ἐντυγχάνει σοι δικάζοντι
<milestone n="25" unit="tlnum" /> ῥήτωρ ἢ βουλεύοντι δημαγωγός· ὁμολόγησον, ἐὰν ἐκεῖνος σολοικίσῃ
               προοιμιαζόμενος ἢ βαρβαρίσῃ διηγούμενος· οὐ γὰρ ἐθελήσει διὰ τὸ
               φαινόμενον αἰσχρόν· ἐνίους γοῦν ὁρῶμεν οὐδὲ φωνήεντι <pb xml:id="v.3.p.384" />
               συγκροῦσαι
<milestone n="535a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-535a" /> φωνῆεν ἐν
               τῷ λέγειν ὑπομένοντας. ἕτερον πάλιν δυσωποῦντα τῶν ἐπιφανῶν καὶ
               ἐνδόξων κέλευσον ὀρχούμενον διʼ ἀγορᾶς ἐξελθεῖν ἢ διαστρέψαντα τὸ
               πρόσωπον · ἐὰν δʼ ἀρνῆται, σός ἐστιν ὁ
<milestone n="5" unit="tlnum" />
               καιρὸς εἰπεῖν καὶ πυθέσθαι, τί αἴσχιόν ἐστι; τὸ σολοικίσαι καὶ
               διαστρέψαι τὸ πρόσωπον ἢ τὸ λῦσαι τὸν νόμον καὶ παραβῆναι τὸν ὅρκον
               καὶ πλέον νεῖμαι τῷ πονηρῷ τοῦ ἀγαθοῦ παρὰ τὸ δίκαιον. ἔτι τοίνυν,
               ὥσπερ Νικόστρατος ὁ Ἀργεῖος, Ἀρχιδάμου
<milestone n="10" unit="tlnum" />
               παρακαλοῦντος αὐτὸν ἐπὶ χρήμασι πολλοῖς καὶ γάμῳ γυναικὸς ἧς βούλεται
               Λακαίνης προδοῦναι Κρῶμνον, οὐκ ἔφη γεγονέναι τὸν Ἀρχίδαμον ἀφʼ
               Ἡρακλέους
<milestone n="535b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-535b" /> ἐκεῖνον
               μὲν γὰρ ἀποκτιννύναι περιιόντα τοὺς πονηρούς, τοῦτον δὲ τοὺς χρηστοὺς
               ποιεῖν πονηρούς·
<milestone n="15" unit="tlnum" /> οὕτω καὶ ἡμῖν πρὸς
               ἄνθρωπον ἀξιοῦντα καλὸν κἀγαθὸν λέγεσθαι ῥητέον, ἂν βιάζηται καὶ
               δυσωπῇ, μὴ πρέποντα ποιεῖν μηδʼ ἄξια τῆς περὶ αὐτὸν εὐγενείας τε καὶ
               ἀρετῆς. </p>
</div>
<div n="17" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent">ἐπὶ δὲ τῶν φαύλων ὁρᾶν χρὴ καὶ διανοεῖσθαι,
<milestone n="20" unit="tlnum" /> τὸν φιλάργυρον εἰ δυσωπήσεις ἄνευ συμβολαίου δανεῖσαι τάλαντον ἢ τὸν
               φιλότιμον ἐκστῆναι τῆς προεδρίας, ἢ τὸν φίλαρχον τῆς παραγγελίας
               ἐπίδοξον ὄντα κρατήσειν. δεινὸν γὰρ ἂν ἀληθῶς φανείη
<milestone n="535c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-535c" /> τούτους μὲν ἐν νοσήμασι καὶ
               παθήμασιν ἀκάμπτους
<milestone n="25" unit="tlnum" /> διαμένειν καὶ ἐχυροὺς
               καὶ δυσμεταθέτους, ἡμᾶς δὲ βουλομένους καὶ φάσκοντας εἶναι φιλοκάλους καὶ
               φιλοκάλους μὴ κρατεῖν ἑαυτῶν ἀλλʼ ἀνατρέπεσθαι καὶ προΐεσθαι τὴν
               ἀρετήν. καὶ γάρ, εἰ μὲν οἱ δυσωποῦντες ἐπὶ δόξῃ καὶ δυνάμει τοῦτο
               ποιοῦσιν <pb xml:id="v.3.p.385" /> ἄτοπόν ἐστι κοσμοῦντας ἑτέρους καὶ αὔξοντας
               ἀσχημονεῖν αὐτοὺς καὶ κακῶς ἀκούειν· ὥσπερ οἱ παραβραβεύοντες ἐν τοῖς
               ἀγῶσι καὶ χαριζόμενοι περὶ τὰς χειροτονίας, ἐξ οὐ προσηκόντων ἀρχεῖα καὶ
               στεφάνους
<milestone n="5" unit="tlnum" /> ἄλλοις διδόντες <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">διδόντες</foreign> addidi cum R</note> καὶ δόξαν,
               ἀφαιροῦνται τὸ ἔνδοξον αὑτῶν καὶ τὸ καλόν· εἰ δὲ χρημάτων ἕνεκα
<milestone n="535d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-535d" /> προσκείμενον ὁρῶμεν
               τὸν δυσωποῦντα, πῶς οὐ παρίσταται δεινὸν εἶναι τὸ τῆς ἰδίας δόξης καὶ
               ἀρετῆς ἀφειδεῖν, ἵνα τὸ τοῦ δεῖνος βαλλάντιον βαρύτερον
<milestone n="10" unit="tlnum" /> γένηται; καίτοι παρίσταταί γε τοῖς πολλοῖς τὰ
               τοιαῦτα καὶ οὐ λανθάνουσιν ἑαυτοὺς ἐξαμαρτάνοντες· ὥσπερ οἱ τὰς μεγάλας
               κύλικας ἐκπιεῖν ἀναγκαζόμενοι, μόλις καὶ στένοντες καὶ τὰ πρόσωπα
               διαστρέφοντες ἐκτελοῦσι τὸ προσταττόμενον.
<milestone n="15" unit="tlnum" />
</p>
</div>
<div n="18" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent"> ἀλλʼ ἔοικεν ἡ τῆς ψυχῆς ἀτονία σώματος κράσει καὶ πρὸς ἀλέαν κακῶς
               πεφυκυίᾳ καὶ πρὸς κρύος· ἐπαινούμενοί τε γὰρ ὑπὸ τῶν δυσωπούντων
               παντάπασι θρύπτονται καὶ χαλῶνται, πρός τε τὰς μέμψεις καὶ ὑφοράσεις τῶν
               ἀποτυγχανόντων ψοφοδεῶς
<milestone n="20" unit="tlnum" />
<milestone n="535e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-535e" /> καὶ δειλῶς ἔχουσι.
               δεῖ δʼ ἀντισχυρίζεσθαι πρὸς· ἀμφότερα, μήτε τοῖς δεδιττομένοις μήτε τοῖς
               κολακεύουσιν ἐνδιδόντας. ὁ μὲν οὖν Θουκυδίδης, <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Θουκυδίδης</foreign>] 2, 64</note> ὡς ἀναγκαίως ἑπομένου
   τῷ δύνασθαι τοῦ φθονεῖσθαι, <q>καλῶσ</q> φησὶ <q>βουλεύεσθαι τὸν ἐπὶ·
                  μεγίστοις λαμβάνοντα
   <milestone n="25" unit="tlnum" /> τὸ ἐπίφθονον·</q> ἡμεῖς δὲ τὸν μὲν φθόνον διαφεύγειν οὐ <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">οὐ</foreign>] del. primus Erasmus, male</note> χαλεπὸν ἡγούμενοι, τὸ· δὲ μέμψει
               μὴ περιπεσεῖν μηδὲ λυπηρόν τινι γενέσθαι τῶν <pb xml:id="v.3.p.386" /> χρωμένων
<milestone n="535f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-535f" /> ἀδύνατον παντάπασιν
               ὁρῶντες, ὀρθῶς βουλευσόμεθα τὰς τῶν ἀγνωμόνων ἀπεχθείας ἐκδεχόμενοι
               μᾶλλον ἢ τὰς τῶν δικαίως ἐγκαλούντων, ἐὰν ἐκείνοις μὴ δικαίως
               ὑπουργῶμεν. καὶ μὴν ἔπαινόν
<milestone n="5" unit="tlnum" /> γε τὸν παρὰ τῶν
               δυσωπούντων κίβδηλον ὄντα παντάπασι δεῖ φυλάττεσθαι, καὶ μὴ πάθος πάσχειν
               ὑῶδες, ὑπὸ κνησμοῦ καὶ γαργαλισμοῦ παρέχοντα χρῆσθαι ῥᾷστα τῷ δεομένῳ
               καὶ καταβάλλειν ἑαυτὸν ὑποκατακλινόμενον. οὐδὲν γὰρ διαφέρουσι τῶν τὰ
               σκέλη
<milestone n="10" unit="tlnum" /> τοῖς ὑποσπῶσι παρεχόντων οἱ τὰ ὦτα
               τοῖς κολακεύουσι
<milestone n="536a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-536a" />
               παραδιδόντες, ἀλλʼ αἴσχιον ἀνατρέπονται καὶ πίπτουσιν, οἱ μὲν ἔχθρας καὶ
               κολάσεις ἀνιέντες ἀνθρώποις πονηροῖς, ἵνʼ ἐλεήμονες καὶ φιλάνθρωποι καὶ
               συμπαθεῖς κληθῶσιν οἱ δὲ τοὐναντίον ἀπεχθείας
<milestone n="15" unit="tlnum" /> καὶ κατηγορίας οὐκ ἀναγκαίας οὐδʼ ἀκινδύνους ἀναδέξασθαι πεισθέντες
               ὑπὸ τῶν ἐπαινούντων ὡς μόνους ἄνδρας καὶ μόνους ἀκολακεύτους καὶ νὴ
               Δία στόματα καὶ φωνὰς προσαγορευόντων. διὸ καὶ Βίων ἀπείκαζε τοὺς
               τοιούτους ἀμφορεῦσιν, ἀπὸ τῶν ὤτων
<milestone n="20" unit="tlnum" /> ῥᾳδίως
               μεταφερομένοις. ὥσπερ Ἀλεξῖνον ἱστοροῦσι τὸν σοφιστὴν πολλὰ φαῦλα λέγειν
               ἐν τῷ περιπάτῳ
<milestone n="536b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-536b" /> περὶ
               Στίλπωνος τοῦ Μεγαρέως· εἰπόντος δέ τινος τῶν παρόντων <q>ἀλλὰ μὴν
                  ἐκεῖνός σε πρῴην ἐπῄνει,</q> <q>νὴ Δία</q> φάναι· <q>βέλτιστος γὰρ ἀνδρῶν ἐστι καὶ
   <milestone n="25" unit="tlnum" /> γενναιότατος.</q> ἀλλὰ Μενέδημος τοὐναντίον,
   ἀκούσας ὡς Ἀλεξῖνος αὐτὸν ἐπαινεῖ πολλάκις <q>ἐγὼ δʼ</q> εἶπεν <q>ἀεὶ ψέγω Ἀλεξῖνον· ὥστε κακός ἐστιν ἄνθρωπος ἢ κακὸν ἐπαινῶν,
   ἢ ὑπὸ χρηστοῦ ψεγόμενος.</q> οὕτως ἄτρεπτος ἦν καὶ ἀνάλωτος ὑπὸ
               τῶν τοιούτων <pb xml:id="v.3.p.387" /> καὶ κρατῶν ἐκείνης τῆς παραινέσεως, ἣν ὁ
               Ἀντισθένειος Ἡρακλῆς παρῄνει, τοῖς παισὶ διακελευόμενος μηδενὶ χάριν
               ἔχειν ἐπαινοῦντι αὐτούς· <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">αὐτοὺς ἐπαινοῦντι</foreign> Benselerus; deleverim <foreign xml:lang="grc">αὐτούς</foreign>
</note> τοῦτο δʼ ἦν οὐδὲν ἄλλο ἢ μὴ δυσωπεῖσθαι
               μηδʼ ἀντικολακεύειν
<milestone n="5" unit="tlnum" />
<milestone n="536c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-536c" /> τοὺς ἐπαινοῦντας.
               ἀρκεῖ γὰρ οἶμαι τὸ τοῦ Πινδάρου, <note anchored="true" place="unspecified" resp="ed" xml:lang="lat">
<foreign xml:lang="grc">Πινδάρου</foreign>] <foreign xml:lang="grc">σπινδάρου</foreign> codex D, unde fort. <foreign xml:lang="grc">Σπινθάρου</foreign>
</note> πρὸς τὸν λέγοντα πανταχοῦ καὶ πρὸς
               πάντας ἐπαινεῖν αὐτὸν εἰπόντος <q>κἀγώ σοι χάριν ἀποδίδωμι· ποιῶ γάρ σʼ
               ἀληθεύειν.</q> </p>
</div>
<div n="19" subtype="section" type="textpart">
<p rend="indent">ὃ τοίνυν πρὸς πάντα τὰ πάθη χρήσιμόν ἐστι,
<milestone n="10" unit="tlnum" />
               τούτου δεῖ μάλιστα τοῖς εὐδυσωπήτοις, ὅταν ἐκβιασθέντες ὑπὸ τοῦ, πάθους
               παρὰ γνώμην ἁμάρτωσι καὶ διατραπῶσιν, ἰσχυρῶς μνημονεύειν, καὶ τὰ σημεῖα
               τοῦ δηγμοῦ καὶ τῆς μεταμελείας θεμένους ἐν ἑαυτοῖς ἀναλαμβάνειν καὶ
               φυλάττειν ἐπὶ πλεῖστον χρόνον,
<milestone n="15" unit="tlnum" /> ὡς γὰρ οἱ
               λίθῳ προσπταίσαντες ὁδοιπόροι ἢ περὶ
<milestone n="536d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-536d" /> ἄκραν ἀνατραπέντες κυβερνῆται, ἂν
               μνημονεύωσιν, οὐκ ἐκεῖνα μόνον ἀλλὰ καὶ τὰ προσόμοια φρίττοντες καὶ
               φυλαττόμενοι διατελοῦσιν οὕτως οἱ τὰ τῆς δυσωπίας αἰσχρὰ καὶ βλαβερὰ
               συνεχῶς τῷ μετανοοῦντι
<milestone n="20" unit="tlnum" /> καὶ δακνομένῳ
               προβάλλοντες ἀντιλήψονται πάλιν ἑαυτῶν ἐν τοῖς ὁμοίοις καὶ οὐ προήσονται
               ῥᾳδίως ὑποφερομένους.</p>
</div>
</div></body>
</text>
</TEI>