<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
        
        <fileDesc>
            
            <titleStmt>
                <title>Theaetetus</title>
                <author>Plato</author>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>
            </titleStmt>
            
            <extent>About 156Kb</extent>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            
            <notesStmt>
            <note anchored="true">Text was scanned at St. Olaf Spring, 1992.</note>
         </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <author>Plato</author>
                  <title>Platonis Opera, ed. John Burnet</title>
                        
                        <imprint>
                           <biblScope unit="volume">1</biblScope>
                     <publisher>Oxford University Press</publisher>
                     <date>1906</date>
                  </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
            
            
        </fileDesc>
        
        <encodingDesc>
           <refsDecl n="CTS">
              <cRefPattern matchPattern="(\w+)"
                 replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">           
                 <p>This pointer pattern extracts section</p>
              </cRefPattern>
           </refsDecl>
            
            <!--<refsDecl doctype="TEI.2">
                <state unit="text"/>
                <state unit="section"/>
            </refsDecl>
            <refsDecl doctype="TEI.2">
                <state unit="text"/>
                <state unit="page"/>
            </refsDecl>-->
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="grc">Greek</language>
                <language ident="eng">English</language>
            </langUsage>
           <particDesc>
              <person><persName>Εὐκλείδης</persName></person>
              <person><persName>Τερπψίων</persName></person>
              <person><persName>Σωκράτης</persName></person>
              <person><persName>Θεαίτητος</persName></person>
              <person><persName>Θεόδωρος</persName></person>
              
           </particDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
           <change when="2017-03-30" who="Lisa Cerrato">EpiDoc and CTS conversion; fixing quotes and other items</change>
           <change when="2014-05-01" who="Bridget Almas">Converted speaker to said and section milestones to divs.</change>
           <change when="1992-07-01" who="DAS">Tagged in conformance with Prose.e dtd.</change>
           </revisionDesc>
        
    </teiHeader>
   
    <text xml:lang="grc">
        <body>
           <div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg006.perseus-grc2" xml:lang="grc">
 <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="142">        
<milestone n="142" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="142a"/>
            <p><said who="#Εὐκλείδης"><label>ΕΥ.</label> ἄρτι, ὦ Τερψίων, ἢ πάλαι ἐξ ἀγροῦ;</said></p>
            <p><said who="#Τερψσίων"><label>ΤΕΡ.</label> ἐπιεικῶς πάλαι. καὶ σέ γε ἐζήτουν κατʼ ἀγορὰν καὶ ἐθαύμαζον ὅτι οὐχ οἷός τʼ ἦ εὑρεῖν.</said></p>
            <p><said who="#Εὐκλείδης"><label>ΕΥ.</label> οὐ γὰρ ἦ κατὰ πόλιν.</said></p>
            <p><said who="#Τερψσίων"><label>ΤΕΡ.</label> ποῦ μήν;</said></p>
            <p><said who="#Εὐκλείδης"><label>ΕΥ.</label> εἰς λιμένα καταβαίνων Θεαιτήτῳ ἐνέτυχον φερομένῳ ἐκ Κορίνθου ἀπὸ τοῦ στρατοπέδου Ἀθήναζε.</said></p>
            <p><said who="#Τερψσίων"><label>ΤΕΡ.</label> ζῶντι ἢ τετελευτηκότι;</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="142b"/>
            <p><said who="#Εὐκλείδης"><label>ΕΥ.</label> ζῶντι καὶ μάλα μόλις· χαλεπῶς μὲν γὰρ ἔχει καὶ ὑπὸ τραυμάτων τινῶν, μᾶλλον μὴν αὐτὸν αἱρεῖ τὸ γεγονὸς νόσημα ἐν τῷ στρατεύματι.</said></p>
            <p><said who="#Τερψσίων"><label>ΤΕΡ.</label> μῶν ἡ δυσεντερία;</said></p>
            <p><said who="#Εὐκλείδης"><label>ΕΥ.</label> ναί.</said></p>
            <p><said who="#Τερψσίων"><label>ΤΕΡ.</label> οἷον ἄνδρα λέγεις ἐν κινδύνῳ εἶναι.</said></p>
            <p><said who="#Εὐκλείδης"><label>ΕΥ.</label> καλόν τε καὶ ἀγαθόν, ὦ Τερψίων, ἐπεί τοι καὶ νῦν ἤκουόν τινων μάλα ἐγκωμιαζόντων αὐτὸν περὶ τὴν μάχην.</said></p>
            <p><said who="#Τερψσίων"><label>ΤΕΡ.</label> καὶ οὐδέν γʼ ἄτοπον, ἀλλὰ πολὺ θαυμαστότερον εἰ 
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="142c"/>
              μὴ τοιοῦτος ἦν. ἀτὰρ πῶς οὐκ αὐτοῦ Μεγαροῖ κατέλυεν;</said></p>
            <p><said who="#Εὐκλείδης"><label>ΕΥ.</label> ἠπείγετο οἴκαδε· ἐπεὶ ἔγωγʼ ἐδεόμην καὶ συνεβούλευον, ἀλλʼ οὐκ ἤθελεν. καὶ δῆτα προπέμψας αὐτόν, ἀπιὼν πάλιν ἀνεμνήσθην καὶ ἐθαύμασα Σωκράτους ὡς μαντικῶς ἄλλα τε δὴ εἶπε καὶ περὶ τούτου. δοκεῖ γάρ μοι ὀλίγον πρὸ τοῦ θανάτου ἐντυχεῖν αὐτῷ μειρακίῳ ὄντι, καὶ συγγενόμενός τε καὶ διαλεχθεὶς πάνυ ἀγασθῆναι αὐτοῦ τὴν φύσιν. καί μοι ἐλθόντι Ἀθήναζε τούς τε λόγους οὓς διελέχθη 
               <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="142d"/>
           αὐτῷ διηγήσατο καὶ μάλα ἀξίους ἀκοῆς, εἶπέ τε ὅτι πᾶσα ἀνάγκη εἴη τοῦτον ἐλλόγιμον γενέσθαι, εἴπερ εἰς ἡλικίαν ἔλθοι.</said></p>
            <p><said who="#Τερψσίων"><label>ΤΕΡ.</label> καὶ ἀληθῆ γε, ὡς ἔοικεν, εἶπεν. ἀτὰρ τίνες ἦσαν οἱ λόγοι; ἔχοις ἂν διηγήσασθαι;</said></p></div>
<div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="143">            
   <p><said who="#Εὐκλείδης"><label>ΕΥ.</label> οὐ μὰ τὸν Δία, οὔκουν οὕτω γε ἀπὸ στόματος· 

               <milestone n="143" unit="page" resp="Stephanus"/><milestone unit="section" resp="Stephanus" n="143a"/>
               
            ἀλλʼ ἐγραψάμην μὲν τότʼ εὐθὺς οἴκαδʼ ἐλθὼν ὑπομνήματα, ὕστερον δὲ κατὰ σχολὴν ἀναμιμνῃσκόμενος ἔγραφον, καὶ ὁσάκις Ἀθήναζε ἀφικοίμην, ἐπανηρώτων τὸν Σωκράτη ὃ μὴ ἐμεμνήμην, καὶ δεῦρο ἐλθὼν ἐπηνορθούμην· ὥστε μοι σχεδόν τι πᾶς ὁ λόγος γέγραπται.</said></p>
            <p><said who="#Τερψσίων"><label>ΤΕΡ.</label> ἀληθῆ· ἤκουσά σου καὶ πρότερον, καὶ μέντοι ἀεὶ μέλλων κελεύσειν ἐπιδεῖξαι διατέτριφα δεῦρο. ἀλλὰ τί κωλύει νῦν ἡμᾶς διελθεῖν; πάντως ἔγωγε καὶ ἀναπαύσασθαι δέομαι ὡς ἐξ ἀγροῦ ἥκων.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="143b"/>
              
            <p><said who="#Εὐκλείδης"><label>ΕΥ.</label> ἀλλὰ μὲν δὴ καὶ αὐτὸς μέχρι Ἐρινοῦ Θεαίτητον προύπεμψα, ὥστε οὐκ ἂν ἀηδῶς ἀναπαυοίμην. ἀλλʼ ἴωμεν, καὶ ἡμῖν ἅμα ἀναπαυομένοις ὁ παῖς ἀναγνώσεται.</said></p>
            <p><said who="#Τερψσίων"><label>ΤΕΡ.</label> ὀρθῶς λέγεις.</said></p>
            <p><said who="#Εὐκλείδης"><label>ΕΥ.</label> τὸ μὲν δὴ βιβλίον, ὦ Τερψίων, τουτί· ἐγραψάμην δὲ δὴ οὑτωσὶ τὸν λόγον, οὐκ ἐμοὶ Σωκράτη διηγούμενον ὡς διηγεῖτο, ἀλλὰ διαλεγόμενον οἷς ἔφη διαλεχθῆναι. ἔφη δὲ τῷ τε γεωμέτρῃ Θεοδώρῳ καὶ τῷ Θεαιτήτῳ. ἵνα οὖν ἐν τῇ 
               <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="143c"/>
            γραφῇ μὴ παρέχοιεν πράγματα αἱ μεταξὺ τῶν λόγων διηγήσεις περὶ αὑτοῦ τε ὁπότε λέγοι ὁ Σωκράτης, οἷον <q>καὶ ἐγὼ ἔφην</q> ἢ <q>καὶ ἐγὼ εἶπον,</q> ἢ αὖ περὶ τοῦ ἀποκρινομένου ὅτι <q>συνέφη</q> ἢ <q>οὐχ ὡμολόγει,</q> τούτων ἕνεκα ὡς αὐτὸν αὐτοῖς διαλεγόμενον ἔγραψα, ἐξελὼν τὰ τοιαῦτα.</said></p>
            <p><said who="#Τερψσίων"><label>ΤΕΡ.</label> καὶ οὐδέν γε ἀπὸ τρόπου, ὦ Εὐκλείδη.</said></p>
            <p><said who="#Εὐκλείδης"><label>ΕΥ.</label> ἀλλά, παῖ, λαβὲ τὸ βιβλίον καὶ λέγε.</said></p>

<milestone unit="section" n="imbedded dialogue"/>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="143d"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> εἰ μὲν τῶν ἐν Κυρήνῃ μᾶλλον ἐκηδόμην, ὦ Θεόδωρε, τὰ ἐκεῖ ἄν σε καὶ περὶ ἐκείνων ἀνηρώτων, εἴ τινες αὐτόθι περὶ γεωμετρίαν ἤ τινα ἄλλην φιλοσοφίαν εἰσὶ τῶν νέων ἐπιμέλειαν ποιούμενοι· νῦν δὲ ἧττον γὰρ ἐκείνους ἢ τούσδε φιλῶ, καὶ μᾶλλον ἐπιθυμῶ εἰδέναι τίνες ἡμῖν τῶν νέων ἐπίδοξοι γενέσθαι ἐπιεικεῖς. ταῦτα δὴ αὐτός τε σκοπῶ καθʼ ὅσον δύναμαι, καὶ τοὺς ἄλλους ἐρωτῶ οἷς ἂν ὁρῶ τοὺς νέους ἐθέλοντας συγγίγνεσθαι. σοὶ δὴ οὐκ ὀλίγιστοι πλησιάζουσι, 
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="143e"/>
            καὶ δικαίως· ἄξιος γὰρ τά τε ἄλλα καὶ γεωμετρίας ἕνεκα. εἰ δὴ οὖν τινι ἐνέτυχες ἀξίῳ λόγου, ἡδέως ἂν πυθοίμην.</said></p></div>
            
<div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="144">              
   <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> καὶ μήν, ὦ Σώκρατες, ἐμοί τε εἰπεῖν καὶ σοὶ ἀκοῦσαι πάνυ ἄξιον οἵῳ ὑμῖν τῶν πολιτῶν μειρακίῳ ἐντετύχηκα. καὶ εἰ μὲν ἦν καλός, ἐφοβούμην ἂν σφόδρα λέγειν, μὴ καί τῳ δόξω ἐν ἐπιθυμίᾳ αὐτοῦ εἶναι. νῦν δέ—καὶ μή μοι ἄχθου—οὐκ ἔστι καλός, προσέοικε δὲ σοὶ τήν τε σιμότητα καὶ τὸ ἔξω τῶν ὀμμάτων· ἧττον δὲ ἢ σὺ ταῦτʼ ἔχει.
              
<milestone n="144" unit="page" resp="Stephanus"/>
 <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="144a"/>
          
          ἀδεῶς δὴ λέγω. εὖ γὰρ ἴσθι ὅτι ὧν δὴ πώποτε ἐνέτυχον —καὶ πάνυ πολλοῖς πεπλησίακα—οὐδένα πω ᾐσθόμην οὕτω θαυμαστῶς εὖ πεφυκότα. τὸ γὰρ εὐμαθῆ ὄντα ὡς ἄλλῳ χαλεπὸν πρᾷον αὖ εἶναι διαφερόντως, καὶ ἐπὶ τούτοις ἀνδρεῖον παρʼ ὁντινοῦν, ἐγὼ μὲν οὔτʼ ἂν ᾠόμην γενέσθαι οὔτε ὁρῶ γιγνόμενον· ἀλλʼ οἵ τε ὀξεῖς ὥσπερ οὗτος καὶ ἀγχίνοι καὶ μνήμονες ὡς τὰ πολλὰ καὶ πρὸς τὰς ὀργὰς ὀξύρροποί εἰσι, καὶ ᾁττοντες φέρονται ὥσπερ τὰ ἀνερμάτιστα 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="144b"/>
      
      πλοῖα, καὶ μανικώτεροι ἢ ἀνδρειότεροι φύονται, οἵ τε αὖ ἐμβριθέστεροι νωθροί πως ἀπαντῶσι πρὸς τὰς μαθήσεις καὶ λήθης γέμοντες. ὁ δὲ οὕτω λείως τε καὶ ἀπταίστως καὶ ἀνυσίμως ἔρχεται ἐπὶ τὰς μαθήσεις τε καὶ ζητήσεις μετὰ πολλῆς πρᾳότητος, οἷον ἐλαίου ῥεῦμα ἀψοφητὶ ῥέοντος, ὥστε θαυμάσαι τὸ τηλικοῦτον ὄντα οὕτως ταῦτα διαπράττεσθαι.</said></p>
              
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> εὖ ἀγγέλλεις. τίνος δὲ καὶ ἔστι τῶν πολιτῶν;</said></p>
              
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> ἀκήκοα μὲν τοὔνομα, μνημονεύω δὲ οὔ. ἀλλὰ 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="144c"/>
            
            γάρ ἐστι τῶνδε τῶν προσιόντων ὁ ἐν τῷ μέσῳ· ἄρτι γὰρ ἐν τῷ ἔξω δρόμῳ ἠλείφοντο ἑταῖροί τέ τινες οὗτοι αὐτοῦ καὶ αὐτός, νῦν δέ μοι δοκοῦσιν ἀλειψάμενοι δεῦρο ἰέναι. ἀλλὰ σκόπει εἰ γιγνώσκεις αὐτόν.</said></p>
            
              <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> γιγνώσκω· ὁ τοῦ Σουνιῶς Εὐφρονίου ἐστίν, καὶ πάνυ γε, ὦ φίλε, ἀνδρὸς οἷον καὶ σὺ τοῦτον διηγῇ, καὶ ἄλλως εὐδοκίμου, καὶ μέντοι καὶ οὐσίαν μάλα πολλὴν κατέλιπεν. τὸ δʼ ὄνομα οὐκ οἶδα τοῦ μειρακίου.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="144d"/>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> Θεαίτητος, ὦ Σώκρατες, τό γε ὄνομα· τὴν μέντοι οὐσίαν δοκοῦσί μοι ἐπίτροποί τινες διεφθαρκέναι. ἀλλʼ ὅμως καὶ πρὸς τὴν τῶν χρημάτων ἐλευθεριότητα θαυμαστός, ὦ Σώκρατες.</said></p>
            
              <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> γεννικὸν λέγεις τὸν ἄνδρα. καί μοι κέλευε αὐτὸν ἐνθάδε παρακαθίζεσθαι.</said></p>
            
              <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> ἔσται ταῦτα. Θεαίτητε, δεῦρο παρὰ Σωκράτη.</said></p>
            
              <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> πάνυ μὲν οὖν, ὦ Θεαίτητε, ἵνα κἀγὼ ἐμαυτὸν ἀνασκέψωμαι ποῖόν τι ἔχω τὸ πρόσωπον· φησὶν γὰρ Θεόδωρος 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="144e"/>
             ἔχειν με σοὶ ὅμοιον. ἀτὰρ εἰ νῷν ἐχόντοιν ἑκατέρου λύραν ἔφη αὐτὰς ἡρμόσθαι ὁμοίως, πότερον εὐθὺς ἂν ἐπιστεύομεν ἢ ἐπεσκεψάμεθʼ ἂν εἰ μουσικὸς ὢν λέγει;</said></p>
              
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἐπεσκεψάμεθʼ ἄν.</said></p>
              
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν τοιοῦτον μὲν εὑρόντες ἐπειθόμεθʼ ἄν, ἄμουσον δέ, ἠπιστοῦμεν;</said></p>
              
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀληθῆ.</said></p></div>
              
            <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="145">
               <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> νῦν δέ γʼ, οἶμαι, εἴ τι μέλει ἡμῖν τῆς τῶν προσώπων 
               
<milestone n="145" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="145a"/>
               
            ὁμοιότητος, σκεπτέον εἰ γραφικὸς ὢν λέγει ἢ οὔ.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> δοκεῖ μοι.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἦ οὖν ζωγραφικὸς Θεόδωρος;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὔχ, ὅσον γέ με εἰδέναι.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἆρʼ οὐδὲ γεωμετρικός;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πάντως δήπου, ὦ Σώκρατες.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἦ καὶ ἀστρονομικὸς καὶ λογιστικός τε καὶ μουσικὸς καὶ ὅσα παιδείας ἔχεται;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔμοιγε δοκεῖ.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> εἰ μὲν ἄρα ἡμᾶς τοῦ σώματός τι ὁμοίους φησὶν εἶναι ἐπαινῶν πῃ ἢ ψέγων, οὐ πάνυ αὐτῷ ἄξιον τὸν νοῦν προσέχειν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἴσως οὔ.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="145b"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τί δʼ εἰ ποτέρου τὴν ψυχὴν ἐπαινοῖ πρὸς ἀρετήν τε καὶ σοφίαν; ἆρʼ οὐκ ἄξιον τῷ μὲν ἀκούσαντι προθυμεῖσθαι ἀνασκέψασθαι τὸν ἐπαινεθέντα, τῷ δὲ προθύμως ἑαυτὸν ἐπιδεικνύναι;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πάνυ μὲν οὖν, ὦ Σώκρατες.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὥρα τοίνυν, ὦ φίλε Θεαίτητε, σοὶ μὲν ἐπιδεικνύναι, ἐμοὶ δὲ σκοπεῖσθαι· ὡς εὖ ἴσθι ὅτι Θεόδωρος πολλοὺς δὴ πρός με ἐπαινέσας ξένους τε καὶ ἀστοὺς οὐδένα πω ἐπῄνεσεν ὡς σὲ νυνδή.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> εὖ ἂν ἔχοι, ὦ Σώκρατες· ἀλλʼ ὅρα μὴ παίζων 
               
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="145c"/>
          
          ἔλεγεν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐχ οὗτος ὁ τρόπος Θεοδώρου· ἀλλὰ μὴ ἀναδύου τὰ ὡμολογημένα σκηπτόμενος παίζοντα λέγειν τόνδε, ἵνα μὴ καὶ ἀναγκασθῇ μαρτυρεῖν—πάντως γὰρ οὐδεὶς ἐπισκήψετʼ αὐτῷ—ἀλλὰ θαρρῶν ἔμμενε τῇ ὁμολογίᾳ.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀλλὰ χρὴ ταῦτα ποιεῖν, εἰ σοὶ δοκεῖ.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> λέγε δή μοι· μανθάνεις που παρὰ Θεοδώρου γεωμετρίας ἄττα;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔγωγε.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="145d"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> καὶ τῶν περὶ ἀστρονομίαν τε καὶ ἁρμονίας καὶ λογισμούς;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> προθυμοῦμαί γε δή.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> καὶ γὰρ ἐγώ, ὦ παῖ, παρά τε τούτου καὶ παρʼ ἄλλων οὓς ἂν οἴωμαί τι τούτων ἐπαΐειν. ἀλλʼ ὅμως τὰ μὲν ἄλλα ἔχω περὶ αὐτὰ μετρίως, μικρὸν δέ τι ἀπορῶ ὃ μετὰ σοῦ τε καὶ τῶνδε σκεπτέον. καί μοι λέγε· ἆρʼ οὐ τὸ μανθάνειν ἐστὶν τὸ σοφώτερον γίγνεσθαι περὶ ὃ μανθάνει τις;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πῶς γὰρ οὔ;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> σοφίᾳ δέ γʼ οἶμαι σοφοὶ οἱ σοφοί.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ναί.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="145e"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τοῦτο δὲ μῶν διαφέρει τι ἐπιστήμης;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τὸ ποῖον;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἡ σοφία. ἢ οὐχ ἅπερ ἐπιστήμονες ταῦτα καὶ σοφοί;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τί μήν;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ταὐτὸν ἄρα ἐπιστήμη καὶ σοφία;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ναί.</said></p></div>
           
              <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="146"> 
              <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τοῦτʼ αὐτὸ τοίνυν ἐστὶν ὃ ἀπορῶ καὶ οὐ δύναμαι λαβεῖν ἱκανῶς παρʼ ἐμαυτῷ, ἐπιστήμη ὅτι ποτὲ τυγχάνει ὄν.

               <milestone n="146" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="146a"/>
            
            ἆρʼ οὖν δὴ ἔχομεν λέγειν αὐτό; τί φατέ; τίς ἂν ἡμῶν πρῶτος εἴποι; ὁ δὲ ἁμαρτών, καὶ ὃς ἂν ἀεὶ ἁμαρτάνῃ, καθεδεῖται, ὥσπερ φασὶν οἱ παῖδες οἱ σφαιρίζοντες, ὄνος· ὃς δʼ ἂν περιγένηται ἀναμάρτητος, βασιλεύσει ἡμῶν καὶ ἐπιτάξει ὅτι ἂν βούληται ἀποκρίνεσθαι. τί σιγᾶτε; οὔ τί που, ὦ Θεόδωρε, ἐγὼ ὑπὸ φιλολογίας ἀγροικίζομαι, προθυμούμενος ἡμᾶς ποιῆσαι διαλέγεσθαι καὶ φίλους τε καὶ προσηγόρους ἀλλήλοις γίγνεσθαι;</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="146b"/>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> ἥκιστα μέν, ὦ Σώκρατες, τὸ τοιοῦτον ἂν εἴη ἄγροικον, ἀλλὰ τῶν μειρακίων τι κέλευέ σοι ἀποκρίνεσθαι· ἐγὼ μὲν γὰρ ἀήθης τῆς τοιαύτης διαλέκτου, καὶ οὐδʼ αὖ συνεθίζεσθαι ἡλικίαν ἔχω. τοῖσδε δὲ πρέποι τε ἂν τοῦτο καὶ πολὺ πλέον ἐπιδιδοῖεν· τῷ γὰρ ὄντι ἡ νεότης εἰς πᾶν ἐπίδοσιν ἔχει. ἀλλʼ, ὥσπερ ἤρξω, μὴ ἀφίεσο τοῦ Θεαιτήτου ἀλλʼ ἐρώτα.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀκούεις δή, ὦ Θεαίτητε, ἃ λέγει Θεόδωρος, ᾧ 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="146c"/>
          ἀπειθεῖν, ὡς ἐγὼ οἶμαι, οὔτε σὺ ἐθελήσεις, οὔτε θέμις περὶ τὰ τοιαῦτα ἀνδρὶ σοφῷ ἐπιτάττοντι νεώτερον ἀπειθεῖν. ἀλλʼ εὖ καὶ γενναίως εἰπέ· τί σοι δοκεῖ εἶναι ἐπιστήμη;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀλλὰ χρή, ὦ Σώκρατες, ἐπειδήπερ ὑμεῖς κελεύετε. πάντως γάρ, ἄν τι καὶ ἁμάρτω, ἐπανορθώσετε.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> πάνυ μὲν οὖν, ἄνπερ γε οἷοί τε ὦμεν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> δοκεῖ τοίνυν μοι καὶ ἃ παρὰ Θεοδώρου ἄν τις μάθοι ἐπιστῆμαι εἶναι, γεωμετρία τε καὶ ἃς νυνδὴ σὺ διῆλθες,
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="146d"/>
        καὶ αὖ σκυτοτομική τε καὶ αἱ τῶν ἄλλων δημιουργῶν τέχναι, πᾶσαί τε καὶ ἑκάστη τούτων, οὐκ ἄλλο τι ἢ ἐπιστήμη εἶναι.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> γενναίως γε καὶ φιλοδώρως, ὦ φίλε, ἓν αἰτηθεὶς πολλὰ δίδως καὶ ποικίλα ἀντὶ ἁπλοῦ.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πῶς τί τοῦτο λέγεις, ὦ Σώκρατες;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἴσως μὲν οὐδέν· ὃ μέντοι οἶμαι, φράσω. ὅταν λέγῃς σκυτικήν, μή τι ἄλλο φράζεις ἢ ἐπιστήμην ὑποδημάτων ἐργασίας;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐδέν.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="146e"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τί δʼ ὅταν τεκτονικήν; μή τι ἄλλο ἢ ἐπιστήμην τῆς τῶν ξυλίνων σκευῶν ἐργασίας;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐδὲ τοῦτο.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν ἐν ἀμφοῖν, οὗ ἑκατέρα ἐπιστήμη, τοῦτο ὁρίζεις;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ναί.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τὸ δέ γʼ ἐρωτηθέν, ὦ Θεαίτητε, οὐ τοῦτο ἦν, τίνων ἡ ἐπιστήμη, οὐδὲ ὁπόσαι τινές· οὐ γὰρ ἀριθμῆσαι αὐτὰς βουλόμενοι ἠρόμεθα ἀλλὰ γνῶναι ἐπιστήμην αὐτὸ ὅτι ποτʼ ἐστίν. ἢ οὐδὲν λέγω;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πάνυ μὲν οὖν ὀρθῶς.</said></p></div>

<div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="147">
   <milestone n="147" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="147a"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> σκέψαι δὴ καὶ τόδε. εἴ τις ἡμᾶς τῶν φαύλων τι καὶ προχείρων ἔροιτο, οἷον περὶ πηλοῦ ὅτι ποτʼ ἐστίν, εἰ ἀποκριναίμεθα αὐτῷ πηλὸς ὁ τῶν χυτρέων καὶ πηλὸς ὁ τῶν ἰπνοπλαθῶν καὶ πηλὸς ὁ τῶν πλινθουργῶν, οὐκ ἂν γελοῖοι εἶμεν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἴσως.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> πρῶτον μέν γέ που οἰόμενοι συνιέναι ἐκ τῆς ἡμετέρας ἀποκρίσεως τὸν ἐρωτῶντα, ὅταν εἴπωμεν πηλός, εἴτε ὁ τῶν 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="147b"/>
         
         κοροπλαθῶν προσθέντες εἴτε ἄλλων ὡντινωνοῦν δημιουργῶν. ἢ οἴει τίς τι συνίησίν τινος ὄνομα, ὃ μὴ οἶδεν τί ἐστιν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐδαμῶς.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐδʼ ἄρα ἐπιστήμην ὑποδημάτων συνίησιν ὁ ἐπιστήμην μὴ εἰδώς.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐ γάρ.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> σκυτικὴν ἄρα οὐ συνίησιν ὃς ἂν ἐπιστήμην ἀγνοῇ, οὐδέ τινα ἄλλην τέχνην.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔστιν οὕτως.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> γελοία ἄρα ἡ ἀπόκρισις τῷ ἐρωτηθέντι ἐπιστήμη τί ἐστιν, ὅταν ἀποκρίνηται τέχνης τινὸς ὄνομα. τινὸς γὰρ 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="147c"/>
           
           ἐπιστήμην ἀποκρίνεται οὐ τοῦτʼ ἐρωτηθείς.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔοικεν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἔπειτά γέ που ἐξὸν φαύλως καὶ βραχέως ἀποκρίνασθαι περιέρχεται ἀπέραντον ὁδόν. οἷον καὶ ἐν τῇ τοῦ πηλοῦ ἐρωτήσει φαῦλόν που καὶ ἁπλοῦν εἰπεῖν ὅτι γῆ ὑγρῷ φυραθεῖσα πηλὸς ἂν εἴη, τὸ δʼ ὅτου ἐᾶν χαίρειν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ῥᾴδιον, ὦ Σώκρατες, νῦν γε οὕτω φαίνεται· ἀτὰρ κινδυνεύεις ἐρωτᾶν οἷον καὶ αὐτοῖς ἡμῖν ἔναγχος εἰσῆλθε
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="147d"/>
            
            διαλεγομένοις, ἐμοί τε καὶ τῷ σῷ ὁμωνύμῳ τούτῳ Σωκράτει.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τὸ ποῖον δή, ὦ Θεαίτητε;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> περὶ δυνάμεών τι ἡμῖν Θεόδωρος ὅδε ἔγραφε, τῆς τε τρίποδος πέρι καὶ πεντέποδος <del>ἀποφαίνων</del> ὅτι μήκει οὐ σύμμετροι τῇ ποδιαίᾳ, καὶ οὕτω κατὰ μίαν ἑκάστην προαιρούμενος μέχρι τῆς ἑπτακαιδεκάποδος· ἐν δὲ ταύτῃ πως ἐνέσχετο. ἡμῖν οὖν εἰσῆλθέ τι τοιοῦτον, ἐπειδὴ ἄπειροι τὸ πλῆθος αἱ δυνάμεις ἐφαίνοντο, πειραθῆναι συλλαβεῖν εἰς ἕν, ὅτῳ πάσας 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="147e"/>
        
         ταύτας προσαγορεύσομεν τὰς δυνάμεις.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἦ καὶ ηὕρετέ τι τοιοῦτον;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔμοιγε δοκοῦμεν· σκόπει δὲ καὶ σύ.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> λέγε.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τὸν ἀριθμὸν πάντα δίχα διελάβομεν· τὸν μὲν δυνάμενον ἴσον ἰσάκις γίγνεσθαι τῷ τετραγώνῳ τὸ σχῆμα ἀπεικάσαντες τετράγωνόν τε καὶ ἰσόπλευρον προσείπομεν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> καὶ εὖ γε.</said></p></div>
              
            <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="148">
<p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τὸν τοίνυν μεταξὺ τούτου, ὧν καὶ τὰ τρία καὶ
<milestone n="148" unit="page" resp="Stephanus"/>

         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="148a"/>
              
           τὰ πέντε καὶ πᾶς ὃς ἀδύνατος ἴσος ἰσάκις γενέσθαι, ἀλλʼ ἢ πλείων ἐλαττονάκις ἢ ἐλάττων πλεονάκις γίγνεται, μείζων δὲ καὶ ἐλάττων ἀεὶ πλευρὰ αὐτὸν περιλαμβάνει, τῷ προμήκει αὖ σχήματι ἀπεικάσαντες προμήκη ἀριθμὸν ἐκαλέσαμεν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> κάλλιστα. ἀλλὰ τί τὸ μετὰ τοῦτο;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ὅσαι μὲν γραμμαὶ τὸν ἰσόπλευρον καὶ ἐπίπεδον ἀριθμὸν τετραγωνίζουσι, μῆκος ὡρισάμεθα, ὅσαι δὲ τὸν ἑτερομήκη, 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="148b"/>
            δυνάμεις, ὡς μήκει μὲν οὐ συμμέτρους ἐκείναις, τοῖς δʼ ἐπιπέδοις ἃ δύνανται. καὶ περὶ τὰ στερεὰ ἄλλο τοιοῦτον.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἄριστά γʼ ἀνθρώπων, ὦ παῖδες· ὥστε μοι δοκεῖ ὁ Θεόδωρος οὐκ ἔνοχος τοῖς ψευδομαρτυρίοις ἔσεσθαι.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> καὶ μήν, ὦ Σώκρατες, ὅ γε ἐρωτᾷς περὶ ἐπιστήμης οὐκ ἂν δυναίμην ἀποκρίνασθαι ὥσπερ περὶ τοῦ μήκους τε καὶ τῆς δυνάμεως. καίτοι σύ γέ μοι δοκεῖς τοιοῦτόν τι ζητεῖν· ὥστε πάλιν αὖ φαίνεται ψευδὴς ὁ Θεόδωρος.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="148c"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τί δέ; εἴ σε πρὸς δρόμον ἐπαινῶν μηδενὶ οὕτω δρομικῷ ἔφη τῶν νέων ἐντετυχηκέναι, εἶτα διαθέων τοῦ ἀκμάζοντος καὶ ταχίστου ἡττήθης, ἧττόν τι ἂν οἴει ἀληθῆ τόνδʼ ἐπαινέσαι;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐκ ἔγωγε.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀλλὰ τὴν ἐπιστήμην, ὥσπερ νυνδὴ ἐγὼ ἔλεγον, σμικρόν τι οἴει εἶναι ἐξευρεῖν καὶ οὐ τῶν πάντῃ ἄκρων;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> νὴ τὸν Δίʼ ἔγωγε καὶ μάλα γε τῶν ἀκροτάτων.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> θάρρει τοίνυν περὶ σαυτῷ καὶ τὶ οἴου Θεόδωρον 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="148d"/>
            λέγειν, προθυμήθητι δὲ παντὶ τρόπῳ τῶν τε ἄλλων πέρι καὶ ἐπιστήμης λαβεῖν λόγον τί ποτε τυγχάνει ὄν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> προθυμίας μὲν ἕνεκα, ὦ Σώκρατες, φανεῖται.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἴθι δή—καλῶς γὰρ ἄρτι ὑφηγήσω—πειρῶ μιμούμενος τὴν περὶ τῶν δυνάμεων ἀπόκρισιν, ὥσπερ ταύτας πολλὰς οὔσας ἑνὶ εἴδει περιέλαβες, οὕτω καὶ τὰς πολλὰς ἐπιστήμας ἑνὶ λόγῳ προσειπεῖν.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="148e"/>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀλλʼ εὖ ἴσθι, ὦ Σώκρατες, πολλάκις δὴ αὐτὸ ἐπεχείρησα σκέψασθαι, ἀκούων τὰς παρὰ σοῦ ἀποφερομένας ἐρωτήσεις. ἀλλὰ γὰρ οὔτʼ αὐτὸς δύναμαι πεῖσαι ἐμαυτὸν ὡς ἱκανῶς τι λέγω οὔτʼ ἄλλου ἀκοῦσαι λέγοντος οὕτως ὡς σὺ διακελεύῃ, οὐ μὲν δὴ αὖ οὐδʼ ἀπαλλαγῆναι τοῦ μέλειν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὠδίνεις γάρ, ὦ φίλε Θεαίτητε, διὰ τὸ μὴ κενὸς ἀλλʼ ἐγκύμων εἶναι.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐκ οἶδα, ὦ Σώκρατες· ὃ μέντοι πέπονθα λέγω.</said></p></div>

<div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="149">
<milestone n="149" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="149a"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> εἶτα, ὦ καταγέλαστε, οὐκ ἀκήκοας ὡς ἐγώ εἰμι ὑὸς μαίας μάλα γενναίας τε καὶ βλοσυρᾶς, Φαιναρέτης;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἤδη τοῦτό γε ἤκουσα.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἆρα καὶ ὅτι ἐπιτηδεύω τὴν αὐτὴν τέχνην ἀκήκοας;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐδαμῶς.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀλλʼ εὖ ἴσθʼ ὅτι· μὴ μέντοι μου κατείπῃς πρὸς τοὺς ἄλλους. λέληθα γάρ, ὦ ἑταῖρε, ταύτην ἔχων τὴν τέχνην· οἱ δέ, ἅτε οὐκ εἰδότες, τοῦτο μὲν οὐ λέγουσι περὶ ἐμοῦ, ὅτι δὲ ἀτοπώτατός εἰμι καὶ ποιῶ τοὺς ἀνθρώπους ἀπορεῖν. ἦ καὶ τοῦτο ἀκήκοας;</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="149b"/>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔγωγε.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> εἴπω οὖν σοι τὸ αἴτιον;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πάνυ μὲν οὖν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἐννόησον δὴ τὸ περὶ τὰς μαίας ἅπαν ὡς ἔχει, καὶ ῥᾷον μαθήσῃ ὃ βούλομαι. οἶσθα γάρ που ὡς οὐδεμία αὐτῶν ἔτι αὐτὴ κυϊσκομένη τε καὶ τίκτουσα ἄλλας μαιεύεται, ἀλλʼ αἱ ἤδη ἀδύνατοι τίκτειν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πάνυ μὲν οὖν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> αἰτίαν δέ γε τούτου φασὶν εἶναι τὴν Ἄρτεμιν, ὅτι ἄλοχος οὖσα τὴν λοχείαν εἴληχε. στερίφαις μὲν οὖν ἄρα
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="149c"/>
            
            οὐκ ἔδωκε μαιεύεσθαι, ὅτι ἡ ἀνθρωπίνη φύσις ἀσθενεστέρα ἢ λαβεῖν τέχνην ὧν ἂν ᾖ ἄπειρος· ταῖς δὲ διʼ ἡλικίαν ἀτόκοις προσέταξε τιμῶσα τὴν αὑτῆς ὁμοιότητα.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> εἰκός.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν καὶ τόδε εἰκός τε καὶ ἀναγκαῖον, τὰς κυούσας καὶ μὴ γιγνώσκεσθαι μᾶλλον ὑπὸ τῶν μαιῶν ἢ τῶν ἄλλων;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πάνυ γε.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> καὶ μὴν καὶ διδοῦσαί γε αἱ μαῖαι φαρμάκια καὶ 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="149d"/>
            ἐπᾴδουσαι δύνανται ἐγείρειν τε τὰς ὠδῖνας καὶ μαλθακωτέρας ἂν βούλωνται ποιεῖν, καὶ τίκτειν τε δὴ τὰς δυστοκούσας, καὶ ἐὰν <sic>νέον ὂν</sic> δόξῃ ἀμβλίσκειν, ἀμβλίσκουσιν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔστι ταῦτα.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἆρʼ οὖν ἔτι καὶ τόδε αὐτῶν ᾔσθησαι, ὅτι καὶ προμνήστριαί εἰσι δεινόταται, ὡς πάσσοφοι οὖσαι περὶ τοῦ γνῶναι ποίαν χρὴ ποίῳ ἀνδρὶ συνοῦσαν ὡς ἀρίστους παῖδας τίκτειν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐ πάνυ τοῦτο οἶδα.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀλλʼ ἴσθʼ ὅτι ἐπὶ τούτῳ μεῖζον φρονοῦσιν ἢ ἐπὶ 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="149e"/>
           τῇ ὀμφαλητομίᾳ. ἐννόει γάρ· τῆς αὐτῆς ἢ ἄλλης οἴει τέχνης εἶναι θεραπείαν τε καὶ συγκομιδὴν τῶν ἐκ γῆς καρπῶν καὶ αὖ τὸ γιγνώσκειν εἰς ποίαν γῆν ποῖον φυτόν τε καὶ σπέρμα καταβλητέον;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὔκ, ἀλλὰ τῆς αὐτῆς.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> εἰς γυναῖκα δέ, ὦ φίλε, ἄλλην μὲν οἴει τοῦ τοιούτου, ἄλλην δὲ συγκομιδῆς;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὔκουν εἰκός γε.</said></p></div>
              
<div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="150">
<milestone n="150" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="150a"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐ γάρ. ἀλλὰ διὰ τὴν ἄδικόν τε καὶ ἄτεχνον συναγωγὴν ἀνδρὸς καὶ γυναικός, ᾗ δὴ προαγωγία ὄνομα, φεύγουσι καὶ τὴν προμνηστικὴν ἅτε σεμναὶ οὖσαι αἱ μαῖαι, φοβούμεναι μὴ εἰς ἐκείνην τὴν αἰτίαν διὰ ταύτην ἐμπέσωσιν· ἐπεὶ ταῖς γε ὄντως μαίαις μόναις που προσήκει καὶ προμνήσασθαι ὀρθῶς.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> φαίνεται.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τὸ μὲν τοίνυν τῶν μαιῶν τοσοῦτον, ἔλαττον δὲ τοῦ ἐμοῦ δράματος. οὐ γὰρ πρόσεστι γυναιξὶν ἐνίοτε μὲν
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="150b"/>
             
             εἴδωλα τίκτειν, ἔστι δʼ ὅτε ἀληθινά, τοῦτο δὲ μὴ ῥᾴδιον εἶναι διαγνῶναι. εἰ γὰρ προσῆν, μέγιστόν τε καὶ κάλλιστον ἔργον ἦν ἂν ταῖς μαίαις τὸ κρίνειν τὸ ἀληθές τε καὶ μή· ἢ οὐκ οἴει;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔγωγε.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τῇ δέ γʼ ἐμῇ τέχνῃ τῆς μαιεύσεως τὰ μὲν ἄλλα ὑπάρχει ὅσα ἐκείναις, διαφέρει δὲ τῷ τε ἄνδρας ἀλλὰ μὴ γυναῖκας μαιεύεσθαι καὶ τῷ τὰς ψυχὰς αὐτῶν τικτούσας ἐπισκοπεῖν ἀλλὰ μὴ τὰ σώματα. μέγιστον δὲ τοῦτʼ ἔνι 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="150c"/>
          τῇ ἡμετέρᾳ τέχνῃ, βασανίζειν δυνατὸν εἶναι παντὶ τρόπῳ πότερον εἴδωλον καὶ ψεῦδος ἀποτίκτει τοῦ νέου ἡ διάνοια ἢ γόνιμόν τε καὶ ἀληθές. ἐπεὶ τόδε γε καὶ ἐμοὶ ὑπάρχει ὅπερ ταῖς μαίαις· ἄγονός εἰμι σοφίας, καὶ ὅπερ ἤδη πολλοί μοι ὠνείδισαν, ὡς τοὺς μὲν ἄλλους ἐρωτῶ, αὐτὸς δὲ οὐδὲν ἀποφαίνομαι περὶ οὐδενὸς διὰ τὸ μηδὲν ἔχειν σοφόν, ἀληθὲς ὀνειδίζουσιν. τὸ δὲ αἴτιον τούτου τόδε· μαιεύεσθαί με ὁ θεὸς ἀναγκάζει, γεννᾶν δὲ ἀπεκώλυσεν. εἰμὶ δὴ οὖν αὐτὸς 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="150d"/>
            μὲν οὐ πάνυ τι σοφός, οὐδέ τί μοι ἔστιν εὕρημα τοιοῦτον γεγονὸς τῆς ἐμῆς ψυχῆς ἔκγονον· οἱ δʼ ἐμοὶ συγγιγνόμενοι τὸ μὲν πρῶτον φαίνονται ἔνιοι μὲν καὶ πάνυ ἀμαθεῖς, πάντες δὲ προϊούσης τῆς συνουσίας, οἷσπερ ἂν ὁ θεὸς παρείκῃ, θαυμαστὸν ὅσον ἐπιδιδόντες, ὡς αὑτοῖς τε καὶ τοῖς ἄλλοις δοκοῦσι· καὶ τοῦτο ἐναργὲς ὅτι παρʼ ἐμοῦ οὐδὲν πώποτε μαθόντες, ἀλλʼ αὐτοὶ παρʼ αὑτῶν πολλὰ καὶ καλὰ εὑρόντες τε καὶ τεκόντες. τῆς μέντοι μαιείας ὁ θεός τε καὶ ἐγὼ 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="150e"/>
           αἴτιος. ὧδε δὲ δῆλον· πολλοὶ ἤδη τοῦτο ἀγνοήσαντες καὶ ἑαυτοὺς αἰτιασάμενοι, ἐμοῦ δὲ καταφρονήσαντες, ἢ αὐτοὶ ἢ ὑπʼ ἄλλων πεισθέντες ἀπῆλθον πρῳαίτερον τοῦ δέοντος, ἀπελθόντες δὲ τά τε λοιπὰ ἐξήμβλωσαν διὰ πονηρὰν συνουσίαν καὶ τὰ ὑπʼ ἐμοῦ μαιευθέντα κακῶς τρέφοντες ἀπώλεσαν, ψευδῆ καὶ εἴδωλα περὶ πλείονος ποιησάμενοι τοῦ ἀληθοῦς, τελευτῶντες δʼ αὑτοῖς τε καὶ τοῖς ἄλλοις
<milestone n="151" unit="page" resp="Stephanus"/><milestone unit="section" resp="Stephanus" n="151a"/>
            ἔδοξαν ἀμαθεῖς εἶναι.</said></p></div> 
              
              
              <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="151">
<p><said who="#Σωκράτης" rend="merge"><label>ΣΩ.</label> ὧν εἷς γέγονεν Ἀριστείδης ὁ Λυσιμάχου καὶ ἄλλοι πάνυ πολλοί· οὕς, ὅταν πάλιν ἔλθωσι δεόμενοι τῆς ἐμῆς συνουσίας καὶ θαυμαστὰ δρῶντες, ἐνίοις μὲν τὸ γιγνόμενόν μοι δαιμόνιον ἀποκωλύει συνεῖναι, ἐνίοις δὲ ἐᾷ, καὶ πάλιν οὗτοι ἐπιδιδόασι. πάσχουσι δὲ δὴ οἱ ἐμοὶ συγγιγνόμενοι καὶ τοῦτο ταὐτὸν ταῖς τικτούσαις· ὠδίνουσι γὰρ καὶ ἀπορίας ἐμπίμπλανται νύκτας τε καὶ ἡμέρας πολὺ μᾶλλον ἢ ʼκεῖναι· ταύτην δὲ τὴν ὠδῖνα ἐγείρειν τε καὶ 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="151b"/>
            ἀποπαύειν ἡ ἐμὴ τέχνη δύναται. καὶ οὗτοι μὲν δὴ οὕτως. ἐνίοις δέ, ὦ Θεαίτητε, οἳ ἄν μοι μὴ δόξωσί πως ἐγκύμονες εἶναι, γνοὺς ὅτι οὐδὲν ἐμοῦ δέονται, πάνυ εὐμενῶς προμνῶμαι καί, σὺν θεῷ εἰπεῖν, πάνυ ἱκανῶς τοπάζω οἷς ἂν συγγενόμενοι ὄναιντο· ὧν πολλοὺς μὲν δὴ ἐξέδωκα προδίκῳ, πολλοὺς δὲ ἄλλοις σοφοῖς τε καὶ θεσπεσίοις ἀνδράσι. ταῦτα δή σοι, ὦ ἄριστε, ἕνεκα τοῦδε ἐμήκυνα· ὑποπτεύω σε, ὥσπερ καὶ αὐτὸς οἴει, ὠδίνειν τι κυοῦντα ἔνδον. προσφέρου οὖν 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="151c"/>
           πρός με ὡς πρὸς μαίας ὑὸν καὶ αὐτὸν μαιευτικόν, καὶ ἃ ἂν ἐρωτῶ προθυμοῦ ὅπως οἷός τʼ εἶ οὕτως ἀποκρίνασθαι· καὶ ἐὰν ἄρα σκοπούμενός τι ὧν ἂν λέγῃς ἡγήσωμαι εἴδωλον καὶ μὴ ἀληθές, εἶτα ὑπεξαιρῶμαι καὶ ἀποβάλλω, μὴ ἀγρίαινε ὥσπερ αἱ πρωτοτόκοι περὶ τὰ παιδία. πολλοὶ γὰρ ἤδη, ὦ θαυμάσιε, πρός με οὕτω διετέθησαν, ὥστε ἀτεχνῶς δάκνειν ἕτοιμοι εἶναι, ἐπειδάν τινα λῆρον αὐτῶν ἀφαιρῶμαι, καὶ οὐκ οἴονταί με εὐνοίᾳ τοῦτο ποιεῖν, πόρρω ὄντες τοῦ εἰδέναι ὅτι  
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="151d"/>
            οὐδεὶς θεὸς δύσνους ἀνθρώποις, οὐδʼ ἐγὼ δυσνοίᾳ τοιοῦτον οὐδὲν δρῶ, ἀλλά μοι ψεῦδός τε συγχωρῆσαι καὶ ἀληθὲς ἀφανίσαι οὐδαμῶς θέμις. πάλιν δὴ οὖν ἐξ ἀρχῆς, ὦ Θεαίτητε, ὅτι ποτʼ ἐστὶν ἐπιστήμη, πειρῶ λέγειν· ὡς δʼ οὐχ οἷός τʼ εἶ, μηδέποτʼ εἴπῃς. ἐὰν γὰρ θεὸς ἐθέλῃ καὶ ἀνδρίζῃ, οἷός τʼ ἔσῃ.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀλλὰ μέντοι, ὦ Σώκρατες, σοῦ γε οὕτω παρακελευομένου αἰσχρὸν μὴ οὐ παντὶ τρόπῳ προθυμεῖσθαι ὅτι
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="151e"/>
         τις ἔχει λέγειν. δοκεῖ οὖν μοι ὁ ἐπιστάμενός τι αἰσθάνεσθαι τοῦτο ὃ ἐπίσταται, καὶ ὥς γε νυνὶ φαίνεται, οὐκ ἄλλο τί ἐστιν ἐπιστήμη ἢ αἴσθησις.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> εὖ γε καὶ γενναίως, ὦ παῖ· χρὴ γὰρ οὕτως ἀποφαινόμενον λέγειν. ἀλλὰ φέρε δὴ αὐτὸ κοινῇ σκεψώμεθα, γόνιμον ἢ ἀνεμιαῖον τυγχάνει ὄν. αἴσθησις, φῄς, ἐπιστήμη;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ναί.</said></p></div>
              
            <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="152">
<p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> κινδυνεύεις μέντοι λόγον οὐ φαῦλον εἰρηκέναι περὶ 
<milestone n="152" unit="page" resp="Stephanus"/>

         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="152a"/>
          ἐπιστήμης, ἀλλʼ ὃν ἔλεγε καὶ Πρωταγόρας. τρόπον δέ τινα ἄλλον εἴρηκε τὰ αὐτὰ ταῦτα. φησὶ γάρ που <q>πάντων χρημάτων μέτρον</q> ἄνθρωπον εἶναι, <q>τῶν μὲν ὄντων ὡς ἔστι, τῶν δὲ μὴ ὄντων ὡς οὐκ ἔστιν.</q> ἀνέγνωκας γάρ που;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀνέγνωκα καὶ πολλάκις.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν οὕτω πως λέγει, ὡς οἷα μὲν ἕκαστα ἐμοὶ φαίνεται τοιαῦτα μὲν ἔστιν ἐμοί, οἷα δὲ σοί, τοιαῦτα δὲ αὖ σοί· ἄνθρωπος δὲ σύ τε κἀγώ;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> λέγει γὰρ οὖν οὕτω.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="152b"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> εἰκὸς μέντοι σοφὸν ἄνδρα μὴ ληρεῖν· ἐπακολουθήσωμεν οὖν αὐτῷ. ἆρʼ οὐκ ἐνίοτε πνέοντος ἀνέμου τοῦ αὐτοῦ ὁ μὲν ἡμῶν ῥιγῷ, ὁ δʼ οὔ; καὶ ὁ μὲν ἠρέμα, ὁ δὲ σφόδρα;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> καὶ μάλα.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> πότερον οὖν τότε αὐτὸ ἐφʼ ἑαυτοῦ τὸ πνεῦμα ψυχρὸν ἢ οὐ ψυχρὸν φήσομεν; ἢ πεισόμεθα τῷ Πρωταγόρᾳ ὅτι τῷ μὲν ῥιγῶντι ψυχρόν, τῷ δὲ μὴ οὔ;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔοικεν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν καὶ φαίνεται οὕτω ἑκατέρῳ;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ναί.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τὸ δέ γε <q>φαίνεται</q> αἰσθάνεσθαί ἐστιν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔστιν γάρ.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="152c"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> φαντασία ἄρα καὶ αἴσθησις ταὐτὸν ἔν τε θερμοῖς καὶ πᾶσι τοῖς τοιούτοις. οἷα γὰρ αἰσθάνεται ἕκαστος, τοιαῦτα ἑκάστῳ καὶ κινδυνεύει εἶναι.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔοικεν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> αἴσθησις ἄρα τοῦ ὄντος ἀεί ἐστιν καὶ ἀψευδὲς ὡς ἐπιστήμη οὖσα.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> φαίνεται.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἆρʼ οὖν πρὸς Χαρίτων πάσσοφός τις ἦν ὁ Πρωταγόρας, καὶ τοῦτο ἡμῖν μὲν ᾐνίξατο τῷ πολλῷ συρφετῷ, τοῖς δὲ μαθηταῖς ἐν ἀπορρήτῳ τὴν ἀλήθειαν ἔλεγεν;</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="152d"/>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πῶς δή, ὦ Σώκρατες, τοῦτο λέγεις;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἐγὼ ἐρῶ καὶ μάλʼ οὐ φαῦλον λόγον, ὡς ἄρα ἓν μὲν αὐτὸ καθʼ αὑτὸ οὐδέν ἐστιν, οὐδʼ ἄν τι προσείποις ὀρθῶς οὐδʼ ὁποιονοῦν τι, ἀλλʼ ἐὰν ὡς μέγα προσαγορεύῃς, καὶ σμικρὸν φανεῖται, καὶ ἐὰν βαρύ, κοῦφον, σύμπαντά τε οὕτως, ὡς μηδενὸς ὄντος ἑνὸς μήτε τινὸς μήτε ὁποιουοῦν· ἐκ δὲ δὴ φορᾶς τε καὶ κινήσεως καὶ κράσεως πρὸς ἄλληλα γίγνεται πάντα ἃ δή φαμεν εἶναι, οὐκ ὀρθῶς προσαγορεύοντες·
   
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="152e"/>
           ἔστι μὲν γὰρ οὐδέποτʼ οὐδέν, ἀεὶ δὲ γίγνεται. καὶ περὶ τούτου πάντες ἑξῆς οἱ σοφοὶ πλὴν Παρμενίδου συμφερέσθων, Πρωταγόρας τε καὶ Ἡράκλειτος καὶ Ἐμπεδοκλῆς, καὶ τῶν ποιητῶν οἱ ἄκροι τῆς ποιήσεως ἑκατέρας, κωμῳδίας μὲν Ἐπίχαρμος, τραγῳδίας δὲ Ὅμηρος, <add>ὃς</add> εἰπών—<quote type="verse">
                  <l met="dactylic">Ὠκεανόν τε θεῶν γένεσιν καὶ μητέρα Τηθύν</l>
               </quote>
               <bibl n="Hom. Il. 14.201">ηομ. ιλ. 14.201, 302.</bibl>πάντα εἴρηκεν ἔκγονα ῥοῆς τε καὶ κινήσεως· ἢ οὐ δοκεῖ τοῦτο λέγειν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔμοιγε.</said></p></div>

              <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="153">
<milestone n="153" unit="page" resp="Stephanus"/>
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="153a"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τίς οὖν ἂν ἔτι πρός γε τοσοῦτον στρατόπεδον καὶ στρατηγὸν Ὅμηρον δύναιτο ἀμφισβητήσας μὴ οὐ καταγέλαστος γενέσθαι;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐ ῥᾴδιον, ὦ Σώκρατες.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐ γάρ, ὦ Θεαίτητε. ἐπεὶ καὶ τάδε τῷ λόγῳ σημεῖα ἱκανά, ὅτι τὸ μὲν εἶναι δοκοῦν καὶ τὸ γίγνεσθαι κίνησις παρέχει, τὸ δὲ μὴ εἶναι καὶ ἀπόλλυσθαι ἡσυχία· τὸ γὰρ θερμόν τε καὶ πῦρ, ὃ δὴ καὶ τἆλλα γεννᾷ καὶ ἐπιτροπεύει, αὐτὸ γεννᾶται ἐκ φορᾶς καὶ τρίψεως· τούτω δὲ κινήσεις. ἢ οὐχ αὗται γενέσεις πυρός;</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="153b"/>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> αὗται μὲν οὖν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> καὶ μὴν τό γε τῶν ζῴων γένος ἐκ τῶν αὐτῶν τούτων φύεται.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πῶς δʼ οὔ;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τί δέ; ἡ τῶν σωμάτων ἕξις οὐχ ὑπὸ ἡσυχίας μὲν καὶ ἀργίας διόλλυται, ὑπὸ γυμνασίων δὲ καὶ κινήσεως ἐπὶ πολὺ σῴζεται;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ναί.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἡ δʼ ἐν τῇ ψυχῇ ἕξις οὐχ ὑπὸ μαθήσεως μὲν καὶ μελέτης, κινήσεων ὄντων, κτᾶταί τε μαθήματα καὶ σῴζεται καὶ γίγνεται βελτίων, ὑπὸ δʼ ἡσυχίας, ἀμελετησίας τε καὶ 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="153c"/>
         ἀμαθίας οὔσης, οὔτε τι μανθάνει ἅ τε ἂν μάθῃ ἐπιλανθάνεται;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> καὶ μάλα.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τὸ μὲν ἄρα ἀγαθὸν κίνησις κατά τε ψυχὴν καὶ κατὰ σῶμα, τὸ δὲ τοὐναντίον;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔοικεν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἔτι οὖν σοι λέγω νηνεμίας τε καὶ γαλήνας καὶ ὅσα τοιαῦτα, ὅτι αἱ μὲν ἡσυχίαι σήπουσι καὶ ἀπολλύασι, τὰ δʼ ἕτερα σῴζει; καὶ ἐπὶ τούτοις τὸν κολοφῶνα, <del>ἀναγκάζω</del> προσβιβάζω τὴν χρυσῆν σειρὰν ὡς οὐδὲν ἄλλο ἢ τὸν ἥλιον 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="153d"/>
       Ὅμηρος λέγει, καὶ δηλοῖ ὅτι ἕως μὲν ἂν ἡ περιφορὰ ᾖ κινουμένη καὶ ὁ ἥλιος, πάντα ἔστι καὶ σῴζεται τὰ ἐν θεοῖς τε καὶ ἀνθρώποις, εἰ δὲ σταίη τοῦτο ὥσπερ δεθέν, πάντα χρήματʼ ἂν διαφθαρείη καὶ γένοιτʼ ἂν τὸ λεγόμενον ἄνω κάτω πάντα;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀλλʼ ἔμοιγε δοκεῖ, ὦ Σώκρατες, ταῦτα δηλοῦν ἅπερ λέγεις.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὑπόλαβε τοίνυν, ὦ ἄριστε, οὑτωσί· κατὰ τὰ ὄμματα πρῶτον, ὃ δὴ καλεῖς χρῶμα λευκόν, μὴ εἶναι αὐτὸ ἕτερόν τι ἔξω τῶν σῶν ὀμμάτων μηδʼ ἐν τοῖς ὄμμασι μηδέ 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="153e"/>
        τινʼ αὐτῷ χώραν ἀποτάξῃς· ἤδη γὰρ ἂν εἴη τε δήπου ἐν τάξει καὶ μένον καὶ οὐκ ἂν ἐν γενέσει γίγνοιτο.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀλλὰ πῶς;</said></p></div>
              
            <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="154">
<p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἑπώμεθα τῷ ἄρτι λόγῳ, μηδὲν αὐτὸ καθʼ αὑτὸ ἓν ὂν τιθέντες· καὶ ἡμῖν οὕτω μέλαν τε καὶ λευκὸν καὶ ὁτιοῦν ἄλλο χρῶμα ἐκ τῆς προσβολῆς τῶν ὀμμάτων πρὸς τὴν προσήκουσαν φορὰν φανεῖται γεγενημένον, καὶ ὃ δὴ ἕκαστον 
<milestone n="154" unit="page" resp="Stephanus"/>

         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="154a"/>
        εἶναί φαμεν χρῶμα οὔτε τὸ προσβάλλον οὔτε τὸ προσβαλλόμενον ἔσται, ἀλλὰ μεταξύ τι ἑκάστῳ ἴδιον γεγονός· ἢ σὺ διισχυρίσαιο ἂν ὡς οἷον σοὶ φαίνεται ἕκαστον χρῶμα, τοιοῦτον καὶ κυνὶ καὶ ὁτῳοῦν ζῴῳ;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> μὰ Δίʼ οὐκ ἔγωγε.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τί δέ; ἄλλῳ ἀνθρώπῳ ἆρʼ ὅμοιον καὶ σοὶ φαίνεται ὁτιοῦν; ἔχεις τοῦτο ἰσχυρῶς, ἢ πολὺ μᾶλλον ὅτι οὐδὲ σοὶ αὐτῷ ταὐτὸν διὰ τὸ μηδέποτε ὁμοίως αὐτὸν σεαυτῷ ἔχειν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τοῦτο μᾶλλόν μοι δοκεῖ ἢ ἐκεῖνο.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="154b"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν εἰ μὲν ᾧ παραμετρούμεθα ἢ οὗ ἐφαπτόμεθα μέγα ἢ λευκὸν ἢ θερμὸν ἦν, οὐκ ἄν ποτε ἄλλῳ προσπεσὸν ἄλλο ἂν ἐγεγόνει, αὐτό γε μηδὲν μεταβάλλον· εἰ δὲ αὖ τὸ παραμετρούμενον ἢ ἐφαπτόμενον ἕκαστον ἦν τούτων, οὐκ ἂν αὖ ἄλλου προσελθόντος ἤ τι παθόντος αὐτὸ μηδὲν παθὸν ἄλλο ἂν ἐγένετο. ἐπεὶ νῦν γε, ὦ φίλε, θαυμαστά τε καὶ γελοῖα εὐχερῶς πως ἀναγκαζόμεθα λέγειν, ὡς φαίη ἂν Πρωταγόρας τε καὶ πᾶς ὁ τὰ αὐτὰ ἐκείνῳ ἐπιχειρῶν λέγειν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πῶς δὴ καὶ ποῖα λέγεις;</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="154c"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> σμικρὸν λαβὲ παράδειγμα, καὶ πάντα εἴσῃ ἃ βούλομαι. ἀστραγάλους γάρ που ἕξ, ἂν μὲν τέτταρας αὐτοῖς προσενέγκῃς, πλείους φαμὲν εἶναι τῶν τεττάρων καὶ ἡμιολίους, ἐὰν δὲ δώδεκα, ἐλάττους καὶ ἡμίσεις, καὶ οὐδὲ ἀνεκτὸν ἄλλως λέγειν· ἢ σὺ ἀνέξῃ;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐκ ἔγωγε.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τί οὖν; ἄν σε Πρωταγόρας ἔρηται ἤ τις ἄλλος· <q>ὦ Θεαίτητε, ἔσθʼ ὅπως τι μεῖζον ἢ πλέον γίγνεται ἄλλως ἢ αὐξηθέν;</q> τί ἀποκρινῇ;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἐὰν μέν, ὦ Σώκρατες, τὸ δοκοῦν πρὸς τὴν νῦν 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="154d"/>
        ἐρώτησιν ἀποκρίνωμαι, ὅτι οὐκ ἔστιν· ἐὰν δὲ πρὸς τὴν προτέραν, φυλάττων μὴ ἐναντία εἴπω, ὅτι ἔστιν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> εὖ γε νὴ τὴν Ἥραν, ὦ φίλε, καὶ θείως. ἀτάρ, ὡς ἔοικεν, ἐὰν ἀποκρίνῃ ὅτι ἔστιν, Εὐριπίδειόν τι συμβήσεται· ἡ μὲν γὰρ γλῶττα ἀνέλεγκτος ἡμῖν ἔσται, ἡ δὲ φρὴν οὐκ ἀνέλεγκτος.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀληθῆ.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν εἰ μὲν δεινοὶ καὶ σοφοὶ ἐγώ τε καὶ σὺ ἦμεν, πάντα τὰ τῶν φρενῶν ἐξητακότες, ἤδη ἂν τὸ λοιπὸν 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="154e"/>
         ἐκ περιουσίας ἀλλήλων ἀποπειρώμενοι, συνελθόντες σοφιστικῶς εἰς μάχην τοιαύτην, ἀλλήλων τοὺς λόγους τοῖς λόγοις ἐκρούομεν· νῦν δὲ ἅτε ἰδιῶται πρῶτον βουλησόμεθα θεάσασθαι αὐτὰ πρὸς αὑτὰ τί ποτʼ ἐστὶν ἃ διανοούμεθα, πότερον ἡμῖν ἀλλήλοις συμφωνεῖ ἢ οὐδʼ ὁπωστιοῦν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πάνυ μὲν οὖν ἔγωγε τοῦτʼ ἂν βουλοίμην.</said></p></div>
              
            <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="155">
<p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> καὶ μὴν ἐγώ. ὅτε δʼ οὕτως ἔχει, ἄλλο τι ἢ ἠρέμα, ὡς πάνυ πολλὴν σχολὴν ἄγοντες, πάλιν ἐπανασκεψόμεθα, 
<milestone n="155" unit="page" resp="Stephanus"/>

         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="155a"/>
       οὐ δυσκολαίνοντες ἀλλὰ τῷ ὄντι ἡμᾶς αὐτοὺς ἐξετάζοντες, ἅττα ποτʼ ἐστὶ ταῦτα τὰ φάσματα ἐν ἡμῖν; ὧν πρῶτον ἐπισκοποῦντες φήσομεν, ὡς ἐγὼ οἶμαι, μηδέποτε μηδὲν ἂν μεῖζον μηδὲ ἔλαττον γενέσθαι μήτε ὄγκῳ μήτε ἀριθμῷ, ἕως ἴσον εἴη αὐτὸ ἑαυτῷ. οὐχ οὕτως;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ναί.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> δεύτερον δέ γε, ᾧ μήτε προστιθοῖτο μήτε ἀφαιροῖτο, τοῦτο μήτε αὐξάνεσθαί ποτε μήτε φθίνειν, ἀεὶ δὲ ἴσον εἶναι.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> κομιδῇ μὲν οὖν.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="155b"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἆρʼ οὖν οὐ καὶ τρίτον, ὃ μὴ πρότερον ἦν, ὕστερον ἀλλὰ τοῦτο εἶναι ἄνευ τοῦ γενέσθαι καὶ γίγνεσθαι ἀδύνατον;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> δοκεῖ γε δή.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ταῦτα δή, οἴομαι, ὁμολογήματα τρία μάχεται αὐτὰ αὑτοῖς ἐν τῇ ἡμετέρᾳ ψυχῇ, ὅταν τὰ περὶ τῶν ἀστραγάλων λέγωμεν, ἢ ὅταν φῶμεν ἐμὲ τηλικόνδε ὄντα, μήτε αὐξηθέντα μήτε τοὐναντίον παθόντα, ἐν ἐνιαυτῷ σοῦ τοῦ νέου νῦν μὲν μείζω εἶναι, ὕστερον δὲ ἐλάττω, μηδὲν τοῦ ἐμοῦ ὄγκου 
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="155c"/>
          ἀφαιρεθέντος ἀλλὰ σοῦ αὐξηθέντος. εἰμὶ γὰρ δὴ ὕστερον ὃ πρότερον οὐκ ἦ, οὐ γενόμενος· ἄνευ γὰρ τοῦ γίγνεσθαι γενέσθαι ἀδύνατον, μηδὲν δὲ ἀπολλὺς τοῦ ὄγκου οὐκ ἄν ποτε ἐγιγνόμην ἐλάττων. καὶ ἄλλα δὴ μυρία ἐπὶ μυρίοις οὕτως ἔχει, εἴπερ καὶ ταῦτα παραδεξόμεθα. ἕπῃ γάρ που, ὦ Θεαίτητε· δοκεῖς γοῦν μοι οὐκ ἄπειρος τῶν τοιούτων εἶναι.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> καὶ νὴ τοὺς θεούς γε, ὦ Σώκρατες, ὑπερφυῶς ὡς θαυμάζω τί ποτʼ ἐστὶ ταῦτα, καὶ ἐνίοτε ὡς ἀληθῶς βλέπων εἰς αὐτὰ σκοτοδινιῶ.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="155d"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> Θεόδωρος γάρ, ὦ φίλε, φαίνεται οὐ κακῶς τοπάζειν περὶ τῆς φύσεώς σου. μάλα γὰρ φιλοσόφου τοῦτο τὸ πάθος, τὸ θαυμάζειν· οὐ γὰρ ἄλλη ἀρχὴ φιλοσοφίας ἢ αὕτη, καὶ ἔοικεν ὁ τὴν Ἶριν Θαύμαντος ἔκγονον φήσας οὐ κακῶς γενεαλογεῖν. ἀλλὰ πότερον μανθάνεις ἤδη διʼ ὃ ταῦτα τοιαῦτʼ ἐστὶν ἐξ ὧν τὸν Πρωταγόραν φαμὲν λέγειν, ἢ οὔπω;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὔπω μοι δοκῶ.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> χάριν οὖν μοι εἴσῃ ἐάν σοι ἀνδρός, μᾶλλον δὲ ἀνδρῶν ὀνομαστῶν τῆς διανοίας τὴν ἀλήθειαν ἀποκεκρυμμένην 
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="155e"/>
             συνεξερευνήσωμαι αὐτῶν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πῶς γὰρ οὐκ εἴσομαι, καὶ πάνυ γε πολλήν;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἄθρει δὴ περισκοπῶν μή τις τῶν ἀμυήτων ἐπακούῃ. εἰσὶν δὲ οὗτοι οἱ οὐδὲν ἄλλο οἰόμενοι εἶναι ἢ οὗ ἂν δύνωνται ἀπρὶξ τοῖν χεροῖν λαβέσθαι, πράξεις δὲ καὶ γενέσεις καὶ πᾶν τὸ ἀόρατον οὐκ ἀποδεχόμενοι ὡς ἐν οὐσίας μέρει.</said></p></div>
            <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="156">
<p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> καὶ μὲν δή, ὦ Σώκρατες, σκληρούς γε λέγεις καὶ 

<milestone n="156" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="156a"/>
            ἀντιτύπους ἀνθρώπους.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> εἰσὶν γάρ, ὦ παῖ, μάλʼ εὖ ἄμουσοι· ἇλλοι δὲ πολὺ κομψότεροι, ὧν μέλλω σοι τὰ μυστήρια λέγειν. ἀρχὴ δέ, ἐξ ἧς καὶ ἃ νυνδὴ ἐλέγομεν πάντα ἤρτηται, ἥδε αὐτῶν, ὡς τὸ πᾶν κίνησις ἦν καὶ ἄλλο παρὰ τοῦτο οὐδέν, τῆς δὲ κινήσεως δύο εἴδη, πλήθει μὲν ἄπειρον ἑκάτερον, δύναμιν δὲ τὸ μὲν ποιεῖν ἔχον, τὸ δὲ πάσχειν. ἐκ δὲ τῆς τούτων ὁμιλίας τε καὶ τρίψεως πρὸς ἄλληλα γίγνεται ἔκγονα πλήθει μὲν 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="156b"/>
            ἄπειρα, δίδυμα δέ, τὸ μὲν αἰσθητόν, τὸ δὲ αἴσθησις, ἀεὶ συνεκπίπτουσα καὶ γεννωμένη μετὰ τοῦ αἰσθητοῦ. αἱ μὲν οὖν αἰσθήσεις τὰ τοιάδε ἡμῖν ἔχουσιν ὀνόματα, ὄψεις τε καὶ ἀκοαὶ καὶ ὀσφρήσεις καὶ ψύξεις τε καὶ καύσεις καὶ ἡδοναί γε δὴ καὶ λῦπαι καὶ ἐπιθυμίαι καὶ φόβοι κεκλημέναι καὶ ἄλλαι, ἀπέραντοι μὲν αἱ ἀνώνυμοι, παμπληθεῖς δὲ αἱ ὠνομασμέναι· τὸ δʼ αὖ αἰσθητὸν γένος τούτων ἑκάσταις ὁμόγονον, 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="156c"/>
            ὄψεσι μὲν χρώματα παντοδαπαῖς παντοδαπά, ἀκοαῖς δὲ ὡσαύτως φωναί, καὶ ταῖς ἄλλαις αἰσθήσεσι τὰ ἄλλα αἰσθητὰ συγγενῆ γιγνόμενα. τί δὴ οὖν ἡμῖν βούλεται οὗτος ὁ μῦθος, ὦ Θεαίτητε, πρὸς τὰ πρότερα; ἆρα ἐννοεῖς;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐ πάνυ, ὦ Σώκρατες.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀλλʼ ἄθρει ἐάν πως ἀποτελεσθῇ. βούλεται γὰρ δὴ λέγειν ὡς ταῦτα πάντα μὲν ὥσπερ λέγομεν κινεῖται, τάχος δὲ καὶ βραδυτὴς ἔνι τῇ κινήσει αὐτῶν. ὅσον μὲν οὖν βραδύ, ἐν τῷ αὐτῷ καὶ πρὸς τὰ πλησιάζοντα τὴν
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="156d"/>
          κίνησιν ἴσχει καὶ οὕτω δὴ γεννᾷ, τὰ δὲ γεννώμενα οὕτω δὴ θάττω ἐστίν. φέρεται γὰρ καὶ ἐν φορᾷ αὐτῶν ἡ κίνησις πέφυκεν. ἐπειδὰν οὖν ὄμμα καὶ ἄλλο τι τῶν τούτῳ συμμέτρων πλησιάσαν γεννήσῃ τὴν λευκότητά τε καὶ αἴσθησιν αὐτῇ σύμφυτον, ἃ οὐκ ἄν ποτε ἐγένετο ἑκατέρου ἐκείνων πρὸς ἄλλο ἐλθόντος, τότε δὴ μεταξὺ φερομένων τῆς μὲν 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="156e"/>
            ὄψεως πρὸς τῶν ὀφθαλμῶν, τῆς δὲ λευκότητος πρὸς τοῦ συναποτίκτοντος τὸ χρῶμα, ὁ μὲν ὀφθαλμὸς ἄρα ὄψεως ἔμπλεως ἐγένετο καὶ ὁρᾷ δὴ τότε καὶ ἐγένετο οὔ τι ὄψις ἀλλʼ ὀφθαλμὸς ὁρῶν, τὸ δὲ συγγεννῆσαν τὸ χρῶμα λευκότητος περιεπλήσθη καὶ ἐγένετο οὐ λευκότης αὖ ἀλλὰ λευκόν, εἴτε ξύλον εἴτε λίθος εἴτε ὁτῳοῦν συνέβη χρῆμα χρωσθῆναι τῷ τοιούτῳ χρώματι.</said></p></div> 
              
              
              <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="157">
<p><said who="#Σωκράτης" rend="merge"><label>ΣΩ.</label> καὶ τἆλλα δὴ οὕτω, σκληρὸν καὶ θερμὸν καὶ πάντα, τὸν αὐτὸν τρόπον ὑποληπτέον, αὐτὸ μὲν καθʼ
<milestone n="157" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="157a"/>
           αὑτὸ μηδὲν εἶναι, ὃ δὴ καὶ τότε ἐλέγομεν, ἐν δὲ τῇ πρὸς ἄλληλα ὁμιλίᾳ πάντα γίγνεσθαι καὶ παντοῖα ἀπὸ τῆς κινήσεως, ἐπεὶ καὶ τὸ ποιοῦν εἶναί τι καὶ τὸ πάσχον αὐτῶν ἐπὶ ἑνὸς νοῆσαι, ὥς φασιν, οὐκ εἶναι παγίως. οὔτε γὰρ ποιοῦν ἐστί τι πρὶν ἂν τῷ πάσχοντι συνέλθῃ, οὔτε πάσχον πρὶν ἂν τῷ ποιοῦντι· τό τέ τινι συνελθὸν καὶ ποιοῦν ἄλλῳ αὖ προσπεσὸν πάσχον ἀνεφάνη. ὥστε ἐξ ἁπάντων τούτων, ὅπερ ἐξ ἀρχῆς ἐλέγομεν, οὐδὲν εἶναι ἓν αὐτὸ καθʼ αὑτό, ἀλλά
 <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="157b"/>
           τινι ἀεὶ γίγνεσθαι, τὸ δʼ εἶναι πανταχόθεν ἐξαιρετέον, οὐχ ὅτι ἡμεῖς πολλὰ καὶ ἄρτι ἠναγκάσμεθα ὑπὸ συνηθείας καὶ ἀνεπιστημοσύνης χρῆσθαι αὐτῷ. τὸ δʼ οὐ δεῖ, ὡς ὁ τῶν σοφῶν λόγος, οὔτε τι συγχωρεῖν οὔτε του οὔτʼ ἐμοῦ οὔτε τόδε οὔτʼ ἐκεῖνο οὔτε ἄλλο οὐδὲν ὄνομα ὅτι ἂν ἱστῇ, ἀλλὰ κατὰ φύσιν φθέγγεσθαι γιγνόμενα καὶ ποιούμενα καὶ ἀπολλύμενα καὶ ἀλλοιούμενα· ὡς ἐάν τί τις στήσῃ τῷ λόγῳ, εὐέλεγκτος ὁ τοῦτο ποιῶν. δεῖ δὲ καὶ κατὰ μέρος οὕτω λέγειν καὶ περὶ πολλῶν ἁθροισθέντων, ᾧ δὴ ἁθροίσματι
 <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="157c"/>
           ἄνθρωπόν τε τίθενται καὶ λίθον καὶ ἕκαστον ζῷόν τε καὶ εἶδος. ταῦτα δή, ὦ Θεαίτητε, ἆρʼ ἡδέα δοκεῖ σοι εἶναι, καὶ γεύοιο ἂν αὐτῶν ὡς ἀρεσκόντων;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐκ οἶδα ἔγωγε, ὦ Σώκρατες· καὶ γὰρ οὐδὲ περὶ σοῦ δύναμαι κατανοῆσαι πότερα δοκοῦντά σοι λέγεις αὐτὰ ἢ ἐμοῦ ἀποπειρᾷ.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐ μνημονεύεις, ὦ φίλε, ὅτι ἐγὼ μὲν οὔτʼ οἶδα οὔτε ποιοῦμαι τῶν τοιούτων οὐδὲν ἐμόν, ἀλλʼ εἰμὶ αὐτῶν ἄγονος, σὲ δὲ μαιεύομαι καὶ τούτου ἕνεκα ἐπᾴδω τε καὶ παρατίθημι
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="157d"/>
          ἑκάστων τῶν σοφῶν ἀπογεύσασθαι, ἕως ἂν εἰς φῶς τὸ σὸν δόγμα συνεξαγάγω· ἐξαχθέντος δὲ τότʼ ἤδη σκέψομαι εἴτʼ ἀνεμιαῖον εἴτε γόνιμον ἀναφανήσεται. ἀλλὰ θαρρῶν καὶ καρτερῶν εὖ καὶ ἀνδρείως ἀποκρίνου ἃ ἂν φαίνηταί σοι περὶ ὧν ἂν ἐρωτῶ.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἐρώτα δή.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> λέγε τοίνυν πάλιν εἴ σοι ἀρέσκει τὸ μή τι εἶναι ἀλλὰ γίγνεσθαι ἀεὶ ἀγαθὸν καὶ καλὸν καὶ πάντα ἃ ἄρτι διῇμεν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀλλʼ ἔμοιγε, ἐπειδὴ σοῦ ἀκούω οὕτω διεξιόντος, θαυμασίως φαίνεται ὡς ἔχειν λόγον καὶ ὑποληπτέον ᾗπερ διελήλυθας.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="157e"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> μὴ τοίνυν ἀπολίπωμεν ὅσον ἐλλεῖπον αὐτοῦ. λείπεται δὲ ἐνυπνίων τε πέρι καὶ νόσων τῶν τε ἄλλων καὶ μανίας, ὅσα τε παρακούειν ἢ παρορᾶν ἤ τι ἄλλο παραισθάνεσθαι λέγεται. οἶσθα γάρ που ὅτι ἐν πᾶσι τούτοις ὁμολογουμένως ἐλέγχεσθαι δοκεῖ ὃν ἄρτι διῇμεν λόγον, 
<milestone n="158" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="158a"/>
            ὡς παντὸς μᾶλλον ἡμῖν ψευδεῖς αἰσθήσεις ἐν αὐτοῖς γιγνομένας, καὶ πολλοῦ δεῖ τὰ φαινόμενα ἑκάστῳ ταῦτα καὶ εἶναι, ἀλλὰ πᾶν τοὐναντίον οὐδὲν ὧν φαίνεται εἶναι.</said></p></div>
            <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="158">
<p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀληθέστατα λέγεις, ὦ Σώκρατες.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τίς δὴ οὖν, ὦ παῖ, λείπεται λόγος τῷ τὴν αἴσθησιν ἐπιστήμην τιθεμένῳ καὶ τὰ φαινόμενα ἑκάστῳ ταῦτα καὶ εἶναι τούτῳ ᾧ φαίνεται;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἐγὼ μέν, ὦ Σώκρατες, ὀκνῶ εἰπεῖν ὅτι οὐκ ἔχω τί λέγω, διότι μοι νυνδὴ ἐπέπληξας εἰπόντι αὐτό. ἐπεὶ ὡς
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="158b"/>
          ἀληθῶς γε οὐκ ἂν δυναίμην ἀμφισβητῆσαι ὡς οἱ μαινόμενοι ἢ <del>οἱ</del> ὀνειρώττοντες οὐ ψευδῆ δοξάζουσιν, ὅταν οἱ μὲν θεοὶ αὐτῶν οἴωνται εἶναι, οἱ δὲ πτηνοί τε καὶ ὡς πετόμενοι ἐν τῷ ὕπνῳ διανοῶνται.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἆρʼ οὖν οὐδὲ τὸ τοιόνδε ἀμφισβήτημα ἐννοεῖς περὶ αὐτῶν, μάλιστα δὲ περὶ τοῦ ὄναρ τε καὶ ὕπαρ;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τὸ ποῖον;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὃ πολλάκις σε οἶμαι ἀκηκοέναι ἐρωτώντων, τί ἄν τις ἔχοι τεκμήριον ἀποδεῖξαι, εἴ τις ἔροιτο νῦν οὕτως ἐν τῷ παρόντι πότερον καθεύδομεν καὶ πάντα ἃ διανοούμεθα ὀνειρώττομεν,
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="158c"/>
           ἢ ἐγρηγόραμέν τε καὶ ὕπαρ ἀλλήλοις διαλεγόμεθα.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> καὶ μήν, ὦ Σώκρατες, ἄπορόν γε ὅτῳ χρὴ ἐπιδεῖξαι τεκμηρίῳ· πάντα γὰρ ὥσπερ ἀντίστροφα τὰ αὐτὰ παρακολουθεῖ. ἅ τε γὰρ νυνὶ διειλέγμεθα οὐδὲν κωλύει καὶ ἐν τῷ ὕπνῳ δοκεῖν ἀλλήλοις διαλέγεσθαι· καὶ ὅταν δὴ ὄναρ ὀνείρατα δοκῶμεν διηγεῖσθαι, ἄτοπος ἡ ὁμοιότης τούτων ἐκείνοις.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὁρᾷς οὖν ὅτι τό γε ἀμφισβητῆσαι οὐ χαλεπόν, ὅτε 
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="158d"/>
         καὶ πότερόν ἐστιν ὕπαρ ἢ ὄναρ ἀμφισβητεῖται, καὶ δὴ ἴσου ὄντος τοῦ χρόνου ὃν καθεύδομεν ᾧ ἐγρηγόραμεν, ἐν ἑκατέρῳ διαμάχεται ἡμῶν ἡ ψυχὴ τὰ ἀεὶ παρόντα δόγματα παντὸς μᾶλλον εἶναι ἀληθῆ, ὥστε ἴσον μὲν χρόνον τάδε φαμὲν ὄντα εἶναι, ἴσον δὲ ἐκεῖνα, καὶ ὁμοίως ἐφʼ ἑκατέροις διισχυριζόμεθα.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> παντάπασι μὲν οὖν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν καὶ περὶ νόσων τε καὶ μανιῶν ὁ αὐτὸς λόγος, πλὴν τοῦ χρόνου ὅτι οὐχὶ ἴσος;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ὀρθῶς.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τί οὖν; πλήθει χρόνου καὶ ὀλιγότητι τὸ ἀληθὲς ὁρισθήσεται;</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="158e"/>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> γελοῖον μεντἂν εἴη πολλαχῇ.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀλλά τι ἄλλο ἔχεις σαφὲς ἐνδείξασθαι ὁποῖα τούτων τῶν δοξασμάτων ἀληθῆ;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὔ μοι δοκῶ.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἐμοῦ τοίνυν ἄκουε οἷα περὶ αὐτῶν ἂν λέγοιεν οἱ τὰ ἀεὶ δοκοῦντα ὁριζόμενοι τῷ δοκοῦντι εἶναι ἀληθῆ. λέγουσι δέ, ὡς ἐγὼ οἶμαι, οὕτως ἐρωτῶντες· <q>ὦ Θεαίτητε, ὃ ἂν ἕτερον ᾖ παντάπασιν, μή πῄ τινα δύναμιν τὴν αὐτὴν ἕξει τῷ ἑτέρῳ; καὶ μὴ ὑπολάβωμεν τῇ μὲν ταὐτὸν εἶναι ὃ ἐρωτῶμεν τῇ δὲ ἕτερον, ἀλλʼ ὅλως ἕτερον.</q></said></p></div>
              
<div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="159">
<milestone n="159" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="159a"/>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀδύνατον τοίνυν ταὐτόν τι ἔχειν ἢ ἐν δυνάμει ἢ ἐν ἄλλῳ ὁτῳοῦν, ὅταν ᾖ κομιδῇ ἕτερον.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἆρʼ οὖν οὐ καὶ ἀνόμοιον ἀναγκαῖον τὸ τοιοῦτον ὁμολογεῖν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔμοιγε δοκεῖ.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> εἰ ἄρα τι συμβαίνει ὅμοιόν τῳ γίγνεσθαι ἢ ἀνόμοιον, εἴτε ἑαυτῷ εἴτε ἄλλῳ, ὁμοιούμενον μὲν ταὐτὸν φήσομεν γίγνεσθαι, ἀνομοιούμενον δὲ ἕτερον;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀνάγκη.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν πρόσθεν ἐλέγομεν ὡς πολλὰ μὲν εἴη τὰ ποιοῦντα καὶ ἄπειρα, ὡσαύτως δέ γε τὰ πάσχοντα;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ναί.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> καὶ μὴν ὅτι γε ἄλλο ἄλλῳ συμμειγνύμενον καὶ ἄλλῳ οὐ ταὐτὰ ἀλλʼ ἕτερα γεννήσει;</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="159b"/>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πάνυ μὲν οὖν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> λέγωμεν δὴ ἐμέ τε καὶ σὲ καὶ τἆλλα ἤδη κατὰ τὸν αὐτὸν λόγον, Σωκράτη ὑγιαίνοντα καὶ Σωκράτη αὖ ἀσθενοῦντα. πότερον ὅμοιον τοῦτʼ ἐκείνῳ ἢ ἀνόμοιον φήσομεν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἆρα τὸν ἀσθενοῦντα Σωκράτη, ὅλον τοῦτο λέγεις ὅλῳ ἐκείνῳ, τῷ ὑγιαίνοντι Σωκράτει;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> κάλλιστα ὑπέλαβες· αὐτὸ τοῦτο λέγω.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀνόμοιον δήπου.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> καὶ ἕτερον ἄρα οὕτως ὥσπερ ἀνόμοιον;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀνάγκη.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="159c"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> καὶ καθεύδοντα δὴ καὶ πάντα ἃ νυνδὴ διήλθομεν, ὡσαύτως φήσεις;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔγωγε.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἕκαστον δὴ τῶν πεφυκότων τι ποιεῖν, ἄλλο τι, ὅταν μὲν λάβῃ ὑγιαίνοντα Σωκράτη, ὡς ἑτέρῳ μοι χρήσεται, ὅταν δὲ ἀσθενοῦντα, ὡς ἑτέρῳ;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τί δʼ οὐ μέλλει;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> καὶ ἕτερα δὴ ἐφʼ ἑκατέρου γεννήσομεν ἐγώ τε ὁ πάσχων καὶ ἐκεῖνο τὸ ποιοῦν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τί μήν;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὅταν δὴ οἶνον πίνω ὑγιαίνων, ἡδύς μοι φαίνεται καὶ γλυκύς;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ναί.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἐγέννησε γὰρ δὴ ἐκ τῶν προωμολογημένων τό τε 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="159d"/>
           ποιοῦν καὶ τὸ πάσχον γλυκύτητά τε καὶ αἴσθησιν, ἅμα φερόμενα ἀμφότερα, καὶ ἡ μὲν αἴσθησις πρὸς τοῦ πάσχοντος οὖσα αἰσθανομένην τὴν γλῶτταν ἀπηργάσατο, ἡ δὲ γλυκύτης πρὸς τοῦ οἴνου περὶ αὐτὸν φερομένη γλυκὺν τὸν οἶνον τῇ ὑγιαινούσῃ γλώττῃ ἐποίησεν καὶ εἶναι καὶ φαίνεσθαι.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πάνυ μὲν οὖν τὰ πρότερα ἡμῖν οὕτως ὡμολόγητο.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὅταν δὲ ἀσθενοῦντα, ἄλλο τι πρῶτον μὲν τῇ ἀληθείᾳ οὐ τὸν αὐτὸν ἔλαβεν; ἀνομοίῳ γὰρ δὴ προσῆλθεν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ναί.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="159e"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἕτερα δὴ αὖ ἐγεννησάτην ὅ τε τοιοῦτος Σωκράτης καὶ ἡ τοῦ οἴνου πόσις, περὶ μὲν τὴν γλῶτταν αἴσθησιν πικρότητος, περὶ δὲ τὸν οἶνον γιγνομένην καὶ φερομένην πικρότητα, καὶ τὸν μὲν οὐ πικρότητα ἀλλὰ πικρόν, ἐμὲ δὲ οὐκ αἴσθησιν ἀλλʼ αἰσθανόμενον;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> κομιδῇ μὲν οὖν.</said></p></div>
              
            <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="160">
<p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὔκουν ἐγώ τε οὐδὲν ἄλλο ποτὲ γενήσομαι οὕτως αἰσθανόμενος· τοῦ γὰρ ἄλλου ἄλλη αἴσθησις, καὶ ἀλλοῖον 
<milestone n="160" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="160a"/>
           καὶ ἄλλον ποιεῖ τὸν αἰσθανόμενον· οὔτʼ ἐκεῖνο τὸ ποιοῦν ἐμὲ μήποτʼ ἄλλῳ συνελθὸν ταὐτὸν γεννῆσαν τοιοῦτον γένηται· ἀπὸ γὰρ ἄλλου ἄλλο γεννῆσαν ἀλλοῖον γενήσεται.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔστι ταῦτα.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐδὲ μὴν ἔγωγε ἐμαυτῷ τοιοῦτος, ἐκεῖνό τε ἑαυτῷ τοιοῦτον γενήσεται.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐ γὰρ οὖν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀνάγκη δέ γε ἐμέ τε τινὸς γίγνεσθαι, ὅταν αἰσθανόμενος γίγνωμαι· αἰσθανόμενον γάρ, μηδενὸς δὲ αἰσθανόμενον, 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="160b"/>
           ἀδύνατον γίγνεσθαι· ἐκεῖνό τε τινὶ γίγνεσθαι, ὅταν γλυκὺ ἢ πικρὸν ἤ τι τοιοῦτον γίγνηται· γλυκὺ γάρ, μηδενὶ δὲ γλυκὺ ἀδύνατον γενέσθαι.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> παντάπασι μὲν οὖν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> λείπεται δὴ οἶμαι ἡμῖν ἀλλήλοις, εἴτʼ ἐσμέν, εἶναι, εἴτε γιγνόμεθα, γίγνεσθαι, ἐπείπερ ἡμῶν ἡ ἀνάγκη τὴν οὐσίαν συνδεῖ μέν, συνδεῖ δὲ οὐδενὶ τῶν ἄλλων οὐδʼ αὖ ἡμῖν αὐτοῖς. ἀλλήλοις δὴ λείπεται συνδεδέσθαι. ὥστε εἴτε τις εἶναί τι ὀνομάζει, τινὶ εἶναι ἢ τινὸς ἢ πρός τι ῥητέον αὐτῷ, εἴτε γίγνεσθαι· αὐτὸ δὲ ἐφʼ αὑτοῦ τι ἢ ὂν ἢ γιγνόμενον οὔτε 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="160c"/>
            αὐτῷ λεκτέον οὔτʼ ἄλλου λέγοντος ἀποδεκτέον, ὡς ὁ λόγος ὃν διεληλύθαμεν σημαίνει.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> παντάπασι μὲν οὖν, ὦ Σώκρατες.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν ὅτε δὴ τὸ ἐμὲ ποιοῦν ἐμοί ἐστιν καὶ οὐκ ἄλλῳ, ἐγὼ καὶ αἰσθάνομαι αὐτοῦ, ἄλλος δʼ οὔ;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πῶς γὰρ οὔ;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀληθὴς ἄρα ἐμοὶ ἡ ἐμὴ αἴσθησις—τῆς γὰρ ἐμῆς οὐσίας ἀεί ἐστιν—καὶ ἐγὼ κριτὴς κατὰ τὸν Πρωταγόραν τῶν τε ὄντων ἐμοὶ ὡς ἔστι, καὶ τῶν μὴ ὄντων ὡς οὐκ ἔστιν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔοικεν.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="160d"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> πῶς ἂν οὖν ἀψευδὴς ὢν καὶ μὴ πταίων τῇ διανοίᾳ περὶ τὰ ὄντα ἢ γιγνόμενα οὐκ ἐπιστήμων ἂν εἴην ὧνπερ αἰσθητής;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐδαμῶς ὅπως οὔ.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> παγκάλως ἄρα σοι εἴρηται ὅτι ἐπιστήμη οὐκ ἄλλο τί ἐστιν ἢ αἴσθησις, καὶ εἰς ταὐτὸν συμπέπτωκεν, κατὰ μὲν Ὅμηρον καὶ Ἡράκλειτον καὶ πᾶν τὸ τοιοῦτον φῦλον οἷον ῥεύματα κινεῖσθαι τὰ πάντα, κατὰ δὲ Πρωταγόραν τὸν σοφώτατον πάντων χρημάτων ἄνθρωπον μέτρον εἶναι, κατὰ 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="160e"/>
           δὲ Θεαίτητον τούτων οὕτως ἐχόντων αἴσθησιν ἐπιστήμην γίγνεσθαι. ἦ γάρ, ὦ Θεαίτητε; φῶμεν τοῦτο σὸν μὲν εἶναι οἷον νεογενὲς παιδίον, ἐμὸν δὲ μαίευμα; ἢ πῶς λέγεις;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὕτως ἀνάγκη, ὦ Σώκρατες.</said></p></div>
              
<div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="161">
<p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τοῦτο μὲν δή, ὡς ἔοικεν, μόλις ποτὲ ἐγεννήσαμεν, ὅτι δή ποτε τυγχάνει ὄν. μετὰ δὲ τὸν τόκον τὰ ἀμφιδρόμια αὐτοῦ ὡς ἀληθῶς ἐν κύκλῳ περιθρεκτέον τῷ λόγῳ, σκοπουμένους μὴ λάθῃ ἡμᾶς οὐκ ἄξιον ὂν τροφῆς τὸ γιγνόμενον,
<milestone n="161" unit="page" resp="Stephanus"/>
 <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="161a"/>
           ἀλλὰ ἀνεμιαῖόν τε καὶ ψεῦδος. ἢ σὺ οἴει πάντως δεῖν τό γε σὸν τρέφειν καὶ μὴ ἀποτιθέναι, ἢ καὶ ἀνέξῃ ἐλεγχόμενον ὁρῶν, καὶ οὐ σφόδρα χαλεπανεῖς ἐάν τις σοῦ ὡς πρωτοτόκου αὐτὸ ὑφαιρῇ;</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> ἀνέξεται, ὦ Σώκρατες, Θεαίτητος· οὐδαμῶς γὰρ δύσκολος. ἀλλὰ πρὸς θεῶν εἰπὲ ᾗ αὖ οὐχ οὕτως ἔχει;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> φιλόλογός γʼ εἶ ἀτεχνῶς καὶ χρηστός, ὦ Θεόδωρε, ὅτι με οἴει λόγων τινὰ εἶναι θύλακον καὶ ῥᾳδίως ἐξελόντα
 <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="161b"/>
           ἐρεῖν ὡς οὐκ αὖ ἔχει οὕτω ταῦτα· τὸ δὲ γιγνόμενον οὐκ ἐννοεῖς, ὅτι οὐδεὶς τῶν λόγων ἐξέρχεται παρʼ ἐμοῦ ἀλλʼ ἀεὶ παρὰ τοῦ ἐμοὶ προσδιαλεγομένου, ἐγὼ δὲ οὐδὲν ἐπίσταμαι πλέον πλὴν βραχέος, ὅσον λόγον παρʼ ἑτέρου σοφοῦ λαβεῖν καὶ ἀποδέξασθαι μετρίως. καὶ νῦν τοῦτο παρὰ τοῦδε πειράσομαι, οὔ τι αὐτὸς εἰπεῖν.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> σὺ κάλλιον, ὦ Σώκρατες, λέγεις· καὶ ποίει οὕτως.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οἶσθʼ οὖν, ὦ Θεόδωρε, ὃ θαυμάζω τοῦ ἑταίρου σου Πρωταγόρου;</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="161c"/>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> τὸ ποῖον;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τὰ μὲν ἄλλα μοι πάνυ ἡδέως εἴρηκεν, ὡς τὸ δοκοῦν ἑκάστῳ τοῦτο καὶ ἔστιν· τὴν δʼ ἀρχὴν τοῦ λόγου τεθαύμακα, ὅτι οὐκ εἶπεν ἀρχόμενος τῆς Ἀληθείας ὅτι <q>πάντων χρημάτων μέτρον ἐστὶν ὗς</q> ἢ <q>κυνοκέφαλος</q> ἤ τι ἄλλο ἀτοπώτερον τῶν ἐχόντων αἴσθησιν, ἵνα μεγαλοπρεπῶς καὶ πάνυ καταφρονητικῶς ἤρξατο ἡμῖν λέγειν, ἐνδεικνύμενος ὅτι ἡμεῖς μὲν αὐτὸν ὥσπερ θεὸν ἐθαυμάζομεν ἐπὶ σοφίᾳ, ὁ δʼ ἄρα
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="161d"/>
        >ἐτύγχανεν ὢν εἰς φρόνησιν οὐδὲν βελτίων βατράχου γυρίνου, μὴ ὅτι ἄλλου του ἀνθρώπων. ἢ πῶς λέγωμεν, ὦ Θεόδωρε; εἰ γὰρ δὴ ἑκάστῳ ἀληθὲς ἔσται ὃ ἂν διʼ αἰσθήσεως δοξάζῃ, καὶ μήτε τὸ ἄλλου πάθος ἄλλος βέλτιον διακρινεῖ, μήτε τὴν δόξαν κυριώτερος ἔσται ἐπισκέψασθαι ἕτερος τὴν ἑτέρου ὀρθὴ ἢ ψευδής, ἀλλʼ ὃ πολλάκις εἴρηται, αὐτὸς τὰ αὑτοῦ ἕκαστος μόνος δοξάσει, ταῦτα δὲ πάντα ὀρθὰ καὶ ἀληθῆ, τί δή ποτε, ὦ ἑταῖρε, Πρωταγόρας μὲν σοφός, ὥστε καὶ ἄλλων
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="161e"/>
       διδάσκαλος ἀξιοῦσθαι δικαίως μετὰ μεγάλων μισθῶν, ἡμεῖς δὲ ἀμαθέστεροί τε καὶ φοιτητέον ἡμῖν ἦν παρʼ ἐκεῖνον, μέτρῳ ὄντι αὐτῷ ἑκάστῳ τῆς αὑτοῦ σοφίας; ταῦτα πῶς μὴ φῶμεν δημούμενον λέγειν τὸν Πρωταγόραν; τὸ δὲ δὴ ἐμόν τε καὶ τῆς ἐμῆς τέχνης τῆς μαιευτικῆς σιγῶ ὅσον γέλωτα ὀφλισκάνομεν, οἶμαι δὲ καὶ σύμπασα ἡ τοῦ διαλέγεσθαι πραγματεία. τὸ γὰρ ἐπισκοπεῖν καὶ ἐπιχειρεῖν ἐλέγχειν τὰς ἀλλήλων φαντασίας τε καὶ δόξας, ὀρθὰς ἑκάστου οὔσας, οὐ μακρὰ 
<milestone n="162" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="162a"/>
          μὲν καὶ διωλύγιος φλυαρία, εἰ ἀληθὴς ἡ Ἀλήθεια Πρωταγόρου ἀλλὰ μὴ παίζουσα ἐκ τοῦ ἀδύτου τῆς βίβλου ἐφθέγξατο;</said></p></div>
              
           <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="162">
 <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> ὦ Σώκρατες, φίλος ἁνήρ, ὥσπερ σὺ νυνδὴ εἶπες. οὐκ ἂν οὖν δεξαίμην διʼ ἐμοῦ ὁμολογοῦντος ἐλέγχεσθαι Πρωταγόραν, οὐδʼ αὖ σοὶ παρὰ δόξαν ἀντιτείνειν. τὸν οὖν Θεαίτητον πάλιν λαβέ· πάντως καὶ νυνδὴ μάλʼ ἐμμελῶς σοι ἐφαίνετο ὑπακούειν.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="162b"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἆρα κἂν εἰς Λακεδαίμονα ἐλθών, ὦ Θεόδωρε, πρὸς τὰς παλαίστρας ἀξιοῖς ἂν ἄλλους θεώμενος γυμνούς, ἐνίους φαύλους, αὐτὸς μὴ ἀντεπιδεικνύναι τὸ εἶδος παραποδυόμενος;</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> ἀλλὰ τί μὴν δοκεῖς, εἴπερ μέλλοιέν μοι ἐπιτρέψειν καὶ πείσεσθαι; ὥσπερ νῦν οἶμαι ὑμᾶς πείσειν ἐμὲ μὲν ἐᾶν θεᾶσθαι καὶ μὴ ἕλκειν πρὸς τὸ γυμνάσιον σκληρὸν ἤδη ὄντα, τῷ δὲ δὴ νεωτέρῳ τε καὶ ὑγροτέρῳ ὄντι προσπαλαίειν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀλλʼ εἰ οὕτως, ὦ Θεόδωρε, σοὶ φίλον, οὐδʼ ἐμοὶ
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="162c"/>
           ἐχθρόν, φασὶν οἱ παροιμιαζόμενοι. πάλιν δὴ οὖν ἐπὶ τὸν σοφὸν Θεαίτητον ἰτέον. λέγε δή, ὦ Θεαίτητε, πρῶτον μὲν ἃ νυνδὴ διήλθομεν, ἆρα οὐ σὺ θαυμάζεις εἰ ἐξαίφνης οὕτως ἀναφανήσῃ μηδὲν χείρων εἰς σοφίαν ὁτουοῦν ἀνθρώπων ἢ καὶ θεῶν; ἢ ἧττόν τι οἴει τὸ Πρωταγόρειον μέτρον εἰς θεοὺς ἢ εἰς ἀνθρώπους λέγεσθαι;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> μὰ Δίʼ οὐκ ἔγωγε· καὶ ὅπερ γε ἐρωτᾷς, πάνυ θαυμάζω. ἡνίκα γὰρ διῇμεν ὃν τρόπον λέγοιεν τὸ δοκοῦν
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="162d"/>
           ἑκάστῳ τοῦτο καὶ εἶναι τῷ δοκοῦντι, πάνυ μοι εὖ ἐφαίνετο λέγεσθαι· νῦν δὲ τοὐναντίον τάχα μεταπέπτωκεν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> νέος γὰρ εἶ, ὦ φίλε παῖ· τῆς οὖν δημηγορίας ὀξέως ὑπακούεις καὶ πείθῃ. πρὸς γὰρ ταῦτα ἐρεῖ Πρωταγόρας ἤ τις ἄλλος ὑπὲρ αὐτοῦ· <q>ὦ γενναῖοι παῖδές τε καὶ γέροντες, δημηγορεῖτε συγκαθεζόμενοι, θεούς τε εἰς τὸ μέσον ἄγοντες, 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="162e"/>
            οὓς ἐγὼ ἔκ τε τοῦ λέγειν καὶ τοῦ γράφειν περὶ αὐτῶν ὡς εἰσὶν ἢ ὡς οὐκ εἰσίν, ἐξαιρῶ, καὶ ἃ οἱ πολλοὶ ἂν ἀποδέχοιντο ἀκούοντες, λέγετε ταῦτα, ὡς δεινὸν εἰ μηδὲν διοίσει εἰς σοφίαν ἕκαστος τῶν ἀνθρώπων βοσκήματος ὁτουοῦν· ἀπόδειξιν δὲ καὶ ἀνάγκην οὐδʼ ἡντινοῦν λέγετε ἀλλὰ τῷ εἰκότι χρῆσθε, ᾧ εἰ ἐθέλοι Θεόδωρος ἢ ἄλλος τις τῶν γεωμετρῶν χρώμενος γεωμετρεῖν, ἄξιος οὐδʼ ἑνὸς μόνου ἂν εἴη. σκοπεῖτε οὖν σύ τε καὶ Θεόδωρος εἰ ἀποδέξεσθε πιθανολογίᾳ τε καὶ εἰκόσι

<milestone n="163" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="163a"/>
           περὶ τηλικούτων λεγομένους λόγους.</q></said></p></div>
              
            <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="163">
<p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀλλʼ οὐ δίκαιον, ὦ Σώκρατες, οὔτε σὺ οὔτε ἂν ἡμεῖς φαῖμεν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἄλλῃ δὴ σκεπτέον, ὡς ἔοικεν, ὡς ὅ τε σὸς καὶ ὁ Θεοδώρου λόγος.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πάνυ μὲν οὖν ἄλλῃ.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τῇδε δὴ σκοπῶμεν εἰ ἄρα ἐστὶν ἐπιστήμη τε καὶ αἴσθησις ταὐτὸν ἢ ἕτερον. εἰς γὰρ τοῦτό που πᾶς ὁ λόγος ἡμῖν ἔτεινεν, καὶ τούτου χάριν τὰ πολλὰ καὶ ἄτοπα ταῦτα ἐκινήσαμεν. οὐ γάρ;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> παντάπασι μὲν οὖν.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="163b"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἦ οὖν ὁμολογήσομεν, ἃ τῷ ὁρᾶν αἰσθανόμεθα ἢ τῷ ἀκούειν, πάντα ταῦτα ἅμα καὶ ἐπίστασθαι; οἷον τῶν βαρβάρων πρὶν μαθεῖν τὴν φωνὴν πότερον οὐ φήσομεν ἀκούειν ὅταν φθέγγωνται, ἢ ἀκούειν τε καὶ ἐπίστασθαι ἃ λέγουσι; καὶ αὖ γράμματα μὴ ἐπιστάμενοι, βλέποντες εἰς αὐτὰ πότερον οὐχ ὁρᾶν ἢ ἐπίστασθαι εἴπερ ὁρῶμεν διισχυριούμεθα;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> αὐτό γε, ὦ Σώκρατες, τοῦτο αὐτῶν, ὅπερ ὁρῶμέν τε καὶ ἀκούομεν, ἐπίστασθαι φήσομεν· τῶν μὲν γὰρ τὸ σχῆμα καὶ τὸ χρῶμα ὁρᾶν τε καὶ ἐπίστασθαι, τῶν δὲ τὴν
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="163c"/>
           ὀξύτητα καὶ βαρύτητα ἀκούειν τε ἅμα καὶ εἰδέναι· ἃ δὲ οἵ τε γραμματισταὶ περὶ αὐτῶν καὶ οἱ ἑρμηνῆς διδάσκουσιν, οὔτε αἰσθάνεσθαι τῷ ὁρᾶν ἢ ἀκούειν οὔτε ἐπίστασθαι.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἄριστά γʼ, ὦ Θεαίτητε, καὶ οὐκ ἄξιόν σοι πρὸς ταῦτα ἀμφισβητῆσαι, ἵνα καὶ αὐξάνῃ. ἀλλʼ ὅρα δὴ καὶ τόδε ἄλλο προσιόν, καὶ σκόπει πῇ αὐτὸ διωσόμεθα.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τὸ ποῖον δή;</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="163d"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τὸ τοιόνδε· εἴ τις ἔροιτο· <q>ἆρα δυνατὸν ὅτου τις ἐπιστήμων γένοιτό ποτε, ἔτι ἔχοντα μνήμην αὐτοῦ τούτου καὶ σῳζόμενον, τότε ὅτε μέμνηται μὴ ἐπίστασθαι αὐτὸ τοῦτο ὃ μέμνηται;</q> μακρολογῶ δέ, ὡς ἔοικε, βουλόμενος ἐρέσθαι εἰ μαθών τίς τι μεμνημένος μὴ οἶδε.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> καὶ πῶς, ὦ Σώκρατες; τέρας γὰρ ἂν εἴη ὃ λέγεις.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> μὴ οὖν ἐγὼ ληρῶ; σκόπει δέ. ἆρα τὸ ὁρᾶν οὐκ αἰσθάνεσθαι λέγεις καὶ τὴν ὄψιν αἴσθησιν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔγωγε.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="163e"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν ὁ ἰδών τι ἐπιστήμων ἐκείνου γέγονεν ὃ εἶδεν κατὰ τὸν ἄρτι λόγον;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ναί.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τί δέ; μνήμην οὐ λέγεις μέντοι τι;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ναί.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> πότερον οὐδενὸς ἢ τινός;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τινὸς δήπου.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν ὧν ἔμαθε καὶ ὧν ᾔσθετο, τοιουτωνί τινων;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τί μήν;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὃ δὴ εἶδέ τις, μέμνηταί που ἐνίοτε;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> μέμνηται.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἦ καὶ μύσας; ἢ τοῦτο δράσας ἐπελάθετο;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀλλὰ δεινόν, ὦ Σώκρατες, τοῦτό γε φάναι.</said></p></div>
              
<div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="164">
<milestone n="164" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="164a"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> δεῖ γε μέντοι, εἰ σώσομεν τὸν πρόσθε λόγον· εἰ δὲ μή, οἴχεται.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> καὶ ἐγώ, νὴ τὸν Δία, ὑποπτεύω, οὐ μὴν ἱκανῶς γε συννοῶ· ἀλλʼ εἰπὲ πῇ.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τῇδε· ὁ μὲν ὁρῶν ἐπιστήμων, φαμέν, τούτου γέγονεν οὗπερ ὁρῶν· ὄψις γὰρ καὶ αἴσθησις καὶ ἐπιστήμη ταὐτὸν ὡμολόγηται.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πάνυ γε.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὁ δέ γε ὁρῶν καὶ ἐπιστήμων γεγονὼς οὗ ἑώρα, ἐὰν μύσῃ, μέμνηται μέν, οὐχ ὁρᾷ δὲ αὐτό. ἦ γάρ;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ναί.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="164b"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τὸ δέ γε <q>οὐχ ὁρᾷ</q> <q>οὐκ ἐπίσταταί</q> ἐστιν, εἴπερ καὶ τὸ <q>ὁρᾷ</q> <q>ἐπίσταται.</q></said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀληθῆ.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> συμβαίνει ἄρα, οὗ τις ἐπιστήμων ἐγένετο, ἔτι μεμνημένον αὐτὸν μὴ ἐπίστασθαι, ἐπειδὴ οὐχ ὁρᾷ· ὃ τέρας ἔφαμεν ἂν εἶναι εἰ γίγνοιτο.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀληθέστατα λέγεις.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τῶν ἀδυνάτων δή τι συμβαίνειν φαίνεται ἐάν τις ἐπιστήμην καὶ αἴσθησιν ταὐτὸν φῇ εἶναι.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔοικεν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἄλλο ἄρα ἑκάτερον φατέον.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> κινδυνεύει.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="164c"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τί οὖν δῆτʼ ἂν εἴη ἐπιστήμη; πάλιν ἐξ ἀρχῆς, ὡς ἔοικεν, λεκτέον. καίτοι τί ποτε μέλλομεν, ὦ Θεαίτητε, δρᾶν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τίνος πέρι;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> φαινόμεθά μοι ἀλεκτρυόνος ἀγεννοῦς δίκην πρὶν νενικηκέναι ἀποπηδήσαντες ἀπὸ τοῦ λόγου ᾁδειν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πῶς δή;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀντιλογικῶς ἐοίκαμεν πρὸς τὰς τῶν ὀνομάτων ὁμολογίας ἀνομολογησάμενοι καὶ τοιούτῳ τινὶ περιγενόμενοι τοῦ λόγου ἀγαπᾶν, καὶ οὐ φάσκοντες ἀγωνισταὶ ἀλλὰ φιλόσοφοι
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="164d"/>
             εἶναι λανθάνομεν ταὐτὰ ἐκείνοις τοῖς δεινοῖς ἀνδράσιν ποιοῦντες.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὔπω μανθάνω ὅπως λέγεις.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀλλʼ ἐγὼ πειράσομαι δηλῶσαι περὶ αὐτῶν ὅ γε δὴ νοῶ. ἠρόμεθα γὰρ δὴ εἰ μαθὼν καὶ μεμνημένος τίς τι μὴ ἐπίσταται, καὶ τὸν ἰδόντα καὶ μύσαντα μεμνημένον ὁρῶντα δὲ οὒ ἀποδείξαντες, οὐκ εἰδότα ἀπεδείξαμεν καὶ ἅμα μεμνημένον· τοῦτο δʼ εἶναι ἀδύνατον. καὶ οὕτω δὴ μῦθος ἀπώλετο ὁ Πρωταγόρειος, καὶ ὁ σὸς ἅμα ὁ τῆς ἐπιστήμης καὶ αἰσθήσεως ὅτι ταὐτόν ἐστιν.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="164e"/>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> φαίνεται.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὔ τι ἄν, οἶμαι, ὦ φίλε, εἴπερ γε ὁ πατὴρ τοῦ ἑτέρου μύθου ἔζη, ἀλλὰ πολλὰ ἂν ἤμυνε· νῦν δὲ ὀρφανὸν αὐτὸν ἡμεῖς προπηλακίζομεν. καὶ γὰρ οὐδʼ οἱ ἐπίτροποι, οὓς Πρωταγόρας κατέλιπεν, βοηθεῖν ἐθέλουσιν, ὧν Θεόδωρος εἷς ὅδε. ἀλλὰ δὴ αὐτοὶ κινδυνεύσομεν τοῦ δικαίου ἕνεκʼ αὐτῷ βοηθεῖν.</said></p></div>
              
            <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="165">
<p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> οὐ γὰρ ἐγώ, ὦ Σώκρατες, ἀλλὰ μᾶλλον Καλλίας 
<milestone n="165" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="165a"/>
             ὁ Ἱππονίκου τῶν ἐκείνου ἐπίτροπος· ἡμεῖς δέ πως θᾶττον ἐκ τῶν ψιλῶν λόγων πρὸς τὴν γεωμετρίαν ἀπενεύσαμεν. χάριν γε μέντοι σοὶ ἕξομεν ἐὰν αὐτῷ βοηθῇς.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> καλῶς λέγεις, ὦ Θεόδωρε. σκέψαι οὖν τήν γʼ ἐμὴν βοήθειαν. τῶν γὰρ ἄρτι δεινότερα ἄν τις ὁμολογήσειεν μὴ προσέχων τοῖς ῥήμασι τὸν νοῦν, ᾗ τὸ πολὺ εἰθίσμεθα φάναι τε καὶ ἀπαρνεῖσθαι. σοὶ λέγω ὅπῃ, ἢ Θεαιτήτῳ.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> εἰς τὸ κοινὸν μὲν οὖν, ἀποκρινέσθω δὲ ὁ νεώτερος·
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="165b"/>
            σφαλεὶς γὰρ ἧττον ἀσχημονήσει.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> λέγω δὴ τὸ δεινότατον ἐρώτημα, ἔστι δὲ οἶμαι τοιόνδε τι· <q>ἆρα οἷόν τε τὸν αὐτὸν εἰδότα τι τοῦτο ὃ οἶδεν μὴ εἰδέναι;</q></said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> τί δὴ οὖν ἀποκρινούμεθα, ὦ Θεαίτητε;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀδύνατόν που, οἶμαι ἔγωγε.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὔκ, εἰ τὸ ὁρᾶν γε ἐπίστασθαι θήσεις. τί γὰρ χρήσῃ ἀφύκτῳ ἐρωτήματι, τὸ λεγόμενον ἐν φρέατι συσχόμενος, ὅταν ἐρωτᾷ ἀνέκπληκτος ἀνήρ, καταλαβὼν τῇ χειρὶ 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="165c"/>
            σοῦ τὸν ἕτερον ὀφθαλμόν, εἰ ὁρᾷς τὸ ἱμάτιον τῷ κατειλημμένῳ;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐ φήσω οἶμαι τούτῳ γε, τῷ μέντοι ἑτέρῳ.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν ὁρᾷς τε καὶ οὐχ ὁρᾷς ἅμα ταὐτόν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὕτω γέ πως.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐδὲν ἐγώ, φήσει, τοῦτο οὔτε τάττω οὔτʼ ἠρόμην τὸ ὅπως, ἀλλʼ εἰ ὃ ἐπίστασαι, τοῦτο καὶ οὐκ ἐπίστασαι. νῦν δὲ ὃ οὐχ ὁρᾷς ὁρῶν φαίνῃ. ὡμολογηκὼς δὲ τυγχάνεις τὸ ὁρᾶν ἐπίστασθαι καὶ τὸ μὴ ὁρᾶν μὴ ἐπίστασθαι. ἐξ οὖν τούτων λογίζου τί σοι συμβαίνει.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="165d"/>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀλλὰ λογίζομαι ὅτι τἀναντία οἷς ὑπεθέμην.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἴσως δέ γʼ, ὦ θαυμάσιε, πλείω ἂν τοιαῦτʼ ἔπαθες εἴ τίς σε προσηρώτα εἰ ἐπίστασθαι ἔστι μὲν ὀξύ, ἔστι δὲ ἀμβλύ, καὶ ἐγγύθεν μὲν ἐπίστασθαι, πόρρωθεν δὲ μή, καὶ σφόδρα καὶ ἠρέμα τὸ αὐτό, καὶ ἄλλα μυρία, ἃ ἐλλοχῶν ἂν πελταστικὸς ἀνὴρ μισθοφόρος ἐν λόγοις ἐρόμενος, ἡνίκʼ ἐπιστήμην καὶ αἴσθησιν ταὐτὸν ἔθου, ἐμβαλὼν ἂν εἰς τὸ ἀκούειν καὶ ὀσφραίνεσθαι καὶ τὰς τοιαύτας αἰσθήσεις, ἤλεγχεν 
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="165e"/>
            ἂν ἐπέχων καὶ οὐκ ἀνιεὶς πρὶν θαυμάσας τὴν πολυάρατον σοφίαν συνεποδίσθης ὑπʼ αὐτοῦ, οὗ δή σε χειρωσάμενός τε καὶ συνδήσας ἤδη ἂν τότε ἐλύτρου χρημάτων ὅσων σοί τε κἀκείνῳ ἐδόκει. τίνʼ οὖν δὴ ὁ Πρωταγόρας, φαίης ἂν ἴσως, λόγον ἐπίκουρον τοῖς αὑτοῦ ἐρεῖ; ἄλλο τι πειρώμεθα λέγειν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πάνυ μὲν οὖν.</said></p></div>
              
            <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="166">
<p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ταῦτά τε δὴ πάντα ὅσα ἡμεῖς ἐπαμύνοντες αὐτῷ 

<milestone n="166" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="166a"/>
            λέγομεν, καὶ ὁμόσε οἶμαι χωρήσεται καταφρονῶν ἡμῶν καὶ λέγων· <q>οὗτος δὴ ὁ Σωκράτης ὁ χρηστός, ἐπειδὴ αὐτῷ παιδίον τι ἐρωτηθὲν ἔδεισεν εἰ οἷόν τε τὸν αὐτὸν τὸ αὐτὸ μεμνῆσθαι ἅμα καὶ μὴ εἰδέναι, καὶ δεῖσαν ἀπέφησεν διὰ τὸ μὴ δύνασθαι προορᾶν, γέλωτα δὴ τὸν ἐμὲ ἐν τοῖς λόγοις ἀπέδειξεν. τὸ δέ, ὦ ῥᾳθυμότατε Σώκρατες, τῇδʼ ἔχει· ὅταν τι τῶν ἐμῶν διʼ ἐρωτήσεως σκοπῇς, ἐὰν μὲν ὁ ἐρωτηθεὶς οἷάπερ ἂν ἐγὼ ἀποκριναίμην ἀποκρινάμενος σφάλληται, ἐγὼ
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="166b"/>
          ἐλέγχομαι, εἰ δὲ ἀλλοῖα, αὐτὸς ὁ ἐρωτηθείς. αὐτίκα γὰρ δοκεῖς τινά σοι συγχωρήσεσθαι μνήμην παρεῖναί τῳ ὧν ἔπαθε, τοιοῦτόν τι οὖσαν πάθος οἷον ὅτε ἔπασχε, μηκέτι πάσχοντι; πολλοῦ γε δεῖ. ἢ αὖ ἀποκνήσειν ὁμολογεῖν οἷόν τʼ εἶναι εἰδέναι καὶ μὴ εἰδέναι τὸν αὐτὸν τὸ αὐτό; ἢ ἐάνπερ τοῦτο δείσῃ, δώσειν ποτὲ τὸν αὐτὸν εἶναι τὸν ἀνομοιούμενον τῷ πρὶν ἀνομοιοῦσθαι ὄντι; μᾶλλον δὲ τὸν εἶναί τινα ἀλλʼ οὐχὶ τούς, καὶ τούτους γιγνομένους ἀπείρους, ἐάνπερ
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="166c"/>
           ἀνομοίωσις γίγνηται, εἰ δὴ ὀνομάτων γε δεήσει θηρεύσεις διευλαβεῖσθαι ἀλλήλων; ἀλλʼ, ὦ μακάριε,</q> φήσει, <q>γενναιοτέρως ἐπʼ αὐτὸ ἐλθὼν ὃ λέγω, εἰ δύνασαι, ἐξέλεγξον ὡς οὐχὶ ἴδιαι αἰσθήσεις ἑκάστῳ ἡμῶν γίγνονται, ἢ ὡς ἰδίων γιγνομένων οὐδέν τι ἂν μᾶλλον τὸ φαινόμενον μόνῳ ἐκείνῳ γίγνοιτο, ἢ εἰ εἶναι δεῖ ὀνομάζειν, εἴη ᾧπερ φαίνεται· ὗς δὲ δὴ καὶ κυνοκεφάλους λέγων οὐ μόνον αὐτὸς ὑηνεῖς, ἀλλὰ καὶ τοὺς ἀκούοντας τοῦτο δρᾶν εἰς τὰ συγγράμματά μου ἀναπείθεις,
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="166d"/>
          οὐ καλῶς ποιῶν. ἐγὼ γάρ φημι μὲν τὴν ἀλήθειαν ἔχειν ὡς γέγραφα· μέτρον γὰρ ἕκαστον ἡμῶν εἶναι τῶν τε ὄντων καὶ μή, μυρίον μέντοι διαφέρειν ἕτερον ἑτέρου αὐτῷ τούτῳ, ὅτι τῷ μὲν ἄλλα ἔστι τε καὶ φαίνεται, τῷ δὲ ἄλλα. καὶ σοφίαν καὶ σοφὸν ἄνδρα πολλοῦ δέω τὸ μὴ φάναι εἶναι, ἀλλʼ αὐτὸν τοῦτον καὶ λέγω σοφόν, ὃς ἄν τινι ἡμῶν, ᾧ φαίνεται καὶ ἔστι κακά, μεταβάλλων ποιήσῃ ἀγαθὰ φαίνεσθαί τε καὶ εἶναι. τὸν δὲ λόγον αὖ μὴ τῷ ῥήματί μου
               
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="166e"/>
        δίωκε, ἀλλʼ ὧδε ἔτι σαφέστερον μάθε τί λέγω. οἷον γὰρ ἐν τοῖς πρόσθεν ἐλέγετο ἀναμνήσθητι, ὅτι τῷ μὲν ἀσθενοῦντι πικρὰ φαίνεται ἃ ἐσθίει καὶ ἔστι, τῷ δὲ ὑγιαίνοντι τἀναντία ἔστι καὶ φαίνεται.</q></said></p></div> 
              
              
<div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="167">
<p><said who="#Σωκράτης" rend="merge"><label>ΣΩ.</label> <q rend="merge">σοφώτερον μὲν οὖν τούτων οὐδέτερον δεῖ
               
<milestone n="167" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="167a"/>
            ποιῆσαι—οὐδὲ γὰρ δυνατόν—οὐδὲ κατηγορητέον ὡς ὁ μὲν κάμνων ἀμαθὴς ὅτι τοιαῦτα δοξάζει, ὁ δὲ ὑγιαίνων σοφὸς ὅτι ἀλλοῖα, μεταβλητέον δʼ ἐπὶ θάτερα· ἀμείνων γὰρ ἡ ἑτέρα ἕξις. οὕτω δὲ καὶ ἐν τῇ παιδείᾳ ἀπὸ ἑτέρας ἕξεως ἐπὶ τὴν ἀμείνω μεταβλητέον· ἀλλʼ ὁ μὲν ἰατρὸς φαρμάκοις μεταβάλλει, ὁ δὲ σοφιστὴς λόγοις. ἐπεὶ οὔ τί γε ψευδῆ δοξάζοντά τίς τινα ὕστερον ἀληθῆ ἐποίησε δοξάζειν· οὔτε γὰρ τὰ μὴ ὄντα δυνατὸν δοξάσαι, οὔτε ἄλλα παρʼ ἃ ἂν πάσχῃ, ταῦτα
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="167b"/>
           δὲ ἀεὶ ἀληθῆ. ἀλλʼ οἶμαι πονηρᾶς ψυχῆς ἕξει δοξάζοντα συγγενῆ ἑαυτῆς χρηστὴ ἐποίησε δοξάσαι ἕτερα τοιαῦτα, ἃ δή τινες τὰ φαντάσματα ὑπὸ ἀπειρίας ἀληθῆ καλοῦσιν, ἐγὼ δὲ βελτίω μὲν τὰ ἕτερα τῶν ἑτέρων, ἀληθέστερα δὲ οὐδέν. καὶ τοὺς σοφούς, ὦ φίλε Σώκρατες, πολλοῦ δέω βατράχους λέγειν, ἀλλὰ κατὰ μὲν σώματα ἰατροὺς λέγω, κατὰ δὲ φυτὰ γεωργούς. φημὶ γὰρ καὶ τούτους τοῖς φυτοῖς ἀντὶ πονηρῶν
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="167c"/>
           αἰσθήσεων, ὅταν τι αὐτῶν ἀσθενῇ, χρηστὰς καὶ ὑγιεινὰς αἰσθήσεις τε καὶ ἀληθεῖς ἐμποιεῖν, τοὺς δέ γε σοφούς τε καὶ ἀγαθοὺς ῥήτορας ταῖς πόλεσι τὰ χρηστὰ ἀντὶ τῶν πονηρῶν δίκαια δοκεῖν εἶναι ποιεῖν. ἐπεὶ οἷά γʼ ἂν ἑκάστῃ πόλει δίκαια καὶ καλὰ δοκῇ, ταῦτα καὶ εἶναι αὐτῇ, ἕως ἂν αὐτὰ νομίζῃ· ἀλλʼ ὁ σοφὸς ἀντὶ πονηρῶν ὄντων αὐτοῖς ἑκάστων χρηστὰ ἐποίησεν εἶναι καὶ δοκεῖν. κατὰ δὲ τὸν αὐτὸν λόγον καὶ ὁ σοφιστὴς τοὺς παιδευομένους οὕτω δυνάμενος παιδαγωγεῖν σοφός τε
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="167d"/>
           καὶ ἄξιος πολλῶν χρημάτων τοῖς παιδευθεῖσιν. καὶ οὕτω σοφώτεροί τέ εἰσιν ἕτεροι ἑτέρων καὶ οὐδεὶς ψευδῆ δοξάζει, καὶ σοί, ἐάντε βούλῃ ἐάντε μή, ἀνεκτέον ὄντι μέτρῳ· σῴζεται γὰρ ἐν τούτοις ὁ λόγος οὗτος. ᾧ σὺ εἰ μὲν ἔχεις ἐξ ἀρχῆς ἀμφισβητεῖν, ἀμφισβήτει λόγῳ ἀντιδιεξελθών· εἰ δὲ διʼ ἐρωτήσεων βούλει, διʼ ἐρωτήσεων· οὐδὲ γὰρ τοῦτο φευκτέον, ἀλλὰ πάντων μάλιστα διωκτέον τῷ νοῦν ἔχοντι. ποίει
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="167e"/>
           μέντοι οὑτωσί· μὴ ἀδίκει ἐν τῷ ἐρωτᾶν. καὶ γὰρ πολλὴ ἀλογία ἀρετῆς φάσκοντα ἐπιμελεῖσθαι μηδὲν ἀλλʼ ἢ ἀδικοῦντα ἐν λόγοις διατελεῖν.</q></said></p></div> 
              
              
  <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="168">
     <p><said who="#Σωκράτης" rend="merge"><label>ΣΩ.</label> <q rend="merge">ἀδικεῖν δʼ ἐστὶν ἐν τῷ τοιούτῳ, ὅταν τις μὴ χωρὶς μὲν ὡς ἀγωνιζόμενος τὰς διατριβὰς ποιῆται, χωρὶς δὲ διαλεγόμενος, καὶ ἐν μὲν τῷ παίζῃ τε καὶ σφάλλῃ καθʼ ὅσον ἂν δύνηται, ἐν δὲ τῷ διαλέγεσθαι σπουδάζῃ τε καὶ ἐπανορθοῖ τὸν προσδιαλεγόμενον, ἐκεῖνα μόνα αὐτῷ ἐνδεικνύμενος
<milestone n="168" unit="page" resp="Stephanus"/>

         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="168a"/>
           τὰ σφάλματα, ἃ αὐτὸς ὑφʼ ἑαυτοῦ καὶ τῶν προτέρων συνουσιῶν παρεκέκρουστο. ἂν μὲν γὰρ οὕτω ποιῇς, ἑαυτοὺς αἰτιάσονται οἱ προσδιατρίβοντές σοι τῆς αὑτῶν ταραχῆς καὶ ἀπορίας ἀλλʼ οὐ σέ, καὶ σὲ μὲν διώξονται καὶ φιλήσουσιν, αὑτοὺς δὲ μισήσουσι καὶ φεύξονται ἀφʼ ἑαυτῶν εἰς φιλοσοφίαν, ἵνʼ ἄλλοι γενόμενοι ἀπαλλαγῶσι τῶν οἳ πρότερον ἦσαν· ἐὰν δὲ τἀναντία τούτων δρᾷς ὥσπερ οἱ πολλοί, τἀναντία συμβήσεταί σοι καὶ τοὺς συνόντας ἀντὶ φιλοσόφων
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="168b"/>
          μισοῦντας τοῦτο τὸ πρᾶγμα ἀποφανεῖς ἐπειδὰν πρεσβύτεροι γένωνται. ἐὰν οὖν ἐμοὶ πείθῃ, ὃ καὶ πρότερον ἐρρήθη, οὐ δυσμενῶς οὐδὲ μαχητικῶς ἀλλʼ ἵλεῳ τῇ διανοίᾳ συγκαθεὶς ὡς ἀληθῶς σκέψῃ τί ποτε λέγομεν, κινεῖσθαί τε ἀποφαινόμενοι τὰ πάντα, τό τε δοκοῦν ἑκάστῳ τοῦτο καὶ εἶναι ἰδιώτῃ τε καὶ πόλει. καὶ ἐκ τούτων ἐπισκέψῃ εἴτε ταὐτὸν εἴτε καὶ ἄλλο ἐπιστήμη καὶ αἴσθησις, ἀλλʼ οὐχ ὥσπερ ἄρτι ἐκ συνηθείας
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="168c"/>
        ῥημάτων τε καὶ ὀνομάτων, ἃ οἱ πολλοὶ ὅπῃ ἂν τύχωσιν ἕλκοντες ἀπορίας ἀλλήλοις παντοδαπὰς παρέχουσι.</q> ταῦτα, ὦ Θεόδωρε, τῷ ἑταίρῳ σου εἰς βοήθειαν προσηρξάμην κατʼ ἐμὴν δύναμιν σμικρὰ ἀπὸ σμικρῶν· εἰ δʼ αὐτὸς ἔζη, μεγαλειότερον ἂν τοῖς αὑτοῦ ἐβοήθησεν.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> παίζεις, ὦ Σώκρατες· πάνυ γὰρ νεανικῶς τῷ ἀνδρὶ βεβοήθηκας.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> εὖ λέγεις, ὦ ἑταῖρε. καί μοι εἰπέ· ἐνενόησάς που λέγοντος ἄρτι τοῦ Πρωταγόρου καὶ ὀνειδίζοντος ἡμῖν ὅτι
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="168d"/>
         πρὸς παιδίον τοὺς λόγους ποιούμενοι τῷ τοῦ παιδὸς φόβῳ ἀγωνιζοίμεθα εἰς τὰ ἑαυτοῦ, καὶ χαριεντισμόν τινα ἀποκαλῶν, ἀποσεμνύνων δὲ τὸ πάντων μέτρον, σπουδάσαι ἡμᾶς διεκελεύσατο περὶ τὸν αὑτοῦ λόγον;</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> πῶς γὰρ οὐκ ἐνενόησα, ὦ Σώκρατες;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τί οὖν; κελεύεις πείθεσθαι αὐτῷ;</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> σφόδρα γε.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὁρᾷς οὖν ὅτι τάδε πάντα πλὴν σοῦ παιδία ἐστίν. εἰ οὖν πεισόμεθα τῷ ἀνδρί, ἐμὲ καὶ σὲ δεῖ ἐρωτῶντάς τε καὶ 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="168e"/>
            ἀποκρινομένους ἀλλήλοις σπουδάσαι αὐτοῦ περὶ τὸν λόγον, ἵνα μὴ τοῦτό γε ἔχῃ ἐγκαλεῖν, ὡς παίζοντες πρὸς μειράκια διεσκεψάμεθʼ αὐτοῦ τὸν λόγον.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> τί δʼ; οὐ πολλῶν τοι Θεαίτητος μεγάλους πώγωνας ἐχόντων ἄμεινον ἂν ἐπακολουθήσειε λόγῳ διερευνωμένῳ;</said></p></div>
              
            <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="169">
<p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀλλʼ οὔ τι σοῦ γε, ὦ Θεόδωρε, ἄμεινον. μὴ οὖν οἴου ἐμὲ μὲν τῷ σῷ ἑταίρῳ τετελευτηκότι δεῖν παντὶ τρόπῳ
<milestone n="169" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="169a"/>
          ἐπαμύνειν, σὲ δὲ μηδενί. ἀλλʼ ἴθι, ὦ ἄριστε, ὀλίγον ἐπίσπου, μέχρι τούτου αὐτοῦ ἕως ἂν εἰδῶμεν εἴτε ἄρα σὲ δεῖ διαγραμμάτων πέρι μέτρον εἶναι, εἴτε πάντες ὁμοίως σοὶ ἱκανοὶ ἑαυτοῖς εἴς τε ἀστρονομίαν καὶ τἆλλα ὧν δὴ σὺ πέρι αἰτίαν ἔχεις διαφέρειν.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> οὐ ῥᾴδιον, ὦ Σώκρατες, σοὶ παρακαθήμενον μὴ διδόναι λόγον, ἀλλʼ ἐγὼ ἄρτι παρελήρησα φάσκων σε ἐπιτρέψειν μοι μὴ ἀποδύεσθαι, καὶ οὐχὶ ἀναγκάσειν καθάπερ Λακεδαιμόνιοι· σὺ δέ μοι δοκεῖς πρὸς τὸν Σκίρωνα μᾶλλον
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="169b"/>
          τείνειν. Λακεδαιμόνιοι μὲν γὰρ ἀπιέναι ἢ ἀποδύεσθαι κελεύουσι, σὺ δὲ κατʼ Ἀνταῖόν τί μοι μᾶλλον δοκεῖς τὸ δρᾶμα δρᾶν· τὸν γὰρ προσελθόντα οὐκ ἀνίης πρὶν <add>ἂν</add> ἀναγκάσῃς ἀποδύσας ἐν τοῖς λόγοις προσπαλαῖσαι.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἄριστά γε, ὦ Θεόδωρε, τὴν νόσον μου ἀπῄκασας· ἰσχυρικώτερος μέντοι ἐγὼ ἐκείνων. μυρίοι γὰρ ἤδη μοι Ἡρακλέες τε καὶ Θησέες ἐντυχόντες καρτεροὶ πρὸς τὸ λέγειν μάλʼ εὖ συγκεκόφασιν, ἀλλʼ ἐγὼ οὐδέν τι μᾶλλον ἀφίσταμαι·
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="169c"/>
          οὕτω τις ἔρως δεινὸς ἐνδέδυκε τῆς περὶ ταῦτα γυμνασίας. μὴ οὖν μηδὲ σὺ φθονήσῃς προσανατριψάμενος σαυτόν τε ἅμα καὶ ἐμὲ ὀνῆσαι.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> οὐδὲν ἔτι ἀντιλέγω, ἀλλʼ ἄγε ὅπῃ ʼθέλεις· πάντως τὴν περὶ ταῦτα εἱμαρμένην ἣν <add>ἂν</add> σὺ ἐπικλώσῃς δεῖ ἀνατλῆναι ἐλεγχόμενον. οὐ μέντοι περαιτέρω γε ὧν προτίθεσαι οἷός τʼ ἔσομαι παρασχεῖν ἐμαυτόν σοι.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀλλʼ ἀρκεῖ καὶ μέχρι τούτων. καί μοι πάνυ τήρει τὸ τοιόνδε, μή που παιδικόν τι λάθωμεν εἶδος τῶν λόγων 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="169d"/>
          ποιούμενοι, καί τις πάλιν ἡμῖν αὐτὸ ὀνειδίσῃ.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> ἀλλὰ δὴ πειράσομαί γε καθʼ ὅσον ἂν δύνωμαι.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τοῦδε τοίνυν πρῶτον πάλιν ἀντιλαβώμεθα οὗπερ τὸ πρότερον, καὶ ἴδωμεν ὀρθῶς ἢ οὐκ ὀρθῶς ἐδυσχεραίνομεν ἐπιτιμῶντες τῷ λόγῳ ὅτι αὐτάρκη ἕκαστον εἰς φρόνησιν ἐποίει, καὶ ἡμῖν συνεχώρησεν ὁ Πρωταγόρας περί τε τοῦ ἀμείνονος καὶ χείρονος διαφέρειν τινάς, οὓς δὴ καὶ εἶναι σοφούς. οὐχί;</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> ναί.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> εἰ μὲν τοίνυν αὐτὸς παρὼν ὡμολόγει ἀλλὰ μὴ ἡμεῖς
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="169e"/>
        βοηθοῦντες ὑπὲρ αὐτοῦ συνεχωρήσαμεν, οὐδὲν ἂν πάλιν ἔδει ἐπαναλαβόντας βεβαιοῦσθαι· νῦν δὲ τάχʼ ἄν τις ἡμᾶς ἀκύρους τιθείη τῆς ὑπὲρ ἐκείνου ὁμολογίας. διὸ καλλιόνως ἔχει σαφέστερον περὶ τούτου αὐτοῦ διομολογήσασθαι· οὐ γάρ τι σμικρὸν παραλλάττει οὕτως ἔχον ἢ ἄλλως.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> λέγεις ἀληθῆ.</said></p></div>
              
            <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="170">
<p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> μὴ τοίνυν διʼ ἄλλων ἀλλʼ ἐκ τοῦ ἐκείνου λόγου ὡς 
<milestone n="170" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="170a"/>
           διὰ βραχυτάτων λάβωμεν τὴν ὁμολογίαν.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> πῶς;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὑτωσί· τὸ δοκοῦν ἑκάστῳ τοῦτο καὶ εἶναί φησί που ᾧ δοκεῖ;</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> φησὶ γὰρ οὖν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν, ὦ Πρωταγόρα, καὶ ἡμεῖς ἀνθρώπου, μᾶλλον δὲ πάντων ἀνθρώπων δόξας λέγομεν, καὶ φαμὲν οὐδένα ὅντινα οὐ τὰ μὲν αὑτὸν ἡγεῖσθαι τῶν ἄλλων σοφώτερον, τὰ δὲ ἄλλους ἑαυτοῦ, καὶ ἔν γε τοῖς μεγίστοις κινδύνοις, ὅταν ἐν στρατείαις ἢ νόσοις ἢ ἐν θαλάττῃ χειμάζωνται, ὥσπερ πρὸς θεοὺς ἔχειν τοὺς ἐν ἑκάστοις ἄρχοντας, σωτῆρας σφῶν 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="170b"/>
          προσδοκῶντας, οὐκ ἄλλῳ τῳ διαφέροντας ἢ τῷ εἰδέναι· καὶ πάντα που μεστὰ τἀνθρώπινα ζητούντων διδασκάλους τε καὶ ἄρχοντας ἑαυτῶν τε καὶ τῶν ἄλλων ζῴων τῶν τε ἐργασιῶν, οἰομένων τε αὖ ἱκανῶν μὲν διδάσκειν, ἱκανῶν δὲ ἄρχειν εἶναι. καὶ ἐν τούτοις ἅπασι τί ἄλλο φήσομεν ἢ αὐτοὺς τοὺς ἀνθρώπους ἡγεῖσθαι σοφίαν καὶ ἀμαθίαν εἶναι παρὰ σφίσιν;</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> οὐδὲν ἄλλο.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν τὴν μὲν σοφίαν ἀληθῆ διάνοιαν ἡγοῦνται, τὴν δὲ ἀμαθίαν ψευδῆ δόξαν;</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="170c"/>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> τί μήν;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τί οὖν, ὦ Πρωταγόρα, χρησόμεθα τῷ λόγῳ; πότερον ἀληθῆ φῶμεν ἀεὶ τοὺς ἀνθρώπους δοξάζειν, ἢ τοτὲ μὲν ἀληθῆ, τοτὲ δὲ ψευδῆ; ἐξ ἀμφοτέρων γάρ που συμβαίνει μὴ ἀεὶ ἀληθῆ ἀλλʼ ἀμφότερα αὐτοὺς δοξάζειν. σκόπει γάρ, ὦ Θεόδωρε, εἰ ἐθέλοι ἄν τις τῶν ἀμφὶ Πρωταγόραν ἢ σὺ αὐτὸς διαμάχεσθαι ὡς οὐδεὶς ἡγεῖται ἕτερος ἕτερον ἀμαθῆ τε εἶναι καὶ ψευδῆ δοξάζειν.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> ἀλλʼ ἄπιστον, ὦ Σώκρατες.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="170d"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> καὶ μὴν εἰς τοῦτό γε ἀνάγκης ὁ λόγος ἥκει ὁ πάντων χρημάτων μέτρον ἄνθρωπον λέγων.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> πῶς δή;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὅταν σὺ κρίνας τι παρὰ σαυτῷ πρός με ἀποφαίνῃ περί τινος δόξαν, σοὶ μὲν δὴ τοῦτο κατὰ τὸν ἐκείνου λόγον ἀληθὲς ἔστω, ἡμῖν δὲ δὴ τοῖς ἄλλοις περὶ τῆς σῆς κρίσεως πότερον οὐκ ἔστιν κριταῖς γενέσθαι, ἢ ἀεὶ σὲ κρίνομεν ἀληθῆ δοξάζειν; ἢ μυρίοι ἑκάστοτέ σοι μάχονται ἀντιδοξάζοντες, ἡγούμενοι ψευδῆ κρίνειν τε καὶ οἴεσθαι;</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="170e"/>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> νὴ τὸν Δία, ὦ Σώκρατες, μάλα μυρίοι δῆτα, φησὶν Ὅμηρος, οἵ γέ μοι τὰ ἐξ ἀνθρώπων πράγματα παρέχουσιν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τί οὖν; βούλει λέγωμεν ὡς σὺ τότε σαυτῷ μὲν ἀληθῆ δοξάζεις, τοῖς δὲ μυρίοις ψευδῆ;</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> ἔοικεν ἔκ γε τοῦ λόγου ἀνάγκη εἶναι.</said></p></div>
              
            <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="171">
<p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τί δὲ αὐτῷ Πρωταγόρᾳ; ἆρʼ οὐχὶ ἀνάγκη, εἰ μὲν μηδὲ αὐτὸς ᾤετο μέτρον εἶναι ἄνθρωπον μηδὲ οἱ πολλοί, ὥσπερ οὐδὲ οἴονται, μηδενὶ δὴ εἶναι ταύτην τὴν ἀλήθειαν
<milestone n="171" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="171a"/>
          ἣν ἐκεῖνος ἔγραψεν; εἰ δὲ αὐτὸς μὲν ᾤετο, τὸ δὲ πλῆθος μὴ συνοίεται, οἶσθʼ ὅτι πρῶτον μὲν ὅσῳ πλείους οἷς μὴ δοκεῖ ἢ οἷς δοκεῖ, τοσούτῳ μᾶλλον οὐκ ἔστιν ἢ ἔστιν.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> ἀνάγκη, εἴπερ γε καθʼ ἑκάστην δόξαν ἔσται καὶ οὐκ ἔσται.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἔπειτά γε τοῦτʼ ἔχει κομψότατον· ἐκεῖνος μὲν περὶ τῆς αὑτοῦ οἰήσεως τὴν τῶν ἀντιδοξαζόντων οἴησιν, ᾗ ἐκεῖνον ἡγοῦνται ψεύδεσθαι, συγχωρεῖ που ἀληθῆ εἶναι ὁμολογῶν τὰ ὄντα δοξάζειν ἅπαντας.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> πάνυ μὲν οὖν.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="171b"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν τὴν αὑτοῦ ἂν ψευδῆ συγχωροῖ, εἰ τὴν τῶν ἡγουμένων αὐτὸν ψεύδεσθαι ὁμολογεῖ ἀληθῆ εἶναι;</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> ἀνάγκη.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οἱ δέ γʼ ἄλλοι οὐ συγχωροῦσιν ἑαυτοῖς ψεύδεσθαι;</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> οὐ γὰρ οὖν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὁ δέ γʼ αὖ ὁμολογεῖ καὶ ταύτην ἀληθῆ τὴν δόξαν ἐξ ὧν γέγραφεν.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> φαίνεται.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἐξ ἁπάντων ἄρα ἀπὸ Πρωταγόρου ἀρξαμένων ἀμφισβητήσεται, μᾶλλον δὲ ὑπό γε ἐκείνου ὁμολογήσεται, ὅταν τῷ τἀναντία λέγοντι συγχωρῇ ἀληθῆ αὐτὸν δοξάζειν,
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="171c"/>
         τότε καὶ ὁ Πρωταγόρας αὐτὸς συγχωρήσεται μήτε κύνα μήτε τὸν ἐπιτυχόντα ἄνθρωπον μέτρον εἶναι μηδὲ περὶ ἑνὸς οὗ ἂν μὴ μάθῃ. οὐχ οὕτως;</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> οὕτως.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν ἐπειδὴ ἀμφισβητεῖται ὑπὸ πάντων, οὐδενὶ ἂν εἴη ἡ Πρωταγόρου Ἀλήθεια ἀληθής, οὔτε τινὶ ἄλλῳ οὔτʼ αὐτῷ ἐκείνῳ.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> ἄγαν, ὦ Σώκρατες, τὸν ἑταῖρόν μου καταθέομεν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀλλά τοι, ὦ φίλε, ἄδηλον εἰ καὶ παραθέομεν τὸ ὀρθόν. εἰκός γε ἄρα ἐκεῖνον πρεσβύτερον ὄντα σοφώτερον
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="171d"/>
          ἡμῶν εἶναι· καὶ εἰ αὐτίκα ἐντεῦθεν ἀνακύψειε μέχρι τοῦ αὐχένος, πολλὰ ἂν ἐμέ τε ἐλέγξας ληροῦντα, ὡς τὸ εἰκός, καὶ σὲ ὁμολογοῦντα, καταδὺς ἂν οἴχοιτο ἀποτρέχων. ἀλλʼ ἡμῖν ἀνάγκη οἶμαι χρῆσθαι ἡμῖν αὐτοῖς ὁποῖοί τινές ἐσμεν, καὶ τὰ δοκοῦντα ἀεὶ ταῦτα λέγειν. καὶ δῆτα καὶ νῦν ἄλλο τι φῶμεν ὁμολογεῖν ἂν τοῦτό γε ὁντινοῦν, τὸ εἶναι σοφώτερον ἕτερον ἑτέρου, εἶναι δὲ καὶ ἀμαθέστερον;</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> ἐμοὶ γοῦν δοκεῖ.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἦ καὶ ταύτῃ ἂν μάλιστα ἵστασθαι τὸν λόγον, ᾗ 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="171e"/>
         ἡμεῖς ὑπεγράψαμεν βοηθοῦντες Πρωταγόρᾳ, ὡς τὰ μὲν πολλὰ ᾗ δοκεῖ, ταύτῃ καὶ ἔστιν ἑκάστῳ, θερμά, ξηρά, γλυκέα, πάντα ὅσα τοῦ τύπου τούτου· εἰ δέ που ἔν τισι συγχωρήσεται διαφέρειν ἄλλον ἄλλου, περὶ τὰ ὑγιεινὰ καὶ νοσώδη ἐθελῆσαι ἂν φάναι μὴ πᾶν γύναιον καὶ παιδίον, καὶ θηρίον δέ, ἱκανὸν εἶναι ἰᾶσθαι αὑτὸ γιγνῶσκον ἑαυτῷ τὸ ὑγιεινόν, ἀλλὰ ἐνταῦθα δὴ ἄλλον ἄλλου διαφέρειν, εἴπερ που;</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> ἔμοιγε δοκεῖ οὕτως.</said></p></div>
              
<div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="172">
<milestone n="172" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="172a"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν καὶ περὶ πολιτικῶν, καλὰ μὲν καὶ αἰσχρὰ καὶ δίκαια καὶ ἄδικα καὶ ὅσια καὶ μή, οἷα ἂν ἑκάστη πόλις οἰηθεῖσα θῆται νόμιμα αὑτῇ, ταῦτα καὶ εἶναι τῇ ἀληθείᾳ ἑκάστῃ, καὶ ἐν τούτοις μὲν οὐδὲν σοφώτερον οὔτε ἰδιώτην ἰδιώτου οὔτε πόλιν πόλεως εἶναι· ἐν δὲ τῷ συμφέροντα ἑαυτῇ ἢ μὴ συμφέροντα τίθεσθαι, ἐνταῦθʼ, εἴπερ που, αὖ ὁμολογήσει σύμβουλόν τε συμβούλου διαφέρειν καὶ πόλεως δόξαν ἑτέραν ἑτέρας πρὸς ἀλήθειαν, καὶ οὐκ ἂν πάνυ τολμήσειε
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="172b"/>
           φῆσαι, ἃ ἂν θῆται πόλις συμφέροντα οἰηθεῖσα αὑτῇ, παντὸς μᾶλλον ταῦτα καὶ συνοίσειν· ἀλλʼ ἐκεῖ οὗ λέγω, ἐν τοῖς δικαίοις καὶ ἀδίκοις καὶ ὁσίοις καὶ ἀνοσίοις, ἐθέλουσιν ἰσχυρίζεσθαι ὡς οὐκ ἔστι φύσει αὐτῶν οὐδὲν οὐσίαν ἑαυτοῦ ἔχον, ἀλλὰ τὸ κοινῇ δόξαν τοῦτο γίγνεται ἀληθὲς τότε, ὅταν δόξῃ καὶ ὅσον ἂν δοκῇ χρόνον. καὶ ὅσοι γε ἂν μὴ παντάπασι τὸν Πρωταγόρου λόγον λέγωσιν, ὧδέ πως τὴν σοφίαν ἄγουσι. λόγος δὲ ἡμᾶς, ὦ Θεόδωρε, ἐκ λόγου μείζων ἐξ ἐλάττονος
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="172c"/>
            καταλαμβάνει.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> οὐκοῦν σχολὴν ἄγομεν, ὦ Σώκρατες;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> φαινόμεθα. καὶ πολλάκις μέν γε δή, ὦ δαιμόνιε, καὶ ἄλλοτε κατενόησα, ἀτὰρ καὶ νῦν, ὡς εἰκότως οἱ ἐν ταῖς φιλοσοφίαις πολὺν χρόνον διατρίψαντες εἰς τὰ δικαστήρια ἰόντες γελοῖοι φαίνονται ῥήτορες.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> πῶς δὴ οὖν λέγεις;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> κινδυνεύουσιν οἱ ἐν δικαστηρίοις καὶ τοῖς τοιούτοις ἐκ νέων κυλινδούμενοι πρὸς τοὺς ἐν φιλοσοφίᾳ καὶ τῇ
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="172d"/>
            τοιᾷδε διατριβῇ τεθραμμένους ὡς οἰκέται πρὸς ἐλευθέρους τεθράφθαι.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> πῇ δή;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἧι τοῖς μὲν τοῦτο ὃ σὺ εἶπες ἀεὶ πάρεστι, σχολή, καὶ τοὺς λόγους ἐν εἰρήνῃ ἐπὶ σχολῆς ποιοῦνται· ὥσπερ ἡμεῖς νυνὶ τρίτον ἤδη λόγον ἐκ λόγου μεταλαμβάνομεν, οὕτω κἀκεῖνοι, ἐὰν αὐτοὺς ὁ ἐπελθὼν τοῦ προκειμένου μᾶλλον καθάπερ ἡμᾶς ἀρέσῃ· καὶ διὰ μακρῶν ἢ βραχέων μέλει οὐδὲν λέγειν, ἂν μόνον τύχωσι τοῦ ὄντος· οἱ δὲ ἐν ἀσχολίᾳ
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="172e"/>
          τε ἀεὶ λέγουσι—κατεπείγει γὰρ ὕδωρ ῥέον—καὶ οὐκ ἐγχωρεῖ περὶ οὗ ἂν ἐπιθυμήσωσι τοὺς λόγους ποιεῖσθαι, ἀλλʼ ἀνάγκην ἔχων ὁ ἀντίδικος ἐφέστηκεν καὶ ὑπογραφὴν παραναγιγνωσκομένην ὧν ἐκτὸς οὐ ῥητέον <del>ἣν ἀντωμοσίαν καλοῦσιν</del>· οἱ δὲ λόγοι ἀεὶ περὶ ὁμοδούλου πρὸς δεσπότην καθήμενον, ἐν χειρί τινα δίκην ἔχοντα, καὶ οἱ ἀγῶνες οὐδέποτε τὴν ἄλλως ἀλλʼ ἀεὶ τὴν περὶ αὐτοῦ, πολλάκις δὲ καὶ περὶ ψυχῆς

<milestone n="173" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="173a"/>
          ὁ δρόμος· ὥστʼ ἐξ ἁπάντων τούτων ἔντονοι καὶ δριμεῖς γίγνονται, ἐπιστάμενοι τὸν δεσπότην λόγῳ τε θωπεῦσαι καὶ ἔργῳ ὑπελθεῖν, σμικροὶ δὲ καὶ οὐκ ὀρθοὶ τὰς ψυχάς.</said></p></div> 
              
              
     <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="173">
<p><said who="#Σωκράτης" rend="merge"><label>ΣΩ.</label> τὴν γὰρ αὔξην καὶ τὸ εὐθύ τε καὶ τὸ ἐλευθέριον ἡ ἐκ νέων δουλεία ἀφῄρηται, ἀναγκάζουσα πράττειν σκολιά, μεγάλους κινδύνους καὶ φόβους ἔτι ἁπαλαῖς ψυχαῖς ἐπιβάλλουσα, οὓς οὐ δυνάμενοι μετὰ τοῦ δικαίου καὶ ἀληθοῦς ὑποφέρειν, εὐθὺς ἐπὶ τὸ ψεῦδός τε καὶ τὸ ἀλλήλους ἀνταδικεῖν τρεπόμενοι
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="173b"/>
          πολλὰ κάμπτονται καὶ συγκλῶνται, ὥσθʼ ὑγιὲς οὐδὲν ἔχοντες τῆς διανοίας εἰς ἄνδρας ἐκ μειρακίων τελευτῶσι, δεινοί τε καὶ σοφοὶ γεγονότες, ὡς οἴονται. καὶ οὗτοι μὲν δὴ τοιοῦτοι, ὦ Θεόδωρε· τοὺς δὲ τοῦ ἡμετέρου χοροῦ πότερον βούλει διελθόντες ἢ ἐάσαντες πάλιν ἐπὶ τὸν λόγον τρεπώμεθα, ἵνα μὴ καί, ὃ νυνδὴ ἐλέγομεν, λίαν πολὺ τῇ ἐλευθερίᾳ καὶ μεταλήψει τῶν λόγων καταχρώμεθα;</said></p>

              <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> μηδαμῶς, ὦ Σώκρατες, ἀλλὰ διελθόντες. πάνυ
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="173c"/>
           γὰρ εὖ τοῦτο εἴρηκας, ὅτι οὐχ ἡμεῖς οἱ ἐν τῷ τοιῷδε χορεύοντες τῶν λόγων ὑπηρέται, ἀλλʼ οἱ λόγοι ἡμέτεροι ὥσπερ οἰκέται, καὶ ἕκαστος αὐτῶν περιμένει ἀποτελεσθῆναι ὅταν ἡμῖν δοκῇ· οὔτε γὰρ δικαστὴς οὔτε θεατὴς ὥσπερ ποιηταῖς ἐπιτιμήσων τε καὶ ἄρξων ἐπιστατεῖ παρʼ ἡμῖν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> λέγωμεν δή, ὡς ἔοικεν, ἐπεὶ σοί γε δοκεῖ, περὶ τῶν κορυφαίων· τί γὰρ ἄν τις τούς γε φαύλως διατρίβοντας ἐν φιλοσοφίᾳ λέγοι; οὗτοι δέ που ἐκ νέων πρῶτον μὲν εἰς
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="173d"/>
          ἀγορὰν οὐκ ἴσασι τὴν ὁδόν, οὐδὲ ὅπου δικαστήριον ἢ βουλευτήριον ἤ τι κοινὸν ἄλλο τῆς πόλεως συνέδριον· νόμους δὲ καὶ ψηφίσματα λεγόμενα ἢ γεγραμμένα οὔτε ὁρῶσιν οὔτε ἀκούουσι· σπουδαὶ δὲ ἑταιριῶν ἐπʼ ἀρχὰς καὶ σύνοδοι καὶ δεῖπνα καὶ σὺν αὐλητρίσι κῶμοι, οὐδὲ ὄναρ πράττειν προσίσταται αὐτοῖς. εὖ δὲ ἢ κακῶς τις γέγονεν ἐν πόλει, ἤ τί τῳ κακόν ἐστιν ἐκ προγόνων γεγονὸς ἢ πρὸς ἀνδρῶν ἢ γυναικῶν, μᾶλλον αὐτὸν λέληθεν ἢ οἱ τῆς θαλάττης λεγόμενοι 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="173e"/>
           χόες. καὶ ταῦτα πάντʼ οὐδʼ ὅτι οὐκ οἶδεν, οἶδεν· οὐδὲ γὰρ αὐτῶν ἀπέχεται τοῦ εὐδοκιμεῖν χάριν, ἀλλὰ τῷ ὄντι τὸ σῶμα μόνον ἐν τῇ πόλει κεῖται αὐτοῦ καὶ ἐπιδημεῖ, ἡ δὲ διάνοια, ταῦτα πάντα ἡγησαμένη σμικρὰ καὶ οὐδέν, ἀτιμάσασα πανταχῇ πέτεται κατὰ Πίνδαρον <q>τᾶς τε γᾶς ὑπένερθε</q> καὶ τὰ ἐπίπεδα γεωμετροῦσα, <q>οὐρανοῦ θʼ ὕπερ</q> ἀστρονομοῦσα,

<milestone n="174" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="174a"/>
            καὶ πᾶσαν πάντῃ φύσιν ἐρευνωμένη τῶν ὄντων ἑκάστου ὅλου, εἰς τῶν ἐγγὺς οὐδὲν αὑτὴν συγκαθιεῖσα.</said></p></div>
              
            <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="174">
<p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> πῶς τοῦτο λέγεις, ὦ Σώκρατες;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὥσπερ καὶ Θαλῆν ἀστρονομοῦντα, ὦ Θεόδωρε, καὶ ἄνω βλέποντα, πεσόντα εἰς φρέαρ, Θρᾷττά τις ἐμμελὴς καὶ χαρίεσσα θεραπαινὶς ἀποσκῶψαι λέγεται ὡς τὰ μὲν ἐν οὐρανῷ προθυμοῖτο εἰδέναι, τὰ δʼ ἔμπροσθεν αὐτοῦ καὶ παρὰ πόδας λανθάνοι αὐτόν. ταὐτὸν δὲ ἀρκεῖ σκῶμμα ἐπὶ πάντας
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="174b"/>
        ὅσοι ἐν φιλοσοφίᾳ διάγουσι. τῷ γὰρ ὄντι τὸν τοιοῦτον ὁ μὲν πλησίον καὶ ὁ γείτων λέληθεν, οὐ μόνον ὅτι πράττει, ἀλλʼ ὀλίγου καὶ εἰ ἄνθρωπός ἐστιν ἤ τι ἄλλο θρέμμα· τί δέ ποτʼ ἐστὶν ἄνθρωπος καὶ τί τῇ τοιαύτῃ φύσει προσήκει διάφορον τῶν ἄλλων ποιεῖν ἢ πάσχειν, ζητεῖ τε καὶ πράγματʼ ἔχει διερευνώμενος. μανθάνεις γάρ που, ὦ Θεόδωρε· ἢ οὔ;</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> ἔγωγε· καὶ ἀληθῆ λέγεις.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τοιγάρτοι, ὦ φίλε, ἰδίᾳ τε συγγιγνόμενος ὁ τοιοῦτος 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="174c"/>
          ἑκάστῳ καὶ δημοσίᾳ, ὅπερ ἀρχόμενος ἔλεγον, ὅταν ἐν δικαστηρίῳ ἤ που ἄλλοθι ἀναγκασθῇ περὶ τῶν παρὰ πόδας καὶ τῶν ἐν ὀφθαλμοῖς διαλέγεσθαι, γέλωτα παρέχει οὐ μόνον Θρᾴτταις ἀλλὰ καὶ τῷ ἄλλῳ ὄχλῳ, εἰς φρέατά τε καὶ πᾶσαν ἀπορίαν ἐμπίπτων ὑπὸ ἀπειρίας, καὶ ἡ ἀσχημοσύνη δεινή, δόξαν ἀβελτερίας παρεχομένη· ἔν τε γὰρ ταῖς λοιδορίαις ἴδιον ἔχει οὐδὲν οὐδένα λοιδορεῖν, ἅτʼ οὐκ εἰδὼς κακὸν οὐδὲν οὐδενὸς ἐκ τοῦ μὴ μεμελετηκέναι· ἀπορῶν
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="174d"/>
           οὖν γελοῖος φαίνεται. ἔν τε τοῖς ἐπαίνοις καὶ ταῖς τῶν ἄλλων μεγαλαυχίαις οὐ προσποιήτως ἀλλὰ τῷ ὄντι γελῶν ἔνδηλος γιγνόμενος ληρώδης δοκεῖ εἶναι. τύραννόν τε γὰρ ἢ βασιλέα ἐγκωμιαζόμενον, ἕνα τῶν νομέων, οἷον συβώτην ἢ ποιμένα ἤ τινα βουκόλον, ἡγεῖται ἀκούειν εὐδαιμονιζόμενον πολὺ βδάλλοντα· δυσκολώτερον δὲ ἐκείνων ζῷον καὶ ἐπιβουλότερον ποιμαίνειν τε καὶ βδάλλειν νομίζει αὐτούς, ἄγροικον δὲ καὶ ἀπαίδευτον ὑπὸ ἀσχολίας οὐδὲν ἧττον τῶν
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="174e"/>
          νομέων τὸν τοιοῦτον ἀναγκαῖον γίγνεσθαι, σηκὸν ἐν ὄρει τὸ τεῖχος περιβεβλημένον. γῆς δὲ ὅταν μυρία πλέθρα ἢ ἔτι πλείω ἀκούσῃ ὥς τις ἄρα κεκτημένος θαυμαστὰ πλήθει κέκτηται, πάνσμικρα δοκεῖ ἀκούειν εἰς ἅπασαν εἰωθὼς τὴν γῆν βλέπειν.</said></p></div> 
              
<div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="175">
<p><said who="#Σωκράτης" rend="merge"><label>ΣΩ.</label> τὰ δὲ δὴ γένη ὑμνούντων, ὡς γενναῖός τις ἑπτὰ πάππους πλουσίους ἔχων ἀποφῆναι, παντάπασιν ἀμβλὺ καὶ ἐπὶ σμικρὸν ὁρώντων ἡγεῖται τὸν ἔπαινον, ὑπὸ
          
<milestone n="175" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="175a"/>
           ἀπαιδευσίας οὐ δυναμένων εἰς τὸ πᾶν ἀεὶ βλέπειν οὐδὲ λογίζεσθαι ὅτι πάππων καὶ προγόνων μυριάδες ἑκάστῳ γεγόνασιν ἀναρίθμητοι, ἐν αἷς πλούσιοι καὶ πτωχοὶ καὶ βασιλῆς καὶ δοῦλοι βάρβαροί τε καὶ Ἕλληνες πολλάκις μυρίοι γεγόνασιν ὁτῳοῦν· ἀλλʼ ἐπὶ πέντε καὶ εἴκοσι καταλόγῳ προγόνων σεμνυνομένων καὶ ἀναφερόντων εἰς Ἡρακλέα τὸν Ἀμφιτρύωνος ἄτοπα αὐτῷ καταφαίνεται τῆς σμικρολογίας, ὅτι
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="175b"/>
          δὲ ὁ ἀπʼ Ἀμφιτρύωνος εἰς τὸ ἄνω πεντεκαιεικοστὸς τοιοῦτος ἦν οἵα συνέβαινεν αὐτῷ τύχη, καὶ ὁ πεντηκοστὸς ἀπʼ αὐτοῦ, γελᾷ οὐ δυναμένων λογίζεσθαί τε καὶ χαυνότητα ἀνοήτου ψυχῆς ἀπαλλάττειν. ἐν ἅπασι δὴ τούτοις ὁ τοιοῦτος ὑπὸ τῶν πολλῶν καταγελᾶται, τὰ μὲν ὑπερηφάνως ἔχων, ὡς δοκεῖ, τὰ δʼ ἐν ποσὶν ἀγνοῶν τε καὶ ἐν ἑκάστοις ἀπορῶν.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> παντάπασι τὰ γιγνόμενα λέγεις, ὦ Σώκρατες.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὅταν δέ γέ τινα αὐτός, ὦ φίλε, ἑλκύσῃ ἄνω, καὶ 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="175c"/>
        ἐθελήσῃ τις αὐτῷ ἐκβῆναι ἐκ τοῦ <q>τί ἐγὼ σὲ ἀδικῶ ἢ σὺ ἐμέ</q>; εἰς σκέψιν αὐτῆς δικαιοσύνης τε καὶ ἀδικίας, τί τε ἑκάτερον αὐτοῖν καὶ τί τῶν πάντων ἢ ἀλλήλων διαφέρετον, ἢ ἐκ τοῦ <q>εἰ βασιλεὺς εὐδαίμων,</q> <q>κεκτημένος τʼ αὖ χρυσίον,</q> βασιλείας πέρι καὶ ἀνθρωπίνης ὅλως εὐδαιμονίας καὶ ἀθλιότητος ἐπὶ σκέψιν, ποίω τέ τινε ἐστὸν καὶ τίνα τρόπον ἀνθρώπου φύσει προσήκει τὸ μὲν κτήσασθαι αὐτοῖν, τὸ δὲ ἀποφυγεῖν—περὶ τούτων ἁπάντων ὅταν αὖ δέῃ λόγον 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="175d"/>
           διδόναι τὸν σμικρὸν ἐκεῖνον τὴν ψυχὴν καὶ δριμὺν καὶ δικανικόν, πάλιν αὖ τὰ ἀντίστροφα ἀποδίδωσιν· εἰλιγγιῶν τε ἀπὸ ὑψηλοῦ κρεμασθεὶς καὶ βλέπων μετέωρος ἄνωθεν ὑπὸ ἀηθείας ἀδημονῶν τε καὶ ἀπορῶν καὶ βατταρίζων γέλωτα Θρᾴτταις μὲν οὐ παρέχει οὐδʼ ἄλλῳ ἀπαιδεύτῳ οὐδενί, οὐ γὰρ αἰσθάνονται, τοῖς δʼ ἐναντίως ἢ ὡς ἀνδραπόδοις τραφεῖσι πᾶσιν. οὗτος δὴ ἑκατέρου τρόπος, ὦ Θεόδωρε, ὁ 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="175e"/>
            μὲν τῷ ὄντι ἐν ἐλευθερίᾳ τε καὶ σχολῇ τεθραμμένου, ὃν δὴ φιλόσοφον καλεῖς, ᾧ ἀνεμέσητον εὐήθει δοκεῖν καὶ οὐδενὶ εἶναι ὅταν εἰς δουλικὰ ἐμπέσῃ διακονήματα, οἷον στρωματόδεσμον μὴ ἐπισταμένου συσκευάσασθαι μηδὲ ὄψον ἡδῦναι ἢ θῶπας λόγους· ὁ δʼ αὖ τὰ μὲν τοιαῦτα πάντα δυναμένου τορῶς τε καὶ ὀξέως διακονεῖν, ἀναβάλλεσθαι δὲ οὐκ ἐπισταμένου ἐπιδέξια ἐλευθερίως οὐδέ γʼ ἁρμονίαν λόγων 
            
<milestone n="176" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="176a"/>
             λαβόντος ὀρθῶς ὑμνῆσαι θεῶν τε καὶ ἀνδρῶν εὐδαιμόνων βίον <del>ἀληθῆ</del>.</said></p></div>
              
            <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="176">
<p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> εἰ πάντας, ὦ Σώκρατες, πείθοις ἃ λέγεις ὥσπερ ἐμέ, πλείων ἂν εἰρήνη καὶ κακὰ ἐλάττω κατʼ ἀνθρώπους εἴη.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀλλʼ οὔτʼ ἀπολέσθαι τὰ κακὰ δυνατόν, ὦ Θεόδωρε— ὑπεναντίον γάρ τι τῷ ἀγαθῷ ἀεὶ εἶναι ἀνάγκη—οὔτʼ ἐν θεοῖς αὐτὰ ἱδρῦσθαι, τὴν δὲ θνητὴν φύσιν καὶ τόνδε τὸν τόπον περιπολεῖ ἐξ ἀνάγκης. διὸ καὶ πειρᾶσθαι χρὴ ἐνθένδε 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="176b"/>
          ἐκεῖσε φεύγειν ὅτι τάχιστα. φυγὴ δὲ ὁμοίωσις θεῷ κατὰ τὸ δυνατόν· ὁμοίωσις δὲ δίκαιον καὶ ὅσιον μετὰ φρονήσεως γενέσθαι. ἀλλὰ γάρ, ὦ ἄριστε, οὐ πάνυ τι ῥᾴδιον πεῖσαι ὡς ἄρα οὐχ ὧν ἕνεκα οἱ πολλοί φασι δεῖν πονηρίαν μὲν φεύγειν, ἀρετὴν δὲ διώκειν, τούτων χάριν τὸ μὲν ἐπιτηδευτέον, τὸ δʼ οὔ, ἵνα δὴ μὴ κακὸς καὶ ἵνα ἀγαθὸς δοκῇ εἶναι· ταῦτα μὲν γάρ ἐστιν ὁ λεγόμενος γραῶν ὕθλος, ὡς ἐμοὶ φαίνεται· τὸ δὲ ἀληθὲς ὧδε λέγωμεν. θεὸς οὐδαμῇ 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="176c"/>
            οὐδαμῶς ἄδικος, ἀλλʼ ὡς οἷόν τε δικαιότατος, καὶ οὐκ ἔστιν αὐτῷ ὁμοιότερον οὐδὲν ἢ ὃς ἂν ἡμῶν αὖ γένηται ὅτι δικαιότατος. περὶ τοῦτο καὶ ἡ ὡς ἀληθῶς δεινότης ἀνδρὸς καὶ οὐδενία τε καὶ ἀνανδρία. ἡ μὲν γὰρ τούτου γνῶσις σοφία καὶ ἀρετὴ ἀληθινή, ἡ δὲ ἄγνοια ἀμαθία καὶ κακία ἐναργής· αἱ δʼ ἄλλαι δεινότητές τε δοκοῦσαι καὶ σοφίαι ἐν μὲν πολιτικαῖς δυναστείαις γιγνόμεναι φορτικαί, ἐν δὲ τέχναις 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="176d"/>
            βάναυσοι. τῷ οὖν ἀδικοῦντι καὶ ἀνόσια λέγοντι ἢ πράττοντι μακρῷ ἄριστʼ ἔχει τὸ μὴ συγχωρεῖν δεινῷ ὑπὸ πανουργίας εἶναι· ἀγάλλονται γὰρ τῷ ὀνείδει καὶ οἴονται ἀκούειν ὅτι οὐ λῆροί εἰσι, γῆς ἄλλως ἄχθη, ἀλλʼ ἄνδρες οἵους δεῖ ἐν πόλει τοὺς σωθησομένους. λεκτέον οὖν τἀληθές, ὅτι τοσούτῳ μᾶλλόν εἰσιν οἷοι οὐκ οἴονται, ὅτι οὐχὶ οἴονται· ἀγνοοῦσι γὰρ ζημίαν ἀδικίας, ὃ δεῖ ἥκιστα ἀγνοεῖν. οὐ γάρ ἐστιν ἣν δοκοῦσιν, πληγαί τε καὶ θάνατοι, ὧν ἐνίοτε πάσχουσιν 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="176e"/>
            οὐδὲν ἀδικοῦντες, ἀλλὰ ἣν ἀδύνατον ἐκφυγεῖν.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> τίνα δὴ λέγεις;</said></p></div>
            <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="177">
<p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> παραδειγμάτων, ὦ φίλε, ἐν τῷ ὄντι ἑστώτων, τοῦ μὲν θείου εὐδαιμονεστάτου, τοῦ δὲ ἀθέου ἀθλιωτάτου, οὐχ ὁρῶντες ὅτι οὕτως ἔχει, ὑπὸ ἠλιθιότητός τε καὶ τῆς ἐσχάτης

<milestone n="177" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="177a"/>
           ἀνοίας λανθάνουσι τῷ μὲν ὁμοιούμενοι διὰ τὰς ἀδίκους πράξεις, τῷ δὲ ἀνομοιούμενοι. οὗ δὴ τίνουσι δίκην ζῶντες τὸν εἰκότα βίον ᾧ ὁμοιοῦνται· ἐὰν δʼ εἴπωμεν ὅτι, ἂν μὴ ἀπαλλαγῶσι τῆς δεινότητος, καὶ τελευτήσαντας αὐτοὺς ἐκεῖνος μὲν ὁ τῶν κακῶν καθαρὸς τόπος οὐ δέξεται, ἐνθάδε δὲ τὴν αὑτοῖς ὁμοιότητα τῆς διαγωγῆς ἀεὶ ἕξουσι, κακοὶ κακοῖς συνόντες, ταῦτα δὴ καὶ παντάπασιν ὡς δεινοὶ καὶ πανοῦργοι ἀνοήτων τινῶν ἀκούσονται.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> καὶ μάλα δή, ὦ Σώκρατες.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="177b"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οἶδά τοι, ὦ ἑταῖρε. ἓν μέντοι τι αὐτοῖς συμβέβηκεν· ὅταν ἰδίᾳ λόγον δέῃ δοῦναί τε καὶ δέξασθαι περὶ ὧν ψέγουσι, καὶ ἐθελήσωσιν ἀνδρικῶς πολὺν χρόνον ὑπομεῖναι καὶ μὴ ἀνάνδρως φυγεῖν, τότε ἀτόπως, ὦ δαιμόνιε, τελευτῶντες οὐκ ἀρέσκουσιν αὐτοὶ αὑτοῖς περὶ ὧν λέγουσι, καὶ ἡ ῥητορικὴ ἐκείνη πως ἀπομαραίνεται, ὥστε παίδων μηδὲν δοκεῖν διαφέρειν. περὶ μὲν οὖν τούτων, ἐπειδὴ καὶ πάρεργα τυγχάνει λεγόμενα, ἀποστῶμεν—εἰ δὲ μή, πλείω
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="177c"/>
            ἀεὶ ἐπιρρέοντα καταχώσει ἡμῶν τὸν ἐξ ἀρχῆς λόγον—ἐπὶ δὲ τὰ ἔμπροσθεν ἴωμεν, εἰ καὶ σοὶ δοκεῖ.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> ἐμοὶ μὲν τὰ τοιαῦτα, ὦ Σώκρατες, οὐκ ἀηδέστερα ἀκούειν· ῥᾴω γὰρ τηλικῷδε ὄντι ἐπακολουθεῖν. εἰ μέντοι δοκεῖ, πάλιν ἐπανίωμεν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν ἐνταῦθά που ἦμεν τοῦ λόγου, ἐν ᾧ ἔφαμεν τοὺς τὴν φερομένην οὐσίαν λέγοντας, καὶ τὸ ἀεὶ δοκοῦν ἑκάστῳ τοῦτο καὶ εἶναι τούτῳ ᾧ δοκεῖ, ἐν μὲν τοῖς ἄλλοις ἐθέλειν διισχυρίζεσθαι καὶ οὐχ ἥκιστα περὶ τὰ δίκαια, ὡς 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="177d"/>
         παντὸς μᾶλλον ἃ ἂν θῆται πόλις δόξαντα αὑτῇ, ταῦτα καὶ ἔστι δίκαια τῇ θεμένῃ, ἕωσπερ ἂν κέηται· περὶ δὲ τἀγαθὰ οὐδένα ἀνδρεῖον ἔθʼ οὕτως εἶναι ὥστε τολμᾶν διαμάχεσθαι ὅτι καὶ ἃ ἂν ὠφέλιμα οἰηθεῖσα πόλις ἑαυτῇ θῆται, καὶ ἔστι τοσοῦτον χρόνον ὅσον ἂν κέηται ὠφέλιμα, πλὴν εἴ τις τὸ ὄνομα λέγοι· τοῦτο δέ που σκῶμμʼ ἂν εἴη πρὸς ὃ λέγομεν. ἢ οὐχί;</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> πάνυ γε.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="177e"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> μὴ γὰρ λεγέτω τὸ ὄνομα, ἀλλὰ τὸ πρᾶγμα τὸ ὀνομαζόμενον θεωρείτω.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> μὴ γάρ.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀλλʼ ὃ ἂν τοῦτο ὀνομάζῃ, τούτου δήπου στοχάζεται νομοθετουμένη, καὶ πάντας τοὺς νόμους, καθʼ ὅσον οἴεταί τε καὶ δύναται, ὡς ὠφελιμωτάτους ἑαυτῇ τίθεται· ἢ πρὸς ἄλλο τι βλέπουσα νομοθετεῖται;</said></p></div>

<div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="178">
<milestone n="178" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="178a"/>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> οὐδαμῶς.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἦ οὖν καὶ τυγχάνει ἀεί, ἢ πολλὰ καὶ διαμαρτάνει ἑκάστη;</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> οἶμαι ἔγωγε καὶ ἁμαρτάνειν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἔτι τοίνυν ἐνθένδε ἂν μᾶλλον πᾶς τις ὁμολογήσειεν ταὐτὰ ταῦτα, εἰ περὶ παντός τις τοῦ εἴδους ἐρωτῴη ἐν ᾧ καὶ τὸ ὠφέλιμον τυγχάνει ὄν· ἔστι δέ που καὶ περὶ τὸν μέλλοντα χρόνον. ὅταν γὰρ νομοθετώμεθα, ὡς ἐσομένους ὠφελίμους τοὺς νόμους τιθέμεθα εἰς τὸν ἔπειτα χρόνον· τοῦτο δὲ <q>μέλλον</q> ὀρθῶς ἂν λέγοιμεν.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="178b"/>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> πάνυ γε.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἴθι δή, οὑτωσὶ ἐρωτῶμεν Πρωταγόραν ἢ ἄλλον τινὰ τῶν ἐκείνῳ τὰ αὐτὰ λεγόντων· <q>πάντων μέτρον ἄνθρωπός ἐστιν,</q> ὡς φατέ, ὦ Πρωταγόρα, λευκῶν βαρέων κούφων, οὐδενὸς ὅτου οὐ τῶν τοιούτων· ἔχων γὰρ αὐτῶν τὸ κριτήριον ἐν αὑτῷ, οἷα πάσχει τοιαῦτα οἰόμενος, ἀληθῆ τε οἴεται αὑτῷ καὶ ὄντα. οὐχ οὕτω;</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> οὕτω.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἦ καὶ τῶν μελλόντων ἔσεσθαι, φήσομεν, ὦ Πρωταγόρα, 
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="178c"/>
         ἔχει τὸ κριτήριον ἐν αὑτῷ, καὶ οἷα ἂν οἰηθῇ ἔσεσθαι, ταῦτα καὶ γίγνεται ἐκείνῳ τῷ οἰηθέντι; οἷον θερμή· ἆρʼ ὅταν τις οἰηθῇ ἰδιώτης αὑτὸν πυρετὸν λήψεσθαι καὶ ἔσεσθαι ταύτην τὴν θερμότητα, καὶ ἕτερος, ἰατρὸς δέ, ἀντοιηθῇ, κατὰ τὴν ποτέρου δόξαν φῶμεν τὸ μέλλον ἀποβήσεσθαι, ἢ κατὰ τὴν ἀμφοτέρων, καὶ τῷ μὲν ἰατρῷ οὐ θερμὸς οὐδὲ πυρέττων γενήσεται, ἑαυτῷ δὲ ἀμφότερα;</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> γελοῖον μεντἂν εἴη.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀλλʼ οἶμαι περὶ οἴνου γλυκύτητος καὶ αὐστηρότητος
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="178d"/>
          μελλούσης ἔσεσθαι ἡ τοῦ γεωργοῦ δόξα ἀλλʼ οὐχ ἡ τοῦ κιθαριστοῦ κυρία.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> τί μήν;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐδʼ ἂν αὖ περὶ ἀναρμόστου τε καὶ εὐαρμόστου ἐσομένου παιδοτρίβης ἂν βέλτιον δοξάσειεν μουσικοῦ, ὃ καὶ ἔπειτα αὐτῷ τῷ παιδοτρίβῃ δόξει εὐάρμοστον εἶναι.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> οὐδαμῶς.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν καὶ τοῦ μέλλοντος ἑστιάσεσθαι μὴ μαγειρικοῦ ὄντος, σκευαζομένης θοίνης, ἀκυροτέρα ἡ κρίσις τῆς τοῦ ὀψοποιοῦ περὶ τῆς ἐσομένης ἡδονῆς. περὶ μὲν γὰρ τοῦ 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="178e"/>
         ἤδη ὄντος ἑκάστῳ ἡδέος ἢ γεγονότος μηδέν πω τῷ λόγῳ διαμαχώμεθα, ἀλλὰ περὶ τοῦ μέλλοντος ἑκάστῳ καὶ δόξειν καὶ ἔσεσθαι πότερον αὐτὸς αὑτῷ ἄριστος κριτής, ἢ σύ, ὦ Πρωταγόρα, τό γε περὶ λόγους πιθανὸν ἑκάστῳ ἡμῶν ἐσόμενον εἰς δικαστήριον βέλτιον ἂν προδοξάσαις ἢ τῶν ἰδιωτῶν ὁστισοῦν;</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> καὶ μάλα, ὦ Σώκρατες, τοῦτό γε σφόδρα ὑπισχνεῖτο πάντων διαφέρειν αὐτός.</said></p></div>
            
              <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="179">
<p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> νὴ Δία, ὦ μέλε· ἢ οὐδείς γʼ ἂν αὐτῷ διελέγετο
               
<milestone n="179" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="179a"/>
         διδοὺς πολὺ ἀργύριον, εἰ μὴ τοὺς συνόντας ἔπειθεν ὅτι καὶ τὸ μέλλον ἔσεσθαί τε καὶ δόξειν οὔτε μάντις οὔτε τις ἄλλος ἄμεινον κρίνειεν ἂν ἢ αὐτός <del>αὑτῷ</del>.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> ἀληθέστατα.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν καὶ αἱ νομοθεσίαι καὶ τὸ ὠφέλιμον περὶ τὸ μέλλον ἐστί, καὶ πᾶς ἂν ὁμολογοῖ νομοθετουμένην πόλιν πολλάκις ἀνάγκην εἶναι τοῦ ὠφελιμωτάτου ἀποτυγχάνειν;</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> μάλα γε.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> μετρίως ἄρα ἡμῖν πρὸς τὸν διδάσκαλόν σου εἰρήσεται
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="179b"/>
           ὅτι ἀνάγκη αὐτῷ ὁμολογεῖν σοφώτερόν τε ἄλλον ἄλλου εἶναι καὶ τὸν μὲν τοιοῦτον μέτρον εἶναι, ἐμοὶ δὲ τῷ ἀνεπιστήμονι μηδὲ ὁπωστιοῦν ἀνάγκην εἶναι μέτρῳ γίγνεσθαι, ὡς ἄρτι με ἠνάγκαζεν ὁ ὑπὲρ ἐκείνου λόγος, εἴτʼ ἐβουλόμην εἴτε μή, τοιοῦτον εἶναι.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> ἐκείνῃ μοι δοκεῖ, ὦ Σώκρατες, μάλιστα ἁλίσκεσθαι ὁ λόγος, ἁλισκόμενος καὶ ταύτῃ, ᾗ τὰς τῶν ἄλλων δόξας κυρίας ποιεῖ, αὗται δὲ ἐφάνησαν τοὺς ἐκείνου λόγους οὐδαμῇ ἀληθεῖς ἡγούμεναι.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="179c"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> πολλαχῇ, ὦ Θεόδωρε, καὶ ἄλλῃ ἂν τό γε τοιοῦτον ἁλοίη μὴ πᾶσαν παντὸς ἀληθῆ δόξαν εἶναι· περὶ δὲ τὸ παρὸν ἑκάστῳ πάθος, ἐξ ὧν αἱ αἰσθήσεις καὶ αἱ κατὰ ταύτας δόξαι γίγνονται, χαλεπώτερον ἑλεῖν ὡς οὐκ ἀληθεῖς. ἴσως δὲ οὐδὲν λέγω· ἀνάλωτοι γάρ, εἰ ἔτυχον, εἰσίν, καὶ οἱ φάσκοντες αὐτὰς ἐναργεῖς τε εἶναι καὶ ἐπιστήμας τάχα ἂν ὄντα λέγοιεν, καὶ Θεαίτητος ὅδε οὐκ ἀπὸ σκοποῦ εἴρηκεν 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="179d"/>
          αἴσθησιν καὶ ἐπιστήμην ταὐτὸν θέμενος. προσιτέον οὖν ἐγγυτέρω, ὡς ὁ ὑπὲρ Πρωταγόρου λόγος ἐπέταττε, καὶ σκεπτέον τὴν φερομένην ταύτην οὐσίαν διακρούοντα εἴτε ὑγιὲς εἴτε σαθρὸν φθέγγεται· μάχη δʼ οὖν περὶ αὐτῆς οὐ φαύλη οὐδʼ ὀλίγοις γέγονεν.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> πολλοῦ καὶ δεῖ φαύλη εἶναι, ἀλλὰ περὶ μὲν τὴν Ἰωνίαν καὶ ἐπιδίδωσι πάμπολυ. οἱ γὰρ τοῦ Ἡρακλείτου ἑταῖροι χορηγοῦσι τούτου τοῦ λόγου μάλα ἐρρωμένως.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τῷ τοι, ὦ φίλε Θεόδωρε, μᾶλλον σκεπτέον καὶ ἐξ 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="179e"/>
          ἀρχῆς, ὥσπερ αὐτοὶ ὑποτείνονται.</said></p></div>
              
           <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="180">
 <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> παντάπασι μὲν οὖν. καὶ γάρ, ὦ Σώκρατες, περὶ τούτων τῶν Ἡρακλειτείων ἤ, ὥσπερ σὺ λέγεις, Ὁμηρείων καὶ ἔτι παλαιοτέρων, αὐτοῖς μὲν τοῖς περὶ τὴν Ἔφεσον, ὅσοι προσποιοῦνται ἔμπειροι, οὐδὲν μᾶλλον οἷόν τε διαλεχθῆναι ἢ τοῖς οἰστρῶσιν. ἀτεχνῶς γὰρ κατὰ τὰ συγγράμματα φέρονται, τὸ δʼ ἐπιμεῖναι ἐπὶ λόγῳ καὶ ἐρωτήματι καὶ ἡσυχίως 

<milestone n="180" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="180a"/>
         ἐν μέρει ἀποκρίνασθαι καὶ ἐρέσθαι ἧττον αὐτοῖς ἔνι ἢ τὸ μηδέν· μᾶλλον δὲ ὑπερβάλλει τὸ οὐδʼ οὐδὲν πρὸς τὸ μηδὲ σμικρὸν ἐνεῖναι τοῖς ἀνδράσιν ἡσυχίας. ἀλλʼ ἄν τινά τι ἔρῃ, ὥσπερ ἐκ φαρέτρας ῥηματίσκια αἰνιγματώδη ἀνασπῶντες ἀποτοξεύουσι, κἂν τούτου ζητῇς λόγον λαβεῖν τί εἴρηκεν, ἑτέρῳ πεπλήξῃ καινῶς μετωνομασμένῳ. περανεῖς δὲ οὐδέποτε οὐδὲν πρὸς οὐδένα αὐτῶν· οὐδέ γε ἐκεῖνοι αὐτοὶ πρὸς ἀλλήλους, ἀλλʼ εὖ πάνυ φυλάττουσι τὸ μηδὲν βέβαιον ἐᾶν εἶναι 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="180b"/>
    μήτʼ ἐν λόγῳ μήτʼ ἐν ταῖς αὑτῶν ψυχαῖς, ἡγούμενοι, ὡς ἐμοὶ δοκεῖ, αὐτὸ στάσιμον εἶναι· τούτῳ δὲ πάνυ πολεμοῦσιν, καὶ καθʼ ὅσον δύνανται πανταχόθεν ἐκβάλλουσιν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἴσως, ὦ Θεόδωρε, τοὺς ἄνδρας μαχομένους ἑώρακας, εἰρηνεύουσιν δὲ οὐ συγγέγονας· οὐ γὰρ σοὶ ἑταῖροί εἰσιν. ἀλλʼ οἶμαι τὰ τοιαῦτα τοῖς μαθηταῖς ἐπὶ σχολῆς φράζουσιν, οὓς ἂν βούλωνται ὁμοίους αὑτοῖς ποιῆσαι.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> ποίοις μαθηταῖς, ὦ δαιμόνιε; οὐδὲ γίγνεται τῶν 
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="180c"/>
          τοιούτων ἕτερος ἑτέρου μαθητής, ἀλλʼ αὐτόματοι ἀναφύονται ὁπόθεν ἂν τύχῃ ἕκαστος αὐτῶν ἐνθουσιάσας, καὶ τὸν ἕτερον ὁ ἕτερος οὐδὲν ἡγεῖται εἰδέναι. παρὰ μὲν οὖν τούτων, ὅπερ ᾖα ἐρῶν, οὐκ ἄν ποτε λάβοις λόγον οὔτε ἑκόντων οὔτε ἀκόντων· αὐτοὺς δὲ δεῖ παραλαβόντας ὥσπερ πρόβλημα ἐπισκοπεῖσθαι.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> καὶ μετρίως γε λέγεις. τὸ δὲ δὴ πρόβλημα ἄλλο τι παρειλήφαμεν παρὰ μὲν τῶν ἀρχαίων μετὰ ποιήσεως
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="180d"/>
           ἐπικρυπτομένων τοὺς πολλούς, ὡς ἡ γένεσις τῶν ἄλλων πάντων Ὠκεανός τε καὶ Τηθὺς ῥεύματα <add>ὄντα</add> τυγχάνει καὶ οὐδὲν ἕστηκε, παρὰ δὲ τῶν ὑστέρων ἅτε σοφωτέρων ἀναφανδὸν ἀποδεικνυμένων, ἵνα καὶ οἱ σκυτοτόμοι αὐτῶν τὴν σοφίαν μάθωσιν ἀκούσαντες καὶ παύσωνται ἠλιθίως οἰόμενοι τὰ μὲν ἑστάναι, τὰ δὲ κινεῖσθαι τῶν ὄντων, μαθόντες δὲ ὅτι πάντα κινεῖται τιμῶσιν αὐτούς; ὀλίγου δὲ ἐπελαθόμην, ὦ Θεόδωρε, ὅτι ἄλλοι αὖ τἀναντία τούτοις ἀπεφήναντο,
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="180e"/>
               <quote type="verse">
                  <l met="dactylic"><sic>οἷον ἀκίνητον τελέθει τῷ παντὶ ὄνομʼ εἶναι</sic></l>
               </quote>
               <bibl xml:lang="eng">Parmenides, line 98 (ed. Mullach).</bibl> καὶ ἄλλα ὅσα Μέλισσοί τε καὶ Παρμενίδαι ἐναντιούμενοι πᾶσι τούτοις διισχυρίζονται, ὡς ἕν τε πάντα ἐστὶ καὶ ἕστηκεν αὐτὸ ἐν αὑτῷ οὐκ ἔχον χώραν ἐν ᾗ κινεῖται.</said></p></div> 
              
       
       
 <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="181">
<p><said who="#Σωκράτης" rend="merge"><label>ΣΩ.</label> τούτοις οὖν, ὦ ἑταῖρε, πᾶσι τί χρησόμεθα; κατὰ σμικρὸν γὰρ προϊόντες λελήθαμεν ἀμφοτέρων εἰς τὸ μέσον πεπτωκότες, καὶ ἂν μή

<milestone n="181" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="181a"/>
            πῃ ἀμυνόμενοι διαφύγωμεν, δίκην δώσομεν ὥσπερ οἱ ἐν ταῖς παλαίστραις διὰ γραμμῆς παίζοντες, ὅταν ὑπʼ ἀμφοτέρων ληφθέντες ἕλκωνται εἰς τἀναντία. δοκεῖ οὖν μοι τοὺς ἑτέρους πρότερον σκεπτέον, ἐφʼ οὕσπερ ὡρμήσαμεν, τοὺς ῥέοντας, καὶ ἐὰν μέν τι φαίνωνται λέγοντες, συνέλξομεν μετʼ αὐτῶν ἡμᾶς αὐτούς, τοὺς ἑτέρους ἐκφυγεῖν πειρώμενοι· ἐὰν δὲ οἱ τοῦ ὅλου στασιῶται ἀληθέστερα λέγειν δοκῶσι, φευξόμεθα παρʼ
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="181b"/>            
αὐτοὺς ἀπʼ αὖ τῶν τὰ ἀκίνητα κινούντων. ἀμφότεροι δʼ ἂν φανῶσι μηδὲν μέτριον λέγοντες, γελοῖοι ἐσόμεθα ἡγούμενοι ἡμᾶς μὲν τὶ λέγειν φαύλους ὄντας, παμπαλαίους δὲ καὶ πασσόφους ἄνδρας ἀποδεδοκιμακότες. ὅρα οὖν, ὦ Θεόδωρε, εἰ λυσιτελεῖ εἰς τοσοῦτον προϊέναι κίνδυνον.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> οὐδὲν μὲν οὖν ἀνεκτόν, ὦ Σώκρατες, μὴ οὐ διασκέψασθαι τί λέγουσιν ἑκάτεροι τῶν ἀνδρῶν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> σκεπτέον ἂν εἴη σοῦ γε οὕτω προθυμουμένου. δοκεῖ
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="181c"/>            
οὖν μοι ἀρχὴ εἶναι τῆς σκέψεως κινήσεως πέρι, ποῖόν τί ποτε ἄρα λέγοντές φασι τὰ πάντα κινεῖσθαι. βούλομαι δὲ λέγειν τὸ τοιόνδε· πότερον ἕν τι εἶδος αὐτῆς λέγουσιν ἤ, ὥσπερ ἐμοὶ φαίνεται, δύο; μὴ μέντοι μόνον ἐμοὶ δοκείτω, ἀλλὰ συμμέτεχε καὶ σύ, ἵνα κοινῇ πάσχωμεν ἄν τι καὶ δέῃ. καί μοι λέγε· ἆρα κινεῖσθαι καλεῖς ὅταν τι χώραν ἐκ χώρας μεταβάλλῃ ἢ καὶ ἐν τῷ αὐτῷ στρέφηται;</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> ἔγωγε.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τοῦτο μὲν τοίνυν ἓν ἔστω εἶδος. ὅταν δὲ ᾖ μὲν ἐν
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="181d"/>            
τῷ αὐτῷ, γηράσκῃ δέ, ἢ μέλαν ἐκ λευκοῦ ἢ σκληρὸν ἐκ μαλακοῦ γίγνηται, ἤ τινα ἄλλην ἀλλοίωσιν ἀλλοιῶται, ἆρα οὐκ ἄξιον ἕτερον εἶδος φάναι κινήσεως;</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> 
               <del>ἔμοιγε δοκεῖ</del> ἀναγκαῖον μὲν οὖν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> δύο δὴ λέγω τούτω εἴδει κινήσεως, ἀλλοίωσιν, τὴν δὲ φοράν.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> ὀρθῶς γε λέγων.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τοῦτο τοίνυν οὕτω διελόμενοι διαλεγώμεθα ἤδη τοῖς τὰ πάντα φάσκουσιν κινεῖσθαι καὶ ἐρωτῶμεν· πότερον πᾶν
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="181e"/>
φατε ἀμφοτέρως κινεῖσθαι, φερόμενόν τε καὶ ἀλλοιούμενον, ἢ τὸ μέν τι ἀμφοτέρως, τὸ δʼ ἑτέρως;</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> ἀλλὰ μὰ Δίʼ ἔγωγε οὐκ ἔχω εἰπεῖν· οἶμαι δʼ ἂν φάναι ἀμφοτέρως.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> εἰ δέ γε μή, ὦ ἑταῖρε, κινούμενά τε αὐτοῖς καὶ ἑστῶτα φανεῖται, καὶ οὐδὲν μᾶλλον ὀρθῶς ἕξει εἰπεῖν ὅτι κινεῖται τὰ πάντα ἢ ὅτι ἕστηκεν.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> ἀληθέστατα λέγεις.</said></p></div>
              
              
            <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="182">
<p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν ἐπειδὴ κινεῖσθαι αὐτὰ δεῖ, τὸ δὲ μὴ κινεῖσθαι

<milestone n="182" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="182a"/>
            μὴ ἐνεῖναι μηδενί, πάντα δὴ πᾶσαν κίνησιν ἀεὶ κινεῖται.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> ἀνάγκη.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> σκόπει δή μοι τόδε αὐτῶν· τῆς θερμότητος ἢ λευκότητος ἢ ὁτουοῦν γένεσιν οὐχ οὕτω πως ἐλέγομεν φάναι αὐτούς, φέρεσθαι ἕκαστον τούτων ἅμα αἰσθήσει μεταξὺ τοῦ ποιοῦντός τε καὶ πάσχοντος, καὶ τὸ μὲν πάσχον αἰσθητικὸν ἀλλʼ οὐκ αἴσθησιν <del>ἔτι</del> γίγνεσθαι, τὸ δὲ ποιοῦν ποιόν τι ἀλλʼ οὐ ποιότητα; ἴσως οὖν ἡ <q>ποιότης</q> ἅμα ἀλλόκοτόν τε φαίνεται ὄνομα καὶ οὐ μανθάνεις ἁθρόον λεγόμενον· κατὰ
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="182b"/>            
μέρη οὖν ἄκουε. τὸ γὰρ ποιοῦν οὔτε θερμότης οὔτε λευκότης, θερμὸν δὲ καὶ λευκὸν γίγνεται, καὶ τἆλλα οὕτω· μέμνησαι γάρ που ἐν τοῖς πρόσθεν ὅτι οὕτως ἐλέγομεν, ἓν μηδὲν αὐτὸ καθʼ αὑτὸ εἶναι, μηδʼ αὖ τὸ ποιοῦν ἢ πάσχον, ἀλλʼ ἐξ ἀμφοτέρων πρὸς ἄλληλα συγγιγνομένων τὰς αἰσθήσεις καὶ τὰ αἰσθητὰ ἀποτίκτοντα τὰ μὲν ποιʼ ἄττα γίγνεσθαι, τὰ δὲ αἰσθανόμενα.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> μέμνημαι· πῶς δʼ οὔ;</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="182c"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τὰ μὲν τοίνυν ἄλλα χαίρειν ἐάσωμεν, εἴτε ἄλλως εἴτε οὕτως λέγουσιν· οὗ δʼ ἕνεκα λέγομεν, τοῦτο μόνον φυλάττωμεν, ἐρωτῶντες· Κινεῖται καὶ ῥεῖ, ὥς φατε, τὰ πάντα; ἦ γάρ;</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> ναί.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν ἀμφοτέρας ἃς διειλόμεθα κινήσεις, φερόμενά τε καὶ ἀλλοιούμενα;</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> πῶς δʼ οὔ; εἴπερ γε δὴ τελέως κινήσεται.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> εἰ μὲν τοίνυν ἐφέρετο μόνον, ἠλλοιοῦτο δὲ μή, εἴχομεν ἄν που εἰπεῖν οἷα ἄττα ῥεῖ τὰ φερόμενα· ἢ πῶς λέγομεν;</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> οὕτως.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="182d"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἐπειδὴ δὲ οὐδὲ τοῦτο μένει, τὸ λευκὸν ῥεῖν τὸ ῥέον, ἀλλὰ μεταβάλλει, ὥστε καὶ αὐτοῦ τούτου εἶναι ῥοήν, τῆς λευκότητος, καὶ μεταβολὴν εἰς ἄλλην χρόαν, ἵνα μὴ ἁλῷ ταύτῃ μένον, ἆρά ποτε οἷόν τέ τι προσειπεῖν χρῶμα, ὥστε καὶ ὀρθῶς προσαγορεύειν;</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> καὶ τίς μηχανή, ὦ Σώκρατες; ἢ ἄλλο γέ τι τῶν τοιούτων, εἴπερ ἀεὶ λέγοντος ὑπεξέρχεται ἅτε δὴ ῥέον;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τί δὲ περὶ αἰσθήσεως ἐροῦμεν ὁποιασοῦν, οἷον τῆς
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="182e"/>            
τοῦ ὁρᾶν ἢ ἀκούειν; μένειν ποτὲ ἐν αὐτῷ τῷ ὁρᾶν ἢ ἀκούειν;</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> οὔκουν δεῖ γε, εἴπερ πάντα κινεῖται.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὔτε ἄρα ὁρᾶν προσρητέον τι μᾶλλον ἢ μὴ ὁρᾶν, οὐδέ τινʼ ἄλλην αἴσθησιν μᾶλλον ἢ μή, πάντων γε πάντως κινουμένων.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> οὐ γὰρ οὖν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> καὶ μὴν αἴσθησίς γε ἐπιστήμη, ὡς ἔφαμεν ἐγώ τε καὶ Θεαίτητος.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> ἦν ταῦτα.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐδὲν ἄρα ἐπιστήμην μᾶλλον ἢ μὴ ἐπιστήμην ἀπεκρινάμεθα ἐρωτώμενοι ὅτι ἐστὶν ἐπιστήμη.</said></p></div>
              
<div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="183">
<milestone n="183" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="183a"/>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> ἐοίκατε.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> καλὸν ἂν ἡμῖν συμβαίνοι τὸ ἐπανόρθωμα τῆς ἀποκρίσεως, προθυμηθεῖσιν ἀποδεῖξαι ὅτι πάντα κινεῖται, ἵνα δὴ ἐκείνη ἡ ἀπόκρισις ὀρθὴ φανῇ. τὸ δʼ, ὡς ἔοικεν, ἐφάνη, εἰ πάντα κινεῖται, πᾶσα ἀπόκρισις, περὶ ὅτου ἄν τις ἀποκρίνηται, ὁμοίως ὀρθὴ εἶναι, οὕτω τʼ ἔχειν φάναι καὶ μὴ οὕτω, εἰ δὲ βούλει, γίγνεσθαι, ἵνα μὴ στήσωμεν αὐτοὺς τῷ λόγῳ.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> ὀρθῶς λέγεις.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> πλήν γε, ὦ Θεόδωρε, ὅτι <q>οὕτω</q> τε εἶπον καὶ <q>οὐχ οὕτω.</q> δεῖ δὲ οὐδὲ τοῦτο <add>τὸ</add> <q>οὕτω</q> λέγειν—οὐδὲ
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="183b"/>            
γὰρ ἂν ἔτι κινοῖτο <add>τὸ</add> <q>οὕτω</q> —οὐδʼ αὖ <q>μὴ οὕτω</q> — οὐδὲ γὰρ τοῦτο κίνησις—ἀλλά τινʼ ἄλλην φωνὴν θετέον τοῖς τὸν λόγον τοῦτον λέγουσιν, ὡς νῦν γε πρὸς τὴν αὑτῶν ὑπόθεσιν οὐκ ἔχουσι ῥήματα, εἰ μὴ ἄρα τὸ <q>οὐδʼ οὕτως</q> μάλιστα <del>δʼ οὕτως</del> ἂν αὐτοῖς ἁρμόττοι, ἄπειρον λεγόμενον.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> οἰκειοτάτη γοῦν διάλεκτος αὕτη αὐτοῖς.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν, ὦ Θεόδωρε, τοῦ τε σοῦ ἑταίρου ἀπηλλάγμεθα, καὶ οὔπω συγχωροῦμεν αὐτῷ πάντʼ ἄνδρα πάντων
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="183c"/>            
χρημάτων μέτρον εἶναι, ἂν μὴ φρόνιμός τις ᾖ· ἐπιστήμην τε αἴσθησιν οὐ συγχωρησόμεθα κατά γε τὴν τοῦ πάντα κινεῖσθαι μέθοδον, <del>ἢ</del> εἰ μή <del>τί</del> πως ἄλλως Θεαίτητος ὅδε λέγει.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> ἄριστʼ εἴρηκας, ὦ Σώκρατες· τούτων γὰρ περανθέντων καὶ ἐμὲ ἔδει ἀπηλλάχθαι σοι ἀποκρινόμενον κατὰ τὰς συνθήκας, ἐπειδὴ τὸ περὶ τοῦ Πρωταγόρου λόγου τέλος σχοίη.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> μὴ πρίν γʼ ἄν, ὦ Θεόδωρε, Σωκράτης τε καὶ σὺ
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="183d"/>            
τοὺς φάσκοντας αὖ τὸ πᾶν ἑστάναι διέλθητε, ὥσπερ ἄρτι προύθεσθε.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> νέος ὤν, ὦ Θεαίτητε, τοὺς πρεσβυτέρους ἀδικεῖν διδάσκεις ὁμολογίας παραβαίνοντας; ἀλλὰ παρασκευάζου ὅπως τῶν ἐπιλοίπων Σωκράτει δώσεις λόγον.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἐάνπερ γε βούληται. ἥδιστα μεντἂν ἤκουσα περὶ ὧν λέγω.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> <q>Ἱππέας εἰς πεδίον</q> προκαλῇ Σωκράτη εἰς λόγους προκαλούμενος· ἐρώτα οὖν καὶ ἀκούσῃ.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀλλά μοι δοκῶ, ὦ Θεόδωρε, περί γε ὧν κελεύει
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="183e"/>            
Θεαίτητος οὐ πείσεσθαι αὐτῷ.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> τί δὴ οὖν οὐ πείσεσθαι;</said></p></div>
              
            <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="184">
<p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> μέλισσον μὲν καὶ τοὺς ἄλλους, οἳ ἓν ἑστὸς λέγουσι τὸ πᾶν, αἰσχυνόμενος μὴ φορτικῶς σκοπῶμεν, ἧττον αἰσχύνομαι ἢ ἕνα ὄντα Παρμενίδην. Παρμενίδης δέ μοι φαίνεται, τὸ τοῦ Ὁμήρου, <q>αἰδοῖός τέ μοι</q> εἶναι ἅμα <q>δεινός τε.</q> συμπροσέμειξα γὰρ δὴ τῷ ἀνδρὶ πάνυ νέος πάνυ πρεσβύτῃ,

<milestone n="184" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="184a"/>
            καί μοι ἐφάνη βάθος τι ἔχειν παντάπασι γενναῖον. φοβοῦμαι οὖν μὴ οὔτε τὰ λεγόμενα συνιῶμεν, τί τε διανοούμενος εἶπε πολὺ πλέον λειπώμεθα, καὶ τὸ μέγιστον, οὗ ἕνεκα ὁ λόγος ὥρμηται, ἐπιστήμης πέρι τί ποτʼ ἐστίν, ἄσκεπτον γένηται ὑπὸ τῶν ἐπεισκωμαζόντων λόγων, εἴ τις αὐτοῖς πείσεται· ἄλλως τε καὶ ὃν νῦν ἐγείρομεν πλήθει ἀμήχανον, εἴτε τις ἐν παρέργῳ σκέψεται, ἀνάξιʼ ἂν πάθοι, εἴτε ἱκανῶς, μηκυνόμενος τὸ τῆς ἐπιστήμης ἀφανιεῖ. δεῖ δὲ οὐδέτερα, ἀλλὰ Θεαίτητον
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="184b"/>            
ὧν κυεῖ περὶ ἐπιστήμης πειρᾶσθαι ἡμᾶς τῇ μαιευτικῇ τέχνῃ ἀπολῦσαι.</said></p>
            <p><said who="#Θεόδωρος"><label>ΘΕΟ.</label> ἀλλὰ χρή, εἰ δοκεῖ, οὕτω ποιεῖν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἔτι τοίνυν, ὦ Θεαίτητε, τοσόνδε περὶ τῶν εἰρημένων ἐπίσκεψαι. αἴσθησιν γὰρ δὴ ἐπιστήμην ἀπεκρίνω· ἦ γάρ;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ναί.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> εἰ οὖν τίς σε ὧδʼ ἐρωτῴη· <q>τῷ τὰ λευκὰ καὶ μέλανα ὁρᾷ ἄνθρωπος καὶ τῷ τὰ ὀξέα καὶ βαρέα ἀκούει;</q> εἴποις ἂν οἶμαι <q>ὄμμασί τε καὶ ὠσίν.</q></said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔγωγε.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="184c"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τὸ δὲ εὐχερὲς τῶν ὀνομάτων τε καὶ ῥημάτων καὶ μὴ διʼ ἀκριβείας ἐξεταζόμενον τὰ μὲν πολλὰ οὐκ ἀγεννές, ἀλλὰ μᾶλλον τὸ τούτου ἐναντίον ἀνελεύθερον, ἔστι δὲ ὅτε ἀναγκαῖον, οἷον καὶ νῦν ἀνάγκη ἐπιλαβέσθαι τῆς ἀποκρίσεως ἣν ἀποκρίνῃ, ᾗ οὐκ ὀρθή. σκόπει γάρ· ἀπόκρισις ποτέρα ὀρθοτέρα, ᾧ ὁρῶμεν τοῦτο εἶναι ὀφθαλμούς, ἢ διʼ οὗ ὁρῶμεν, καὶ ᾧ ἀκούομεν ὦτα, ἢ διʼ οὗ ἀκούομεν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> διʼ ὧν ἕκαστα αἰσθανόμεθα, ἔμοιγε δοκεῖ, ὦ Σώκρατες, μᾶλλον ἢ οἷς.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="184d"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> δεινὸν γάρ που, ὦ παῖ, εἰ πολλαί τινες ἐν ἡμῖν ὥσπερ ἐν δουρείοις ἵπποις αἰσθήσεις ἐγκάθηνται, ἀλλὰ μὴ εἰς μίαν τινὰ ἰδέαν, εἴτε ψυχὴν εἴτε ὅτι δεῖ καλεῖν, πάντα ταῦτα συντείνει, ᾗ διὰ τούτων οἷον ὀργάνων αἰσθανόμεθα ὅσα αἰσθητά.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀλλά μοι δοκεῖ οὕτω μᾶλλον ἢ ἐκείνως.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τοῦδέ τοι ἕνεκα αὐτά σοι διακριβοῦμαι, εἴ τινι ἡμῶν αὐτῶν τῷ αὐτῷ διὰ μὲν ὀφθαλμῶν ἐφικνούμεθα λευκῶν τε
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="184e"/>            
καὶ μελάνων, διὰ δὲ τῶν ἄλλων ἑτέρων αὖ τινῶν· καὶ ἕξεις ἐρωτώμενος πάντα τὰ τοιαῦτα εἰς τὸ σῶμα ἀναφέρειν; ἴσως δὲ βέλτιον σὲ λέγειν αὐτὰ ἀποκρινόμενον μᾶλλον ἢ ἐμὲ ὑπὲρ σοῦ πολυπραγμονεῖν. καί μοι λέγε· θερμὰ καὶ σκληρὰ καὶ κοῦφα καὶ γλυκέα διʼ ὧν αἰσθάνῃ, ἆρα οὐ τοῦ σώματος ἕκαστα τίθης; ἢ ἄλλου τινός;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐδενὸς ἄλλου.</said></p></div>
              
            <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="185">
<p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἦ καὶ ἐθελήσεις ὁμολογεῖν ἃ διʼ ἑτέρας δυνάμεως

<milestone n="185" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="185a"/>
            αἰσθάνῃ, ἀδύνατον εἶναι διʼ ἄλλης ταῦτʼ αἰσθέσθαι, οἷον ἃ διʼ ἀκοῆς, διʼ ὄψεως, ἢ ἃ διʼ ὄψεως, διʼ ἀκοῆς;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πῶς γὰρ οὐκ ἐθελήσω;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> εἴ τι ἄρα περὶ ἀμφοτέρων διανοῇ, οὐκ ἂν διά γε τοῦ ἑτέρου ὀργάνου, οὐδʼ αὖ διὰ τοῦ ἑτέρου περὶ ἀμφοτέρων αἰσθάνοιʼ ἄν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐ γὰρ οὖν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> περὶ δὴ φωνῆς καὶ περὶ χρόας πρῶτον μὲν αὐτὸ τοῦτο περὶ ἀμφοτέρων ἦ διανοῇ, ὅτι ἀμφοτέρω ἐστόν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔγωγε.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν καὶ ὅτι ἑκάτερον ἑκατέρου μὲν ἕτερον, ἑαυτῷ δὲ ταὐτόν;</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="185b"/>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τί μήν;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> καὶ ὅτι ἀμφοτέρω δύο, ἑκάτερον δὲ ἕν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> καὶ τοῦτο.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν καὶ εἴτε ἀνομοίω εἴτε ὁμοίω ἀλλήλοιν, δυνατὸς εἶ ἐπισκέψασθαι;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἴσως.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ταῦτα δὴ πάντα διὰ τίνος περὶ αὐτοῖν διανοῇ; οὔτε γὰρ διʼ ἀκοῆς οὔτε διʼ ὄψεως οἷόν τε τὸ κοινὸν λαμβάνειν περὶ αὐτῶν. ἔτι δὲ καὶ τόδε τεκμήριον περὶ οὗ λέγομεν· εἰ γὰρ δυνατὸν εἴη ἀμφοτέρω σκέψασθαι ἆρʼ ἐστὸν ἁλμυρὼ ἢ οὔ,
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="185c"/>            
οἶσθʼ ὅτι ἕξεις εἰπεῖν ᾧ ἐπισκέψῃ, καὶ τοῦτο οὔτε ὄψις οὔτε ἀκοὴ φαίνεται, ἀλλά τι ἄλλο.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τί δʼ οὐ μέλλει, ἥ γε διὰ τῆς γλώττης δύναμις;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> καλῶς λέγεις. ἡ δὲ δὴ διὰ τίνος δύναμις τό τʼ ἐπὶ πᾶσι κοινὸν καὶ τὸ ἐπὶ τούτοις δηλοῖ σοι, ᾧ τὸ <q>ἔστιν</q> ἐπονομάζεις καὶ τὸ <q>οὐκ ἔστι</q> καὶ ἃ νυνδὴ ἠρωτῶμεν περὶ αὐτῶν; τούτοις πᾶσι ποῖα ἀποδώσεις ὄργανα διʼ ὧν αἰσθάνεται ἡμῶν τὸ αἰσθανόμενον ἕκαστα;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐσίαν λέγεις καὶ τὸ μὴ εἶναι, καὶ ὁμοιότητα καὶ ἀνομοιότητα, καὶ τὸ ταὐτόν τε καὶ <del>τὸ</del> ἕτερον, ἔτι δὲ
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="185d"/>            
ἕν τε καὶ τὸν ἄλλον ἀριθμὸν περὶ αὐτῶν. δῆλον δὲ ὅτι καὶ ἄρτιόν τε καὶ περιττὸν ἐρωτᾷς, καὶ τἆλλα ὅσα τούτοις ἕπεται, διὰ τίνος ποτὲ τῶν τοῦ σώματος τῇ ψυχῇ αἰσθανόμεθα.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὑπέρευ, ὦ Θεαίτητε, ἀκολουθεῖς, καὶ ἔστιν ἃ ἐρωτῶ αὐτὰ ταῦτα.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀλλὰ μὰ Δία, ὦ Σώκρατες, ἔγωγε οὐκ ἂν ἔχοιμι εἰπεῖν, πλήν γʼ ὅτι μοι δοκεῖ τὴν ἀρχὴν οὐδʼ εἶναι τοιοῦτον οὐδὲν τούτοις ὄργανον ἴδιον ὥσπερ ἐκείνοις, ἀλλʼ
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="185e"/>            
αὐτὴ διʼ αὑτῆς ἡ ψυχὴ τὰ κοινά μοι φαίνεται περὶ πάντων ἐπισκοπεῖν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> καλὸς γὰρ εἶ, ὦ Θεαίτητε, καὶ οὐχ, ὡς ἔλεγε Θεόδωρος, αἰσχρός· ὁ γὰρ καλῶς λέγων καλός τε καὶ ἀγαθός. πρὸς δὲ τῷ καλῷ εὖ ἐποίησάς με μάλα συχνοῦ λόγου ἀπαλλάξας, εἰ φαίνεταί σοι τὰ μὲν αὐτὴ διʼ αὑτῆς ἡ ψυχὴ ἐπισκοπεῖν, τὰ δὲ διὰ τῶν τοῦ σώματος δυνάμεων. τοῦτο γὰρ ἦν ὃ καὶ αὐτῷ μοι ἐδόκει, ἐβουλόμην δὲ καὶ σοὶ δόξαι.</said></p></div>

 <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="186">
<milestone n="186" unit="page" resp="Stephanus"/>
 <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="186a"/>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀλλὰ μὴν φαίνεταί γε.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ποτέρων οὖν τίθης τὴν οὐσίαν; τοῦτο γὰρ μάλιστα ἐπὶ πάντων παρέπεται.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἐγὼ μὲν ὧν αὐτὴ ἡ ψυχὴ καθʼ αὑτὴν ἐπορέγεται.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἦ καὶ τὸ ὅμοιον καὶ τὸ ἀνόμοιον καὶ τὸ ταὐτὸν καὶ ἕτερον;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ναί.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τί δέ; καλὸν καὶ αἰσχρὸν καὶ ἀγαθὸν καὶ κακόν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> καὶ τούτων μοι δοκεῖ ἐν τοῖς μάλιστα πρὸς ἄλληλα σκοπεῖσθαι τὴν οὐσίαν, ἀναλογιζομένη ἐν ἑαυτῇ τὰ
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="186b"/>            
γεγονότα καὶ τὰ παρόντα πρὸς τὰ μέλλοντα.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἔχε δή· ἄλλο τι τοῦ μὲν σκληροῦ τὴν σκληρότητα διὰ τῆς ἐπαφῆς αἰσθήσεται, καὶ τοῦ μαλακοῦ τὴν μαλακότητα ὡσαύτως;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ναί.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τὴν δέ γε οὐσίαν καὶ ὅτι ἐστὸν καὶ τὴν ἐναντιότητα πρὸς ἀλλήλω καὶ τὴν οὐσίαν αὖ τῆς ἐναντιότητος αὐτὴ ἡ ψυχὴ ἐπανιοῦσα καὶ συμβάλλουσα πρὸς ἄλληλα κρίνειν πειρᾶται ἡμῖν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πάνυ μὲν οὖν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν τὰ μὲν εὐθὺς γενομένοις πάρεστι φύσει
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="186c"/>            
αἰσθάνεσθαι ἀνθρώποις τε καὶ θηρίοις, ὅσα διὰ τοῦ σώματος παθήματα ἐπὶ τὴν ψυχὴν τείνει· τὰ δὲ περὶ τούτων ἀναλογίσματα πρός τε οὐσίαν καὶ ὠφέλειαν μόγις καὶ ἐν χρόνῳ διὰ πολλῶν πραγμάτων καὶ παιδείας παραγίγνεται οἷς ἂν καὶ παραγίγνηται;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> παντάπασι μὲν οὖν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οἷόν τε οὖν ἀληθείας τυχεῖν, ᾧ μηδὲ οὐσίας;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀδύνατον.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὗ δὲ ἀληθείας τις ἀτυχήσει, ποτὲ τούτου ἐπιστήμων ἔσται;</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="186d"/>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> καὶ πῶς ἄν, ὦ Σώκρατες;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἐν μὲν ἄρα τοῖς παθήμασιν οὐκ ἔνι ἐπιστήμη, ἐν δὲ τῷ περὶ ἐκείνων συλλογισμῷ· οὐσίας γὰρ καὶ ἀληθείας ἐνταῦθα μέν, ὡς ἔοικε, δυνατὸν ἅψασθαι, ἐκεῖ δὲ ἀδύνατον.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> φαίνεται.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἦ οὖν ταὐτὸν ἐκεῖνό τε καὶ τοῦτο καλεῖς, τοσαύτας διαφορὰς ἔχοντε;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὔκουν δὴ δίκαιόν γε.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τί οὖν δὴ ἐκείνῳ ἀποδίδως ὄνομα, τῷ ὁρᾶν ἀκούειν ὀσφραίνεσθαι ψύχεσθαι θερμαίνεσθαι;</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="186e"/>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> αἰσθάνεσθαι ἔγωγε· τί γὰρ ἄλλο;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> σύμπαν ἄρʼ αὐτὸ καλεῖς αἴσθησιν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀνάγκη.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὧι γε, φαμέν, οὐ μέτεστιν ἀληθείας ἅψασθαι· οὐδὲ γὰρ οὐσίας.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐ γὰρ οὖν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐδʼ ἄρʼ ἐπιστήμης.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐ γάρ.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκ ἄρʼ ἂν εἴη ποτέ, ὦ Θεαίτητε, αἴσθησίς τε καὶ ἐπιστήμη ταὐτόν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐ φαίνεται, ὦ Σώκρατες. καὶ μάλιστά γε νῦν καταφανέστατον γέγονεν ἄλλο ὂν αἰσθήσεως ἐπιστήμη.</said></p></div>
              
<div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="187">
<milestone n="187" unit="page" resp="Stephanus"/>
 <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="187a"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀλλʼ οὔ τι μὲν δὴ τούτου γε ἕνεκα ἠρχόμεθα διαλεγόμενοι, ἵνα εὕρωμεν τί ποτʼ οὐκ ἔστʼ ἐπιστήμη, ἀλλὰ τί ἔστιν. ὅμως δὲ τοσοῦτόν γε προβεβήκαμεν, ὥστε μὴ ζητεῖν αὐτὴν ἐν αἰσθήσει τὸ παράπαν ἀλλʼ ἐν ἐκείνῳ τῷ ὀνόματι, ὅτι ποτʼ ἔχει ἡ ψυχή, ὅταν αὐτὴ καθʼ αὑτὴν πραγματεύηται περὶ τὰ ὄντα.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀλλὰ μὴν τοῦτό γε καλεῖται, ὦ Σώκρατες, ὡς ἐγᾦμαι, δοξάζειν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὀρθῶς γὰρ οἴει, ὦ φίλε. καὶ ὅρα δὴ νῦν πάλιν ἐξ
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="187b"/>            
ἀρχῆς, πάντα τὰ πρόσθεν ἐξαλείψας, εἴ τι μᾶλλον καθορᾷς, ἐπειδὴ ἐνταῦθα προελήλυθας. καὶ λέγε αὖθις τί ποτʼ ἐστὶν ἐπιστήμη.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> δόξαν μὲν πᾶσαν εἰπεῖν, ὦ Σώκρατες, ἀδύνατον, ἐπειδὴ καὶ ψευδής ἐστι δόξα· κινδυνεύει δὲ ἡ ἀληθὴς δόξα ἐπιστήμη εἶναι, καί μοι τοῦτο ἀποκεκρίσθω. ἐὰν γὰρ μὴ φανῇ προϊοῦσιν ὥσπερ τὸ νῦν, ἄλλο τι πειρασόμεθα λέγειν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὕτω μέντοι χρή, ὦ Θεαίτητε, λέγειν προθύμως μᾶλλον, ἢ ὡς τὸ πρῶτον ὤκνεις ἀποκρίνεσθαι. ἐὰν γὰρ
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="187c"/>            
οὕτω δρῶμεν, δυοῖν θάτερα, ἢ εὑρήσομεν ἐφʼ ὃ ἐρχόμεθα, ἢ ἧττον οἰησόμεθα εἰδέναι ὃ μηδαμῇ ἴσμεν· καίτοι οὐκ ἂν εἴη μεμπτὸς μισθὸς ὁ τοιοῦτος. καὶ δὴ καὶ νῦν τί φῄς; δυοῖν ὄντοιν ἰδέαιν δόξης, τοῦ μὲν ἀληθινοῦ, ψευδοῦς δὲ τοῦ ἑτέρου, τὴν ἀληθῆ δόξαν ἐπιστήμην ὁρίζῃ;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔγωγε· τοῦτο γὰρ αὖ νῦν μοι φαίνεται.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἆρʼ οὖν ἔτʼ ἄξιον περὶ δόξης ἀναλαβεῖν πάλιν—</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τὸ ποῖον δὴ λέγεις;</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="187d"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> θράττει μέ πως νῦν τε καὶ ἄλλοτε δὴ πολλάκις, ὥστʼ ἐν ἀπορίᾳ πολλῇ πρὸς ἐμαυτὸν καὶ πρὸς ἄλλον γεγονέναι, οὐκ ἔχοντα εἰπεῖν τί ποτʼ ἐστὶ τοῦτο τὸ πάθος παρʼ ἡμῖν καὶ τίνα τρόπον ἐγγιγνόμενον.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τὸ ποῖον δή;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τὸ δοξάζειν τινὰ ψευδῆ. σκοπῶ δὴ καὶ νῦν ἔτι διστάζων, πότερον ἐάσωμεν αὐτὸ ἢ ἐπισκεψώμεθα ἄλλον τρόπον ἢ ὀλίγον πρότερον.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τί μήν, ὦ Σώκρατες, εἴπερ γε καὶ ὁπῃτιοῦν φαίνεται δεῖν; ἄρτι γὰρ οὐ κακῶς γε σὺ καὶ Θεόδωρος ἐλέγετε σχολῆς πέρι, ὡς οὐδὲν ἐν τοῖς τοιοῖσδε κατεπείγει.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="187e"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὀρθῶς ὑπέμνησας· ἴσως γὰρ οὐκ ἀπὸ καιροῦ πάλιν ὥσπερ ἴχνος μετελθεῖν. κρεῖττον γάρ που σμικρὸν εὖ ἢ πολὺ μὴ ἱκανῶς περᾶναι.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τί μήν;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> πῶς οὖν; τί δὴ καὶ λέγομεν; ψευδῆ φαμεν ἑκάστοτε εἶναι δόξαν, καί τινα ἡμῶν δοξάζειν ψευδῆ, τὸν δʼ αὖ ἀληθῆ, ὡς φύσει οὕτως ἐχόντων;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> φαμὲν γὰρ δή.</said></p></div>
              
<div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="188">
<milestone n="188" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="188a"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν τόδε γʼ ἔσθʼ ἡμῖν περὶ πάντα καὶ καθʼ ἕκαστον, ἤτοι εἰδέναι ἢ μὴ εἰδέναι; μανθάνειν γὰρ καὶ ἐπιλανθάνεσθαι μεταξὺ τούτων ὡς ὄντα χαίρειν λέγω ἐν τῷ παρόντι· νῦν γὰρ ἡμῖν πρὸς λόγον ἐστὶν οὐδέν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀλλὰ μήν, ὦ Σώκρατες, ἄλλο γʼ οὐδὲν λείπεται περὶ ἕκαστον πλὴν εἰδέναι ἢ μὴ εἰδέναι.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν ἤδη ἀνάγκη τὸν δοξάζοντα δοξάζειν ἢ ὧν τι οἶδεν ἢ μὴ οἶδεν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀνάγκη.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> καὶ μὴν εἰδότα γε μὴ εἰδέναι τὸ αὐτὸ ἢ μὴ εἰδότα
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="188b"/>            
εἰδέναι ἀδύνατον.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πῶς δʼ οὔ;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἆρʼ οὖν ὁ τὰ ψευδῆ δοξάζων, ἃ οἶδε, ταῦτα οἴεται οὐ ταῦτα εἶναι ἀλλὰ ἕτερα ἄττα ὧν οἶδε, καὶ ἀμφότερα εἰδὼς ἀγνοεῖ αὖ ἀμφότερα;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀλλʼ ἀδύνατον, ὦ Σώκρατες.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀλλʼ ἆρα, ἃ μὴ οἶδεν, ἡγεῖται αὐτὰ εἶναι ἕτερα ἄττα ὧν μὴ οἶδε, καὶ τοῦτʼ ἔστι τῷ μήτε Θεαίτητον μήτε Σωκράτη εἰδότι εἰς τὴν διάνοιαν λαβεῖν ὡς ὁ Σωκράτης Θεαίτητος ἢ <del>ὁ</del> Θεαίτητος Σωκράτης;</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="188c"/>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> καὶ πῶς ἄν;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀλλʼ οὐ μήν, ἅ γέ τις οἶδεν, οἴεταί που ἃ μὴ οἶδεν αὐτὰ εἶναι, οὐδʼ αὖ ἃ μὴ οἶδεν, ἃ οἶδεν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τέρας γὰρ ἔσται.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> πῶς οὖν ἂν ἔτι ψευδῆ δοξάσειεν; ἐκτὸς γὰρ τούτων ἀδύνατόν που δοξάζειν, ἐπείπερ πάντʼ ἢ ἴσμεν ἢ οὐκ ἴσμεν, ἐν δὲ τούτοις οὐδαμοῦ φαίνεται δυνατὸν ψευδῆ δοξάσαι.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀληθέστατα.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἆρʼ οὖν οὐ ταύτῃ σκεπτέον ὃ ζητοῦμεν, κατὰ τὸ
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="188d"/>            
εἰδέναι καὶ μὴ εἰδέναι ἰόντας, ἀλλὰ κατὰ τὸ εἶναι καὶ μή;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πῶς λέγεις;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> μὴ ἁπλοῦν ᾖ ὅτι ὁ τὰ μὴ ὄντα περὶ ὁτουοῦν δοξάζων οὐκ ἔσθʼ ὡς οὐ ψευδῆ δοξάσει, κἂν ὁπωσοῦν ἄλλως τὰ τῆς διανοίας ἔχῃ.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> εἰκός γʼ αὖ, ὦ Σώκρατες.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> πῶς οὖν; τί ἐροῦμεν, ὦ Θεαίτητε, ἐάν τις ἡμᾶς ἀνακρίνῃ· <q>δυνατὸν δὲ ὁτῳοῦν ὃ λέγεται, καί τις ἀνθρώπων τὸ μὴ ὂν δοξάσει, εἴτε περὶ τῶν ὄντων του εἴτε αὐτὸ καθʼ αὑτό;</q> καὶ ἡμεῖς δή, ὡς ἔοικεν, πρὸς ταῦτα φήσομεν· <q>ὅταν
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="188e"/>            
γε μὴ ἀληθῆ οἴηται οἰόμενος·</q> ἢ πῶς ἐροῦμεν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὕτως.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἦ οὖν καὶ ἄλλοθί που τὸ τοιοῦτόν ἐστιν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τὸ ποῖον;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> εἴ τις ὁρᾷ μέν τι, ὁρᾷ δὲ οὐδέν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> καὶ πῶς;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀλλὰ μὴν εἰ ἕν γέ τι ὁρᾷ, τῶν ὄντων τι ὁρᾷ. ἢ σὺ οἴει ποτὲ τὸ ἓν ἐν τοῖς μὴ οὖσιν εἶναι;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐκ ἔγωγε.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὁ ἄρα ἕν γέ τι ὁρῶν ὄν τι ὁρᾷ.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> φαίνεται.</said></p></div>
              
<div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="189">
<milestone n="189" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="189a"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> καὶ ὁ ἄρα τι ἀκούων ἕν γέ τι ἀκούει καὶ ὂν <del>ἀκούει</del>.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ναί.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> καὶ ὁ ἁπτόμενος δή του ἑνός γέ του ἅπτεται καὶ ὄντος, εἴπερ ἑνός;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> καὶ τοῦτο.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὁ δὲ δὴ δοξάζων οὐχ ἕν γέ τι δοξάζει;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀνάγκη.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὁ δʼ ἕν τι δοξάζων οὐκ ὄν τι;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> συγχωρῶ.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὁ ἄρα μὴ ὂν δοξάζων οὐδὲν δοξάζει.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐ φαίνεται.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀλλὰ μὴν ὅ γε μηδὲν δοξάζων τὸ παράπαν οὐδὲ δοξάζει.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> δῆλον, ὡς ἔοικεν.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="189b"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκ ἄρα οἷόν τε τὸ μὴ ὂν δοξάζειν, οὔτε περὶ τῶν ὄντων οὔτε αὐτὸ καθʼ αὑτό.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐ φαίνεται.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἄλλο τι ἄρʼ ἐστὶ τὸ ψευδῆ δοξάζειν τοῦ τὰ μὴ ὄντα δοξάζειν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἄλλο ἔοικεν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὔτʼ ἄρʼ οὕτως οὔτε ὡς ὀλίγον πρότερον ἐσκοποῦμεν, ψευδής ἐστι δόξα ἐν ἡμῖν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐ γὰρ οὖν δή.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀλλʼ ἆρα ὧδε γιγνόμενον τοῦτο προσαγορεύομεν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πῶς;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀλλοδοξίαν τινὰ οὖσαν ψευδῆ φαμεν εἶναι δόξαν,
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="189c"/>            
ὅταν τίς <add>τι</add> τῶν ὄντων ἄλλο αὖ τῶν ὄντων ἀνταλλαξάμενος τῇ διανοίᾳ φῇ εἶναι. οὕτω γὰρ ὂν μὲν ἀεὶ δοξάζει, ἕτερον δὲ ἀνθʼ ἑτέρου, καὶ ἁμαρτάνων οὗ ἐσκόπει δικαίως ἂν καλοῖτο ψευδῆ δοξάζων.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ὀρθότατά μοι νῦν δοκεῖς εἰρηκέναι. ὅταν γάρ τις ἀντὶ καλοῦ αἰσχρὸν ἢ ἀντὶ αἰσχροῦ καλὸν δοξάζῃ, τότε ὡς ἀληθῶς δοξάζει ψευδῆ.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> δῆλος εἶ, ὦ Θεαίτητε, καταφρονῶν μου καὶ οὐ δεδιώς.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τί μάλιστα;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκ ἂν οἶμαι σοὶ δοκῶ τοῦ ἀληθῶς ψευδοῦς ἀντιλαβέσθαι,
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="189d"/>            
ἐρόμενος εἰ οἷόν τε ταχὺ βραδέως ἢ κοῦφον βαρέως ἢ ἄλλο τι ἐναντίον μὴ κατὰ τὴν αὑτοῦ φύσιν ἀλλὰ κατὰ τὴν τοῦ ἐναντίου γίγνεσθαι ἑαυτῷ ἐναντίως. τοῦτο μὲν οὖν, ἵνα μὴ μάτην θαρρήσῃς, ἀφίημι. ἀρέσκει δέ, ὡς φῄς, τὸ τὰ ψευδῆ δοξάζειν ἀλλοδοξεῖν εἶναι;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔμοιγε.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἔστιν ἄρα κατὰ τὴν σὴν δόξαν ἕτερόν τι ὡς ἕτερον καὶ μὴ ὡς ἐκεῖνο τῇ διανοίᾳ τίθεσθαι.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔστι μέντοι.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="189e"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὅταν οὖν τοῦθʼ ἡ διάνοιά του δρᾷ, οὐ καὶ ἀνάγκη αὐτὴν ἤτοι ἀμφότερα ἢ τὸ ἕτερον διανοεῖσθαι;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀνάγκη μὲν οὖν· ἤτοι ἅμα γε ἢ ἐν μέρει.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> κάλλιστα. τὸ δὲ διανοεῖσθαι ἆρʼ ὅπερ ἐγὼ καλεῖς;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τί καλῶν;</said></p></div>
            <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="190">
<p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> λόγον ὃν αὐτὴ πρὸς αὑτὴν ἡ ψυχὴ διεξέρχεται περὶ ὧν ἂν σκοπῇ. ὥς γε μὴ εἰδώς σοι ἀποφαίνομαι. τοῦτο γάρ μοι ἰνδάλλεται διανοουμένη οὐκ ἄλλο τι ἢ διαλέγεσθαι, αὐτὴ

<milestone n="190" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="190a"/>
            ἑαυτὴν ἐρωτῶσα καὶ ἀποκρινομένη, καὶ φάσκουσα καὶ οὐ φάσκουσα. ὅταν δὲ ὁρίσασα, εἴτε βραδύτερον εἴτε καὶ ὀξύτερον ἐπᾴξασα, τὸ αὐτὸ ἤδη φῇ καὶ μὴ διστάζῃ, δόξαν ταύτην τίθεμεν αὐτῆς. ὥστʼ ἔγωγε τὸ δοξάζειν λέγειν καλῶ καὶ τὴν δόξαν λόγον εἰρημένον, οὐ μέντοι πρὸς ἄλλον οὐδὲ φωνῇ, ἀλλὰ σιγῇ πρὸς αὑτόν· σὺ δὲ τί;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> κἀγώ.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὅταν ἄρα τις τὸ ἕτερον ἕτερον δοξάζῃ, καὶ φησίν, ὡς ἔοικε, τὸ ἕτερον ἕτερον εἶναι πρὸς ἑαυτόν.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="190b"/>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τί μήν;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀναμιμνῄσκου δὴ εἰ πώποτʼ εἶπες πρὸς σεαυτὸν ὅτι παντὸς μᾶλλον τό τοι καλὸν αἰσχρόν ἐστιν ἢ τὸ ἄδικον δίκαιον. ἢ καί, τὸ πάντων κεφάλαιον, σκόπει εἴ ποτʼ ἐπεχείρησας σεαυτὸν πείθειν ὡς παντὸς μᾶλλον τὸ ἕτερον ἕτερόν ἐστιν, ἢ πᾶν τοὐναντίον οὐδʼ ἐν ὕπνῳ πώποτε ἐτόλμησας εἰπεῖν πρὸς σεαυτὸν ὡς παντάπασιν ἄρα τὰ περιττὰ ἄρτιά ἐστιν ἤ τι ἄλλο τοιοῦτον.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀληθῆ λέγεις.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="190c"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἄλλον δέ τινα οἴει ὑγιαίνοντα ἢ μαινόμενον τολμῆσαι σπουδῇ πρὸς ἑαυτὸν εἰπεῖν ἀναπείθοντα αὑτὸν ὡς ἀνάγκη τὸν βοῦν ἵππον εἶναι ἢ τὰ δύο ἕν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> μὰ Δίʼ οὐκ ἔγωγε.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν εἰ τὸ λέγειν πρὸς ἑαυτὸν δοξάζειν ἐστίν, οὐδεὶς ἀμφότερά γε λέγων καὶ δοξάζων <del>καὶ</del> ἐφαπτόμενος ἀμφοῖν τῇ ψυχῇ εἴποι ἂν καὶ δοξάσειεν ὡς τὸ ἕτερον ἕτερόν ἐστιν. ἐατέον δὲ καὶ σοὶ τὸ ῥῆμα <del>περὶ τοῦ ἑτέρου</del>· λέγω
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="190d"/>            
γὰρ αὐτὸ τῇδε, μηδένα δοξάζειν ὡς τὸ αἰσχρὸν καλὸν ἢ ἄλλο τι τῶν τοιούτων.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀλλʼ, ὦ Σώκρατες, ἐῶ τε καί μοι δοκεῖ ὡς λέγεις.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἄμφω μὲν ἄρα δοξάζοντα ἀδύνατον τό γε ἕτερον ἕτερον δοξάζειν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔοικεν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀλλὰ μὴν τὸ ἕτερόν γε μόνον δοξάζων, τὸ δὲ ἕτερον μηδαμῇ, οὐδέποτε δοξάσει τὸ ἕτερον ἕτερον εἶναι.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀληθῆ λέγεις· ἀναγκάζοιτο γὰρ ἂν ἐφάπτεσθαι καὶ οὗ μὴ δοξάζει.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὔτʼ ἄρʼ ἀμφότερα οὔτε τὸ ἕτερον δοξάζοντι ἐγχωρεῖ
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="190e"/>            
ἀλλοδοξεῖν. ὥστʼ εἴ τις ὁριεῖται δόξαν εἶναι ψευδῆ τὸ ἑτεροδοξεῖν, οὐδὲν ἂν λέγοι· οὔτε γὰρ ταύτῃ οὔτε κατὰ τὰ πρότερα φαίνεται ψευδὴς ἐν ἡμῖν οὖσα δόξα.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐκ ἔοικεν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀλλὰ μέντοι, ὦ Θεαίτητε, εἰ τοῦτο μὴ φανήσεται ὄν, πολλὰ ἀναγκασθησόμεθα ὁμολογεῖν καὶ ἄτοπα.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τὰ ποῖα δή;</said></p></div>
              
            <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="191">
<p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκ ἐρῶ σοι πρὶν ἂν πανταχῇ πειραθῶ σκοπῶν. αἰσχυνοίμην γὰρ ἂν ὑπὲρ ἡμῶν, ἐν ᾧ ἀποροῦμεν, ἀναγκαζομένων

<milestone n="191" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="191a"/>
           ὁμολογεῖν οἷα λέγω. ἀλλʼ ἐὰν εὕρωμεν καὶ ἐλεύθεροι γενώμεθα, τότʼ ἤδη περὶ τῶν ἄλλων ἐροῦμεν ὡς πασχόντων αὐτὰ ἐκτὸς τοῦ γελοίου ἑστῶτες· ἐὰν δὲ πάντῃ ἀπορήσωμεν, ταπεινωθέντες οἶμαι τῷ λόγῳ παρέξομεν ὡς ναυτιῶντες πατεῖν τε καὶ χρῆσθαι ὅτι ἂν βούληται. ᾗ οὖν ἔτι πόρον τινὰ εὑρίσκω τοῦ ζητήματος ἡμῖν, ἄκουε.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> λέγε μόνον.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐ φήσω ἡμᾶς ὀρθῶς ὁμολογῆσαι, ἡνίκα ὡμολογήσαμεν ἅ τις οἶδεν, ἀδύνατον δοξάσαι ἃ μὴ οἶδεν εἶναι αὐτὰ
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="191b"/>            
καὶ ψευσθῆναι· ἀλλά πῃ δυνατόν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἆρα λέγεις ὃ καὶ ἐγὼ τότε ὑπώπτευσα, ἡνίκʼ αὐτὸ ἔφαμεν τοιοῦτον εἶναι, ὅτι ἐνίοτʼ ἐγὼ γιγνώσκων Σωκράτη, πόρρωθεν δὲ ὁρῶν ἄλλον ὃν οὐ γιγνώσκω, ᾠήθην εἶναι Σωκράτη ὃν οἶδα; γίγνεται γὰρ δὴ ἐν τῷ τοιούτῳ οἷον λέγεις.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν ἀπέστημεν αὐτοῦ, ὅτι ἃ ἴσμεν ἐποίει ἡμᾶς εἰδότας μὴ εἰδέναι;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πάνυ μὲν οὖν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> μὴ γὰρ οὕτω τιθῶμεν, ἀλλʼ ὧδε· ἴσως πῃ ἡμῖν
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="191c"/>            
συγχωρήσεται, ἴσως δὲ ἀντιτενεῖ. ἀλλὰ γὰρ ἐν τοιούτῳ ἐχόμεθα, ἐν ᾧ ἀνάγκη πάντα μεταστρέφοντα λόγον βασανίζειν. σκόπει οὖν εἰ τὶ λέγω. ἆρα ἔστιν μὴ εἰδότα τι πρότερον ὕστερον μαθεῖν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔστι μέντοι.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν καὶ αὖθις ἕτερον καὶ ἕτερον;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τί δʼ οὔ;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> θὲς δή μοι λόγου ἕνεκα ἐν ταῖς ψυχαῖς ἡμῶν ἐνὸν κήρινον ἐκμαγεῖον, τῷ μὲν μεῖζον, τῷ δʼ ἔλαττον, καὶ τῷ μὲν καθαρωτέρου κηροῦ, τῷ δὲ κοπρωδεστέρου, καὶ σκληροτέρου,
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="191d"/>            
ἐνίοις δὲ ὑγροτέρου, ἔστι δʼ οἷς μετρίως ἔχοντος.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τίθημι.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> δῶρον τοίνυν αὐτὸ φῶμεν εἶναι τῆς τῶν Μουσῶν μητρὸς Μνημοσύνης, καὶ εἰς τοῦτο ὅτι ἂν βουληθῶμεν μνημονεῦσαι ὧν ἂν ἴδωμεν ἢ ἀκούσωμεν ἢ αὐτοὶ ἐννοήσωμεν, ὑπέχοντας αὐτὸ ταῖς αἰσθήσεσι καὶ ἐννοίαις, ἀποτυποῦσθαι, ὥσπερ δακτυλίων σημεῖα ἐνσημαινομένους· καὶ ὃ μὲν ἂν ἐκμαγῇ, μνημονεύειν τε καὶ ἐπίστασθαι ἕως ἂν ἐνῇ τὸ εἴδωλον αὐτοῦ· ὃ δʼ ἂν ἐξαλειφθῇ ἢ μὴ οἷόν τε γένηται
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="191e"/>            
ἐκμαγῆναι, ἐπιλελῆσθαί τε καὶ μὴ ἐπίστασθαι.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔστω οὕτως.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὁ τοίνυν ἐπιστάμενος μὲν αὐτά, σκοπῶν δέ τι ὧν ὁρᾷ ἢ ἀκούει, ἄθρει εἰ ἄρα τοιῷδε τρόπῳ ψευδῆ ἂν δοξάσαι.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ποίῳ δή τινι;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἃ οἶδεν, οἰηθεὶς εἶναι τοτὲ μὲν ἃ οἶδε, τοτὲ δὲ ἃ μή. ταῦτα γὰρ ἐν τοῖς πρόσθεν οὐ καλῶς ὡμολογήσαμεν ὁμολογοῦντες ἀδύνατα.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> νῦν δὲ πῶς λέγεις;</said></p></div>
              
<div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="192">
<milestone n="192" unit="page" resp="Stephanus"/>

         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="192a"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> δεῖ ὧδε λέγεσθαι περὶ αὐτῶν ἐξ ἀρχῆς διοριζομένους ὅτι ὃ μέν τις οἶδεν, σχὼν αὐτοῦ μνημεῖον ἐν τῇ ψυχῇ, αἰσθάνεται δὲ αὐτὸ μή, οἰηθῆναι ἕτερόν τι ὧν οἶδεν, ἔχοντα καὶ ἐκείνου τύπον, αἰσθανόμενον δὲ μή, ἀδύνατον. καὶ ὅ γε οἶδεν αὖ, οἰηθῆναι εἶναι ὃ μὴ οἶδε μηδʼ ἔχει αὐτοῦ σφραγῖδα· καὶ ὃ μὴ οἶδεν, ὃ μὴ οἶδεν αὖ· καὶ ὃ μὴ οἶδεν, ὃ οἶδε· καὶ ὃ αἰσθάνεταί γε, ἕτερόν τι ὧν αἰσθάνεται οἰηθῆναι εἶναι· καὶ ὃ αἰσθάνεται, ὧν τι μὴ αἰσθάνεται· καὶ
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="192b"/>            
ὃ μὴ αἰσθάνεται, ὧν μὴ αἰσθάνεται· καὶ ὃ μὴ αἰσθάνεται, ὧν αἰσθάνεται. καὶ ἔτι γε αὖ καὶ ὃ οἶδε καὶ αἰσθάνεται καὶ ἔχει τὸ σημεῖον κατὰ τὴν αἴσθησιν, οἰηθῆναι αὖ ἕτερόν τι ὧν οἶδε καὶ αἰσθάνεται καὶ ἔχει αὖ καὶ ἐκείνου τὸ σημεῖον κατὰ τὴν αἴσθησιν, ἀδυνατώτερον ἔτι ἐκείνων, εἰ οἷόν τε. καὶ ὃ οἶδε καὶ <del>ὃ</del> αἰσθάνεται ἔχων τὸ μνημεῖον ὀρθῶς, ὃ οἶδεν οἰηθῆναι ἀδύνατον· καὶ ὃ οἶδε καὶ αἰσθάνεται ἔχων
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="192c"/>            
κατὰ ταὐτά, ὃ αἰσθάνεται· καὶ ὃ αὖ μὴ οἶδε μηδὲ αἰσθάνεται, ὃ μὴ οἶδε μηδὲ αἰσθάνεται· καὶ ὃ μὴ οἶδε μηδὲ αἰσθάνεται, ὃ μὴ οἶδε· καὶ ὃ μὴ οἶδε μηδὲ αἰσθάνεται, ὃ μὴ αἰσθάνεται· πάντα ταῦτα ὑπερβάλλει ἀδυναμίᾳ τοῦ ἐν αὐτοῖς ψευδῆ τινα δοξάσαι. λείπεται δὴ ἐν τοῖς τοιοῖσδε, εἴπερ που ἄλλοθι, τὸ τοιοῦτον γενέσθαι.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἐν τίσι δή; ἐὰν ἄρα ἐξ αὐτῶν τι μᾶλλον μάθω· νῦν μὲν γὰρ οὐχ ἕπομαι.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἐν οἷς οἶδεν, οἰηθῆναι αὐτὰ ἕτερʼ ἄττα εἶναι ὧν οἶδε καὶ αἰσθάνεται· ἢ ὧν μὴ οἶδεν, αἰσθάνεται δέ· ἢ ὧν
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="192d"/>            
οἶδε καὶ αἰσθάνεται, ὧν οἶδεν αὖ καὶ αἰσθάνεται.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> νῦν πολὺ πλέον ἀπελείφθην ἢ τότε.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὧδε δὴ ἀνάπαλιν ἄκουε. ἐγὼ εἰδὼς Θεόδωρον καὶ ἐν ἐμαυτῷ μεμνημένος οἷός ἐστι, καὶ Θεαίτητον κατὰ ταὐτά, ἄλλο τι ἐνίοτε μὲν ὁρῶ αὐτούς, ἐνίοτε δὲ οὔ, καὶ ἅπτομαί ποτʼ αὐτῶν, τοτὲ δʼ οὔ, καὶ ἀκούω ἤ τινα ἄλλην αἴσθησιν αἰσθάνομαι, τοτὲ δʼ αἴσθησιν μὲν οὐδεμίαν ἔχω περὶ ὑμῶν, μέμνημαι δὲ ὑμᾶς οὐδὲν ἧττον καὶ ἐπίσταμαι αὐτὸς ἐν ἐμαυτῷ;</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="192e"/>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πάνυ μὲν οὖν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τοῦτο τοίνυν πρῶτον μάθε ὧν βούλομαι δηλῶσαι, ὅτι ἔστι μὲν ἃ οἶδε μὴ αἰσθάνεσθαι, ἔστιν δὲ αἰσθάνεσθαι.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀληθῆ.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν καὶ ἃ μὴ οἶδε, πολλάκις μὲν ἔστι μηδὲ αἰσθάνεσθαι, πολλάκις δὲ αἰσθάνεσθαι μόνον;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔστι καὶ τοῦτο.</said></p></div>
              
            <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="193">
<p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἰδὲ δὴ ἐάν τι μᾶλλον νῦν ἐπίσπῃ. Σωκράτης

<milestone n="193" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="193a"/>
            εἰ γιγνώσκει Θεόδωρον καὶ Θεαίτητον, ὁρᾷ δὲ μηδέτερον, μηδὲ ἄλλη αἴσθησις αὐτῷ πάρεστι περὶ αὐτῶν, οὐκ ἄν ποτε ἐν ἑαυτῷ δοξάσειεν ὡς ὁ Θεαίτητός ἐστι Θεόδωρος. λέγω τὶ ἢ οὐδέν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ναί, ἀληθῆ γε.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τοῦτο μὲν τοίνυν ἐκείνων πρῶτον ἦν ὧν ἔλεγον.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἦν γάρ.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> δεύτερον τοίνυν, ὅτι τὸν μὲν γιγνώσκων ὑμῶν, τὸν δὲ μὴ γιγνώσκων, αἰσθανόμενος δὲ μηδέτερον, οὐκ ἄν ποτε αὖ οἰηθείην ὃν οἶδα εἶναι ὃν μὴ οἶδα.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ὀρθῶς.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="193b"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τρίτον δέ, μηδέτερον γιγνώσκων μηδὲ αἰσθανόμενος οὐκ ἂν οἰηθείην ὃν μὴ οἶδα ἕτερόν τινʼ εἶναι ὧν μὴ οἶδα. καὶ τἆλλα τὰ πρότερα πάνθʼ ἑξῆς νόμιζε πάλιν ἀκηκοέναι, ἐν οἷς οὐδέποτʼ ἐγὼ περὶ σοῦ καὶ Θεοδώρου τὰ ψευδῆ δοξάσω, οὔτε γιγνώσκων οὔτε ἀγνοῶν ἄμφω, οὔτε τὸν μέν, τὸν δʼ οὐ γιγνώσκων· καὶ περὶ αἰσθήσεων κατὰ ταὐτά, εἰ ἄρα ἕπῃ.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἕπομαι.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> λείπεται τοίνυν τὰ ψευδῆ δοξάσαι ἐν τῷδε, ὅταν γιγνώσκων σὲ καὶ Θεόδωρον, καὶ ἔχων ἐν ἐκείνῳ τῷ κηρίνῳ
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="193c"/>            
ὥσπερ δακτυλίων σφῷν ἀμφοῖν τὰ σημεῖα, διὰ μακροῦ καὶ μὴ ἱκανῶς ὁρῶν ἄμφω προθυμηθῶ, τὸ οἰκεῖον ἑκατέρου σημεῖον ἀποδοὺς τῇ οἰκείᾳ ὄψει, ἐμβιβάσας προσαρμόσαι εἰς τὸ ἑαυτῆς ἴχνος, ἵνα γένηται ἀναγνώρισις, εἶτα τούτων ἀποτυχὼν καὶ ὥσπερ οἱ ἔμπαλιν ὑποδούμενοι παραλλάξας προσβάλω τὴν ἑκατέρου ὄψιν πρὸς τὸ ἀλλότριον σημεῖον, ἢ καὶ οἷα τὰ ἐν τοῖς κατόπτροις τῆς ὄψεως πάθη, δεξιὰ εἰς
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="193d"/>            
ἀριστερὰ μεταρρεούσης, ταὐτὸν παθὼν διαμάρτω· τότε δὴ συμβαίνει ἡ ἑτεροδοξία καὶ τὸ ψευδῆ δοξάζειν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔοικε γάρ, ὦ Σώκρατες. θαυμασίως ὡς λέγεις τὸ τῆς δόξης πάθος.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἔτι τοίνυν καὶ ὅταν ἀμφοτέρους γιγνώσκων τὸν μὲν πρὸς τῷ γιγνώσκειν αἰσθάνωμαι, τὸν δὲ μή, τὴν δὲ γνῶσιν τοῦ ἑτέρου μὴ κατὰ τὴν αἴσθησιν ἔχω, ὃ ἐν τοῖς πρόσθεν οὕτως ἔλεγον καί μου τότε οὐκ ἐμάνθανες.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐ γὰρ οὖν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τοῦτο μὴν ἔλεγον, ὅτι γιγνώσκων τὸν ἕτερον καὶ
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="193e"/>            
αἰσθανόμενος, καὶ τὴν γνῶσιν κατὰ τὴν αἴσθησιν αὐτοῦ ἔχων, οὐδέποτε οἰήσεται εἶναι αὐτὸν ἕτερόν τινα ὃν γιγνώσκει τε καὶ αἰσθάνεται καὶ τὴν γνῶσιν αὖ καὶ ἐκείνου ἔχει κατὰ τὴν αἴσθησιν. ἦν γὰρ τοῦτο;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ναί.</said></p></div>
              
           <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="194">
 <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> παρελείπετο δέ γέ που τὸ νῦν λεγόμενον, ἐν ᾧ δή φαμεν τὴν ψευδῆ δόξαν γίγνεσθαι τὸ ἄμφω γιγνώσκοντα

<milestone n="194" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="194a"/>
            καὶ ἄμφω ὁρῶντα ἤ τινα ἄλλην αἴσθησιν ἔχοντα ἀμφοῖν τὼ σημείω μὴ κατὰ τὴν αὐτοῦ αἴσθησιν ἑκάτερον ἔχειν, ἀλλʼ οἷον τοξότην φαῦλον ἱέντα παραλλάξαι τοῦ σκοποῦ καὶ ἁμαρτεῖν, ὃ δὴ καὶ ψεῦδος ἄρα ὠνόμασται.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> εἰκότως γε.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> καὶ ὅταν τοίνυν τῷ μὲν παρῇ αἴσθησις τῶν σημείων, τῷ δὲ μή, τὸ δὲ τῆς ἀπούσης αἰσθήσεως τῇ παρούσῃ προσαρμόσῃ, πάντῃ ταύτῃ ψεύδεται ἡ διάνοια. καὶ ἑνὶ λόγῳ, περὶ ὧν μὲν μὴ οἶδέ τις μηδʼ ἐπῄσθετο πώποτε, οὐκ ἔστιν,
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="194b"/>            
ὡς ἔοικεν, οὔτε ψεύδεσθαι οὔτε ψευδὴς δόξα, εἴ τι νῦν ἡμεῖς ὑγιὲς λέγομεν· περὶ δὲ ὧν ἴσμεν τε καὶ αἰσθανόμεθα, ἐν αὐτοῖς τούτοις στρέφεται καὶ ἑλίττεται ἡ δόξα ψευδὴς καὶ ἀληθὴς γιγνομένη, καταντικρὺ μὲν καὶ κατὰ τὸ εὐθὺ τὰ οἰκεῖα συνάγουσα ἀποτυπώματα καὶ τύπους ἀληθής, εἰς πλάγια δὲ καὶ σκολιὰ ψευδής.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐκοῦν καλῶς, ὦ Σώκρατες, λέγεται;</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="194c"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἔτι τοίνυν καὶ τάδε ἀκούσας μᾶλλον αὐτὸ ἐρεῖς. τὸ μὲν γὰρ τἀληθὲς δοξάζειν καλόν, τὸ δὲ ψεύδεσθαι αἰσχρόν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πῶς δʼ οὔ;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ταῦτα τοίνυν φασὶν ἐνθένδε γίγνεσθαι. ὅταν μὲν ὁ κηρός του ἐν τῇ ψυχῇ βαθύς τε καὶ πολὺς καὶ λεῖος καὶ μετρίως ὠργασμένος ᾖ, τὰ ἰόντα διὰ τῶν αἰσθήσεων, ἐνσημαινόμενα εἰς τοῦτο τὸ τῆς ψυχῆς <q>κέαρ,</q> ὃ ἔφη Ὅμηρος αἰνιττόμενος τὴν τοῦ κηροῦ ὁμοιότητα, τότε μὲν καὶ τούτοις
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="194d"/>            
καθαρὰ τὰ σημεῖα ἐγγιγνόμενα καὶ ἱκανῶς τοῦ βάθους ἔχοντα πολυχρόνιά τε γίγνεται καὶ εἰσὶν οἱ τοιοῦτοι πρῶτον μὲν εὐμαθεῖς, ἔπειτα μνήμονες, εἶτα οὐ παραλλάττουσι τῶν αἰσθήσεων τὰ σημεῖα ἀλλὰ δοξάζουσιν ἀληθῆ. σαφῆ γὰρ καὶ ἐν εὐρυχωρίᾳ ὄντα ταχὺ διανέμουσιν ἐπὶ τὰ αὑτῶν ἕκαστα ἐκμαγεῖα, ἃ δὴ ὄντα καλεῖται, καὶ σοφοὶ δὴ οὗτοι καλοῦνται. ἢ οὐ δοκεῖ σοι;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ὑπερφυῶς μὲν οὖν.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="194e"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὅταν τοίνυν λάσιόν του τὸ κέαρ ᾖ, ὃ δὴ ἐπῄνεσεν ὁ πάσσοφος ποιητής, ἢ ὅταν κοπρῶδες καὶ μὴ καθαροῦ τοῦ κηροῦ, ἢ ὑγρὸν σφόδρα ἢ σκληρόν, ὧν μὲν ὑγρὸν εὐμαθεῖς μέν, ἐπιλήσμονες δὲ γίγνονται, ὧν δὲ σκληρόν, τἀναντία. οἱ δὲ δὴ λάσιον καὶ τραχὺ λιθῶδές τι ἢ γῆς ἢ κόπρου συμμιγείσης ἔμπλεων ἔχοντες ἀσαφῆ τὰ ἐκμαγεῖα ἴσχουσιν.</said></p></div> 
              
              
<div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="195">
<p><said who="#Σωκράτης" rend="merge"><label>ΣΩ.</label> ἀσαφῆ δὲ καὶ οἱ τὰ σκληρά· βάθος γὰρ οὐκ ἔνι. ἀσαφῆ

<milestone n="195" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="195a"/>
          δὲ καὶ οἱ τὰ ὑγρά· ὑπὸ γὰρ τοῦ συγχεῖσθαι ταχὺ γίγνεται ἀμυδρά. ἐὰν δὲ πρὸς πᾶσι τούτοις ἐπʼ ἀλλήλων συμπεπτωκότα ᾖ ὑπὸ στενοχωρίας, ἐάν του σμικρὸν ᾖ τὸ ψυχάριον, ἔτι ἀσαφέστερα ἐκείνων. πάντες οὖν οὗτοι γίγνονται οἷοι δοξάζειν ψευδῆ. ὅταν γάρ τι ὁρῶσιν ἢ ἀκούωσιν ἢ ἐπινοῶσιν, ἕκαστα ἀπονέμειν ταχὺ ἑκάστοις οὐ δυνάμενοι βραδεῖς τέ εἰσι καὶ ἀλλοτριονομοῦντες παρορῶσί τε καὶ παρακούουσι καὶ παρανοοῦσι πλεῖστα, καὶ καλοῦνται αὖ οὗτοι ἐψευσμένοι τε δὴ τῶν ὄντων καὶ ἀμαθεῖς.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="195b"/>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ὀρθότατα ἀνθρώπων λέγεις, ὦ Σώκρατες.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> φῶμεν ἄρα ἐν ἡμῖν ψευδεῖς δόξας εἶναι;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> σφόδρα γε.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> καὶ ἀληθεῖς δή;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> καὶ ἀληθεῖς.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἤδη οὖν οἰόμεθα ἱκανῶς ὡμολογῆσθαι ὅτι παντὸς μᾶλλον ἐστὸν ἀμφοτέρα τούτω τὼ δόξα;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ὑπερφυῶς μὲν οὖν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> δεινόν τε, ὦ Θεαίτητε, ὡς ἀληθῶς κινδυνεύει καὶ ἀηδὲς εἶναι ἀνὴρ ἀδολέσχης.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τί δέ; πρὸς τί τοῦτʼ εἶπες;</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="195c"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τὴν ἐμαυτοῦ δυσμαθίαν δυσχεράνας καὶ ὡς ἀληθῶς ἀδολεσχίαν. τί γὰρ ἄν τις ἄλλο θεῖτο ὄνομα, ὅταν ἄνω κάτω τοὺς λόγους ἕλκῃ τις ὑπὸ νωθείας οὐ δυνάμενος πεισθῆναι, καὶ ᾖ δυσαπάλλακτος ἀφʼ ἑκάστου λόγου;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> σὺ δὲ δὴ τί δυσχεραίνεις;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐ δυσχεραίνω μόνον ἀλλὰ καὶ δέδοικα ὅτι ἀποκρινοῦμαι ἄν τις ἔρηταί με· <q>ὦ Σώκρατες, ηὕρηκας δὴ ψευδῆ δόξαν, ὅτι οὔτε ἐν ταῖς αἰσθήσεσίν ἐστι πρὸς ἀλλήλας οὔτʼ
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="195d"/>            
ἐν ταῖς διανοίαις ἀλλʼ ἐν τῇ συνάψει αἰσθήσεως πρὸς διάνοιαν;</q> φήσω δὲ ἐγὼ οἶμαι καλλωπιζόμενος ὥς τι ηὑρηκότων ἡμῶν καλόν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔμοιγε δοκεῖ, ὦ Σώκρατες, οὐκ αἰσχρὸν εἶναι τὸ νῦν ἀποδεδειγμένον.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> <q>οὐκοῦν,</q> φησί, <q>λέγεις ὅτι αὖ τὸν ἄνθρωπον ὃν διανοούμεθα μόνον, ὁρῶμεν δʼ οὔ, ἵππον οὐκ ἄν ποτε οἰηθείημεν εἶναι, ὃν αὖ οὔτε ὁρῶμεν οὔτε ἁπτόμεθα, διανοούμεθα δὲ μόνον καὶ ἄλλʼ οὐδὲν αἰσθανόμεθα περὶ αὐτοῦ;</q> ταῦτα οἶμαι φήσω λέγειν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> καὶ ὀρθῶς γε.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="195e"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> <q>τί οὖν,</q> φησί, <q>τὰ ἕνδεκα ἃ μηδὲν ἄλλο ἢ διανοεῖταί τις, ἄλλο τι ἐκ τούτου τοῦ λόγου οὐκ ἄν ποτε οἰηθείη δώδεκα εἶναι ἃ μόνον αὖ διανοεῖται;</q> ἴθι οὖν δή, σὺ ἀποκρίνου.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀλλʼ ἀποκρινοῦμαι ὅτι ὁρῶν μὲν ἄν τις ἢ ἐφαπτόμενος οἰηθείη τὰ ἕνδεκα δώδεκα εἶναι, ἃ μέντοι ἐν τῇ διανοίᾳ ἔχει, οὐκ ἄν ποτε περὶ αὐτῶν ταῦτα δοξάσειεν οὕτως.</said></p></div>
            
              <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="196">
<p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τί οὖν; οἴει τινὰ πώποτε αὐτὸν ἐν αὑτῷ πέντε καὶ

<milestone n="196" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="196a"/>
            ἑπτά, λέγω δὲ μὴ ἀνθρώπους ἑπτὰ καὶ πέντε προθέμενον σκοπεῖν μηδʼ ἄλλο τοιοῦτον, ἀλλʼ αὐτὰ πέντε καὶ ἑπτά, ἅ φαμεν ἐκεῖ μνημεῖα ἐν τῷ ἐκμαγείῳ εἶναι καὶ ψευδῆ ἐν αὐτοῖς οὐκ εἶναι δοξάσαι, ταῦτα αὐτὰ εἴ τις ἀνθρώπων ἤδη πώποτε ἐσκέψατο λέγων πρὸς αὑτὸν καὶ ἐρωτῶν πόσα ποτʼ ἐστίν, καὶ ὁ μέν τις εἶπεν οἰηθεὶς ἕνδεκα αὐτὰ εἶναι, ὁ δὲ δώδεκα, ἢ πάντες λέγουσί τε καὶ οἴονται δώδεκα αὐτὰ εἶναι;</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="196b"/>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐ μὰ τὸν Δία, ἀλλὰ πολλοὶ δὴ καὶ ἕνδεκα· ἐὰν δέ γε ἐν πλείονι ἀριθμῷ τις σκοπῆται, μᾶλλον σφάλλεται. οἶμαι γάρ σε περὶ παντὸς <del>μᾶλλον</del> ἀριθμοῦ λέγειν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὀρθῶς γὰρ οἴει· καὶ ἐνθυμοῦ μή τι τότε γίγνεται ἄλλο ἢ αὐτὰ τὰ δώδεκα τὰ ἐν τῷ ἐκμαγείῳ ἕνδεκα οἰηθῆναι.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔοικέ γε.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν εἰς τοὺς πρώτους πάλιν ἀνήκει λόγους; ὁ γὰρ τοῦτο παθών, ὃ οἶδεν, ἕτερον αὐτὸ οἴεται εἶναι ὧν αὖ οἶδεν, ὃ ἔφαμεν ἀδύνατον, καὶ τούτῳ αὐτῷ ἠναγκάζομεν μὴ εἶναι
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="196c"/>            
ψευδῆ δόξαν, ἵνα μὴ τὰ αὐτὰ ὁ αὐτὸς ἀναγκάζοιτο εἰδὼς μὴ εἰδέναι ἅμα.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀληθέστατα.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν ἄλλʼ ὁτιοῦν δεῖ ἀποφαίνειν τὸ τὰ ψευδῆ δοξάζειν ἢ διανοίας πρὸς αἴσθησιν παραλλαγήν. εἰ γὰρ τοῦτʼ ἦν, οὐκ ἄν ποτε ἐν αὐτοῖς τοῖς διανοήμασιν ἐψευδόμεθα. νῦν δὲ ἤτοι οὐκ ἔστι ψευδὴς δόξα, ἢ ἅ τις οἶδεν, οἷόν τε μὴ εἰδέναι. καὶ τούτων πότερα αἱρῇ;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἄπορον αἵρεσιν προτίθης, ὦ Σώκρατες.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="196d"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀλλὰ μέντοι ἀμφότερά γε κινδυνεύει ὁ λόγος οὐκ ἐάσειν. ὅμως δέ—πάντα γὰρ τολμητέον—τί εἰ ἐπιχειρήσαιμεν ἀναισχυντεῖν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πῶς;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἐθελήσαντες εἰπεῖν ποῖόν τί ποτʼ ἐστὶ τὸ ἐπίστασθαι.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> καὶ τί τοῦτο ἀναίσχυντον;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἔοικας οὐκ ἐννοεῖν ὅτι πᾶς ἡμῖν ἐξ ἀρχῆς ὁ λόγος ζήτησις γέγονεν ἐπιστήμης ὡς οὐκ εἰδόσι τί ποτʼ ἐστίν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἐννοῶ μὲν οὖν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἔπειτʼ οὐκ ἀναιδὲς δοκεῖ μὴ εἰδότας ἐπιστήμην ἀποφαίνεσθαι τὸ ἐπίστασθαι οἷόν ἐστιν; ἀλλὰ γάρ, ὦ
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="196e"/>            
Θεαίτητε, πάλαι ἐσμὲν ἀνάπλεῳ τοῦ μὴ καθαρῶς διαλέγεσθαι. μυριάκις γὰρ εἰρήκαμεν τὸ <q>γιγνώσκομεν</q> καὶ <q>οὐ γιγνώσκομεν,</q> καὶ <q>ἐπιστάμεθα</q> καὶ <q>οὐκ ἐπιστάμεθα,</q> ὥς τι συνιέντες ἀλλήλων ἐν ᾧ ἔτι ἐπιστήμην ἀγνοοῦμεν· εἰ δὲ βούλει, καὶ νῦν ἐν τῷ παρόντι κεχρήμεθʼ αὖ τῷ <q>ἀγνοεῖν</q> τε καὶ <q>συνιέναι,</q> ὡς προσῆκον αὐτοῖς χρῆσθαι εἴπερ στερόμεθα ἐπιστήμης.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀλλὰ τίνα τρόπον διαλέξῃ, ὦ Σώκρατες, τούτων ἀπεχόμενος;</said></p></div>

<div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="197">
<milestone n="197" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="197a"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐδένα ὤν γε ὃς εἰμί, εἰ μέντοι ἦ ἀντιλογικός· οἷος ἀνὴρ εἰ καὶ νῦν παρῆν, τούτων τʼ ἂν ἔφη ἀπέχεσθαι καὶ ἡμῖν σφόδρʼ ἂν ἃ ἐγὼ λέγω ἐπέπληττεν. ἐπειδὴ οὖν ἐσμεν φαῦλοι, βούλει τολμήσω εἰπεῖν οἷόν ἐστι τὸ ἐπίστασθαι; φαίνεται γάρ μοι προὔργου τι ἂν γενέσθαι.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τόλμα τοίνυν νὴ Δία. τούτων δὲ μὴ ἀπεχομένῳ σοι ἔσται πολλὴ συγγνώμη.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀκήκοας οὖν ὃ νῦν λέγουσιν τὸ ἐπίστασθαι;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἴσως· οὐ μέντοι ἔν γε τῷ παρόντι μνημονεύω.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="197b"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἐπιστήμης που ἕξιν φασὶν αὐτὸ εἶναι.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀληθῆ.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἡμεῖς τοίνυν σμικρὸν μεταθώμεθα καὶ εἴπωμεν ἐπιστήμης κτῆσιν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τί οὖν δὴ φήσεις τοῦτο ἐκείνου διαφέρειν;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἴσως μὲν οὐδέν· ὃ δʼ οὖν δοκεῖ ἀκούσας συνδοκίμαζε.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἐάνπερ γε οἷός τʼ ὦ.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐ τοίνυν μοι ταὐτὸν φαίνεται τῷ κεκτῆσθαι τὸ ἔχειν. οἷον ἱμάτιον πριάμενός τις καὶ ἐγκρατὴς ὢν μὴ φορῶν, ἔχειν μὲν οὐκ ἂν αὐτὸν αὐτό, κεκτῆσθαί γε μὴν φαῖμεν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ὀρθῶς γε.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="197c"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὅρα δὴ καὶ ἐπιστήμην εἰ δυνατὸν οὕτω κεκτημένον μὴ ἔχειν, ἀλλʼ ὥσπερ εἴ τις ὄρνιθας ἀγρίας, περιστερὰς ἤ τι ἄλλο, θηρεύσας οἴκοι κατασκευασάμενος περιστερεῶνα τρέφοι, τρόπον μὲν <del>γὰρ</del> ἄν πού τινα φαῖμεν αὐτὸν αὐτὰς ἀεὶ ἔχειν, ὅτι δὴ κέκτηται. ἦ γάρ;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ναί.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τρόπον δέ γʼ ἄλλον οὐδεμίαν ἔχειν, ἀλλὰ δύναμιν μὲν αὐτῷ περὶ αὐτὰς παραγεγονέναι, ἐπειδὴ ἐν οἰκείῳ περιβόλῳ ὑποχειρίους ἐποιήσατο, λαβεῖν καὶ σχεῖν ἐπειδὰν
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="197d"/>            
βούληται, θηρευσαμένῳ ἣν ἂν ἀεὶ ἐθέλῃ, καὶ πάλιν ἀφιέναι, καὶ τοῦτο ἐξεῖναι ποιεῖν ὁποσάκις ἂν δοκῇ αὐτῷ.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔστι ταῦτα.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> πάλιν δή, ὥσπερ ἐν τοῖς πρόσθεν κήρινόν τι ἐν ταῖς ψυχαῖς κατεσκευάζομεν οὐκ οἶδʼ ὅτι πλάσμα, νῦν αὖ ἐν ἑκάστῃ ψυχῇ ποιήσωμεν περιστερεῶνά τινα παντοδαπῶν ὀρνίθων, τὰς μὲν κατʼ ἀγέλας οὔσας χωρὶς τῶν ἄλλων, τὰς δὲ κατʼ ὀλίγας, ἐνίας δὲ μόνας διὰ πασῶν ὅπῃ ἂν τύχωσι πετομένας.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="197e"/>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πεποιήσθω δή. ἀλλὰ τί τοὐντεῦθεν;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> παιδίων μὲν ὄντων φάναι χρὴ εἶναι τοῦτο τὸ ἀγγεῖον κενόν, ἀντὶ δὲ τῶν ὀρνίθων ἐπιστήμας νοῆσαι· ἣν δʼ ἂν ἐπιστήμην κτησάμενος καθείρξῃ εἰς τὸν περίβολον, φάναι αὐτὸν μεμαθηκέναι ἢ ηὑρηκέναι τὸ πρᾶγμα οὗ ἦν αὕτη ἡ ἐπιστήμη, καὶ τὸ ἐπίστασθαι τοῦτʼ εἶναι.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔστω.</said></p></div>
              
<div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="198">
<milestone n="198" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="198a"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τὸ τοίνυν πάλιν ἣν ἂν βούληται τῶν ἐπιστημῶν θηρεύειν καὶ λαβόντα ἴσχειν καὶ αὖθις ἀφιέναι σκόπει τίνων δεῖται ὀνομάτων, εἴτε τῶν αὐτῶν ὧν τὸ πρῶτον ὅτε ἐκτᾶτο εἴτε ἑτέρων. μαθήσῃ δʼ ἐνθένδε σαφέστερον τί λέγω. ἀριθμητικὴν μὲν γὰρ λέγεις τέχνην;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ναί.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ταύτην δὴ ὑπόλαβε θήραν ἐπιστημῶν ἀρτίου τε καὶ περιττοῦ παντός.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ὑπολαμβάνω.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ταύτῃ δὴ οἶμαι τῇ τέχνῃ αὐτός τε ὑποχειρίους τὰς
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="198b"/>            
ἐπιστήμας τῶν ἀριθμῶν ἔχει καὶ ἄλλῳ παραδίδωσιν ὁ παραδιδούς.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ναί.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> καὶ καλοῦμέν γε παραδιδόντα μὲν διδάσκειν, παραλαμβάνοντα δὲ μανθάνειν, ἔχοντα δὲ δὴ τῷ κεκτῆσθαι ἐν τῷ περιστερεῶνι ἐκείνῳ ἐπίστασθαι.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πάνυ μὲν οὖν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τῷ δὲ δὴ ἐντεῦθεν ἤδη πρόσσχες τὸν νοῦν. ἀριθμητικὸς γὰρ ὢν τελέως ἄλλο τι πάντας ἀριθμοὺς ἐπίσταται; πάντων γὰρ ἀριθμῶν εἰσιν αὐτῷ ἐν τῇ ψυχῇ ἐπιστῆμαι.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τί μήν;</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="198c"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἦ οὖν ὁ τοιοῦτος ἀριθμοῖ ἄν ποτέ τι ἢ αὐτὸς πρὸς αὑτὸν αὐτὰ ἢ ἄλλο τι τῶν ἔξω ὅσα ἔχει ἀριθμόν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πῶς γὰρ οὔ;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τὸ δὲ ἀριθμεῖν γε οὐκ ἄλλο τι θήσομεν τοῦ σκοπεῖσθαι πόσος τις ἀριθμὸς τυγχάνει ὤν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὕτως.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὃ ἄρα ἐπίσταται, σκοπούμενος φαίνεται ὡς οὐκ εἰδώς, ὃν ὡμολογήκαμεν ἅπαντα ἀριθμὸν εἰδέναι. ἀκούεις γάρ που τὰς τοιαύτας ἀμφισβητήσεις.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔγωγε.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="198d"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν ἡμεῖς ἀπεικάζοντες τῇ τῶν περιστερῶν κτήσει τε καὶ θήρᾳ ἐροῦμεν ὅτι διττὴ ἦν ἡ θήρα, ἡ μὲν πρὶν ἐκτῆσθαι τοῦ κεκτῆσθαι ἕνεκα, ἡ δὲ κεκτημένῳ τοῦ λαβεῖν καὶ ἔχειν ἐν ταῖς χερσὶν ἃ πάλαι ἐκέκτητο. οὕτως δὲ καὶ ὧν πάλαι ἐπιστῆμαι ἦσαν αὐτῷ μαθόντι καὶ ἠπίστατο αὐτά, πάλιν ἔστι καταμανθάνειν ταὐτὰ ταῦτα ἀναλαμβάνοντα τὴν ἐπιστήμην ἑκάστου καὶ ἴσχοντα, ἣν ἐκέκτητο μὲν πάλαι, πρόχειρον δʼ οὐκ εἶχε τῇ διανοίᾳ;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀληθῆ.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="198e"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τοῦτο δὴ ἄρτι ἠρώτων, ὅπως χρὴ τοῖς ὀνόμασι χρώμενον λέγειν περὶ αὐτῶν, ὅταν ἀριθμήσων ἴῃ ὁ ἀριθμητικὸς ἤ τι ἀναγνωσόμενος ὁ γραμματικός, ὡς ἐπιστάμενος ἄρα ἐν τῷ τοιούτῳ πάλιν ἔρχεται μαθησόμενος παρʼ ἑαυτοῦ ἃ ἐπίσταται;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀλλʼ ἄτοπον, ὦ Σώκρατες.</said></p></div>
              
            <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="199">
<p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀλλʼ ἃ οὐκ ἐπίσταται φῶμεν αὐτὸν ἀναγνώσεσθαι

<milestone n="199" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="199a"/>
            καὶ ἀριθμήσειν, δεδωκότες αὐτῷ πάντα μὲν γράμματα πάντα δὲ ἀριθμὸν ἐπίστασθαι;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀλλὰ καὶ τοῦτʼ ἄλογον.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> βούλει οὖν λέγωμεν ὅτι τῶν μὲν ὀνομάτων οὐδὲν ἡμῖν μέλει, ὅπῃ τις χαίρει ἕλκων τὸ ἐπίστασθαι καὶ μανθάνειν, ἐπειδὴ δὲ ὡρισάμεθα ἕτερον μέν τι τὸ κεκτῆσθαι τὴν ἐπιστήμην, ἕτερον δὲ τὸ ἔχειν, ὃ μέν τις ἔκτηται μὴ κεκτῆσθαι ἀδύνατόν φαμεν εἶναι, ὥστε οὐδέποτε συμβαίνει ὅ τις οἶδεν μὴ εἰδέναι, ψευδῆ μέντοι δόξαν οἷόν τʼ εἶναι περὶ αὐτοῦ λαβεῖν;</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="199b"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> μὴ γὰρ ἔχειν τὴν ἐπιστήμην τούτου οἷόν τε, ἀλλʼ ἑτέραν ἀντʼ ἐκείνης, ὅταν θηρεύων τινά πού ποτʼ ἐπιστήμην διαπετομένων ἀνθʼ ἑτέρας ἑτέραν ἁμαρτὼν λάβῃ, τότε ἄρα τὰ ἕνδεκα δώδεκα ᾠήθη εἶναι, τὴν τῶν ἕνδεκα ἐπιστήμην ἀντὶ τῆς τῶν δώδεκα λαβὼν τὴν ἐν ἑαυτῷ οἷον φάτταν ἀντὶ περιστερᾶς.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔχει γὰρ οὖν λόγον.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὅταν δέ γε ἣν ἐπιχειρεῖ λαβεῖν λάβῃ, ἀψευδεῖν τε καὶ τὰ ὄντα δοξάζειν τότε, καὶ οὕτω δὴ εἶναι ἀληθῆ τε καὶ
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="199c"/>            
ψευδῆ δόξαν, καὶ ὧν ἐν τοῖς πρόσθεν ἐδυσχεραίνομεν οὐδὲν ἐμποδὼν γίγνεσθαι; ἴσως οὖν μοι συμφήσεις· ἢ πῶς ποιήσεις;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὕτως.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> καὶ γὰρ τοῦ μὲν ἃ ἐπίστανται μὴ ἐπίστασθαι ἀπηλλάγμεθα· ἃ γὰρ κεκτήμεθα μὴ κεκτῆσθαι οὐδαμοῦ ἔτι συμβαίνει, οὔτε ψευσθεῖσί τινος οὔτε μή. δεινότερον μέντοι πάθος ἄλλο παραφαίνεσθαί μοι δοκεῖ.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τὸ ποῖον;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> εἰ ἡ τῶν ἐπιστημῶν μεταλλαγὴ ψευδὴς γενήσεταί ποτε δόξα.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πῶς δή;</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="199d"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> πρῶτον μὲν τό τινος ἔχοντα ἐπιστήμην τοῦτο αὐτὸ ἀγνοεῖν, μὴ ἀγνωμοσύνῃ ἀλλὰ τῇ ἑαυτοῦ ἐπιστήμῃ· ἔπειτα ἕτερον αὖ τοῦτο δοξάζειν, τὸ δʼ ἕτερον τοῦτο, πῶς οὐ πολλὴ ἀλογία, ἐπιστήμης παραγενομένης γνῶναι μὲν τὴν ψυχὴν μηδέν, ἀγνοῆσαι δὲ πάντα; ἐκ γὰρ τούτου τοῦ λόγου κωλύει οὐδὲν καὶ ἄγνοιαν παραγενομένην γνῶναί τι ποιῆσαι καὶ τυφλότητα ἰδεῖν, εἴπερ καὶ ἐπιστήμη ἀγνοῆσαί ποτέ τινα ποιήσει.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="199e"/>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἴσως γάρ, ὦ Σώκρατες, οὐ καλῶς τὰς ὄρνιθας ἐτίθεμεν ἐπιστήμας μόνον τιθέντες, ἔδει δὲ καὶ ἀνεπιστημοσύνας τιθέναι ὁμοῦ συνδιαπετομένας ἐν τῇ ψυχῇ, καὶ τὸν θηρεύοντα τοτὲ μὲν ἐπιστήμην λαμβάνοντα, τοτὲ δʼ ἀνεπιστημοσύνην τοῦ αὐτοῦ πέρι ψευδῆ μὲν δοξάζειν τῇ ἀνεπιστημοσύνῃ, ἀληθῆ δὲ τῇ ἐπιστήμῃ.</said></p></div>
              
           <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="200">
 <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐ ῥᾴδιόν γε, ὦ Θεαίτητε, μὴ ἐπαινεῖν σε· ὃ μέντοι εἶπες πάλιν ἐπίσκεψαι. ἔστω μὲν γὰρ ὡς λέγεις· ὁ δὲ δὴ τὴν

<milestone n="200" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="200a"/>
            ἀνεπιστημοσύνην λαβὼν ψευδῆ μέν, φῄς, δοξάσει. ἦ γάρ;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ναί.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐ δήπου καὶ ἡγήσεταί γε ψευδῆ δοξάζειν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πῶς γάρ;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀλλʼ ἀληθῆ γε, καὶ ὡς εἰδὼς διακείσεται περὶ ὧν ἔψευσται.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τί μήν;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἐπιστήμην ἄρα οἰήσεται τεθηρευκὼς ἔχειν ἀλλʼ οὐκ ἀνεπιστημοσύνην.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> δῆλον.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν μακρὰν περιελθόντες πάλιν ἐπὶ τὴν πρώτην πάρεσμεν ἀπορίαν. ὁ γὰρ ἐλεγκτικὸς ἐκεῖνος γελάσας φήσει·
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="200b"/>            
<q>πότερον,</q> ὦ βέλτιστοι, <q>ἀμφοτέρας τις εἰδώς, ἐπιστήμην τε καὶ ἀνεπιστημοσύνην, ἣν οἶδεν, ἑτέραν αὐτὴν οἴεταί τινα εἶναι ὧν οἶδεν; ἢ οὐδετέραν <del>αὐτὴν</del> εἰδώς, ἣν μὴ οἶδε, δοξάζει ἑτέραν ὧν οὐκ οἶδεν; ἢ τὴν μὲν εἰδώς, τὴν δʼ οὔ, ἣν οἶδεν, ἣν μὴ οἶδεν; ἢ ἣν μὴ οἶδεν, ἣν οἶδεν ἡγεῖται; ἢ πάλιν αὖ μοι ἐρεῖτε ὅτι τῶν ἐπιστημῶν καὶ ἀνεπιστημοσυνῶν εἰσὶν αὖ ἐπιστῆμαι, ἃς ὁ κεκτημένος ἐν ἑτέροις τισὶ γελοίοις
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="200c"/>            
περιστερεῶσιν ἢ κηρίνοις πλάσμασι καθείρξας, ἕωσπερ ἂν κεκτῆται ἐπίσταται, καὶ ἐὰν μὴ προχείρους ἔχῃ ἐν τῇ ψυχῇ; καὶ οὕτω δὴ ἀναγκασθήσεσθε εἰς ταὐτὸν περιτρέχειν μυριάκις οὐδὲν πλέον ποιοῦντες;</q> τί πρὸς ταῦτα, ὦ Θεαίτητε, ἀποκρινούμεθα;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀλλὰ μὰ Δίʼ, ὦ Σώκρατες, ἔγωγε οὐκ ἔχω τί χρὴ λέγειν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἆρʼ οὖν ἡμῖν, ὦ παῖ, καλῶς ὁ λόγος ἐπιπλήττει καὶ ἐνδείκνυται ὅτι οὐκ ὀρθῶς ψευδῆ δόξαν προτέραν ζητοῦμεν
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="200d"/>            
ἐπιστήμης, ἐκείνην ἀφέντες; τὸ δʼ ἐστὶν ἀδύνατον γνῶναι πρὶν ἄν τις ἐπιστήμην ἱκανῶς λάβῃ τί ποτʼ ἐστίν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀνάγκη, ὦ Σώκρατες, ἐν τῷ παρόντι ὡς λέγεις οἴεσθαι.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τί οὖν τις ἐρεῖ πάλιν ἐξ ἀρχῆς ἐπιστήμην; οὐ γάρ που ἀπεροῦμέν γέ πω;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἥκιστα, ἐάνπερ μὴ σύ γε ἀπαγορεύῃς.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> λέγε δή, τί ἂν αὐτὸ μάλιστα εἰπόντες ἥκιστʼ ἂν ἡμῖν αὐτοῖς ἐναντιωθεῖμεν;</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="200e"/>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ὅπερ ἐπεχειροῦμεν, ὦ Σώκρατες, ἐν τῷ πρόσθεν· οὐ γὰρ ἔχω ἔγωγε ἄλλο οὐδέν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τὸ ποῖον;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τὴν ἀληθῆ δόξαν ἐπιστήμην εἶναι. ἀναμάρτητόν γέ πού ἐστιν τὸ δοξάζειν ἀληθῆ, καὶ τὰ ὑπʼ αὐτοῦ γιγνόμενα πάντα καλὰ καὶ ἀγαθὰ γίγνεται.</said></p></div>
            <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="201">
<p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὁ τὸν ποταμὸν καθηγούμενος, ὦ Θεαίτητε, ἔφη ἄρα δείξειν αὐτό· καὶ τοῦτο ἐὰν ἰόντες ἐρευνῶμεν, τάχʼ ἂν

<milestone n="201" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="201a"/>
            ἐμπόδιον γενόμενον αὐτὸ φήνειεν τὸ ζητούμενον, μένουσι δὲ δῆλον οὐδέν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ὀρθῶς λέγεις· ἀλλʼ ἴωμέν γε καὶ σκοπῶμεν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν τοῦτό γε βραχείας σκέψεως· τέχνη γάρ σοι ὅλη σημαίνει μὴ εἶναι ἐπιστήμην αὐτό.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πῶς δή; καὶ τίς αὕτη;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἡ τῶν μεγίστων εἰς σοφίαν, οὓς δὴ καλοῦσιν ῥήτοράς τε καὶ δικανικούς. οὗτοι γάρ που τῇ ἑαυτῶν τέχνῃ πείθουσιν οὐ διδάσκοντες ἀλλὰ δοξάζειν ποιοῦντες ἃ ἂν βούλωνται. ἢ σὺ οἴει δεινούς τινας οὕτω διδασκάλους εἶναι,
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="201b"/>            
ὥστε οἷς μὴ παρεγένοντό τινες ἀποστερουμένοις χρήματα ἤ τι ἄλλο βιαζομένοις, τούτοις δύνασθαι πρὸς ὕδωρ σμικρὸν διδάξαι ἱκανῶς τῶν γενομένων τὴν ἀλήθειαν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐδαμῶς ἔγωγε οἶμαι, ἀλλὰ πεῖσαι μέν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τὸ πεῖσαι δʼ οὐχὶ δοξάσαι λέγεις ποιῆσαι;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τί μήν;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν ὅταν δικαίως πεισθῶσιν δικασταὶ περὶ ὧν ἰδόντι μόνον ἔστιν εἰδέναι, ἄλλως δὲ μή, ταῦτα τότε ἐξ
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="201c"/>            
ἀκοῆς κρίνοντες, ἀληθῆ δόξαν λαβόντες, ἄνευ ἐπιστήμης ἔκριναν, ὀρθὰ πεισθέντες, εἴπερ εὖ ἐδίκασαν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> παντάπασι μὲν οὖν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκ ἄν, ὦ φίλε, εἴ γε ταὐτὸν ἦν δόξα τε ἀληθὴς <sic>καὶ δικαστήρια</sic> καὶ ἐπιστήμη, ὀρθά ποτʼ ἂν δικαστὴς ἄκρος ἐδόξαζεν ἄνευ ἐπιστήμης· νῦν δὲ ἔοικεν ἄλλο τι ἑκάτερον εἶναι.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ὅ γε ἐγώ, ὦ Σώκρατες, εἰπόντος του ἀκούσας ἐπελελήσμην, νῦν δʼ ἐννοῶ· ἔφη δὲ τὴν μὲν μετὰ λόγου
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="201d"/>            
ἀληθῆ δόξαν ἐπιστήμην εἶναι, τὴν δὲ ἄλογον ἐκτὸς ἐπιστήμης· καὶ ὧν μὲν μή ἐστι λόγος, οὐκ ἐπιστητὰ εἶναι, οὑτωσὶ καὶ ὀνομάζων, ἃ δʼ ἔχει, ἐπιστητά.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἦ καλῶς λέγεις. τὰ δὲ δὴ ἐπιστητὰ ταῦτα καὶ μὴ πῇ διῄρει, λέγε, εἰ ἄρα κατὰ ταὐτὰ σύ τε κἀγὼ ἀκηκόαμεν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀλλʼ οὐκ οἶδα εἰ ἐξευρήσω· λέγοντος μεντἂν ἑτέρου, ὡς ἐγᾦμαι, ἀκολουθήσαιμʼ ἄν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἄκουε δὴ ὄναρ ἀντὶ ὀνείρατος. ἐγὼ γὰρ αὖ ἐδόκουν
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="201e"/>            
ἀκούειν τινῶν ὅτι τὰ μὲν πρῶτα οἱονπερεὶ στοιχεῖα, ἐξ ὧν ἡμεῖς τε συγκείμεθα καὶ τἆλλα, λόγον οὐκ ἔχοι.</said></p></div> 
              
              <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="202">
<p><said who="#Σωκράτης" rend="merge"><label>ΣΩ.</label> αὐτὸ γὰρ καθʼ αὑτὸ ἕκαστον ὀνομάσαι μόνον εἴη, προσειπεῖν δὲ οὐδὲν ἄλλο δυνατόν, οὔθʼ ὡς ἔστιν, οὔθʼ ὡς οὐκ ἔστιν· ἤδη γὰρ

<milestone n="202" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="202a"/>
           ἂν οὐσίαν ἢ μὴ οὐσίαν αὐτῷ προστίθεσθαι, δεῖν δὲ οὐδὲν προσφέρειν, εἴπερ αὐτὸ ἐκεῖνο μόνον τις ἐρεῖ. ἐπεὶ οὐδὲ τὸ <q>αὐτὸ</q> οὐδὲ τὸ <q>ἐκεῖνο</q> οὐδὲ τὸ <q>ἕκαστον</q> οὐδὲ τὸ <q>μόνον</q> οὐδὲ <q>τοῦτο</q> προσοιστέον οὐδʼ ἄλλα πολλὰ τοιαῦτα· ταῦτα μὲν γὰρ περιτρέχοντα πᾶσι προσφέρεσθαι, ἕτερα ὄντα ἐκείνων οἷς προστίθεται, δεῖν δέ, εἴπερ ἦν δυνατὸν αὐτὸ λέγεσθαι καὶ εἶχεν οἰκεῖον αὑτοῦ λόγον, ἄνευ τῶν ἄλλων ἁπάντων λέγεσθαι. νῦν δὲ ἀδύνατον εἶναι
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="202b"/>            
ὁτιοῦν τῶν πρώτων ῥηθῆναι λόγῳ· οὐ γὰρ εἶναι αὐτῷ ἀλλʼ ἢ ὀνομάζεσθαι μόνον—ὄνομα γὰρ μόνον ἔχειν—τὰ δὲ ἐκ τούτων ἤδη συγκείμενα, ὥσπερ αὐτὰ πέπλεκται, οὕτω καὶ τὰ ὀνόματα αὐτῶν συμπλακέντα λόγον γεγονέναι· ὀνομάτων γὰρ συμπλοκὴν εἶναι λόγου οὐσίαν. οὕτω δὴ τὰ μὲν στοιχεῖα ἄλογα καὶ ἄγνωστα εἶναι, αἰσθητὰ δέ· τὰς δὲ συλλαβὰς γνωστάς τε καὶ ῥητὰς καὶ ἀληθεῖ δόξῃ δοξαστάς. ὅταν μὲν οὖν ἄνευ λόγου τὴν ἀληθῆ δόξαν τινός τις λάβῃ,
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="202c"/>            
ἀληθεύειν μὲν αὐτοῦ τὴν ψυχὴν περὶ αὐτό, γιγνώσκειν δʼ οὔ· τὸν γὰρ μὴ δυνάμενον δοῦναί τε καὶ δέξασθαι λόγον ἀνεπιστήμονα εἶναι περὶ τούτου· προσλαβόντα δὲ λόγον δυνατόν τε ταῦτα πάντα γεγονέναι καὶ τελείως πρὸς ἐπιστήμην ἔχειν. οὕτως σὺ τὸ ἐνύπνιον ἢ ἄλλως ἀκήκοας;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὕτω μὲν οὖν παντάπασιν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀρέσκει οὖν σε καὶ τίθεσαι ταύτῃ, δόξαν ἀληθῆ μετὰ λόγου ἐπιστήμην εἶναι;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> κομιδῇ μὲν οὖν.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="202d"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἆρʼ, ὦ Θεαίτητε, νῦν οὕτω τῇδε τῇ ἡμέρᾳ εἰλήφαμεν ὃ πάλαι καὶ πολλοὶ τῶν σοφῶν ζητοῦντες πρὶν εὑρεῖν κατεγήρασαν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἐμοὶ γοῦν δοκεῖ, ὦ Σώκρατες, καλῶς λέγεσθαι τὸ νῦν ῥηθέν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> καὶ εἰκός γε αὐτὸ τοῦτο οὕτως ἔχειν· τίς γὰρ ἂν καὶ ἔτι ἐπιστήμη εἴη χωρὶς τοῦ λόγου τε καὶ ὀρθῆς δόξης; ἓν μέντοι τί με τῶν ῥηθέντων ἀπαρέσκει.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τὸ ποῖον δή;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὃ καὶ δοκεῖ λέγεσθαι κομψότατα, ὡς τὰ μὲν
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="202e"/>            
στοιχεῖα ἄγνωστα, τὸ δὲ τῶν συλλαβῶν γένος γνωστόν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐκοῦν ὀρθῶς;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἰστέον δή· ὥσπερ γὰρ ὁμήρους ἔχομεν τοῦ λόγου τὰ παραδείγματα οἷς χρώμενος εἶπε πάντα ταῦτα.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ποῖα δή;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τὰ τῶν γραμμάτων στοιχεῖά τε καὶ συλλαβάς. ἢ οἴει ἄλλοσέ ποι βλέποντα ταῦτα εἰπεῖν τὸν εἰπόντα ἃ λέγομεν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὔκ, ἀλλʼ εἰς ταῦτα.</said></p></div>
              
<div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="203">
<milestone n="203" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="203a"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> βασανίζωμεν δὴ αὐτὰ ἀναλαμβάνοντες, μᾶλλον δὲ ἡμᾶς αὐτούς, οὕτως ἢ οὐχ οὕτως γράμματα ἐμάθομεν. φέρε πρῶτον· ἆρʼ αἱ μὲν συλλαβαὶ λόγον ἔχουσι, τὰ δὲ στοιχεῖα ἄλογα;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἴσως.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> πάνυ μὲν οὖν καὶ ἐμοὶ φαίνεται. Σωκράτους γοῦν εἴ τις ἔροιτο τὴν πρώτην συλλαβὴν οὑτωσί· <q>ὦ Θεαίτητε, λέγε τί ἐστι <term>ΣΩ</term></q>; τί ἀποκρινῇ;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ὅτι σῖγμα καὶ ὦ.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν τοῦτον ἔχεις λόγον τῆς συλλαβῆς;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔγωγε.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="203b"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἴθι δή, οὕτως εἰπὲ καὶ τὸν τοῦ σῖγμα λόγον.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> καὶ πῶς τοῦ στοιχείου τις ἐρεῖ στοιχεῖα; καὶ γὰρ δή, ὦ Σώκρατες, τό τε σῖγμα τῶν ἀφώνων ἐστί, ψόφος τις μόνον, οἷον συριττούσης τῆς γλώττης· τοῦ δʼ αὖ βῆτα οὔτε φωνὴ οὔτε ψόφος, οὐδὲ τῶν πλείστων στοιχείων. ὥστε πάνυ εὖ ἔχει τὸ λέγεσθαι αὐτὰ ἄλογα, ὧν γε τὰ ἐναργέστατα αὐτὰ τὰ ἑπτὰ φωνὴν μόνον ἔχει, λόγον δὲ οὐδʼ ὁντινοῦν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τουτὶ μὲν ἄρα, ὦ ἑταῖρε, κατωρθώκαμεν περὶ ἐπιστήμης.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> φαινόμεθα.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="203c"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τί δέ; τὸ μὴ γνωστὸν εἶναι τὸ στοιχεῖον ἀλλὰ τὴν συλλαβὴν ἆρʼ ὀρθῶς ἀποδεδείγμεθα;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> εἰκός γε.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> φέρε δή, τὴν συλλαβὴν πότερον λέγομεν τὰ ἀμφότερα στοιχεῖα, καὶ ἐὰν πλείω ᾖ ἢ δύο, τὰ πάντα, ἢ μίαν τινὰ ἰδέαν γεγονυῖαν συντεθέντων αὐτῶν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τὰ ἅπαντα ἔμοιγε δοκοῦμεν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὅρα δὴ ἐπὶ δυοῖν, σῖγμα καὶ ὦ. ἀμφότερά ἐστιν ἡ πρώτη συλλαβὴ τοῦ ἐμοῦ ὀνόματος. ἄλλο τι ὁ γιγνώσκων αὐτὴν τὰ ἀμφότερα γιγνώσκει;</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="203d"/>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τί μήν;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τὸ σῖγμα καὶ τὸ ὦ ἄρα γιγνώσκει.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ναί.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τί δʼ; ἑκάτερον ἄρʼ ἀγνοεῖ καὶ οὐδέτερον εἰδὼς ἀμφότερα γιγνώσκει;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀλλὰ δεινὸν καὶ ἄλογον, ὦ Σώκρατες.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀλλὰ μέντοι εἴ γε ἀνάγκη ἑκάτερον γιγνώσκειν, εἴπερ ἀμφότερά τις γνώσεται, προγιγνώσκειν τὰ στοιχεῖα ἅπασα ἀνάγκη τῷ μέλλοντί ποτε γνώσεσθαι συλλαβήν, καὶ οὕτως ἡμῖν ὁ καλὸς λόγος ἀποδεδρακὼς οἰχήσεται.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="203e"/>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> καὶ μάλα γε ἐξαίφνης.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐ γὰρ καλῶς αὐτὸν φυλάττομεν. χρῆν γὰρ ἴσως τὴν συλλαβὴν τίθεσθαι μὴ τὰ στοιχεῖα ἀλλʼ ἐξ ἐκείνων ἕν τι γεγονὸς εἶδος, ἰδέαν μίαν αὐτὸ αὑτοῦ ἔχον, ἕτερον δὲ τῶν στοιχείων.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πάνυ μὲν οὖν· καὶ τάχα γʼ ἂν μᾶλλον οὕτως ἢ ʼκείνως ἔχοι.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> σκεπτέον καὶ οὐ προδοτέον οὕτως ἀνάνδρως μέγαν τε καὶ σεμνὸν λόγον.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐ γὰρ οὖν.</said></p></div>
              
<div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="204">
<milestone n="204" unit="page" resp="Stephanus"/>

         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="204a"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἐχέτω δὴ ὡς νῦν φαμεν, μία ἰδέα ἐξ ἑκάστων τῶν συναρμοττόντων στοιχείων γιγνομένη ἡ συλλαβή, ὁμοίως ἔν τε γράμμασι καὶ ἐν τοῖς ἄλλοις ἅπασι.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πάνυ μὲν οὖν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν μέρη αὐτῆς οὐ δεῖ εἶναι.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τί δή;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὅτι οὗ ἂν ᾖ μέρη, τὸ ὅλον ἀνάγκη τὰ πάντα μέρη εἶναι. ἢ καὶ τὸ ὅλον ἐκ τῶν μερῶν λέγεις γεγονὸς ἕν τι εἶδος ἕτερον τῶν πάντων μερῶν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔγωγε.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τὸ δὲ δὴ πᾶν καὶ τὸ ὅλον πότερον ταὐτὸν καλεῖς ἢ
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="204b"/>            
ἕτερον ἑκάτερον;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔχω μὲν οὐδὲν σαφές, ὅτι δὲ κελεύεις προθύμως ἀποκρίνασθαι, παρακινδυνεύων λέγω ὅτι ἕτερον.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἡ μὲν προθυμία, ὦ Θεαίτητε, ὀρθή· εἰ δὲ καὶ ἡ ἀπόκρισις, σκεπτέον.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> δεῖ γε δή.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν διαφέροι ἂν τὸ ὅλον τοῦ παντός, ὡς ὁ νῦν λόγος;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ναί.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τί δὲ δή; τὰ πάντα καὶ τὸ πᾶν ἔσθʼ ὅτι διαφέρει; οἷον ἐπειδὰν λέγωμεν ἕν, δύο, τρία, τέτταρα, πέντε, ἕξ, καὶ
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="204c"/>            
ἐὰν δὶς τρία ἢ τρὶς δύο ἢ τέτταρά τε καὶ δύο ἢ τρία καὶ δύο καὶ ἕν, πότερον ἐν πᾶσι τούτοις τὸ αὐτὸ ἢ ἕτερον λέγομεν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τὸ αὐτό.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἆρʼ ἄλλο τι ἢ ἕξ;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐδέν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν ἐφʼ ἑκάστης λέξεως πάντα ἓξ εἰρήκαμεν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ναί.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> πᾶν δʼ οὐδὲν λέγομεν τὰ πάντα λέγοντες;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀνάγκη.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἦ ἄλλο τι ἢ τὰ ἕξ;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐδέν.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="204d"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ταὐτὸν ἄρα ἔν γε τοῖς ὅσα ἐξ ἀριθμοῦ ἐστι τό τε πᾶν προσαγορεύομεν καὶ τὰ ἅπαντα;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> φαίνεται.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὧδε δὴ περὶ αὐτῶν λέγωμεν. ὁ τοῦ πλέθρου ἀριθμὸς καὶ τὸ πλέθρον ταὐτόν· ἦ γάρ;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ναί.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> καὶ ὁ τοῦ σταδίου δὴ ὡσαύτως.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ναί.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> καὶ μὴν καὶ ὁ τοῦ στρατοπέδου γε καὶ τὸ στρατόπεδον, καὶ πάντα τὰ τοιαῦτα ὁμοίως; ὁ γὰρ ἀριθμὸς πᾶς τὸ ὂν πᾶν ἕκαστον αὐτῶν ἐστιν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ναί.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="204e"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὁ δὲ ἑκάστων ἀριθμὸς μῶν ἄλλο τι ἢ μέρη ἐστίν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐδέν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὅσα ἄρα ἔχει μέρη, ἐκ μερῶν ἂν εἴη;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> φαίνεται.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τὰ δέ γε πάντα μέρη τὸ πᾶν εἶναι ὡμολόγηται, εἴπερ καὶ ὁ πᾶς ἀριθμὸς τὸ πᾶν ἔσται.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὕτως.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τὸ ὅλον ἄρʼ οὐκ ἔστιν ἐκ μερῶν. πᾶν γὰρ ἂν εἴη τὰ πάντα ὂν μέρη.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐκ ἔοικεν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> μέρος δʼ ἔσθʼ ὅτου ἄλλου ἐστὶν ὅπερ ἐστὶν ἢ τοῦ ὅλου;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τοῦ παντός γε.</said></p></div>
              
<div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="205">
<milestone n="205" unit="page" resp="Stephanus"/>

         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="205a"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀνδρικῶς γε, ὦ Θεαίτητε, μάχῃ. τὸ πᾶν δὲ οὐχ ὅταν μηδὲν ἀπῇ, αὐτὸ τοῦτο πᾶν ἐστιν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀνάγκη.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὅλον δὲ οὐ ταὐτὸν τοῦτο ἔσται, οὗ ἂν μηδαμῇ μηδὲν ἀποστατῇ; οὗ δʼ ἂν ἀποστατῇ, οὔτε ὅλον οὔτε πᾶν, ἅμα γενόμενον ἐκ τοῦ αὐτοῦ τὸ αὐτό;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> δοκεῖ μοι νῦν οὐδὲν διαφέρειν πᾶν τε καὶ ὅλον.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν ἐλέγομεν ὅτι οὗ ἂν μέρη ᾖ, τὸ ὅλον τε καὶ πᾶν τὰ πάντα μέρη ἔσται;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πάνυ γε.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> πάλιν δή, ὅπερ ἄρτι ἐπεχείρουν, οὐκ, εἴπερ ἡ
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="205b"/>            
συλλαβὴ μὴ τὰ στοιχεῖά ἐστιν, ἀνάγκη αὐτὴν μὴ ὡς μέρη ἔχειν ἑαυτῆς τὰ στοιχεῖα, ἢ ταὐτὸν οὖσαν αὐτοῖς ὁμοίως ἐκείνοις γνωστὴν εἶναι;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὕτως.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν τοῦτο ἵνα μὴ γένηται, ἕτερον αὐτῶν αὐτὴν ἐθέμεθα;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ναί.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τί δʼ; εἰ μὴ τὰ στοιχεῖα συλλαβῆς μέρη ἐστίν, ἔχεις ἄλλʼ ἄττα εἰπεῖν ἃ μέρη μέν ἐστι συλλαβῆς, οὐ μέντοι στοιχεῖά γʼ ἐκείνης;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐδαμῶς. εἰ γάρ, ὦ Σώκρατες, μόριʼ ἄττʼ αὐτῆς συγχωροίην, γελοῖόν που τὰ στοιχεῖα ἀφέντα ἐπʼ ἄλλα ἰέναι.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="205c"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> παντάπασι δή, ὦ Θεαίτητε, κατὰ τὸν νῦν λόγον μία τις ἰδέα ἀμέριστος συλλαβὴ ἂν εἴη.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔοικεν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> μέμνησαι οὖν, ὦ φίλε, ὅτι ὀλίγον ἐν τῷ πρόσθεν ἀπεδεχόμεθα ἡγούμενοι εὖ λέγεσθαι ὅτι τῶν πρώτων οὐκ εἴη λόγος ἐξ ὧν τἆλλα σύγκειται, διότι αὐτὸ καθʼ αὑτὸ ἕκαστον εἴη ἀσύνθετον, καὶ οὐδὲ τὸ <q>εἶναι</q> περὶ αὐτοῦ ὀρθῶς ἔχοι προσφέροντα εἰπεῖν, οὐδὲ <q>τοῦτο,</q> ὡς ἕτερα καὶ ἀλλότρια λεγόμενα, καὶ αὕτη δὴ ἡ αἰτία ἄλογόν τε καὶ ἄγνωστον αὐτὸ ποιοῖ;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> μέμνημαι.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="205d"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἦ οὖν ἄλλη τις ἢ αὕτη ἡ αἰτία τοῦ μονοειδές τε καὶ ἀμέριστον αὐτὸ εἶναι; ἐγὼ μὲν γὰρ οὐχ ὁρῶ ἄλλην.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐ γὰρ οὖν δὴ φαίνεται.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν εἰς ταὐτὸν ἐμπέπτωκεν ἡ συλλαβὴ εἶδος ἐκείνῳ, εἴπερ μέρη τε μὴ ἔχει καὶ μία ἐστὶν ἰδέα;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> παντάπασι μὲν οὖν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> εἰ μὲν ἄρα πολλὰ στοιχεῖα ἡ συλλαβή ἐστιν καὶ ὅλον τι, μέρη δʼ αὐτῆς ταῦτα, ὁμοίως αἵ τε συλλαβαὶ γνωσταὶ καὶ ῥηταὶ καὶ τὰ στοιχεῖα, ἐπείπερ τὰ πάντα μέρη τῷ ὅλῳ ταὐτὸν ἐφάνη.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="205e"/>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> καὶ μάλα.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> εἰ δέ γε ἕν τε καὶ ἀμερές, ὁμοίως μὲν συλλαβή, ὡσαύτως δὲ στοιχεῖον ἄλογόν τε καὶ ἄγνωστον· ἡ γὰρ αὐτὴ αἰτία ποιήσει αὐτὰ τοιαῦτα.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐκ ἔχω ἄλλως εἰπεῖν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τοῦτο μὲν ἄρα μὴ ἀποδεχώμεθα, ὃς ἂν λέγῃ συλλαβὴν μὲν γνωστὸν καὶ ῥητόν, στοιχεῖον δὲ τοὐναντίον.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> μὴ γάρ, εἴπερ τῷ λόγῳ πειθόμεθα.</said></p></div>
              
<div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="206">
<milestone n="206" unit="page" resp="Stephanus"/>

         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="206a"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τί δʼ αὖ; τοὐναντίον λέγοντος ἆρʼ οὐ μᾶλλον ἂν ἀποδέξαιο ἐξ ὧν αὐτὸς σύνοισθα σαυτῷ ἐν τῇ τῶν γραμμάτων μαθήσει;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τὸ ποῖον;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὡς οὐδὲν ἄλλο μανθάνων διετέλεσας ἢ τὰ στοιχεῖα ἔν τε τῇ ὄψει διαγιγνώσκειν πειρώμενος καὶ ἐν τῇ ἀκοῇ αὐτὸ καθʼ αὑτὸ ἕκαστον, ἵνα μὴ ἡ θέσις σε ταράττοι λεγομένων τε καὶ γραφομένων.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀληθέστατα λέγεις.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἐν δὲ κιθαριστοῦ τελέως μεμαθηκέναι μῶν ἄλλο τι
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="206b"/>            
ἦν ἢ τὸ τῷ φθόγγῳ ἑκάστῳ δύνασθαι ἐπακολουθεῖν, ποίας χορδῆς εἴη· ἃ δὴ στοιχεῖα πᾶς ἂν ὁμολογήσειε μουσικῆς λέγεσθαι;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐδὲν ἄλλο.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὧν μὲν ἄρʼ αὐτοὶ ἔμπειροί ἐσμεν στοιχείων καὶ συλλαβῶν, εἰ δεῖ ἀπὸ τούτων τεκμαίρεσθαι καὶ εἰς τὰ ἄλλα, πολὺ τὸ τῶν στοιχείων γένος ἐναργεστέραν τε τὴν γνῶσιν ἔχειν φήσομεν καὶ κυριωτέραν τῆς συλλαβῆς πρὸς τὸ λαβεῖν τελέως ἕκαστον μάθημα, καὶ ἐάν τις φῇ συλλαβὴν μὲν γνωστόν, ἄγνωστον δὲ πεφυκέναι στοιχεῖον, ἑκόντα ἢ ἄκοντα παίζειν ἡγησόμεθʼ αὐτόν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> κομιδῇ μὲν οὖν.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="206c"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀλλὰ δὴ τούτου μὲν ἔτι κἂν ἄλλαι φανεῖεν ἀποδείξεις, ὡς ἐμοὶ δοκεῖ· τὸ δὲ προκείμενον μὴ ἐπιλαθώμεθα διʼ αὐτὰ ἰδεῖν, ὅτι δή ποτε καὶ λέγεται τὸ μετὰ δόξης ἀληθοῦς λόγον προσγενόμενον τὴν τελεωτάτην ἐπιστήμην γεγονέναι.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐκοῦν χρὴ ὁρᾶν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> φέρε δή, τί ποτε βούλεται τὸν λόγον ἡμῖν σημαίνειν; τριῶν γὰρ ἕν τί μοι δοκεῖ λέγειν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τίνων δή;</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="206d"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τὸ μὲν πρῶτον εἴη ἂν τὸ τὴν αὑτοῦ διάνοιαν ἐμφανῆ ποιεῖν διὰ φωνῆς μετὰ ῥημάτων τε καὶ ὀνομάτων, ὥσπερ εἰς κάτοπτρον ἢ ὕδωρ τὴν δόξαν ἐκτυπούμενον εἰς τὴν διὰ τοῦ στόματος ῥοήν. ἢ οὐ δοκεῖ σοι τὸ τοιοῦτον λόγος εἶναι;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔμοιγε. τὸν γοῦν αὐτὸ δρῶντα λέγειν φαμέν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν αὖ τοῦτό γε πᾶς ποιεῖν δυνατὸς θᾶττον ἢ σχολαίτερον, τὸ ἐνδείξασθαι τί δοκεῖ περὶ ἑκάστου αὐτῷ, ὁ μὴ ἐνεὸς ἢ κωφὸς ἀπʼ ἀρχῆς· καὶ οὕτως ὅσοι τι ὀρθὸν
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="206e"/>            
δοξάζουσι, πάντες αὐτὸ μετὰ λόγου φανοῦνται ἔχοντες, καὶ οὐδαμοῦ ἔτι ὀρθὴ δόξα χωρὶς ἐπιστήμης γενήσεται.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀληθῆ.</said></p></div>
              
            <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="207">
<p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> μὴ τοίνυν ῥᾳδίως καταγιγνώσκωμεν τὸ μηδὲν εἰρηκέναι τὸν ἀποφηνάμενον ἐπιστήμην ὃ νῦν σκοποῦμεν. ἴσως γὰρ ὁ λέγων οὐ τοῦτο ἔλεγεν, ἀλλὰ τὸ ἐρωτηθέντα τί ἕκαστον δυνατὸν εἶναι τὴν ἀπόκρισιν διὰ τῶν στοιχείων

<milestone n="207" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="207a"/>
          ἀποδοῦναι τῷ ἐρομένῳ.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οἷον τί λέγεις, ὦ Σώκρατες;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οἷον καὶ Ἡσίοδος περὶ ἁμάξης λέγει τὸ <q>ἑκατὸν δέ τε δούραθʼ ἁμάξης.</q> ἃ ἐγὼ μὲν οὐκ ἂν δυναίμην εἰπεῖν, οἶμαι δὲ οὐδὲ σύ· ἀλλʼ ἀγαπῷμεν ἂν ἐρωτηθέντες ὅτι ἐστὶν ἅμαξα, εἰ ἔχοιμεν εἰπεῖν τροχοί, ἄξων, ὑπερτερία, ἄντυγες, ζυγόν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πάνυ μὲν οὖν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὁ δέ γε ἴσως οἴοιτʼ ἂν ἡμᾶς, ὥσπερ ἂν τὸ σὸν ὄνομα ἐρωτηθέντας καὶ ἀποκρινομένους κατὰ συλλαβήν,
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="207b"/>            
γελοίους εἶναι, ὀρθῶς μὲν δοξάζοντας καὶ λέγοντας ἃ λέγομεν, οἰομένους δὲ γραμματικοὺς εἶναι καὶ ἔχειν τε καὶ λέγειν γραμματικῶς τὸν τοῦ Θεαιτήτου ὀνόματος λόγον· τὸ δʼ οὐκ εἶναι ἐπιστημόνως οὐδὲν λέγειν, πρὶν ἂν διὰ τῶν στοιχείων μετὰ τῆς ἀληθοῦς δόξης ἕκαστον περαίνῃ τις, ὅπερ καὶ ἐν τοῖς πρόσθε που ἐρρήθη.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἐρρήθη γάρ.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὕτω τοίνυν καὶ περὶ ἁμάξης ἡμᾶς μὲν ὀρθὴν ἔχειν δόξαν, τὸν δὲ διὰ τῶν ἑκατὸν ἐκείνων δυνάμενον διελθεῖν
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="207c"/>            
αὐτῆς τὴν οὐσίαν, προσλαβόντα τοῦτο, λόγον τε προσειληφέναι τῇ ἀληθεῖ δόξῃ καὶ ἀντὶ δοξαστικοῦ τεχνικόν τε καὶ ἐπιστήμονα περὶ ἁμάξης οὐσίας γεγονέναι, διὰ στοιχείων τὸ ὅλον περάναντα.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐκοῦν εὖ δοκεῖ σοι, ὦ Σώκρατες;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> εἰ σοί, ὦ ἑταῖρε, δοκεῖ, καὶ ἀποδέχῃ τὴν διὰ στοιχείου διέξοδον περὶ ἑκάστου λόγον εἶναι, τὴν δὲ κατὰ συλλαβὰς ἢ καὶ κατὰ μεῖζον ἔτι ἀλογίαν, τοῦτό μοι λέγε,
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="207d"/>            
ἵνʼ αὐτὸ ἐπισκοπῶμεν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀλλὰ πάνυ ἀποδέχομαι.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> πότερον ἡγούμενος ἐπιστήμονα εἶναι ὁντινοῦν ὁτουοῦν, ὅταν τὸ αὐτὸ τοτὲ μὲν τοῦ αὐτοῦ δοκῇ αὐτῷ εἶναι, τοτὲ δὲ ἑτέρου, ἢ καὶ ὅταν τοῦ αὐτοῦ τοτὲ μὲν ἕτερον, τοτὲ δὲ ἕτερον δοξάζῃ;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> μὰ Δίʼ οὐκ ἔγωγε.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> εἶτα ἀμνημονεῖς ἐν τῇ τῶν γραμμάτων μαθήσει κατʼ ἀρχὰς σαυτόν τε καὶ τοὺς ἄλλους δρῶντας αὐτά;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἆρα λέγεις τῆς αὐτῆς συλλαβῆς τοτὲ μὲν ἕτερον,
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="207e"/>            
τοτὲ δὲ ἕτερον ἡγουμένους γράμμα, καὶ τὸ αὐτὸ τοτὲ μὲν εἰς τὴν προσήκουσαν, τοτὲ δὲ εἰς ἄλλην τιθέντας συλλαβήν;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ταῦτα λέγω.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> μὰ Δίʼ οὐ τοίνυν ἀμνημονῶ, οὐδέ γέ πω ἡγοῦμαι ἐπίστασθαι τοὺς οὕτως ἔχοντας.</said></p></div>
              
            <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="208">
<p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τί οὖν; ὅταν ἐν τῷ τοιούτῳ καιρῷ <q>Θεαίτητον</q> γράφων τις θῆτα καὶ εἶ οἴηταί τε δεῖν γράφειν καὶ γράψῃ,

<milestone n="208" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="208a"/>
          καὶ αὖ <q>Θεόδωρον</q> ἐπιχειρῶν γράφειν ταῦ καὶ εἶ οἴηταί τε δεῖν γράφειν καὶ γράψῃ, ἆρʼ ἐπίστασθαι φήσομεν αὐτὸν τὴν πρώτην τῶν ὑμετέρων ὀνομάτων συλλαβήν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀλλʼ ἄρτι ὡμολογήσαμεν τὸν οὕτως ἔχοντα μήπω εἰδέναι.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> κωλύει οὖν τι καὶ περὶ τὴν δευτέραν συλλαβὴν καὶ τρίτην καὶ τετάρτην οὕτως ἔχειν τὸν αὐτόν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐδέν γε.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἆρʼ οὖν τότε τὴν διὰ στοιχείου διέξοδον ἔχων γράψει <q>Θεαίτητον</q> μετὰ ὀρθῆς δόξης, ὅταν ἑξῆς γράφῃ;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> δῆλον δή.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="208b"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν ἔτι ἀνεπιστήμων ὤν, ὀρθὰ δὲ δοξάζων, ὥς φαμεν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ναί.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> λόγον γε ἔχων μετὰ ὀρθῆς δόξης. τὴν γὰρ διὰ τοῦ στοιχείου ὁδὸν ἔχων ἔγραφεν, ἣν δὴ λόγον ὡμολογήσαμεν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀληθῆ.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἔστιν ἄρα, ὦ ἑταῖρε, μετὰ λόγου ὀρθὴ δόξα, ἣν οὔπω δεῖ ἐπιστήμην καλεῖν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> κινδυνεύει.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὄναρ δή, ὡς ἔοικεν, ἐπλουτήσαμεν οἰηθέντες ἔχειν τὸν ἀληθέστατον ἐπιστήμης λόγον. ἢ μήπω κατηγορῶμεν;</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="208c"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἴσως γὰρ οὐ τοῦτό τις αὐτὸν ὁριεῖται, ἀλλὰ τὸ λοιπὸν εἶδος τῶν τριῶν, ὧν ἕν γέ τι ἔφαμεν λόγον θήσεσθαι τὸν ἐπιστήμην ὁριζόμενον δόξαν εἶναι ὀρθὴν μετὰ λόγου.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ὀρθῶς ὑπέμνησας· ἔτι γὰρ ἓν λοιπόν. τὸ μὲν γὰρ ἦν διανοίας ἐν φωνῇ ὥσπερ εἴδωλον, τὸ δʼ ἄρτι λεχθὲν διὰ στοιχείου ὁδὸς ἐπὶ τὸ ὅλον· τὸ δὲ δὴ τρίτον τί λέγεις;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὅπερ ἂν οἱ πολλοὶ εἴποιεν, τὸ ἔχειν τι σημεῖον εἰπεῖν ᾧ τῶν ἁπάντων διαφέρει τὸ ἐρωτηθέν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οἷον τίνα τίνος ἔχεις μοι λόγον εἰπεῖν;</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="208d"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οἷον, εἰ βούλει, ἡλίου πέρι ἱκανὸν οἶμαί σοι εἶναι ἀποδέξασθαι, ὅτι τὸ λαμπρότατόν ἐστι τῶν κατὰ τὸν οὐρανὸν ἰόντων περὶ γῆν.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πάνυ μὲν οὖν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> λαβὲ δὴ οὗ χάριν εἴρηται. ἔστι δὲ ὅπερ ἄρτι ἐλέγομεν, ὡς ἄρα τὴν διαφορὰν ἑκάστου ἂν λαμβάνῃς ᾗ τῶν ἄλλων διαφέρει, λόγον, ὥς φασί τινες, λήψῃ· ἕως δʼ ἂν κοινοῦ τινος ἐφάπτῃ, ἐκείνων πέρι σοι ἔσται ὁ λόγος ὧν ἂν ἡ κοινότης ᾖ.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="208e"/>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> μανθάνω· καί μοι δοκεῖ καλῶς ἔχειν λόγον τὸ τοιοῦτον καλεῖν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὃς δʼ ἂν μετʼ ὀρθῆς δόξης περὶ ὁτουοῦν τῶν ὄντων τὴν διαφορὰν τῶν ἄλλων προσλάβῃ, αὐτοῦ ἐπιστήμων γεγονὼς ἔσται οὗ πρότερον ἦν δοξαστής.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> φαμέν γε μὴν οὕτω.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> νῦν δῆτα, ὦ Θεαίτητε, παντάπασιν ἔγωγε, ἐπειδὴ ἐγγὺς ὥσπερ σκιαγραφήματος γέγονα τοῦ λεγομένου, συνίημι οὐδὲ σμικρόν· ἕως δὲ ἀφειστήκη πόρρωθεν, ἐφαίνετό τί μοι λέγεσθαι.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πῶς τί τοῦτο;</said></p></div>
              
<div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="209">
<milestone n="209" unit="page" resp="Stephanus"/>
<milestone unit="section" resp="Stephanus" n="209a"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> φράσω, ἐὰν οἷός τε γένωμαι. ὀρθὴν ἔγωγε ἔχων δόξαν περὶ σοῦ, ἐὰν μὲν προσλάβω τὸν σὸν λόγον, γιγνώσκω δή σε, εἰ δὲ μή, δοξάζω μόνον.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ναί.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> λόγος δέ γε ἦν ἡ τῆς σῆς διαφορότητος ἑρμηνεία.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὕτως.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἡνίκʼ οὖν ἐδόξαζον μόνον, ἄλλο τι ᾧ τῶν ἄλλων διαφέρεις, τούτων οὐδενὸς ἡπτόμην τῇ διανοίᾳ;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐκ ἔοικε.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τῶν κοινῶν τι ἄρα διενοούμην, ὧν οὐδὲν σὺ μᾶλλον ἤ τις ἄλλος ἔχει.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="209b"/>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀνάγκη.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> φέρε δὴ πρὸς Διός· πῶς ποτε ἐν τῷ τοιούτῳ σὲ μᾶλλον ἐδόξαζον ἢ ἄλλον ὁντινοῦν; θὲς γάρ με διανοούμενον ὡς ἔστιν οὗτος Θεαίτητος, ὃς ἂν ᾖ τε ἄνθρωπος καὶ ἔχῃ ῥῖνα καὶ ὀφθαλμοὺς καὶ στόμα καὶ οὕτω δὴ ἓν ἕκαστον τῶν μελῶν. αὕτη οὖν ἡ διάνοια ἔσθʼ ὅτι μᾶλλον ποιήσει με Θεαίτητον ἢ Θεόδωρον διανοεῖσθαι, ἢ τῶν λεγομένων Μυσῶν τὸν ἔσχατον;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> τί γάρ;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀλλʼ ἐὰν δὴ μὴ μόνον τὸν ἔχοντα ῥῖνα καὶ ὀφθαλμοὺς
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="209c"/>            
διανοηθῶ, ἀλλὰ καὶ τὸν σιμόν τε καὶ ἐξόφθαλμον, μή τι σὲ αὖ μᾶλλον δοξάσω ἢ ἐμαυτὸν ἢ ὅσοι τοιοῦτοι;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐδέν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἀλλʼ οὐ πρότερόν γε, οἶμαι, Θεαίτητος ἐν ἐμοὶ δοξασθήσεται, πρὶν ἂν ἡ σιμότης αὕτη τῶν ἄλλων σιμοτήτων ὧν ἐγὼ ἑώρακα διάφορόν τι μνημεῖον παρʼ ἐμοὶ ἐνσημηναμένη κατάθηται—καὶ τἆλλα οὕτω ἐξ ὧν εἶ σύ—ἥ με, καὶ ἐὰν αὔριον ἀπαντήσω, ἀναμνήσει καὶ ποιήσει ὀρθὰ δοξάζειν περὶ σοῦ.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἀληθέστατα.</said></p>
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="209d"/>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> περὶ τὴν διαφορότητα ἄρα καὶ ἡ ὀρθὴ δόξα ἂν εἴη ἑκάστου πέρι.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> φαίνεταί γε.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> τὸ οὖν προσλαβεῖν λόγον τῇ ὀρθῇ δόξῃ τί ἂν ἔτι εἴη; εἰ μὲν γὰρ προσδοξάσαι λέγει ᾗ διαφέρει τι τῶν ἄλλων, πάνυ γελοία γίγνεται ἡ ἐπίταξις.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> πῶς;</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ὧν ὀρθὴν δόξαν ἔχομεν ᾗ τῶν ἄλλων διαφέρει, τούτων προσλαβεῖν κελεύει ἡμᾶς ὀρθὴν δόξαν ᾗ τῶν ἄλλων διαφέρει. καὶ οὕτως ἡ μὲν σκυτάλης ἢ ὑπέρου ἢ ὅτου δὴ
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="209e"/>            
λέγεται περιτροπὴ πρὸς ταύτην τὴν ἐπίταξιν οὐδὲν ἂν λέγοι, τυφλοῦ δὲ παρακέλευσις ἂν καλοῖτο δικαιότερον· τὸ γάρ, ἃ ἔχομεν, ταῦτα προσλαβεῖν κελεύειν, ἵνα μάθωμεν ἃ δοξάζομεν, πάνυ γενναίως ἔοικεν ἐσκοτωμένῳ.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> εἰπὲ δὴ τί νυνδὴ ὡς ἐρῶν ἐπύθου;</said></p></div>
              
            <div type="textpart" subtype="section" resp="perseus" n="210">
<p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> εἰ τὸ λόγον, ὦ παῖ, προσλαβεῖν γνῶναι κελεύει, ἀλλὰ μὴ δοξάσαι τὴν διαφορότητα, ἡδὺ χρῆμʼ ἂν εἴη τοῦ καλλίστου τῶν περὶ ἐπιστήμης λόγου. τὸ γὰρ γνῶναι

<milestone n="210" unit="page" resp="Stephanus"/><milestone unit="section" resp="Stephanus" n="210a"/>
            ἐπιστήμην που λαβεῖν ἐστιν· ἦ γάρ;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ναί.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν ἐρωτηθείς, ὡς ἔοικε, τί ἐστιν ἐπιστήμη, ἀποκρινεῖται ὅτι δόξα ὀρθὴ μετὰ ἐπιστήμης διαφορότητος. λόγου γὰρ πρόσληψις τοῦτʼ ἂν εἴη κατʼ ἐκεῖνον.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> ἔοικεν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> καὶ παντάπασί γε εὔηθες, ζητούντων ἡμῶν ἐπιστήμην, δόξαν φάναι ὀρθὴν εἶναι μετʼ ἐπιστήμης εἴτε διαφορότητος εἴτε ὁτουοῦν. οὔτε ἄρα αἴσθησις, ὦ Θεαίτητε, οὔτε
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="210b"/>            
δόξα ἀληθὴς οὔτε μετʼ ἀληθοῦς δόξης λόγος προσγιγνόμενος ἐπιστήμη ἂν εἴη.</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> οὐκ ἔοικεν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἦ οὖν ἔτι κυοῦμέν τι καὶ ὠδίνομεν, ὦ φίλε, περὶ ἐπιστήμης, ἢ πάντα ἐκτετόκαμεν;</said></p>
            <p><said who="#Θεαίτητος"><label>ΘΕΑΙ.</label> καὶ ναὶ μὰ Δίʼ ἔγωγε πλείω ἢ ὅσα εἶχον ἐν ἐμαυτῷ διὰ σὲ εἴρηκα.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> οὐκοῦν ταῦτα μὲν πάντα ἡ μαιευτικὴ ἡμῖν τέχνη ἀνεμιαῖά φησι γεγενῆσθαι καὶ οὐκ ἄξια τροφῆς;παντάπασι μὲν οὖν.</said></p>
            <p><said who="#Σωκράτης"><label>ΣΩ.</label> ἐὰν τοίνυν ἄλλων μετὰ ταῦτα ἐγκύμων ἐπιχειρῇς
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="210c"/>            
γίγνεσθαι, ὦ Θεαίτητε, ἐάντε γίγνῃ, βελτιόνων ἔσῃ πλήρης διὰ τὴν νῦν ἐξέτασιν, ἐάντε κενὸς ᾖς, ἧττον ἔσῃ βαρὺς τοῖς συνοῦσι καὶ ἡμερώτερος σωφρόνως οὐκ οἰόμενος εἰδέναι ἃ μὴ οἶσθα. τοσοῦτον γὰρ μόνον ἡ ἐμὴ τέχνη δύναται, πλέον δὲ οὐδέν, οὐδέ τι οἶδα ὧν οἱ ἄλλοι, ὅσοι μεγάλοι καὶ θαυμάσιοι ἄνδρες εἰσί τε καὶ γεγόνασιν· τὴν δὲ μαιείαν ταύτην ἐγώ τε καὶ ἡ μήτηρ ἐκ θεοῦ ἐλάχομεν, ἡ μὲν τῶν γυναικῶν,
         
         <milestone unit="section" resp="Stephanus" n="210d"/>            
ἐγὼ δὲ τῶν νέων τε καὶ γενναίων καὶ ὅσοι καλοί. νῦν μὲν οὖν ἀπαντητέον μοι εἰς τὴν τοῦ βασιλέως στοὰν ἐπὶ τὴν Μελήτου γραφὴν ἥν με γέγραπται· ἕωθεν δέ, ὦ Θεόδωρε, δεῦρο πάλιν ἀπαντῶμεν.</said></p></div>
           </div> 
      </body>
   </text>
</TEI>
