<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>On the Estate of Menecles </title>
				<author>Isaeus</author>
				<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
				<principal>Gregory Crane</principal>
				<respStmt>
					<resp>Prepared under the supervision of</resp>
					<name>Lisa Cerrato</name>
					<name>William Merrill</name>
					<name>Elli Mylonas</name>
					<name>David Smith</name>
				</respStmt>
				<funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>

			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
				<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
				<authority>Perseus Project</authority>
			</publicationStmt>


			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>Isaeus</author>
						<title>Isaeus with an English translation by Edward Seymour Forster,
							M.A.</title>

						<imprint>
							<publisher>Cambridge, MA, Harvard University Press; London, William
								Heinemann Ltd.</publisher>
							<date>1962</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>

		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<refsDecl>
				<refState unit="speech" delim="."/>
				<refState unit="section"/>
			</refsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="greek">Greek </language>
				<language ident="en">English </language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<!--
<change><date>March 1992</date><respStmt><name>W. Merrill</name><resp>(n/a)</resp></respStmt><item>Change markup in accordance with orator dtd. Insert footnotes in Greek.</item>
</change>
<change><date>June 1, 1992</date><respStmt><name>W. Merrill</name><resp>(n/a)</resp></respStmt><item>Fix footnotes and add paragraphs from eng.</item>
</change>
<change><date>7/1992</date><respStmt><name>das</name><resp>(n/a)</resp></respStmt><item>fixed typos</item>
</change>
<change><date>10/1992</date><respStmt><name>em</name><resp>(n/a)</resp></respStmt><item>title -gt head, more corrections to SGML for conversion</item></change><change><date>July 2014</date>
    <respStmt><name>Stella Dee</name><resp>ed.</resp></respStmt>
    <item>split composite text and converted to unicode</item>
      </change>-->
			<change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="grc">
		<body>

			<div n="hypothesis" type="section">
				<p>Μενεκλέους ποιησαμένου υἱὸν καὶ ἐπιβιώσαντος τῇ ποιήσει εἴκοσι τρία ἔτη, ἀδελφῶν
					ἀμφισβητησάντων τοῦ κλήρου ἐμαρτύρησέ τις Φιλωνίδης μὴ εἶναι τὸν κλῆρον
					ἐπίδικον, καταλείψαντος υἱὸν Μενεκλέους. τούτῳ ἐπέσκηψαν ψευδομαρτυρίας οἱ
					ἀδελφοί, καὶ πρὸς τούτους ὁ παῖς ὑπὲρ αὐτοῦ τὴν ἀπολογίαν εἰσέρχεται. ἔστι δὲ ὁ
					λόγος οὗτος ἐναντίος τῷ περὶ τοῦ Κλεωνύμου κλήρου· ἐκεῖ μὲν γὰρ ὑπὲρ συγγενείας
					εἶπεν, ὧδε δὲ ὑπὲρ διαθήκης. ἡ στάσις ἀντίληψις κατὰ στοχασμόν· λέγει γὰρ ὅτι
					ἐξῆν αὐτῷ ποιεῖν ἑαυτῷ υἱόν. εἶτα τὸ στοχαστικόν, ὅτι οὐ πεισθεὶς γυναικὶ
					ἐποιήσατό με. </p>
			</div>
			<div n="1" type="section">
				<p>ἡγούμην μέν, ὦ ἄνδρες, εἴ τις καὶ ἄλλος ἐποιήθη ὑπό τινος κατὰ τοὺς νόμους, καὶ
					ἐγὼ ποιηθῆναι, καὶ οὐκ ἄν ποτε εἰπεῖν οὐδένα τολμῆσαι ὡς ἐποιήσατό με Μενεκλῆς
					παρανοῶν ἢ γυναικὶ πειθόμενος· ἐπειδὴ δὲ ὁ θεῖος οὐκ ὀρθῶς βουλευόμενος, ὡς ἐγώ
					φημι, πειρᾶται ἐξ ἅπαντος τρόπου τὸν ἀδελφὸν τὸν αὑτοῦ ἄπαιδα τεθνεῶτα
					καταστῆσαι, οὔτε τοὺς θεοὺς τοὺς πατρῴους οὔθʼ ὑμῶν αἰσχυνόμενος οὐδένα, ἐμοὶ
					ἀνάγκη ἐστὶ πολλὴ βοηθεῖν τῷ τε<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">τῷ τε</foreign>Bremi: <foreign xml:lang="grc">τε
							τῷ.</foreign></note> πατρὶ τῷ ποιησαμένῳ με καὶ ἐμαυτῷ. </p>
			</div>
			<div n="2" type="section">
				<p>διδάξω<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
						>διδάξω</foreign>Bekker: <foreign xml:lang="grc">διδάσκω.</foreign></note>
					οὖν ὑμᾶς ἐξ ἀρχῆς ὡς προσηκόντως τε καὶ κατὰ τοὺς νόμους ἐγένετο ἡ ποίησις, καὶ
					οὐκ ἔστιν ἐπίδικος ὁ κλῆρος ὁ Μενεκλέους ὄντος ἐμοῦ ὑοῦ ἐκείνου, ἀλλʼ ὁ μάρτυς
					διεμαρτύρησε τἀληθῆ. δέομαι δʼ ὑμῶν ἁπάντων καὶ ἀντιβολῶ καὶ ἱκετεύω μετʼ
					εὐνοίας ἀποδέχεσθαί μου τοὺς λόγους. </p>
			</div>
			<div n="3" type="section">
				<p><milestone ed="P" unit="para"/>ἐπώνυμος γὰρ ὁ Ἀχαρνεύς, ὁ πατὴρ ὁ ἡμέτερος, ὦ
					ἄνδρες, φίλος ἦν καὶ ἐπιτήδειος Μενεκλεῖ, καὶ ἐχρῆτο οἰκείως<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">οἰκείως</foreign>Bekker: <foreign
							xml:lang="grc">οἰκείω.</foreign></note> · ἦμεν δὲ αὐτῷ παῖδες τέτταρες
					ἡμεῖς, δύο μὲν ὑεῖς, δύο δὲ θυγατέρες. τελευτήσαντος δὲ τοῦ πατρὸς ἐκδίδομεν
					ἡμεῖς τὴν πρεσβυτέραν ἀδελφήν, ἐπειδὴ εἶχεν ὥραν, Λευκολόφῳ, προῖκα ἐπιδόντες
					εἴκοσι μνᾶς. </p>
			</div>
			<div n="4" type="section">
				<p>καὶ ἀπʼ ἐκείνου τοῦ χρόνου τετάρτῳ ἔτει ἢ πέμπτῳ<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">ἢ πέμπτῳ</foreign>add. Q.</note> ὕστερον ἥ τε
					ἀδελφὴ ἡμῖν ἡ νεωτέρα σχεδὸν ἡλικίαν εἶχεν ἀνδρὶ συνοικεῖν, καὶ τῷ Μενεκλεῖ ἡ
					γυνὴ τελευτᾷ ἣν εἶχε πρότερον. ἐπειδὴ οὖν ἐκείνῃ τὰ νομιζόμενα ἐποίησεν ὁ
					Μενεκλῆς, ᾔτει τὴν ἀδελφὴν ἡμᾶς, ὑπομιμνήσκων τήν τε φιλίαν τὴν τοῦ πατρὸς καὶ
					ἑαυτοῦ, καὶ ὡς πρὸς ἡμᾶς αὐτοὺς<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">αὐτοὺς</foreign>Sauppe: <foreign xml:lang="grc"
							>αὐτὸς.</foreign></note> ἦν διακείμενος· </p>
			</div>
			<div n="5" type="section">
				<p>καὶ ἡμεῖς εἰδότες ὅτι καὶ ὁ πατὴρ οὐδενὶ ἂν ἔδωκεν ἥδιον ἢ ἐκείνῳ, δίδομεν αὐτῷ,
					οὐκ ἄπροικον, ὡς οὗτος λέγει ἑκάστοτε, ἀλλὰ τὴν ἴσην προῖκα ἐπιδόντες ἥνπερ καὶ
					τῇ πρεσβυτέρᾳ ἀδελφῇ ἐπέδομεν· καὶ ἐκ τοῦ τρόπου τούτου, πρότερον ὄντες αὐτοῦ
					φίλοι, κατέστημεν οἰκεῖοι. καὶ ὡς ἔλαβεν εἴκοσι μνᾶς ὁ Μενεκλῆς ἐπὶ τῇ ἀδελφῇ
					προῖκα, τὴν μαρτυρίαν ταύτην πρῶτον βούλομαι παρασχέσθαι.<quote n="*marturi/a"
							><title>Μαρτυρία</title></quote>
				</p>
			</div>
			<div n="6" type="section">
				<p><milestone ed="P" unit="para"/>ἐκδόντες τοίνυν τὰς ἀδελφάς, ὦ ἄνδρες, καὶ ὄντες
					αὐτοὶ ἐν ἡλικίᾳ ἐπὶ τὸ στρατεύεσθαι ἐτραπόμεθα, καὶ ἀπεδημήσαμεν μετὰ Ἰφικράτους
					εἰς Θρᾴκην· ἐκεῖ δὲ δόξαντές του<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">δόξαντές του</foreign>Bremi: <foreign xml:lang="grc"
							>δόξαντες τοῦ.</foreign></note> εἶναι ἄξιοι περιποιησάμενοί τι
					κατεπλεύσαμεν δεῦρο, καὶ καταλαμβάνομεν τῇ πρεσβυτέρᾳ ἀδελφῇ ὄντα δύο παιδία,
					τὴν δὲ νεωτέραν, ἣν εἶχε Μενεκλῆς, ἄπαιδα. </p>
			</div>
			<div n="7" type="section">
				<p>καὶ ἐκεῖνος δευτέρῳ μηνὶ ἢ τρίτῳ, πολλὰ ἐπαινέσας τὴν ἀδελφήν, λόγους ἐποιεῖτο
					πρὸς ἡμᾶς, καὶ ἔφη τήν τε ἡλικίαν ὑφορᾶσθαι τὴν ἑαυτοῦ καὶ τὴν ἀπαιδίαν· οὔκουν
					ἔφη δεῖν ἐκείνην τῆς χρηστότητος τῆς ἑαυτῆς τοῦτο ἀπολαῦσαι, ἄπαιδα καταστῆναι
					συγκαταγηράσασαν αὑτῷ· ἱκανὸς γὰρ ἔφη αὐτὸς ἀτυχῶν εἶναι. </p>
			</div>
			<div n="8" type="section">
				<p>[;καὶ ἐκ ταύτης τῆς λέξεως δῆλον ὅτι φιλῶν ἀπεβάλετο· οὐδεὶς γὰρ μισῶν τινα
					ἱκετεύει αὐτῷ.]; ἐδεῖτο οὖν ἡμῶν δοῦναι χάριν ταύτην αὑτῷ, ἐκδοῦναι ἄλλῳ αὐτὴν
					μετὰ τῆς γνώμης τῆς ἑαυτοῦ. καὶ ἡμεῖς ἐκελεύομεν αὐτὸν πείθειν αὐτὴν περὶ
					τούτων· ὅ τι γὰρ ltἂνgt<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>ἂν</foreign>add. Dobree.</note> ἐκείνη πεισθῇ, τοῦτʼ ἔφαμεν ποιήσειν.
				</p>
			</div>
			<div n="9" type="section">
				<p>κἀκείνη τὸ μὲν πρῶτον οὐδʼ ἠνέσχετʼ αὐτοῦ λέγοντος, προιόντος δὲ τοῦ χρόνου μόλις
					ἐπείσθη· καὶ οὕτως ἐκδίδομεν αὐτὴν Ἠλείῳ Σφηττίῳ, καὶ ὁ Μενεκλῆς τήν τε προῖκα
					ἐπιδίδωσιν αὐτῷ, μετασχὼν τοῦ οἴκου τῆς μισθώσεως τῶν παίδων τῶν<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τῶν</foreign>Bekker:
							<foreign xml:lang="grc">τοῦ.</foreign></note> Νικίου, καὶ τὰ ἱμάτια, ἃ
					ἦλθεν ἔχουσα παρʼ ἐκεῖνον, καὶ τὰ χρυσίδια, ἃ ἦν, δίδωσιν αὐτῇ. </p>
			</div>
			<div n="10" type="section">
				<p>μετὰ δὲ ταῦτα χρόνου διαγενομένου ἐσκόπει ὁ Μενεκλῆς ὅπως μὴ ἔσοιτο ἄπαις, ἀλλʼ
					ἔσοιτο αὐτῷ ὅς τις ζῶντά γηροτροφήσοι καὶ τελευτήσαντα θάψοι αὐτὸν καὶ εἰς τὸν
					ἔπειτα χρόνον τὰ νομιζόμενα αὐτῷ ποιήσοι. τούτῳ μὲν οὖν ἑώρα ἕνα μόνον ὑὸν ὄντα,
					ὥστε ἐδόκει αὐτῷ αἰσχρὸν εἶναι ἄπαιδα τοῦτον καθιστάντα ἀρρένων παίδων αὑτῷ
					κελεύειν δοῦναι τοῦτον εἰσποιήσασθαι. </p>
			</div>
			<div n="11" type="section">
				<p>εὕρισκεν οὖν οὐδένα ἄλλον οἰκειότερον ὄνθʼ ἡμῶν ἑαυτῷ. λόγους οὖν πρὸς ἡμᾶς
					ἐποιεῖτο, καὶ ἔφη δοκεῖν αὑτῷ καλῶς ἔχειν, ἐπειδὴ οὕτως αὐτῷ ἡ τύχη συνέβη ὥστε
					ἐκ τῆς ἀδελφῆς τῆς ἡμετέρας παῖδας αὐτῷ μὴ γενέσθαι, ἐκ ταύτης τῆς οἰκίας ὑὸν
					αὑτῷ ποιήσασθαι, ὅθεν καὶ φύσει παῖδας ἐβουλήθη ἂν αὑτῷ γενέσθαι· “ὑμῶν οὖν” ἔφη
					“βούλομαι τὸν ἕτερον ποιήσασθαι, ὁποτέρῳ ὑμῶν καλῶς ἔχει.” </p>
			</div>
			<div n="12" type="section">
				<p>καὶ ὁ ἀδελφὸς ἀκούσας ταῦτα [;ἐπειδὴ προετίμησεν αὐτοὺς πάντων];, ἐπῄνεσέ τε τοὺς
					λόγους αὐτοῦ, καὶ εἶπεν ὅτι δέοιτο ἥ τε ἡλικία καὶ ἡ παροῦσα ἐρημία ἐκείνου τοῦ
					θεραπεύσοντος αὐτὸν καὶ ἐπιδημήσοντος· “ἐμοὶ μὲν οὖν” ἔφη “συμβαίνει<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">συμβαίνει</foreign>Q:
							<foreign xml:lang="grc">ειν.</foreign></note> ἀποδημία, ὡς σὺ οἶσθα· ὁ
					δὲ ἀδελφὸς οὑτοσί” ἐμὲ λέγων “τῶν τε σῶν ἐπιμελήσεται καὶ τῶν ἐμῶν, ἐὰν βούλῃ
					τοῦτον ποιήσασθαι.” καὶ ὁ Μενεκλῆς καλῶς ἔφη αὐτὸν λέγειν, καὶ ἐκ τοῦ τρόπου
					τούτου ποιεῖταί με. </p>
			</div>
			<div n="13" type="section">
				<p><milestone ed="P" unit="para"/>ὡς οὖν κατὰ τοὺς νόμους ἐγένετο<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐγένετο</foreign>Dobree: <foreign
							xml:lang="grc">ἐπεγ-.</foreign></note> ἡ ποίησις, τοῦτο ὑμᾶς βούλομαι
					διδάξαι. καὶ μοι τὸν νόμον ἀνάγνωθι, ὃς κελεύει τὰ ἑαυτοῦ ἐξεῖναι διαθέσθαι ὅπως
					ἂν ἐθέλῃ, ἐὰν μὴ παῖδες ἄρρενες ὦσι· γνήσιοι. ὁ γὰρ νομοθέτης, ὦ ἄνδρες, διὰ
					τοῦτο τὸν νόμον ἔθηκεν οὕτως, ὁρῶν μόνην ταύτην καταφυγὴν οὖσαν τῆς ἐρημίας καὶ
					παραψυχὴν τοῦ βίου τοῖς ἄπαισι τῶν ἀνθρώπων, τὸ ἐξεῖναι ποιήσασθαι ὅν τινα ἂν
					βούλωνται. </p>
			</div>
			<div n="14" type="section">
				<p>διδόντων οὖν τῶν νόμων αὐτῷ ποιεῖσθαι διὰ τὸ εἶναι ἄπαιδα, ἐμὲ ποιεῖται, οὐκ ἐν
					διαθήκαις, ὦ ἄνδρες, γράψας, μέλλων ἀποθνήσκειν, ὥσπερ ἄλλοι τινὲς τῶν πολιτῶν,
					οὐδʼ ἀσθενῶν· ἀλλʼ ὑγιαίνων, εὖ φρονῶν, εὖ νοῶν, ποιησάμενος εἰσάγει με εἰς τοὺς
					φράτορας παρόντων τούτων, καὶ εἰς τοὺς δημότας με ἐγγράφει καὶ εἰς τοὺς
					ὀργεῶνας. </p>
			</div>
			<div n="15" type="section">
				<p>καὶ τότε μὲν οὐδὲν ἀντέλεγον αὐτῷ οὗτοι ὡς ltοὐκgt<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">οὐκ</foreign>add. Dobree.</note> εὖ
					φρονοῦντι· καίτοι πολὺ κάλλιον ἦν ζῶντα πείθειν ἐκεῖνον, εἴ τι βούλοιντο, μᾶλλον
					ἢ τελευτήσαντα ὑβρίζειν καὶ ἐξερημοῦν αὐτοῦ τὸν οἶκον. ἐπεβίω γὰρ ἐκεῖνος μετὰ
					τὴν ποίησιν οὐκ ἐνιαυτὸν ἕνα ἢ δύο, ἀλλὰ τρία καὶ εἴκοσιν ἔτη· καὶ ἐν τούτῳ τῷ
					χρόνῳ, τοσούτῳ ὄντι, οὐδὲν ἐκεῖνος μετέγνω τῶν πεπραγμένων ἑαυτῷ, διὰ τὸ παρὰ
					πάντων ὁμολογεῖσθαι ὅτι ἦν ὀρθῶς βεβουλευμένος. </p>
			</div>
			<div n="16" type="section">
				<p>καὶ ὡς ἀληθῆ λέγω ταῦτα, τῆς μὲν ποιήσεως ὑμῖν<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">ὑμῖν</foreign>Tyrwhitt: <foreign xml:lang="grc"
							>ἡμῖν.</foreign></note> τοὺς φράτορας καὶ τοὺς ὀργεῶνας καὶ τοὺς δημότας
					παρέξομαι μάρτυρας, ὡς δʼ ἐξῆν ποιήσασθαι, τὸν νόμον αὐτὸν ὑμῖν ἀναγνώσεται,
					καθʼ ὃν ἡ ποίησις ἐγένετο. καί μοι τὰς μαρτυρίας ἀνάγνωθι ταύτας καὶ τὸν
						νόμον.<quote n="*marturi/ai"><title>Μαρτυρίαι</title></quote><quote
						n="*no/mos"><title>Νόμος</title></quote>
				</p>
			</div>
			<div n="17" type="section">
				<p><milestone ed="P" unit="para"/>ὡς μὲν τοίνυν ἐξῆν τῷ Μενεκλεῖ ποιήσασθαι ὑὸν αὑτῷ
					ὅν τινα ἐβούλετο, ὁ νόμος αὐτὸς δηλοῖ· ὡς δὲ ἐποιήσατο, οἵ τε φράτορες καὶ οἱ
					δημόται καὶ οἱ ὀργεῶνες ὑμῖν μεμαρτυρήκασιν· ὥστε περιφανῶς ἀποδέδεικται
						ἡμῖν,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>ἡμῖν</foreign>Q: <foreign xml:lang="grc">ὑμῖν.</foreign></note> ὦ
					ἄνδρες, ὁ μάρτυς τἀληθῆ διαμεμαρτυρηκώς, καὶ οὗτοι πρός γε τὴν ποίησιν αὐτὴν
					λόγον οὐδʼ ὁντινοῦν δύναιντʼ ἂν ἀντειπεῖν. </p>
			</div>
			<div n="18" type="section">
				<p><milestone ed="P" unit="para"/>πραχθέντων δὲ τούτων ἐσκόπει ὁ Μενεκλῆς γυναῖκά
					μοι, καὶ ἔφη με χρῆναι γῆμαι· καὶ ἐγὼ λαμβάνω τὴν τοῦ Φιλωνίδου θυγατέρα.
					κἀκεῖνός τε τὴν πρόνοιαν εἶχεν ὥσπερ εἰκός ἐστι πατέρα περὶ ὑέος ἔχειν, καὶ ἐγὼ
					τὸν αὐτὸν τρόπον ὥσπερ γόνῳ ὄντα πατέρα ἐμαυτοῦ ἐθεράπευόν τε καὶ ᾐσχυνόμην, καὶ
					ἐγὼ καὶ ἡ γυνὴ ἡ ἐμή, ὥστε ἐκεῖνον πρὸς τοὺς δημότας ἐπαινεῖν ἅπαντας. </p>
			</div>
			<div n="19" type="section">
				<p><milestone ed="P" unit="para"/>ὅτι δὲ οὐ παρανοῶν οὐδὲ γυναικὶ πειθόμενος ὁ
					Μενεκλῆς ἐποιήσατο, ἀλλʼ εὖ φρονῶν, ἐνθένδε ἐστὶν ὑμῖν ῥᾴδιον ἐπιγνῶναι. πρῶτον
					μὲν γὰρ ἡ ἀδελφή, περὶ ἧς οὗτος τὸν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">τὸν</foreign>edd.: <foreign xml:lang="grc"
						>τὸ.</foreign></note> πλεῖστον τοῦ λόγου πεποίηται, ὡς ἐκείνῃ πεισθεὶς ἐμὲ
					ἐποιήσατο, πολλῷ πρότερον ἦν ἐκδεδομένη ἢ<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">ἢ</foreign>Q: <foreign xml:lang="grc"
							>πρινὴ.</foreign></note> τὴν ποίησιν γενέσθαι, ὥστʼ εἴ γʼ ἐκείνῃ
					πεισθεὶς τὸν ὑὸν ἐποιεῖτο, τῶν ἐκείνης παίδων τὸν ἕτερον ἐποιήσατʼ ἄν· δύο γάρ
					εἰσιν αὐτῇ. </p>
			</div>
			<div n="20" type="section">
				<p>ἀλλʼ, ὦ ἄνδρες, οὐχ ὑπʼ ἐκείνης πεισθεὶς ἐμὲ ἐποιήσατο ὑόν, ἀλλὰ μάλιστα μὲν ὑπὸ
					τῆς ἐρημίας [;ἐπείσθη];, δεύτερον δὲ διὰ τὰς προειρημένας αἰτίας καὶ διὰ τὴν
					εὔνοιαν τὴν ὑπάρχουσαν πρὸς τὸν πατέρα τὸν ἐμόν, τρίτον δὲ διὰ τὸ μὴ εἶναι
					συγγενῆ μηδένʼ ἄλλον αὐτῷ, ὁπόθεν ἂν ἐποιήσατο ὑόν. ταῦτα τηνικαῦτα ἐνῆγεν ἐμὲ
					ποιήσασθαι· ὥστε οὐ παραφρονῶν φαίνεται οὐδὲ τῇ γυναικὶ πεισθείς, εἰ μὴ ἄρα τὴν
					ἐρημίαν αὐτοῦ καὶ τὴν ἀπαιδίαν οὗτος βούλεται τὸ ὄνομα τοῦτο προσαγορεύειν. </p>
			</div>
			<div n="21" type="section">
				<p><milestone ed="P" unit="para"/>ἡδέως δʼ ἄν μοι δοκῶ<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">δοκῶ</foreign>Orelli: <foreign
							xml:lang="grc">ποθῶ.</foreign></note> τούτου πυθέσθαι τοῦ φάσκοντος εὖ
					φρονεῖν, τίνα ποιήσασθαι ἐχρῆν [;ἀπὸ]; τῶν συγγενῶν; πότερα τὸν ὑὸν τὸν τούτου;
					ἀλλʼ οὐκ ἂν αὐτῷ ἔδωκεν, ἄπαιδα αὑτὸν καθιστάς· οὐχ οὕτως οὗτός ἐστι
					φιλοχρήματος. ἀλλὰ τὸν τῆς ἀδελφῆς ἢ τὸν τῆς ἀνεψιᾶς ἢ τὸν τοῦ ἀνεψιοῦ; ἀλλὰ τὴν
					ἀρχὴν οὐκ ἐγένετο αὐτῷ οὐδεὶς τούτων τῶν συγγενῶν. </p>
			</div>
			<div n="22" type="section">
				<p>οὐκοῦν ἐξ ἀνάγκης ἦν αὐτῷ ἄλλον τινὰ ποιήσασθαι μᾶλλον ἢ ἄπαιδα καταγηρᾶν, ὥσπερ
					οὗτος ἀξιοῖ νυνὶ αὐτόν. ἐγὼ τοίνυν πάντας [;ἀνθρώπους]; ἂν οἶμαι ὁμολογῆσαι ὑμᾶς
					ὡς οὐκ ἂν ποιησάμενος ἄλλον οἰκειότερον ἐμοῦ ἐποιήσατʼ<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐποιήσατʼ</foreign>Dobree: <foreign
							xml:lang="grc">ποιήσαιτʼ.</foreign></note> ἄν. δειξάτω γὰρ οὗτος ὑμῖν.
					ἀλλʼ οὐκ ἄν ποτε δύναιτο· ἦν γὰρ οὐδεὶς ἄλλος συγγενὴς αὐτῷ πλὴν τούτων. </p>
			</div>
			<div n="23" type="section">
				<p><milestone ed="P" unit="para"/>ἀλλὰ νῦν οὗτος ἐπιτιμῶν αὐτῷ φαίνεται οὐχ ὅτι τὸν
					ὑὸν οὐκ ἐποιήσατο τὸν αὑτοῦ, ἀλλʼ ὅτι τὸ παράπαν ἐποιήσατο καὶ οὐκ ἐτελεύτησεν
					ἄπαις. τοῦτʼ ἔστιν ὃ ἐπιτιμᾷ, ἐπίφθονον πρᾶγμα καὶ οὐ δίκαιον ποιῶν· ὄντων γὰρ
					αὐτῷ παίδων ἐκείνῳ ὄντι ἄπαιδι καὶ ἀτυχοῦντι φαίνεται ἐπιτιμῶν. </p>
			</div>
			<div n="24" type="section">
				<p>καὶ τοῖς μὲν ἄλλοις ἅπασιν ἀνθρώποις καὶ Ἕλλησι καὶ βαρβάροις δοκεῖ καλῶς οὗτος ὁ
					νόμος κεῖσθαι, ὁ περὶ τῆς ποιήσεως, καὶ διὰ τοῦτο χρῶνται πάντες αὐτῷ· ὁ δὲ
					θεῖος οὑτοσὶ οὐκ αἰσχύνεται τὸν αὑτοῦ ἀδελφὸν ταύτης τῆς ἐξουσίας ἀποστερῶν νῦν,
					τοῦ ποιήσασθαι, ἧς οὐδὲ τοῖς οὐ γένει προσήκουσιν οὐδεὶς πώποτε ἐφθόνησεν. </p>
			</div>
			<div n="25" type="section">
				<p>οἶμαι δὲ κἂν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>κἂν</foreign>Gebauer: <foreign xml:lang="grc">καὶ.</foreign></note>
					τοῦτον, εἴ τις ἐρωτήσειεν αὐτὸν τί<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">τί</foreign>Tyrwhitt: <foreign xml:lang="grc"
							>ἢ.</foreign></note> δή ποτʼ ἂν ἐποίησεν εἰς τὴν αὐτὴν τύχην ἐκείνῳ
					καταστάς, οὐκ ἄλλʼ οὐδὲν εἰπεῖν ἢ ὅτι ἐποιήσατʼ ἂν ὅς τις αὐτὸν ἔμελλε ζῶντα
					θεραπεύσειν καὶ τελευτήσαντα θάψειν· καὶ δῆλον ὅτι κατὰ τὸν αὐτὸν τοῦτον νόμον ἡ
					ποίησις ἐγένετʼ ἄν, καθʼ ὅν περ ἡ ἐμή. εἶτα αὐτὸς μὲν εἰ ἦν ἄπαις, ἐποιήσατʼ ἄν·
					τὸν δὲ Μενεκλέα ποιήσαντα ταὐτὰ τούτῳ παραφρονεῖν φησι καὶ γυναικὶ πειθόμενον
					ποιήσασθαι. </p>
			</div>
			<div n="26" type="section">
				<p>πῶς οὖν οὐ σχέτλια λέγων φαίνεται; ἐγὼ γὰρ οἶμαι πολλῷ μᾶλλον τοῦτον παραφρονεῖν
					τῷ τε λόγῳ τούτῳ ᾧ νυνὶ λέγει, καὶ οἷς πολιεῖ.<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">ποιεῖ</foreign>Bekker: <foreign xml:lang="grc"
							>ποιεῖται.</foreign></note> τοῖς τε γὰρ νόμοις καὶ ltτοῖςgt<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τοῖς</foreign>om. A:
							<foreign xml:lang="grc">τοῖς γὰρ δικαίοις καὶ τοῖς
						νόμοις</foreign>Q.</note> δικαίοις καὶ οἷς αὐτὸς ἐποίησεν ἂν τἀναντία λέγων
					φαίνεται, καὶ οὐκ αἰσχύνεται μὲν αὑτῷ τὸν νόμον τὸν περὶ τῆς ποιήσεως ποιῶν
					κύριον, τῷ δὲ ἀδελφῷ τὸν αὐτὸν τοῦτον ζητῶν ἄκυρον ποιῆσαι. </p>
			</div>
			<div n="27" type="section">
				<p><milestone ed="P" unit="para"/>εἶτα νῦν διὰ τί διαφερόμενος ζητεῖ οὗτος τὸν
					ἀδελφὸν τὸν ἑαυτοῦ ἄπαιδα καταστῆσαι, ἄξιόν ἐστιν, ὦ ἄνδρες, ἀκοῦσαι. εἰ μὲν γὰρ
					περὶ τοῦ ὀνόματός μοι διαφέρεται καὶ ἀναίνεται, εἰ ἐγὼ ἔσομαι ὑὸς Μενεκλέους,
					πῶς οὐ φθονερός ἐστιν; εἰ δὲ περὶ χρημάτων ἐστὶν ὁ λόγος αὐτῷ, ἐπιδειξάτω ὑμῖν
					ὁποῖον χωρίον ἢ συνοικίαν ἢ οἰκίαν κατέλιπεν ἐκεῖνος, ἃ ἐγὼ ἔχω νυνί. εἰ δὲ
					μηδὲν τούτων κατέλιπεν, ἃ δʼ ἦν αὐτῷ ὑπόλοιπα, ἐπειδὴ τῷ ὀρφανῷ τὸ ἀργύριον
					ἀπέδωκεν, οὗτος ἔλαβε ζῶντος ἐκείνου ἔτι, πῶς οὐ περιφανῶς ἐξελέγχεται ἀναιδὴς
					ὤν; </p>
			</div>
			<div n="28" type="section">
				<p>ὡς δὲ ἔχει, ἐγὼ ἐπιδείξω. ἐπειδὴ γὰρ ἔδει τῷ ὀρφανῷ τὰ χρήματα ἀποδιδόναι,<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
						>ἀποδιδόναι</foreign>Bekker: <foreign xml:lang="grc"
						>δίδοσθαι.</foreign></note> ὁ δʼ οὐκ εἶχεν ὁπόθεν ἀποδῷ, τόκοι δὲ πολλοῦ
					χρόνου συνερρυηκότες ἦσαν αὐτῷ τὸ χωρίον ἐπώλεί καὶ οὗτος καιροῦ λαβόμενος καὶ
					βουλόμενος αὐτῷ ἐπηρεάζειν, ὅτι ἐμὲ ἐποιήσατο, διεκώλυε τὸ χωρίον πραθῆναι, ἵνα
						κατοκώχιμον<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>κατοκώχιμον</foreign>Dobree: <foreign xml:lang="grc"
							>κατόχιμον.</foreign></note> γένηται καὶ ἀναγκασθῇ τῷ ὀρφανῷ ἀποστῆναι.
					ἠμφισβήτει οὖν αὐτῷ μέρους τινὸς τοῦ χωρίου, πρότερον οὐδὲ πώποτε ἀμφισβητήσας,
					καὶ ἀπηγόρευε τοῖς ὠνουμένοις μὴ ὠνεῖσθαι. </p>
			</div>
			<div n="29" type="section">
				<p>κἀκεῖνος ἠγανάκτει, οἶμαι, καὶ ἠναγκάζετο ὑπολείπεσθαι οὗ ἠμφισβήτησεν οὗτος. τὸ
					δὲ ἄλλο ἀποδίδοται<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>ἀποδίδοται</foreign>Bekker: <foreign xml:lang="grc"
						>διδόναι.</foreign></note> Φιλίππῳ τῷ Πιθεῖ<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">Πιθεῖ</foreign>Sauppe: <foreign xml:lang="grc"
							>πιτθεῖ.</foreign></note> ἑβδομήκοντα μνῶν, καὶ οὕτω διαλύει τὸν
					ὀρφανόν, ἑπτὰ μνᾶς καὶ τάλαντον ἀποδοὺς ἀπὸ τῆς τιμῆς τοῦ χωρίου· τούτῳ δὲ
					λαγχάνει δίκην τῆς ἀπορρήσεως. λόγων δὲ πολλῶν γενομένων καὶ ἔχθρας πολλῆς
					ἔδοξεν ἡμῖν χρῆναι, ἵνα μή ποτε εἴπῃ τις ἐμὲ φιλοχρηματεῖν καὶ ἐχθροὺς ἀδελφοὺς
					ὄντας αὐτοὺς<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>αὐτοὺς</foreign>Bremi: <foreign xml:lang="grc">αὐτοῦ.</foreign></note>
						καθιστάναι,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>καθιστάναι</foreign>Baiter-Sauppe: <foreign xml:lang="grc"
							>-άνειν.</foreign></note> ἐπιτρέψαι τῷ τε κηδεστῇ τῷ τούτου καὶ τοῖς
					φίλοις διαιτῆσαι. </p>
			</div>
			<div n="30" type="section">
				<p>ἐκεῖνοι δʼ εἶπον ἡμῖν, εἰ μὲν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">μὲν</foreign>Bekker: <foreign xml:lang="grc"
							>μὴ.</foreign></note> ἐπιτρέποιμεν αὐτοῖς ὥστε τὰ δίκαια δίκαια
					διαγνῶναι, οὐκ ἂν ἔφασαν διαιτῆσαι· οὐδὲν γὰρ δεῖσθαι ἀπέχθεσθαι οὐδετέροις
					ἡμῶν· εἰ δʼ ἐάσομεν αὐτοὺς γνῶναι τὰ συμφέροντα πᾶσιν, ἔφασαν διαιτήσειν. καὶ
					ἡμεῖς, ἵνα δὴ πραγμάτων ἀπαλλαγῶμεν, ὥς γε δὴ ᾠόμεθα,<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὥς γε δὴ ᾠόμεθα</foreign>Sauppe:
							<foreign xml:lang="grc">ὥστε δηώμεθα, οὕτως ἐπιτρέπομεν.
						</foreign></note>
				</p>
			</div>
			<div n="31" type="section">
				<p>καὶ ἐκεῖνοι ὀμόσαντες ἡμῖν πρὸς τῷ βωμῷ τῷ τῆς Ἀφροδίτης τῆς Κεφαλῆσι<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
						>Κεφαλῆσι</foreign>Schoemann: <foreign xml:lang="grc"
						>κεφαλαίωσι.</foreign></note> τὰ συμφέροντα γνώσεσθαι, διῄτησαν ἡμᾶς
					ἀποστῆναι ὧν οὗτος ἠμφισβήτησε καὶ δοῦναι δωρεάν· οὐ γὰρ ἔφασαν εἶναι ἄλλην
					ἀπαλλαγὴν οὐδεμίαν, εἰ μὴ μεταλήψονται οὗτοι τῶν ἐκείνου. </p>
			</div>
			<div n="32" type="section">
				<p>ἐκ δὲ τοῦ λοιποῦ χρόνου ἔγνωσαν ἡμᾶς εὖ ποιεῖν ἀλλήλους καὶ λόγῳ καὶ ἔργῳ, καὶ
					ταῦτα ὀμόσαι ἠνάγκασαν ἡμᾶς ἀμφοτέρους πρὸς τῷ βωμῷ ἦ μὴν ποιήσειν.<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ποιήσειν</foreign>Q:
							<foreign xml:lang="grc">ποιεῖν.</foreign></note> καὶ ἡμεῖς ὠμόσαμεν εὖ
					ποιεῖν ἀλλήλους ἐκ τοῦ ἐπιλοίπου χρόνου, κατὰ δύναμιν εἶναι, καὶ λόγῳ καὶ ἔργῳ.
				</p>
			</div>
			<div n="33" type="section">
				<p>καὶ ὡς ὅ τε ὅρκος ἐγένετο, καὶ ἔχουσιν οὗτοι ἃ ἐγνώσθη αὐτοῖς ὑπὸ<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὑπὸ</foreign>Q: <foreign
							xml:lang="grc">ἀπὸ.</foreign></note> τῶν οἰκείων τῶν τούτου, εἶτα νυνὶ
					ταυτὶ τὰ ἀγαθὰ ποιοῦσιν ἡμᾶς, τὸν μὲν τεθνεῶτα ἄπαιδα βουλόμενοι καταστῆσαι, ἐμὲ
					δʼ ἐκβάλλειν ὑβρίσαντες ἐκ τοῦ οἴκου, τοὺς γνόντας αὐτοὺς ὑμῖν παρέξομαι
					μάρτυρας, ἐὰν ἐθέλωσιν ἀναβαίνειν (εἰσὶ γὰρ τούτων οἰκεῖοι), εἰ δὲ μή, τοὺς
					παραγενομένους. </p>
			</div>
			<div n="34" type="section">
				<p>καί μοι τὰς μαρτυρίας ἀνάγνωθι ταυτασί· σὺ δʼ ἐπίλαβε<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐπίλαβε</foreign>Tyrwhitt: <foreign
							xml:lang="grc">ἐπίβαλε.</foreign></note> τὸ ὕδωρ.<quote n="*marturi/ai"
							><title>Μαρτυρίαι</title></quote><milestone ed="P" unit="para"/>λαβὲ δή
					μοι τὰς μαρτυρίας ἐκείνας, ὡς τό τε χωρίον ἑβδομήκοντα μνῶν ἐπράθη, καὶ ὡς
					ἀπέλαβεν ὁ ὀρφανὸς ἑπτὰ καὶ ἐξήκοντα μνᾶς πραθέντος τοῦ χωρίου.<quote
						n="*marturi/ai"><title>Μαρτυρίαι</title></quote>
				</p>
			</div>
			<div n="35" type="section">
				<p><milestone ed="P" unit="para"/>ὁ θεῖος τοίνυν οὑτοσί, ὦ ἄνδρες, κεκληρονομηκὼς
					τῶν ἐκείνου ἔργῳ καὶ οὐ λόγῳ ὥσπερ ἐγώ, καὶ ἔχων ἐμοῦ πολλῷ πλείονα· ἐγὼ γὰρ τὰς
					τριακοσίας δραχμὰς ἔλαβον τὰς περιλειφθείσας ἀπὸ τῆς τιμῆς τοῦ χωρίου, καὶ
					οἰκίδιον ὅ ἐστιν οὐκ ἄξιον τριῶν μνῶν· οὗτος δὲ πλεῖον ἢ δέκα μνῶν χωρίον ἔχων,
					εἶτα προσέτι νῦν ἥκει τὸν οἶκον αὐτοῦ ἐξερημώσων. </p>
			</div>
			<div n="36" type="section">
				<p>καὶ ἐγὼ μὲν ὁ ποιητὸς ἐκεῖνόν τε ζῶντα ἐθεράπευον, καὶ αὐτὸς καὶ ἐμὴ γυνή,
					θυγάτηρ οὖσα τουτουὶ Φιλωνίδου, καὶ τῷ ἐμῷ παιδίῳ ἐθέμην τὸ ὄνομα τὸ ἐκείνου,
					ἵνα μὴ ἀνώνυμος ὁ οἶκος αὐτοῦ γένηται, καὶ τελευτήσαντα ἔθαψα ἀξίως ἐκείνου τε
					καὶ ἐμαυτοῦ, καὶ ἐπίθημα καλὸν ἐπέθηκα, καὶ τὰ ἔνατα καὶ τἆλλα πάντα ἐποίησα τὰ
					περὶ τὴν ταφὴν ὡς οἷόν τε κάλλιστα, ὥστε τοὺς δημότας ἐπαινεῖν ἅπαντας· </p>
			</div>
			<div n="37" type="section">
				<p>οὗτος δὲ ὁ συγγενής, ὁ ἐπιτιμῶν αὐτῷ ὅτι ὑὸν ἐποιήσατο, ζῶντος μὲν τὸ χωρίον τὸ
					περιλειφθὲν αὐτῷ περιείλετο, τελευτήσαντα δʼ αὐτὸν ἄπαιδα καὶ ἀνώνυμον βούλεται
					καταστῆσαι. τοιοῦτός ἐστιν οὗτος. καὶ ὡς ἔθαψά τʼ ἐγὼ αὐτὸν καὶ τὰ τρίτα καὶ τὰ
					ἔνατα ἐποίησα καὶ τἆλλα τὰ περὶ τὴν ταφήν, τὰς μαρτυρίας ὑμῖν τῶν εἰδότων
						ἀναγνώσεται.<quote n="*marturi/ai"><title>Μαρτυρίαι</title></quote>
				</p>
			</div>
			<div n="38" type="section">
				<p><milestone ed="P" unit="para"/>ὅτι τοίνυν ὁ Μενεκλῆς, ὦ ἄνδρες, ἐποιήσατό με οὐ
					παρανοῶν οὐδὲ γυναικὶ πειθόμενος, βούλομαι ὑμῖν καὶ αὐτοὺς τούτους μάρτυρας
					παρασχέσθαι, [;καὶ]; ἐμοὶ μαρτυροῦντας ἔργῳ καὶ οὐ λόγῳ, ἐξ ὧν ἔπραξαν αὐτοί,
					ὅτι ἐγὼ τἀληθῆ λέγω. τὰς γὰρ διαλύσεις φαίνονται πρὸς ἐμὲ ποιησάμενοι ἀμφότεροι
					οὗτοι, καὶ οὐ πρὸς τὸν Μενεκλέα, καὶ ὀμόσαντες ὅρκους ltἐμοὶgt<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐμοὶ</foreign>add. Bremi.</note> καὶ
					ἐγὼ τούτοις. </p>
			</div>
			<div n="39" type="section">
				<p>καίτοι εἴ γε μὴ κατὰ τοὺς νόμους ἐγεγένητο ἡ ποίησις, μηδὲ κληρονόμος ἦν ἐγὼ
						τῶν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
						>τῶν</foreign>edd.: <foreign xml:lang="grc">τοῦ.</foreign></note> Μενεκλέους
					ὑπʼ αὐτῶν τούτων δεδοκιμασμένος, τί ἔδει αὐτοὺς ὀμνύναι ἐμοὶ ἢ παρʼ ἐμοῦ
					λαμβάνειν ὅρκους; οὐδὲν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>οὐδὲν</foreign>Tyrwhitt: <foreign xml:lang="grc">οὐδὲ
						ἓν.</foreign></note> δήπου. οὐκοῦν ὁπότε ἐποίησαν ταῦτα, φαίνονται αὐτοὶ
					οὗτοι ἐμοὶ μαρτυροῦντες ὅτι κατὰ τοὺς νόμους ἐποιήθην<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐποιήθην</foreign>Cobet: <foreign
							xml:lang="grc">-η.</foreign></note> [;ἡ ποίησις]; καὶ δικαίως εἰμὶ
					κληρονόμος τῶν Μενεκλέους. </p>
			</div>
			<div n="40" type="section">
				<p>ἐγὼ δʼ οἶμαι καταφανὲς ὑμῖν ἅπασι τοῦτʼ εἶναι, ὡς καὶ παρὰ τούτων αὐτῶν
					ὁμολογούμενόν ἐστιν ὅτι Μενεκλῆς οὐ παρεφρόνει, ἀλλὰ πολὺ μᾶλλον οὗτος νυνί, ὅς
					γε ποιησάμενος τῆς ἔχθρας διάλυσιν πρὸς ἡμᾶς καὶ ὀμόσας ὅρκους πάλιν νῦν ἥκει τὰ
					ὁμολογηθέντα καὶ ὀμοθέντα παραβάς, καὶ ἀφελέσθαι με ἀξιοῖ ταυτὶ τὰ λοιπά, οὕτως
					ὄντα μικρά. </p>
			</div>
			<div n="41" type="section">
				<p>ἐγὼ δὲ εἰ μὴ πάνυ τὸ πρᾶγμα αἰσχρὸν εἶναι ἐνόμιζον καὶ ἐπονείδιστον, προδοῦναι
					τὸν πατέρα οὗ εἶναι ὠνομάσθην καὶ ὃς ἐποιήσατό με, ταχὺ ἂν ἀπέστην αὐτῷ τῶν
					ἐκείνου· ἔστι γὰρ ὑπόλοιπον οὐδὲ ἕν, ὡς καὶ ὑμᾶς οἴομαι αἰσθάνεσθαι. </p>
			</div>
			<div n="42" type="section">
				<p>νυνὶ δὲ δεινὸν τὸ πρᾶγμα καὶ αἰσχρὸν εἶναι τῇδε νομίζω, εἰ ἡνίκα μὲν ὁ Μενεκλῆς
					εἶχέ τι, τότε μὲν ἔδωκα ἐμαυτὸν ὑὸν αὐτῷ ποιήσασθαι, καὶ ἀπὸ τῆς οὐσίας τῆς
					ἐκείνου, πρὶν πραθῆναι τὸ χωρίον, ἐγυμνασιάρχουν ἐν τῷ δήμῳ καὶ ἐφιλοτιμήθην ὡς
					ὑὸς ὢν ἐκείνου, καὶ τὰς στρατείας, ὅσαι ἐγένοντο ἐν τῷ χρόνῳ τούτῳ, ἐστράτευμαι
					ἐν τῇ φυλῇ τῇ ἐκείνου καὶ ἐν τῷ δήμῳ· </p>
			</div>
			<div n="43" type="section">
				<p>ἐπειδὴ δὲ ἐκεῖνος ἐτελεύτησεν, εἰ προδώσω καὶ ἐξερημώσας αὐτοῦ τὸν οἶκον ἀπιὼν
					οἰχήσομαι, πῶς οὐκ ἂν δεινὸν τὸ πρᾶγμα εἶναι καὶ καταγέλαστον δοκοίη, καὶ τοῖς
					βουλομένοις περὶ ἐμοῦ βλασφημεῖν πολλὴν ἐξουσίαν παράσχοι<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">παράσχοι</foreign>Buermann: <foreign
							xml:lang="grc">παράσχομαι.</foreign></note> ; καὶ οὐ μόνον ταῦτʼ ἐστὶ τὰ
					ποιοῦντά με ἀγωνίζεσθαι τὸν ἀγῶνα τοῦτον, ἀλλʼ εἰ οὕτω φαῦλος ἄνθρωπος δοκῶ
					εἶναι καὶ μηδενὸς ἄξιος, ὥστε ὑπὸ μὲν εὖ φρονοῦντος μηδʼ ὑφʼ ἑνὸς ἂν ποιηθῆναι
					τῶν φίλων, ὑπὸ δὲ παραφρονοῦντος, ταῦτʼ ἐστὶ τὰ λυποῦντά με. </p>
			</div>
			<div n="44" type="section">
				<p><milestone ed="P" unit="para"/>ἐγὼ οὖν δέομαι ὑμῶν πάντων, ὦ ἄνδρες, καὶ ἀντιβολῶ
					καὶ ἱκετεύω ἐλεῆσαί με καὶ ἀποψηφίσασθαι τοῦ μάρτυρος τουτουί. ἀπέφηνα δʼ ὑμῖν
					πρῶτον μὲν ποιηθέντα ἐμαυτὸν ὑπὸ τοῦ Μενεκλέους ὡς ἄν τις δικαιότατα
						ποιηθείη,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>ποιηθείη</foreign>Bekker: <foreign xml:lang="grc">-θῇ.</foreign></note>
					καὶ οὐ λόγῳ οὐδὲ διαθήκῃ τὴν ποίησιν γεγενημένην, ἀλλʼ ἔργῳ· καὶ τούτων ὑμῖν
					τούς τε φράτορας καὶ τοὺς δημότας καὶ τοὺς ὀργεῶνας παρεσχόμην μάρτυρας· </p>
			</div>
			<div n="45" type="section">
				<p>καὶ ἐκεῖνον ἐπέδειξα τρία καὶ εἴκοσιν ἐπιβιόντα<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">ἐπιβιόντα</foreign>Bamberg: <foreign
							xml:lang="grc">ἐπιβιοῦντα.</foreign></note> ἔτη. εἶτα τοὺς νόμους
					ἐπέδειξα ὑμῖν τοῖς ἄπαισι τῶν ἀνθρώπων<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">τοῖς ἄπαισι τῶν ἀνθρώπων</foreign>Naber: <foreign
							xml:lang="grc">τοῖς ἄπασι τοῖς ἀνθρώποις.</foreign></note> ἐξουσίαν
					διδόντας ὑεῖς ποιεῖσθαι. καὶ ἔτι πρὸς τούτοις ζῶντα τε φαίνομαι θεραπεύων αὐτὸν
					καὶ τελευτήσαντα θάψας. </p>
			</div>
			<div n="46" type="section">
				<p>οὗτος δὲ νυνὶ ἄκληρον μὲν ἐμὲ ποιεῖν τοῦ κλήρου τοῦ πατρῴου, εἴτε μείζων ἐστὶν
					οὗτος εἴτε ἐλάττων, ἄπαιδα δὲ τὸν τελευτήσαντα καὶ ἀνώνυμον βούλεται καταστῆσαι,
					ἵνα μήτε τὰ ἱερὰ τὰ πατρῷα ὑπὲρ ἐκείνου μηδεὶς τιμᾷ μήτʼ<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">μήτʼ</foreign>Bremi: <foreign
							xml:lang="grc">μήδʼ.</foreign></note> ἐναγίζῃ αὐτῷ καθʼ ἕκαστον
					ἐνιαυτόν, ἀλλὰ ἀφαιρῆται<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">ἀφαιρῆται</foreign>Dobree: <foreign xml:lang="grc"
							>-εῖται.</foreign></note> τὰς τιμὰς τὰς ἐκείνου· ἃ προνοηθεὶς ὁ
					Μενεκλῆς, κύριος ὢν τῶν ἑαυτοῦ, ἐποιήσατο ὑὸν ἑαυτῷ, ἵνα τούτων ἁπάντων τυγχάνῃ.
				</p>
			</div>
			<div n="47" type="section">
				<p><milestone ed="P" unit="para"/>μὴ οὖν, ὦ ἄνδρες, πεισθέντες ὑπὸ τούτων ἀφέλησθέ
					μου τὸ ὄνομα, τῆς κληρονομίας ὃ ἔτι μόνον λοιπόν ἐστιν,<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐστιν</foreign>Tyrwhitt: <foreign
							xml:lang="grc">ἔσται.</foreign></note> ἄκυρον δὲ τὴν ποίησιν αὐτοῦ
						καταστήσητε<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>καταστήσητε</foreign>edd.: <foreign xml:lang="grc"
							>καταστήσετε.</foreign></note> · ἀλλʼ ἐπειδὴ τὸ πρᾶγμα εἰς ὑμᾶς ἀφῖκται
					καὶ ὑμεῖς κύριοι γεγόνατε, βοηθήσατε καὶ ἡμῖν καὶ ἐκείνῳ τῷ ἐν Ἅιδου ὄντι, καὶ
					μὴ περιίδητε, πρὸς θεῶν καὶ δαιμόνων δέομαι ὑμῶν, προπηλακισθέντα αὐτὸν ὑπὸ
					τούτων, ἀλλὰ μεμνημένοι τοῦ νόμου καὶ τοῦ ὅρκου ὃν ὀμωμόκατε καὶ τῶν εἰρημένων
					ὑπὲρ τοῦ πράγματος, τὰ δίκαια καὶ τὰ εὔορκα κατὰ τοὺς νόμους ψηφίσασθε.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
