<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI.2>
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Protrepticus</title>
<author>Clement of Alexandria</author>
<editor>G.W. Butterworth</editor>
 <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
 <principal>Gregory Crane</principal>
 <respStmt>
  <resp>Prepared under the supervision of</resp>
  <name>Lisa Cerrato</name>
  <name>Rashmi Singhal</name> 
  <name>Bridget Almas</name>
 </respStmt>   
<funder n="org:Google">Google Digital Humanities Awards Program</funder>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
<authority>Perseus Project</authority>
 <date type="release">2011-09-12</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<author>Clement of Alexandria</author>
<editor>G.W. Butterworth</editor>
<title>Clement of Alexandria, with an English Translation by G.W. Butterworth</title>
<imprint>
<publisher>William Heinemann Ltd; G.P. Putnam's Sons</publisher>
<pubPlace>London; New York</pubPlace>
<date>1919</date>
</imprint>
</monogr>
 
 <ref target="https://archive.org/details/theexhortationto00clemuoft/page/n8">Internet Archive</ref>
</biblStruct>
<p>Keyboarding</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="chapter" n="chunk" delim="."/>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language id="greek">Greek</language>
</langUsage>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text id="tlg0555.tlg001.perseus-grc1">
<body>
<pb id="p.2"/>
<div1 type="chapter" n="1">
<p>
Ἀμφίων ὁ Θηβαῖος καὶ Ἀρίων ὁ Μηθυμναῖος
ἄμφω μὲν ἤστην ᾠδικώ, μῦθος δὲ ἄμφω· καὶ τὸ
 ᾆσμα εἰσέτι τοῦτο Ἑλλήνων ᾅδεται  <pb id="pg.2"/> χορῷ, τέχνῃ
 τῇ μουσικῇ ὁ μὲν ἰχθὺν δελεάσας, ὁ δὲ Θήβας
τειχίσας. Θρᾴκιος δὲ ἄλλος σοφιστὴς ʽἄλλος οὗτος
μῦθος Ἑλληνικόσ̓ ἐτιθάσευε τὰ θηρία γυμνῇ τῇ
ᾠδῇ καὶ δὴ τὰ δένδρα, τὰς φηγούς, μετεφύτευε τῇ
μουσικῇ. ἔχοιμ’ ἄν σοι καὶ ἄλλον τούτοις ἀδελφὸν
διηγήσασθαι μῦθον καὶ ᾠδόν, Εὔνομον τὸν Λοκρὸν
καὶ τέττιγα τὸν Πυθικόν. πανήγυρις Ἑλληνικὴ
ἐπὶ νεκρῷ δράκοντι συνεκροτεῖτο Πυθοῖ, ἐπιτάφιον
ἑρπετοῦ ᾅδοντος Εὐνόμου· ὕμνος ἢ θρῆνος ὄφεως
<pb id="p.4"/>
 ἦν ἡ ᾠδή, οὐκ ἔχω λέγειν· ἀγὼν δὲ ἦν καὶ ἐκιθάριζεν
ὥρᾳ καύματος Εὔνομος, ὁπηνίκα οἱ τέττιγες
ὑπὸ τοῖς πετάλοις ᾖδον ἀνὰ τὰ ὄρη θερόμενοι ἡλίῳ.
ᾖδον δὲ ἄρα οὐ τῷ δράκοντι τῷ νεκρῷ, τῷ Πυθικῷ,
ἀλλὰ τῷ θεῷ τῷ πανσόφῳ αὐτόνομον ᾠδήν,
τῶν Εὐνόμου βελτίονα νόμων· ῥήγνυται χορδὴ τῷ
Λοκρῷ· ἐφίπταται ὁ τέττιξ τῷ ζυγῷ· ἐτερέτιζεν ὡς
ἐπὶ κλάδῳ τῷ ὀργάνῳ· καὶ τοῦ τέττιγος τῷ ᾅσματι
ἁρμοσάμενος ὁ ᾠδὸς τὴν λείπουσαν ἀνεπλήρωσε
χορδήν. οὔκουν ᾠδῇ τῇ Εὐνόμου ἄγεται ὁ τέττιξ,
ὡς ὁ μῦθος βούλεται, χαλκοῦν ἀναστήσας Πυθοῖ
τὸν Εὔνομον αὐτῇ τῇ κιθάρᾳ καὶ τὸν συναγωνιστὴν
τοῦ Λοκροῦ· ὁ δὲ ἑκὼν ἐφίπταται καὶ ᾅδει ἑκών,
Ἕλλησι δὲ ἐδόκει <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">dokei= Wilamositz.</note> ὑποκριτὴς γεγονέναι μουσικῆς.
Πῇ δὴ οὖν μύθοις κενοῖς πεπιστεύκατε, θέλγεσθαι
μουσικῇ τὰ ζῷα ὑπολαμβάνοντες; ἀληθείας δὲ
ὑμῖν τὸ πρόσωπον τὸ φαιδρὸν μόνον, ὡς ἔοικεν,
ἐπίπλαστον εἶναι δοκεῖ καὶ τοῖς ἀπιστίας ὑποπέπτωκεν
ὀφθαλμοῖς. Κιθαιρὼν δὲ ἄρα καὶ Ἑλικὼν
καὶ τὰ Ὀδρυσῶν ὄρη καὶ Θρᾳκῶν, τελεστήρια τῆς
πλάνης, διὰ τὰ μυστήρια <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">telesth/ria th=s pla/nhs, dia\ ta\ musth/ria Schsartz. telesth/ria, th=s pla/nhs ta\ musth/ria MSS.</note> τεθείασται καὶ καθύμνηται.
ἐγὼ μέν, εἰ καὶ μῦθός εἰσι, δυσανασχετῶ τοσαύταις
ἐκτραγῳδουμέναις συμφοραῖς· ὑμῖν δὲ καὶ τῶν
 κακῶν αἱ ἀναγραφαὶ  <pb id="pg.3"/> γεγόνασι δράματα καὶ τῶν
δραμάτων οἱ ὑποκριταὶ θυμηδίας θεάματα. ἀλλὰ
<pb id="p.6"/>
 γὰρ τὰ μὲν δράματα καὶ τοὺς ληναΐζοντας ποιητάς,
τέλεον ἤδη παροινοῦντας, κιττῷ που ἀναδήσαντες,
ἀφραίνοντας ἐκτόπως τελετῇ βακχικῇ, αὐτοῖς
σατύροις καὶ θιάσῳ μαινόλῃ, σὺν καὶ τῷ ἄλλῳ
δαιμόνων χορῷ, <add>ἐν</add>
<note n="1" place="unspecified" anchored="yes">
<add>e)n</add> inserted by Mayor.</note> Ἑλικῶνι καὶ Κιθαιρῶνι κατακλείσωμεν
γεγηρακόσιν, κατάγωμεν δὲ ἄνωθεν ἐξ
οὐρανῶν ἀλήθειαν ἅμα φανοτάτῃ φρονήσει εἰς ὄρος
ἅγιον θεοῦ καὶ χορὸν τὸν ἅγιον τὸν προφητικόν.
ἡ δὲ ὡς ὅτι μάλιστα τηλαυγὲς ἀποστίλβουσα φῶς
καταυγαζέτω πάντῃ τοὺς ἐν σκότει κυλινδουμένους
καὶ τῆς πλάνης τοὺς ἀνθρώπους ἀπαλλαττέτω, τὴν
ὑπερτάτην ὀρέγουσα δεξιάν, τὴν σύνεσιν, εἰς σωτηρίαν.
οἱ δὲ ἀνανεύσαντες καὶ ἀνακύψαντες Ἑλικῶνα
μὲν καὶ Κιθαιρῶνα καταλειπόντων, οἰκούντων
δὲ Σιών· “ἐκ γὰρ Σιὼν ἐξελεύσεται νόμος, καὶ
λόγος κυρίου ἐξ Ἱερουσαλήμ,” λόγος οὐράνιος, ὁ
γνήσιος ἀγωνιστὴς ἐπὶ τῷ παντὸς κόσμου θεάτρῳ
στεφανούμενος. ᾅδει δέ γε ὁ Εὔνομος ὁ ἐμὸς οὐ
τὸν Τερπάνδρου νόμον οὐδὲ τὸν Καπίωνος, οὐδὲ μὴν
Φρύγιον ἢ Λύδιον ἢ Δώριον, ἀλλὰ τῆς καινῆς
ἁρμονίας τὸν ἀίδιον νόμον, τὸν φερώνυμον τοῦ θεοῦ,
τὸ ᾆσμα τὸ καινόν, τὸ Λευιτικόν, “νηπενθές τ’ ἄχολόν
τε, κακῶν ἐπίληθες ἁπάντων.” γλυκύ τι καὶ
ἀληθινὸν φάρμακον πειθοῦς <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">pe/nqous Reinkens and Stählin.</note> ἐγκέκραται τῷ ᾅσματι.
<pb id="p.8"/>
 Ἐμοὶ μὲν οὖν δοκοῦσιν ὁ Θρᾴκιος ἐκεῖνος Ὀρφεὺς <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">
<del>*)orfeu\s</del> Wilamositz.</note>
καὶ ὁ Θηβαῖος καὶ ὁ Μηθυμναῖος, ἄνδρες τινὲς οὐκ
<pb id="pg.4"/> ἄνδρες, ἀπατηλοὶ γεγονέναι, προσχήματί <add>τε</add>
<note n="2" place="unspecified" anchored="yes">
<add>te</add> inserted by Wilamositz.</note>
μουσικῆς λυμηνάμενοι τὸν βίον, ἐντέχνῳ τινὶ γοητείᾳ
δαιμονῶντες εἰς διαφθοράς, ὕβρεις ὀργιάζοντες,
πένθη ἐκθειάζοντες, τοὺς ἀνθρώπους ἐπὶ τὰ εἴδωλα
χειραγωγῆσαι πρῶτοι, ναὶ μὴν λίθοις καὶ ξύλοις,
τουτέστιν ἀγάλμασι καὶ σκιαγραφίαις, ἀνοικοδομῆσαι
τὴν σκαιότητα τοῦ ἔθους, τὴν καλὴν ὄντως
ἐκείνην ἐλευθερίαν τῶν ὑπ’ οὐρανὸν πεπολιτευμένων
ᾠδαῖς καὶ ἐπῳδαῖς ἐσχάτῃ δουλείᾳ καταζεύξαντες.
Ἀλλ’ οὐ τοιόσδε ὁ ᾠδὸς ὁ ἐμὸς οὐδ’ εἰς μακρὰν
καταλύσων ἀφῖκται τὴν δουλείαν τὴν πικρὰν τῶν
τυραννούντων δαιμόνων, ὡς δὲ τὸν πρᾶον καὶ
φιλάνθρωπον τῆς θεοσεβείας μετάγων ἡμᾶς ζυγὸν
αὖθις εἰς οὐρανοὺς ἀνακαλεῖται τοὺς εἰς γῆν ἐρριμμένους.
μόνος γοῦν τῶν πώποτε τὰ ἀργαλεώτατα
θηρία, τοὺς ἀνθρώπους, ἐτιθάσευεν, πτηνὰ μὲν τοὺς
κούφους αὐτῶν, ἑρπετὰ δὲ τοὺς ἀπατεῶνας, καὶ
λέοντας μὲν τοὺς θυμικούς, σύας δὲ τοὺς ἡδονικούς,
λύκους δὲ τοὺς ἁρπακτικούς. λίθοι δὲ καὶ ξύλα οἱ
ἄφρονες· πρὸς δὲ καὶ λίθων ἀναισθητότερος ἄνθρωπος
ἀγνοίᾳ βεβαπτισμένος. μάρτυς ἡμῖν προφητικὴ
παρίτω φωνή, συνῳδὸς ἀληθείας, τοὺς ἐν ἀγνοίᾳ
καὶ ἀνοίᾳ κατατετριμμένους οἰκτείρουσα· “δυνατὸς
γὰρ ὁ θεὸς ἐκ τῶν λίθων τούτων ἐγεῖραι τέκνα τῷ
Ἀβραάμ.” ὃς κατελεήσας τὴν ἀμαθίαν τὴν πολλὴν
<pb id="p.10"/>
 καὶ τὴν σκληροκαρδίαν τῶν εἰς τὴν ἀλήθειαν λελιθωμένων
ἤγειρεν θεοσεβείας σπέρμα ἀρετῆς αἰσθόμενον
ἐκ λίθων ἐκείνων, τῶν λίθοις πεπιστευκότων
ἐθνῶν. αὖθις οὖν ἰοβόλους τινὰς καὶ παλιμβόλους
ὑποκριτὰς ἐφοδεύοντας δικαιοσύνῃ “γεννήματα
ἐχιδνῶν” κέκληκέ που· ἀλλὰ καὶ τούτων εἴ τις
τῶν ὄφεων μετανοήσαι ἑκών, ἑπόμενος δὴ τῷ λόγῳ “ἄνθρωποσ” γίνεται “θεοῦ.” “λύκουσ” δὲ ἄλλους
ἀλληγορεῖ προβάτων κῳδίοις ἠμφιεσμένους, τοὺς
ἐν ἀνθρώπων μορφαῖς ἁρπακτικοὺς αἰνιττόμενος.
καὶ πάντα ἄρα ταῦτα τὰ ἀγριώτατα θηρία καὶ τοὺς
τοιούτους λίθους ἡ οὐράνιος ᾠδὴ αὐτὴ μετεμόρφωσεν
εἰς ἀνθρώπους ἡμέρους. “ἦμεν γάρ, ἦμέν
ποτε καὶ ἡμεῖς ἀνόητοι, ἀπειθεῖς, πλανώμενοι,
δουλεύοντες ἡδοναῖς καὶ ἐπιθυμίαις ποικίλαις, ἐν
κακίᾳ καὶ φθόνῳ διάγοντες, στυγητοί, μισοῦντες
 ἀλλήλους,” ᾗ φησιν ἡ ἀποστολικὴ γραφή· <pb id="pg.5"/> “ὅτε
δὲ ἡ χρηστότης καὶ ἡ φιλανθρωπία ἐπεφάνη τοῦ
σωτῆρος ἡμῶν θεοῦ, οὐκ ἐξ ἔργων τῶν ἐν δικαιοσύνῃ,
ἃ ἐποιήσαμεν ἡμεῖς, ἀλλὰ κατὰ τὸ αὐτοῦ ἔλεος
ἔσωσεν ἡμᾶς.” Ὅρα τὸ ᾆσμα τὸ καινὸν ὅσον ἴσχυσεν· ἀνθρώπους
ἐκ λίθων καὶ ἀνθρώπους ἐκ θηρίων πεποίηκεν. οἱ
δὲ τηνάλλως νεκροί, οἱ τῆς ὄντως οὔσης ἀμέτοχοι
ζωῆς, ἀκροαταὶ μόνον γενόμενοι τοῦ ᾅσματος ἀνεβίωσαν.
τοῦτό τοι καὶ τὸ πᾶν ἐκόσμησεν ἐμμελῶς
καὶ τῶν στοιχείων τὴν διαφωνίαν εἰς τάξιν
ἐνέτεινε συμφωνίας, ἵνα δὴ ὅλος ὁ κόσμος αὐτῷ
ἁρμονία γένηται· καὶ θάλατταν μὲν ἀνῆκεν λελυμένην,
γῆς δὲ ἐπιβαίνειν κεκώλυκεν αὐτήν, γῆν
δ’ ἔμπαλιν ἐστερέωσεν φερομένην καὶ ὅρον αὐτὴν <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">au)th\n Stählin. au)th=| MSS.</note>
<pb id="p.12"/>
 ἔπηξεν θαλάττης· ναὶ μὴν καὶ πυρὸς ὁρμὴν ἐμάλαξεν
ἀέρι, οἱονεὶ Δώριον ἁρμονίαν κεράσας Λυδίῳ· καὶ
τὴν ἀέρος ἀπηνῆ ψυχρότητα τῇ παραπλοκῇ τοῦ
πυρὸς ἐτιθάσευεν, τοὺς νεάτους τῶν ὅλων φθόγγους
τούτους κιρνὰς ἐμμελῶς. καὶ δὴ τὸ ᾆσμα τὸ ἀκήρατον,
ἔρεισμα τῶν ὅλων καὶ ἁρμονία τῶν πάντων,
ἀπὸ τῶν μέσων ἐπὶ τὰ πέρατα καὶ ἀπὸ τῶν ἄκρων
ἐπὶ τὰ μέσα διαταθέν, ἡρμόσατο τόδε τὸ πᾶν, οὐ
κατὰ τὴν Θρᾴκιον μουσικήν, τὴν παραπλήσιον Ἰουβάλ,
κατὰ δὲ τὴν πάτριον τοῦ θεοῦ βούλησιν, ἣν
ἐζήλωσε Δαυίδ. ὁ δὲ ἐκ Δαυὶδ καὶ πρὸ αὐτοῦ, ὁ
τοῦ θεοῦ λόγος, λύραν μὲν καὶ κιθάραν, τὰ ἄψυχα
ὄργανα, ὑπεριδών, κόσμον δὲ τόνδε καὶ δὴ καὶ τὸν
σμικρὸν κόσμον, τὸν ἄνθρωπον, ψυχήν τε καὶ σῶμα
αὐτοῦ, ἁγίῳ πνεύματι ἁρμοσάμενος, ψάλλει τῷ θεῷ
διὰ τοῦ πολυφώνου ὀργάνου καὶ προσᾴδει τῷ ὀργάνῳ
τῷ ἀνθρώπῳ. “σὺ γὰρ εἶ κιθάρα καὶ αὐλὸς
καὶ ναὸς ἐμοί” · κιθάρα διὰ τὴν ἁρμονίαν, αὐλὸς
διὰ τὸ πνεῦμα, ναὸς διὰ τὸν λόγον, ἵν’ ἡ μὲν
κρέκῃ, τὸ δὲ ἐμπνέῃ, ὁ δὲ χωρήσῃ τὸν κύριον. ναὶ
μὴν ὁ Δαυὶδ ὁ βασιλεύς, ὁ κιθαριστής, οὗ μικρῷ
 πρόσθεν ἐμνή <pb id="pg.6"/>σθημεν, προὔτρεπεν ὡς τὴν ἀλήθειαν,
ἀπέτρεπε δὲ εἰδώλων, πολλοῦ γε ἔδει ὑμνεῖν αὐτὸν
τοὺς δαίμονας ἀληθεῖ πρὸς αὐτοῦ διωκομένους
μουσικῇ, ᾗ τοῦ Σαοὺλ ἐνεργουμένου <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">tou= *saou\l e)nergoume/nou Mayor. tw=| *saou\l e)nergoume/nw| M. tw| e)/naulos o\ e)nergou/menos P.</note> ἐκεῖνος <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">e)kei/nois Stählin.</note> ᾅδων
μόνον αὐτὸν ἰάσατο. καλὸν ὁ κύριος ὄργανον ἔμπνουν
<pb id="p.14"/>
 τὸν ἄνθρωπον ἐξειργάσατο κατ’ εἰκόνα τὴν
ἑαυτοῦ· ἀμέλει καὶ αὐτὸς ὄργανόν ἐστι τοῦ θεοῦ
παναρμόνιον, ἐμμελὲς καὶ ἅγιον, σοφία ὑπερκόσμιος,
οὐράνιος λόγος.
Τί δὴ οὖν τὸ ὄργανον, ὁ τοῦ θεοῦ λόγος, ὁ κύριος,
καὶ τὸ ᾆσμα τὸ καινὸν βούλεται; ὀφθαλμοὺς
ἀναπετάσαι τυφλῶν καὶ ὦτα ἀνοῖξαι κωφῶν καὶ
σκάζοντας τὼ πόδε ἢ πλανωμένους εἰς δικαιοσύνην
χειραγωγῆσαι, θεὸν ἀνθρώποις ἀφραίνουσιν ἐπιδεῖξαι,
παῦσαι φθοράν, νικῆσαι θάνατον, υἱοὺς
ἀπειθεῖς διαλλάξαι πατρί. φιλάνθρωπον τὸ ὄργανον
τοῦ θεοῦ· ὁ κύριος ἐλεεῖ, παιδεύει, προτρέπει,
νουθετεῖ, σῴζει, φυλάττει καὶ μισθὸν ἡμῖν τῆς
μαθήσεως ἐκ περιουσίας βασιλείαν οὐρανῶν ἐπαγγέλλεται,
τοῦτο μόνον ἀπολαύων ἡμῶν, ὃ σῳζόμεθα.
κακία μὲν γὰρ τὴν ἀνθρώπων ἐπιβόσκεται
φθοράν, ἡ δὲ ἀλήθεια ὥσπερ ἡ μέλιττα, λυμαινομένη
τῶν ὄντων οὐδέν, ἐπὶ μόνης τῆς ἀνθρώπων ἀγάλλεται
σωτηρίας. ἔχεις οὖν τὴν ἐπαγγελίαν, ἔχεις
τὴν φιλανθρωπίαν· τῆς χάριτος μεταλάμβανε.
Καί μου τὸ ᾆσμα τὸ σωτήριον μὴ καινὸν οὕτως
ὑπολάβῃς ὡς σκεῦος ἢ ὡς οἰκίαν· “πρὸ ἑωσφόρου” γὰρ ἦν, καὶ “ἐν ἀρχῇ ἦν ὁ λόγος καὶ ὁ λόγος
ἦν πρὸς τὸν θεὸν καὶ θεὸς ἦν ὁ λόγοσ” · παλαιὰ δὲ
ἡ πλάνη, καινὸν δὲ ἡ ἀλήθεια φαίνεται. εἴτ’ οὖν
ἀρχαίους τοὺς Φρύγας διδάσκουσιν αἶγες μυθικαί,
εἴτε αὖ τοὺς Ἀρκάδας οἱ προσελήνους ἀναγράφοντες
<pb id="p.16"/>
 ποιηταί, εἴτε μὴν αὖ τοὺς Αἰγυπτίους οἱ καὶ πρώτην
ταύτην ἀναφῆναι τὴν γῆν θεούς τε καὶ ἀνθρώπους
ὀνειρώσσοντες· ἀλλ’ οὐ πρὸ γε τοῦ κόσμου
τοῦδε τούτων οὐδὲ εἷς, πρὸ δὲ τῆς τοῦ κόσμου
καταβολῆς ἡμεῖς, οἱ τῷ δεῖν ἔσεσθαι ἐν αὐτῷ
πρότερον γεγεννημένοι τῷ θεῷ, τοῦ θεοῦ λόγου τὰ
λογικὰ πλάσματα ἡμεῖς, δι’ ὃν ἀρχαΐζομεν, ὅτι “ἐν
ἀρχῇ ὁ λόγος ἦν.” ἀλλ’ ὅτι μὲν ἦν ὁ λόγος ἄνωθεν,
ἀρχὴ θεία τῶν πάντων ἦν τε καὶ ἔστιν· ὅτι δὲ νῦν
ὄνομα ἔλαβεν τὸ πάλαι καθωσιωμένον, δυνάμεως
ἄξιον, ὁ Χριστός, καινὸν ᾆσμά μοι κέκληται.
 Αἴτοις <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">ai)/tios Stählin. ou(=tos MSS.</note> γοῦν ὁ λόγος,  <pb id="pg.7"/> ὁ Χριστός, καὶ τοῦ εἶναι
πάλαι ἡμᾶς ʽἦν γὰρ ἐν θεᾦ, καὶ τοῦ εὖ εἶναι· νῦν
δὴ ἐπεφάνη ἀνθρώποις αὐτὸς οὗτος ὁ λόγος, ὁ
μόνος ἄμφω, θεός τε καὶ ἄνθρωπος, ἁπάντων ἡμῖν
αἴτιος ἀγαθῶν· παρ’ οὗ τὸ εὖ ζῆν ἐκδιδασκόμενοι
εἰς ἀίδιον ζωὴν παραπεμπόμεθα. κατὰ γὰρ τὸν
θεσπέσιον ἐκεῖνον τοῦ κυρίου ἀπόστολον “ἡ χάρις
ἡ τοῦ θεοῦ σωτήριος πᾶσιν ἀνθρώποις ἐπεφάνη, παιδεύουσα
ἡμᾶς, ἵνα ἀρνησάμενοι τὴν ἀσέβειαν καὶ
τὰς κοσμικὰς ἐπιθυμίας σωφρόνως καὶ δικαίως καὶ
εὐσεβῶς ζήσωμεν ἐν τῷ νῦν αἰῶνι, προσδεχόμενοι
τὴν μακαρίαν ἐλπίδα καὶ ἐπιφάνειαν τῆς δόξης τοῦ
μεγάλου θεοῦ καὶ σωτῆρος ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ.” τοῦτό ἐστι τὸ ᾆσμα τὸ καινόν, ἡ ἐπιφάνεια ἡ νῦν
ἐκλάμψασα ἐν ἡμῖν τοῦ ἐν ἀρχῇ ὄντος καὶ προόντος
λόγου· ἐπεφάνη δὲ ἔναγχος ὁ προὼν σωτήρ, ἐπεφάνη
ὁ ἐν τῷ ὄντι ὤν, ὅτι “ὁ λόγος <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">lo/gos ds MSS.</note> ἦν πρὸς
<pb id="p.18"/>
 τὸν θεόν,” διδάσκαλος, ἐπεφάνη ᾧ τὰ πάντα
δεδημιούργηται λόγος, καὶ τὸ ζῆν ἐν ἀρχῇ μετὰ
τοῦ πλάσαι παρασχὼν ὡς δημιουργός, τὸ εὖ ζῆν
ἐδίδαξεν ἐπιφανεὶς ὡς διδάσκαλος, ἵνα τὸ ἀεὶ ζῆν
ὕστερον ὡς θεὸς χορηγήσῃ.
Ὁ δὲ οὐ νῦν γε πρῶτον ᾤκτειρεν ἡμᾶς τῆς
πλάνης, ἀλλ’ ἄνωθεν ἀρχῆθεν, νῦν δὲ ἤδη ἀπολλυμένους
ἐπιφανεὶς περισέσωκεν. τὸ γὰρ πονηρὸν
καὶ ἑρπηστικὸν θηρίον γοητεῦον καταδουλοῦται καὶ
αἰκίζεται εἰσέτι νῦν τοὺς ἀνθρώπους, ἐμοὶ δοκεῖν,
βαρβαρικῶς τιμωρούμενον, οἳ νεκροῖς τοὺς αἰχμαλώτους
συνδεῖν λέγονται σώμασιν, ἔστ’ ἂν αὐτοῖς
καὶ συσσαπῶσιν. ὁ γοῦν πονηρὸς οὑτοσὶ τύραννος
καὶ δράκων, οὓς ἂν οἷός τε ᾖ <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">h)=| Mayor. ei)/h MSS.</note> ἐκ γενετῆς σφετερίσασθαι,
λίθοις καὶ ξύλοις καὶ ἀγάλμασιν καὶ
τοιούτοις τισὶν εἰδώλοις προσσφίγξας τῷ δεισιδαιμονίας
ἀθλίῳ δεσμῷ, τοῦτο δὴ τὸ λεγόμενον,
ζῶντας ἐπιφέρων συνέθαψεν αὐτούς, ἔστ’ ἂν καὶ
συμφθαρῶσιν. οὗ δὴ χάριν ʽεἷς γὰρ ὁ ἀπατεὼν
ἄνωθεν μὲν τὴν Εὔαν, νῦν δὲ ἤδη καὶ τοὺς ἄλλους
ἀνθρώπους εἰς θάνατον ὑποφέρων’ εἷς καὶ αὐτὸς <add>ὁ</add>
<note n="2" place="unspecified" anchored="yes">
<add>o(</add> inserted by Mayor.</note>
ἐπίκουρος καὶ βοηθὸς ἡμῖν ὁ κύριος, προμηνύων
ἀρχῆθεν προφητικῶς, νῦν δὲ ἤδη καὶ ἐναργῶς εἰς
σωτηρίαν παρακαλῶν.
Φύγωμεν οὖν ἀποστολικῇ πειθόμενοι παραγγελίᾳ “τὸν ἄρχοντα τῆς ἐξουσίας τοῦ ἀέρος, τοῦ πνεύματος
τοῦ νῦν ἐνεργοῦντος ἐν τοῖς υἱοῖς τῆς ἀπειθείας,” καὶ τῷ σωτῆρι τῷ κυρίῳ προσδράμωμεν,
ὃς καὶ νῦν καὶ ἀεὶ προὔτρεπεν εἰς σωτηρίαν, διὰ
<pb id="p.20"/>
 τεράτων καὶ σημείων ἐν Αἰγύπτῳ, ἐν ἐρήμῳ <add>δὲ</add>
<note n="1" place="unspecified" anchored="yes">
<add>de\</add> inserted by Stählin.</note> διά
 τε τῆς βάτου καὶ τῆς ἀκολουθούσης χάριτι  <pb id="pg.8"/> φιλανθρωπίας
θεραπαίνης δίκην Ἑβραίοις νεφέλης. τούτων
μὲν δὴ τῷ φόβῳ τοὺς σκληροκαρδίους προὔτρεπεν·
ἤδη δὲ καὶ διὰ Μωσέως τοῦ πανσόφου
καὶ τοῦ φιλαλήθους Ἡσαΐα καὶ παντὸς τοῦ προφητικοῦ
χοροῦ λογικώτερον ἐπὶ τὸν λόγον ἐπιστρέφει
τοὺς ὦτα <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">tou\s w(=ta Mayor. tou\s ta\ w)=ta MSS.</note> κεκτημένους· καὶ ἔσθ’ ὅπῃ μὲν
λοιδορεῖται, ἔστιν δ’ οὗ καὶ ἀπειλεῖ· τοὺς δὲ καὶ
θρηνεῖ τῶν ἀνθρώπων· ᾅδει δὲ ἄλλοις, καθάπερ
ἰατρὸς ἀγαθὸς τῶν νοσούντων σωμάτων τὰ μὲν
καταπλάττων, τὰ δὲ καταλεαίνων, τὰ δὲ καταντλῶν,
τὰ δὲ καὶ σιδήρῳ διαιρῶν, ἐπικαίων δὲ ἄλλα, ἔστι
δ’ οὗ καὶ ἀποπρίων, εἴ πως οἷόν τε κἂν παρὰ μέρος
ἢ μέλος τὸν ἄνθρωπον ὑγιᾶναι. πολύφωνός γε ὁ
σωτὴρ καὶ πολύτροπος εἰς ἀνθρώπων σωτηρίαν·
ἀπειλῶν νουθετεῖ, λοιδορούμενος ἐπιστρέφει, θρηνῶν
ἐλεεῖ, ψάλλων παρακαλεῖ, διὰ βάτου λαλεῖ ʽσημείων
ἐκεῖνοι καὶ τεράτων ἔχρῃζον’ καὶ τῷ πυρὶ δεδίττεται
τοὺς ἀνθρώπους, ἀνάπτων ἐκ κίονος τὴν φλόγα,
δεῖγμα ὁμοῦ χάριτος καὶ φόβου· ἐὰν ὑπακούσῃς, τὸ
φῶς, ἐὰν παρακούσῃς, τὸ πῦρ. ἐπειδὴ δὲ καὶ
κίονος καὶ βάτου ἡ σὰρξ τιμιωτέρα, προφῆται
μετ’ ἐκεῖνα φθέγγονται, αὐτὸς ἐν Ἡσαΐᾳ ὁ κύριος
λαλῶν, αὐτὸς ἐν Ἡλίᾳ, ἐν στόματι προφητῶν
αὐτός· σὺ δὲ ἀλλ’ εἰ προφήταις μὴ πιστεύεις,
μῦθον δ’ ὑπολαμβάνεις καὶ τοὺς ἄνδρας καὶ τὸ
<pb id="p.22"/>
 πῦρ, αὐτός σοι λαλήσει ὁ κύριος, “ὃς ἐν μορφῇ
θεοῦ ὑπάρχων οὐχ ἁρπαγμὸν ἡγήσατο τὸ εἶναι ἴσα
θεῷ· ἐκένωσεν δὲ ἑαυτόν” ὁ φιλοικτίρμων θεός,
σῶσαι τὸν ἄνθρωπον γλιχόμενος· καὶ αὐτὸς ἤδη
σοὶ ἐναργῶς ὁ λόγος λαλεῖ, δυσωπῶν τὴν ἀπιστίαν,
ναί φημι, ὁ λόγος ὁ τοῦ θεοῦ ἄνθρωπος γενόμενος,
ἵνα δὴ καὶ σὺ παρὰ ἀνθρώπου μάθῃς, πῇ ποτε ἄρα
ἄνθρωπος γένηται θεός.
Εἶτ’ οὐκ ἄτοπον, ὦ φίλοι, τὸν μὲν θεὸν ἀεὶ
προτρέπειν ἡμᾶς ἐπ’ ἀρετήν, ἡμᾶς δὲ ἀναδύεσθαι
τὴν ὠφέλειαν καὶ ἀναβάλλεσθαι τὴν σωτηρίαν; ἦ
γὰρ οὐχὶ καὶ Ἰωάννης ἐπὶ σωτηρίαν παρακαλεῖ καὶ
τὸ πᾶν γίνεται φωνὴ προτρεπτική; πυθώμεθα
τοίνυν αὐτοῦ· “τίς πόθεν εἶς ἀνδρῶν;” Ἡλίας
μὲν οὐκ ἐρεῖ, Χριστὸς δὲ εἶναι ἀρνήσεται· φωνὴ
δὲ ὁμολογήσει ἐν ἐρήμῳ βοῶσα. τίς οὖν ἔστιν
Ἰωάννης; ὡς τύπῳ λαβεῖν, ἐξέστω εἰπεῖν, φωνὴ
τοῦ λόγου προτρεπτικὴ ἐν ἐρήμῳ βοῶσα. τί βοᾷς,
ὦ φωνή; “εἰπὲ καὶ ἡμῖν.” “εὐθείας ποιεῖτε τὰς
ὁδοὺς κυρίου.” πρόδρομος Ἰωάννης καὶ ἡ φωνὴ
πρόδρομος τοῦ λόγου, φωνὴ παρακλητική, προετοιμάζουσα
εἰς σωτηρίαν, φωνὴ προτρέπουσα εἰς
κληρονομίαν οὐρανῶν· δι’ ἣν ἡ στεῖρα καὶ ἔρημος
   <pb id="pg.9"/> ἄγονος οὐκέτι.
Ταύτην μοι τὴν κυοφορίαν προεθέσπισεν ἀγγέλου
φωνή· πρόδρομος ἦν κἀκείνη τοῦ κυρίου, στεῖραν
εὐαγγελιζομένη γυναῖκα, ὡς Ἰωάννης τὴν ἔρημον.
διὰ ταύτην τοίνυν τοῦ λόγου τὴν φωνὴν ἡ στεῖρα
<pb id="p.24"/>
 εὐτεκνεῖ καὶ ἡ ἔρημος καρποφορεῖ. αἱ πρόδρομοι
τοῦ κυρίου φωναὶ δύο, ἀγγέλου καὶ Ἰωάννου,
αἰνίσσονταί μοι τὴν ἐναποκειμένην σωτηρίαν, ὡς
ἐπιφανέντος τοῦ λόγου τοῦδε εὐτεκνίας ἡμᾶς καρπὸν
ἀπενέγκασθαι, ζωὴν ἀίδιον. ἄμφω γοῦν ἐς ταὐτὸν
ἀγαγοῦσα τὰ φωνὰ ἡ γραφὴ σαφηνίζει τὸ πᾶν· “ἀκουσάτω ἡ οὐ τίκτουσα· ῥηξάτω φωνὴν ἡ οὐκ
ὠδίνουσα, ὅτι πλείονα τὰ τέκνα τῆς ἐρήμου μᾶλλον
ἢ τῆς ἐχούσης τὸν ἄνδρα.” ἡμῖν εὐηγγελίζετο
ἄγγελος, ἡμᾶς προὔτρεπεν Ἰωάννης νοῆσαι τὸν
γεωργόν, ζητῆσαι τὸν ἄνδρα. εἷς γὰρ καὶ ὁ αὐτὸς
οὗτος, ὁ τῆς στείρας ἀνήρ, ὁ τῆς ἐρήμου γεωργός,
ὁ τῆς θείας ἐμπλήσας δυνάμεως καὶ τὴν στεῖραν καὶ
τὴν ἔρημον. ἐπεὶ γὰρ πολλὰ τὰ τέκνα τῆς εὐγενοῦς,
ἄπαις δὲ ἦν διὰ ἀπείθειαν ἡ πολύπαις ἀνέκαθεν
Ἑβραία γυνή, ἡ στεῖρα τὸν ἄνδρα λαμβάνει καὶ ἡ
ἔρημος τὸν γεωργόν· εἶτα ἡ μὲν καρπῶν, ἡ δὲ
πιστῶν, ἄμφω δὲ μητέρες διὰ τὸν λόγον· ἀπίστοις
δὲ εἰσέτι νῦν καὶ στεῖρα καὶ ἔρημος περιλείπεται.
Ὁ μὲν Ἰωάννης, ὁ κῆρυξ τοῦ λόγου, ταύτῃ πῃ
παρεκάλει ἑτοίμους γίνεσθαι εἰς θεοῦ, τοῦ Χριστοῦ,
παρουσίαν, καὶ τοῦτο ἦν ὃ ᾐνίσσετο ἡ Ζαχαρίου
σιωπή, ἀναμένουσα τὸν πρόδρομον τοῦ Χριστοῦ
καρπόν, ἵνα τῆς ἀληθείας τὸ φῶς, ὁ λόγος, τῶν
προφητικῶν αἰνιγμάτων τὴν μυστικὴν ἀπολύσηται
σιωπήν, εὐαγγέλιον γενόμενος· σὺ δὲ εἰ ποθεῖς
<pb id="p.26"/>
 ἰδεῖν ὡς ἀληθῶς τὸν θεόν, καθαρσίων μεταλάμβανε
θεοπρεπῶν, οὐ δάφνης πετάλων καὶ ταινιῶν τινων
ἐρίῳ καὶ πορφύρᾳ πεποικιλμένων, δικαιοσύνην δὲ
ἀναδησάμενος καὶ τῆς ἐγκρατείας τὰ πέταλα περιθέμενος
πολυπραγμόνει Χριστόν· “ἐγὼ γάρ εἰμι ἡ
θύρα,” φησί που· ἣν ἐκμαθεῖν δεῖ νοῆσαι θελήσασι
τὸν θεόν, ὅπως ἡμῖν ἀθρόας τῶν οὐρανῶν ἀναπετάσῃ
τὰς πύλας· λογικαὶ γὰρ αἱ τοῦ λόγου πύλαι,
 πίστεως  <pb id="pg.10"/> ἀνοιγνύμεναι κλειδί· “θεὸν οὐδεὶς ἔγνω,
εἰ μὴ ὁ υἱὸς καὶ ᾧ ἂν ὁ υἱὸς ἀποκαλύψῃ.” θύραν
δὲ εὖ οἶδ’ ὅτι τὴν ἀποκεκλεισμένην τέως ὁ ἀνοιγνὺς
ὕστερον ἀποκαλύπτει τἄνδον καὶ δείκνυσιν ἃ μηδὲ
γνῶναι οἷόν τε ἦν πρότερον, εἰ μὴ διὰ Χριστοῦ
πεπορευμένοις, δι’ οὗ μόνου θεὸς ἐποπτεύεται.
</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="2">
<p>
Ἄδυτα τοίνυν ἄθεα μὴ πολυπραγμονεῖτε μηδὲ
βαράθρων στόματα τερατείας ἔμπλεα ἢ λέβητα
Θεσπρώτιον ἢ τρίποδα Κιρραῖον ἢ Δωδωναῖον
χαλκεῖον· γεράνδρυον δὲ ψάμμοις ἐρήμαις
τετιμημένον καὶ τὸ αὐτόθι μαντεῖον αὐτῇ δρυῒ
μεμαρασμένον μύθοις γεγηρακόσι καταλείψατε.
σεσίγηται γοῦν ἡ Κασταλίας πηγὴ καὶ Κολοφῶνος
ἄλλη πηγή, καὶ τὰ ἄλλα ὁμοίως τέθνηκε νάματα
<pb id="p.28"/>
 μαντικὰ καὶ δὴ τοῦ τύφου κενὰ ὀψὲ μέν, ὅμως
δ’ οὖν διελήλεγκται τοῖς ἰδίοις συνεκρεύσαντα
μύθοις. διήγησαι ἡμῖν καὶ τῆς ἄλλης μαντικῆς,
μᾶλλον δὲ μανικῆς, τὰ ἄχρηστα χρηστήρια, τὸν
Κλάριον, τὸν Πύθιον, τὸν Διδυμέα, τὸν Ἀμφιάρεω,
τὸν %    Ἀπόλλω, <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">to\n %    *)apo/llw is probably corrupt. to\n *trofw/nion (Cobet) and to\n *mo/yon (Wilamositz) have been suggested. Markland puts to\n *)apo/llw before to\n *kla/rion, a re-arrangement shich has been follosed in the translation.</note> τὸν Ἀμφίλοχον, εἰ δὲ βούλει, καὶ
τερατοσκόπους καὶ οἰωνοσκόπους καὶ τοὺς ὀνείρων
κριτὰς ἀνιέρου σὺν αὐτοῖς· στῆσον δὲ ὁμοῦ παρὰ
 τὸν Πύθιον τοὺς ἀλευρομάντεις ἄγων  <pb id="pg.11"/> καὶ κριθομάντεις
καὶ τοὺς εἰσέτι παρὰ τοῖς πολλοῖς τετιμημένους
ἐγγαστριμύθους· ναὶ μὴν ἄδυτα Αἰγυπτίων
καὶ Τυρρηνῶν νεκυομαντεῖαι σκότῳ παραδιδόσθων.
μανικὰ ταῦτα ὡς ἀληθῶς ἀνθρώπων ἀπίστων
σοφιστήρια καὶ πλάνης ἀκράτου κυβευτήρια· συνέμποροι
τῆσδε τῆς γοητείας αἶγες αἱ ἐπὶ μαντικὴν
ἠσκημέναι καὶ κόρακες ἀνθρώποις χρᾶν ὑπὸ
ἀνθρώπων διδασκόμενοι.
Τί δ’ εἴ σοι καταλέγοιμι τὰ μυστήρια; οὐκ
ἐξορχήσομαι μέν, ὥσπερ Ἀλκιβιάδην λέγουσιν,
ἀπογυμνώσω δὲ εὖ μάλα ἀνὰ τὸν τῆς ἀληθείας λόγον
τὴν γοητείαν τὴν ἐγκεκρυμμένην αὐτοῖς καὶ αὐτούς
γε τοὺς καλουμένους ὑμῶν θεούς, ὧν αἱ τελεταὶ
<add>αἱ</add>
<note n="2" place="unspecified" anchored="yes">
<add>ai(</add> inserted by Mayor.</note> μυστικαί, οἷον ἐπὶ σκηνῆς τοῦ βίου τοῖς
<pb id="p.30"/>
 τῆς ἀληθείας ἐκκυκλήσω θεαταῖς. Διόνυσον μαινόλην
ὀργιάζουσι Βάκχοι ὠμοφαγίᾳ τὴν ἱερομανίαν
ἄγοντες καὶ τελίσκουσι τὰς κρεονομίας τῶν φόνων
ἀνεστεμμένοι τοῖς ὄφεσιν, ἐπολολύζοντες Εὐάν,
Εὔαν ἐκείνην, δι’ ἣν ἡ πλάνη παρηκολούθησεν· καὶ
σημεῖον ὀργίων βακχικῶν ὄφις ἐστὶ τετελεσμένος.
αὐτίκα γοῦν κατὰ τὴν ἀκριβῆ τῶν Ἑβραίων φωνὴν
τὸ ὄνομα τὸ Ἕυια δασυνόμενον ἑρμηνεύεται ὄφις
 ἡ  <pb id="pg.12"/> θήλεια· Δηὼ δὲ καὶ Κόρη δρᾶμα ἤδη ἐγενέσθην
μυστικόν, καὶ τὴν πλάνην καὶ τὴν ἁρπαγὴν καὶ τὸ
πένθος αὐταῖν Ἐλευσὶς δᾳδουχεῖ.
Καί μοι δοκεῖ τὰ ὄργια καὶ τὰ μυστήρια δεῖν
ἐτυμολογεῖν, τὰ μὲν ἀπὸ τῆς ὀργῆς τῆς Δηοῦς τῆς
πρὸς Δία γεγενημένης, τὰ δὲ ἀπὸ τοῦ μύσους
τοῦ συμβεβηκότος περὶ τὸν Διόνυσον· εἰ δὲ καὶ
ἀπὸ Μυοῦντός τινος Ἀττικοῦ, ὃν ἐν κυνηγίᾳ διαφθαρῆναι
Ἀπολλόδωρος λέγει, οὐ φθόνος· ὑμῶν
δεδόξασται τὰ μυστήρια ἐπιτυμβίῳ τιμῇ. πάρεστι
δὲ καὶ ἄλλως μυθήριά σοι νοεῖν ἀντιστοιχούντων
τῶν γραμμάτων τὰ μυστήρια· θηρεύουσι γὰρ εἰ
καὶ ἄλλοι τινές, ἀτὰρ δὴ καὶ οἱ μῦθοι οἱ τοιοίδε
Θρᾳκῶν τοὺς βαρβαρικωτάτους, Φρυγῶν τοὺς
ἀνοητοτάτους, Ἑλλήνων τοὺς δεισιδαίμονας. ὄλοιτο
οὖν ὁ τῆσδε ἄρξας τῆς ἀπάτης ἀνθρώποις, εἴτε ὁ
Δάρδανος, ὁ Μητρὸς θεῶν καταδείξας τὰ μυστήρια,
εἴτε Ἠετίων, ὁ τὰ Σαμοθρᾴκων ὄργια καὶ τελετὰς
<pb id="p.32"/>
 ὑποστησάμενος, εἴτε ὁ Φρὺξ ἐκεῖνος ὁ Μίδας, ὁ
παρὰ τοῦ Ὀδρύσου μαθών, ἔπειτα διαδοὺς τοῖς
ὑποτεταγμένοις ἔντεχνον ἀπάτην. οὐ γάρ με ὁ
Κύπριος ὁ νησιώτης Κινύρας παραπείσαι ποτ’ ἄν,
τὰ περὶ τὴν Ἀφροδίτην μαχλῶντα ὄργια ἐκ νυκτὸς
ἡμέρᾳ παραδοῦναι τολμήσας, φιλοτιμούμενος θειάσαι
πόρνην πολίτιδα. Μελάμποδα δὲ τὸν Ἀμυθάονος
ἄλλοι φασὶν ἐξ Αἰγύπτου μετακομίσαι τῇ Ἑλλάδι
<pb id="pg.13"/> τὰς Δηοῦς ἑορτάς, πένθος ὑμνούμενον. τούτους
ἔγωγ’ ἂν ἀρχεκάκους φήσαιμι μύθων ἀθέων καὶ
δεισιδαιμονίας ὀλεθρίου πατέρας, σπέρμα κακίας
καὶ φθορᾶς ἐγκαταφυτεύσαντας τῷ βίῳ τὰ μυστήρια.
Ἤδη δέ, καὶ γὰρ καιρός, αὐτὰ ὑμῶν τὰ ὄργια
ἐξελέγξω ἀπάτης καὶ τερατείας ἔμπλεα. καὶ εἰ
μεμύησθε, ἐπιγελάσεσθε μᾶλλον τοῖς μύθοις ὑμῶν
τούτοις τοῖς τιμωμένοις. ἀγορεύσω δὲ ἀναφανδὸν
τὰ κεκρυμμένα, οὐκ αἰδούμενος λέγειν ἃ προσκυνεῖν
οὐκ αἰσχύνεσθε. ἡ μὲν οὖν “ἀφρογενήσ” τε καὶ “κυπρογενής,” ἡ Κινύρᾳ φίλη ʽτὴν Ἀφροδίτην
λέγω, τὴν “φιλομηδέα, ὅτι μηδέων ἐξεφαάνθη,” μηδέων ἐκείνων τῶν ἀποκεκομμένων Οὐρανοῦ, τῶν
λάγνων, τῶν μετὰ τὴν τομὴν τὸ κῦμα βεβιασμένων̓,
ὡς ἀσελγῶν ὑμῖν μορίων ἄξιος <del>Ἀφροδίτη</del>
<note n="1" place="unspecified" anchored="yes">
<del>*)afrodi/th</del> Schsartz.</note> γίνεται
καρπός, ἐν ταῖς τελεταῖς ταύτης τῆς πελαγίας
ἡδονῆς τεκμήριον τῆς γονῆς ἁλῶν χόνδρος καὶ
φαλλὸς τοῖς μυουμένοις τὴν τέχνην τὴν μοιχικὴν
ἐπιδίδοται· νόμισμα δὲ εἰσφέρουσιν αὐτῇ οἱ μυούμενοι,
ὡς ἑταίρᾳ ἐρασταί.
<pb id="p.34"/>
 Δηοῦς δὲ μυστήρια αἱ <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">al Lobeck. kai\ MSS.</note> Διὸς πρὸς μητέρα
Δήμητρα ἀφροδίσιοι συμπλοκαὶ καὶ μῆνις ʽοὐκ
οἷδ’ ὅ τι φῶ λοιπόν, μητρὸς ἢ γυναικόσ̓ τῆς Δηοῦς,
ἧς δὴ χάριν Βριμὼ προσαγορευθῆναι λέγεται, <add>καὶ</add>
<note n="2" place="unspecified" anchored="yes">
<add>kai\</add> inserted by Schsartz.</note>
ἱκετηρίαι Διὸς καὶ πόμα χολῆς καὶ καρδιουλκίαι καὶ
ἀρρητουργίαι· ταὐτὰ οἱ Φρύγες τελίσκουσιν Ἄττιδι
καὶ Κυβέλῃ καὶ Κορύβασιν· τεθρυλήκασιν δὲ ὡς
ἄρα ἀποσπάσας ὁ Ζεὺς τοῦ κριοῦ τοὺς διδύμους
φέρων ἐν μέσοις ἔρριψε τοῖς κόλποις τῆς Δηοῦς,
τιμωρίαν ψευδῆ τῆς βιαίας συμπλοκῆς ἐκτιννύων,
ὡς ἑαυτὸν δῆθεν ἐκτεμών. τὰ σύμβολα τῆς μυήσεως
ταύτης ἐκ περιουσίας παρατεθέντα οἷδ’ ὅτι
κινήσει γέλωτα καὶ μὴ γελασείουσιν ὑμῖν διὰ
 τοὺς  <pb id="pg.14"/> ἐλέγχους· “ἐκ τυμπάνου ἔφαγον· ἐκ κυμβάλου
ἔπιον· ἐκερνοφόρησα· ὑπὸ τὸν παστὸν
ὑπέδυν.” ταῦτα οὐχ ὕβρις τὰ σύμβολα; οὐ χλεύη
τὰ μυστήρια; τί δ’ εἰ καὶ τὰ ἐπίλοιπα προσθείην;
κυεῖ μὲν ἡ Δημήτηρ, ἀνατρέφεται δὲ ἡ Κόρη,
μίγνυται δ’ αὖθις ὁ γεννήσας οὑτοσὶ Ζεὺς τῇ
Φερεφάττῃ, τῇ ἰδίᾳ θυγατρί, μετὰ τὴν μητέρα τὴν
Δηώ, ἐκλαθόμενος τοῦ προτέρου μύσους ʽπατὴρ
καὶ φθορεὺς κόρης ὁ Ζεύς <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">path\r... *zeu/s. These sords are not found in Eusebius (Praep. Ev. ii. 3), and are rejected as a gloss by Stählin</note>ʼ ʼκαὶ μίγνυται δράκων
γενόμενος, ὃς ἦν, ἐλεγχθείς. Σαβαζίων γοῦν
μυστηρίων σύμβολον τοῖς μυουμένοις ὁ διὰ
κόλπου θεός· δράκων δέ ἐστιν οὗτος, διελκόμενος
τοῦ κόλπου τῶν τελουμένων, ἔλεγχος ἀκρασίας
<pb id="p.36"/>
 Διός. κυεῖ καὶ ἡ Φερέφαττα παῖδα ταυρόμορφον·
ἀμέλει, φησί τις ποιητὴς εἰδωλικός,
ταῦρος δράκοντος καὶ πατὴρ ταύρου δράκων,
ἐν ὄρει τὸ κρύφιον, βουκόλος, τὸ κεντρίον, <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">kentri/on Dindorf. ke/ntron MSS.</note>
βουκολικόν, οἶμαι, <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">
<lemma targOrder="U" from="ROOT" to="DITTO">e)n... oi)=mai</lemma> o(/n o)/resi kru/fion boukolw= ke/ntron fe/rwn <del>to\—oi)=mai</del> Tournicr.</note> κέντρον τὸν νάρθηκα ἐπικαλῶν,
ὃν δὴ ἀναστέφουσιν οἱ βάκχοι. βούλει καὶ τὰ
Φερεφάττης ἀνθολόγια διηγήσωμαί <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">dihgh/swmai Dindorf. dihgh/somai MSS.</note> σοι καὶ τὸν
κάλαθον καὶ τὴν ἁρπαγὴν τὴν ὑπὸ Ἀιδωνέως καὶ
τὸ χάσμα <note n="4" place="unspecified" anchored="yes">xa/sma from Eusebius. sxi/sma MSS.</note> τῆς γῆς καὶ τὰς ὗς τὰς Εὐβουλέως
τὰς συγκαταποθείσας ταῖν θεαῖς, <note n="5" place="unspecified" anchored="yes">toi=n qeoi=n Wilamositz th=| qea=| Rohde.</note>δι’ ἣν αἰτίαν ἐν
τοῖς Θεσμοφορίοις μεγαρίζοντες χοίρους ἐμβάλλουσιν;
ταύτην τὴν μυθολογίαν αἱ γυναῖκες ποικίλως
κατὰ πόλιν ἑορτάζουσι, Θεσμοφόρια, Σκιροφόρια,
<pb id="pg.15"/> Ἀρρητοφόρια, πολυτρόπως τὴν Φερεφάττης
ἐκτραγῳδοῦσαι ἁρπαγήν.
Τὰ γὰρ Διονύσου μυστήρια τέλεον ἀπάνθρωπα·
ὃν εἰσέτι παῖδα ὄντα ἐνόπλῳ κινήσει περιχορευόντων
Κουρήτων, δόλῳ δὲ ὑποδύντων Τιτάνων,
ἀπατήσαντες παιδαριώδεσιν ἀθύρμασιν, οὗτοι δὴ
οἱ Τιτᾶνες διέσπασαν, ἔτι νηπίαχον ὄντα, ὡς ὁ τῆς
Τελετῆς ποιητὴς Ὀρφεύς φησιν ὁ Θρᾴκιος·
κῶνος καὶ ῥόμβος καὶ παίγνια καμπεσίγυια,
μῆλά τε χρύσεα καλὰ παρ’ Ἑσπερίδων λιγυφώνων.
καὶ τῆσδε ὑμῖν τῆς τελετῆς τὰ ἀχρεῖα σύμβολα οὐκ
ἀχρεῖον εἰς κατάγνωσιν παραθέσθαι· ἀστράγαλος,
<pb id="p.38"/>
 σφαῖρα, στρόβιλος, μῆλα, ῥόμβος, ἔσοπτρον, πόκος.
Ἀθηνᾶ μὲν οὖν τὴν καρδίαν τοῦ Διονύσου ὑφελομένη
Παλλὰς ἐκ τοῦ πάλλειν τὴν καρδίαν προσηγορεύθη·
οἱ δὲ Τιτᾶνες, οἱ καὶ διασπάσαντες αὐτόν,
λέβητά τινα τρίποδι ἐπιθέντες καὶ τοῦ Διονύσου
ἐμβαλόντες τὰ μέλη, καθήψουν πρότερον· ἔπειτα
ὀβελίσκοις περιπείραντες “ὑπείρεχον Ἡφαίστοιο.” Ζεὺς δὲ ὕστερον ἐπιφανείς ʽεἰ θεὸς ἦν, τάχα που
τῆς κνίσης τῶν ὀπτωμένων κρεῶν μεταλαβών, ἧς
δὴ τὸ “γέρας λαχεῖν” ὁμολογοῦσιν ὑμῶν οἱ θεοἴ
κεραυνῷ τοὺς Τιτᾶνας αἰκίζεται καὶ τὰ μέλη τοῦ
Διονύσου Ἀπόλλωνι τῷ παιδὶ παρακατατίθεται
καταθάψαι. ὁ δέ, οὐ γὰρ ἠπείθησε Διί, εἰς τὸν Παρνασσὸν
φέρων κατατίθεται διεσπασμένον τὸν νεκρόν.
Εἰ θέλεις δ’ ἐποπτεῦσαι καὶ Κορυβάντων ὄργια,
 τὸν τρίτον  <pb id="pg.16"/> ἀδελφὸν ἀποκτείναντες οὗτοι τὴν κεφαλὴν
τοῦ νεκροῦ φοινικίδι ἐπεκαλυψάτην καὶ καταστέψαντε
ἐθαψάτην, φέροντες ἐπὶ χαλκῆς ἀσπίδος
ὑπὸ τὰς ὑπωρείας τοῦ Ὀλύμπου. καὶ ταῦτ’ ἔστι
τὰ μυστήρια, συνελόντι φάναι, φόνοι καὶ τάφοι· οἱ
δὲ ἱερεῖς οἱ τῶνδε, οὓς Ἀνακτοτελεστὰς οἷς μέλον
καλεῖν καλοῦσι, προσεπιτερατεύονται τῇ συμφορᾷ,
ὁλόριζον ἀπαγορεύοντες σέλινον ἐπὶ τραπέζης τιθέναι·
οἴονται γὰρ δὴ ἐκ τοῦ αἵματος τοῦ ἀπορρυέντος
τοῦ Κορυβαντικοῦ τὸ σέλινον ἐκπεφυκέναι·
ὥσπερ ἀμέλει καὶ αἱ θεσμοφοριάζουσαι τῆς ῥοιᾶς
τοὺς κόκκους παραφυλάττουσιν ἐσθίειν τοὺς ἀποπεπτωκότας
<pb id="p.40"/>
 χαμαί, ἐκ τῶν τοῦ Διονύσου αἵματος
σταγόνων βεβλαστηκέναι νομίζουσαι <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">nomi/zousai Wilamositz. nomi/zousi MSS.</note> τὰς ῥοιάς.
Καβείρους δὲ τοὺς Κορύβαντας καλοῦντες καὶ
τελετὴν Καβειρικὴν καταγγέλλουσιν· αὐτὼ γὰρ δὴ
τούτω τὼ ἀδελφοκτόνω τὴν κίστην ἀνελομένω, ἐν ᾗ
τὸ τοῦ Διονύσου αἰδοῖον ἀπέκειτο, εἰς Τυρρηνίαν
κατήγαγον, εὐκλεοῦς ἔμποροι φορτίου· κἀνταῦθα
διετριβέτην, φυγάδε ὄντε, τὴν πολυτίμητον εὐσεβείας
διδασκαλίαν, αἰδοῖα καὶ κίστην, θρῃσκεύειν παραθεμένω
Τυρρηνοῖς. δι’ ἣν αἰτίαν οὐκ ἀπεικότως
τὸν Διόνυσόν τινες Ἄττιν προσαγορεύεσθαι θέλουσιν,
αἰδοίων ἐστερημένον.
Καὶ τί θαυμαστὸν εἰ Τυρρηνοὶ οἱ βάρβαροι αἰσχροῖς
οὕτως τελίσκονται παθήμασιν, ὅπου γε Ἀθηναίοις
καὶ τῇ ἄλλῃ Ἑλλάδι, αἰδοῦμαι καὶ λέγειν, αἰσχύνης
ἔμπλεως ἡ περὶ τὴν Δηὼ μυθολογία; ἀλωμένη
γὰρ ἡ Δηὼ κατὰ ζήτησιν τῆς θυγατρὸς τῆς Κόρης
περὶ τὴν Ἐλευσῖνα ʽτῆς Ἀττικῆς δέ ἐστι τοῦτο τὸ
χωρίον’ ἀποκάμνει καὶ φρέατι ἐπικαθίζει λυπουμένη.
τοῦτο τοῖς μυουμένοις ἀπαγορεύεται εἰσέτι νῦν,
ἵνα μὴ δοκοῖεν οἱ τετελεσμένοι μιμεῖσθαι τὴν
 ὀδυρομένην. ᾤκουν  <pb id="pg.17"/> δὲ τηνικάδε τὴν Ἐλευσῖνα οἱ
γηγενεῖς· ὀνόματα αὐτοῖς Βαυβὼ καὶ Δυσαύλης
καὶ Τριπτόλεμος, ἔτι δὲ Εὔμολπός τε καὶ Εὐβουλεύς·
βουκόλος ὁ Τριπτόλεμος ἦν, ποιμὴν δὲ ὁ
Εὔμολπος, συβώτης δὲ ὁ Εὐβουλεύς· ἀφ’ ὧν τὸ
Εὐμολπιδῶν καὶ τὸ Κηρύκων τὸ ἱεροφαντικὸν δὴ
τοῦτο Ἀθήνησι γένος ἤνθησεν. καὶ δὴ ʽοὐ γὰρ
ἀνήσω μὴ οὐχὶ εἰπεῖν’ ξενίσασα ἡ Βαυβὼ τὴν Δηὼ
<pb id="p.42"/>
 ὀρέγει κυκεῶνα αὐτῇ· τῆς δὲ ἀναινομένης λαβεῖν
καὶ πιεῖν οὐκ ἐθελούσης ʽπενθήρης γὰρ ἦν’ περιαλγὴς
ἡ Βαυβὼ γενομένη, ὡς ὑπεροραθεῖσα δῆθεν,
ἀναστέλλεται τὰ αἰδοῖα καὶ ἐπιδεικνύει τῇ θεῷ· ἡ
δὲ τέρπεται τῇ ὄψει ἡ Δηὼ καὶ μόλις ποτὲ δέχεται
τὸ ποτόν, ἡσθεῖσα τῷ θεάματι. ταῦτ’ ἔστι τὰ
κρύφια τῶν Ἀθηναίων μυστήρια. ταῦτά τοι καὶ
Ὀρφεὺς ἀναγράφει. παραθήσομαι δέ σοι αὐτὰ τοῦ
Ὀρφέως τὰ ἔπη, ἵν’ ἔχῃς μάρτυρα τῆς ἀναισχυντίας
τὸν μυσταγωγόν·
 ὣς εἰποῦσα πέπλους ἀνεσύρετο, δεῖξε δὲ πάντα  <pb id="pg.18"/>
 σώματος οὐδὲ πρέποντα τύπον· παῖς δ’ ἦεν Ἴακχος,
χειρί τέ μιν ῥίπτασκε γελῶν Βαυβοῦς ὑπὸ κόλποις·
ἡ δ’ ἐπεὶ οὖν μείδησε θεά, μείδησ̓ ἐνὶ θυμῷ,
δέξατο δ’ αἰόλον ἄγγος, ἐν ᾧ κυκεὼν ἐνέκειτο.
κἄστι τὸ σύνθημα Ἐλευσινίων μυστηρίων· “ἐνήστευσα,
ἔπιον τὸν κυκεῶνα, ἔλαβον ἐκ κίστης,
ἐργασάμενος <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">e)ggeusa/menos Lobeck.</note> ἀπεθέμην εἰς κάλαθον καὶ ἐκ καλάθου
εἰς κίστην.” καλά γε τὰ θεάματα καὶ θεᾷ πρέποντα.
ἄξια μὲν οὖν νυκτὸς τὰ τελέσματα καὶ πυρὸς καὶ
τοῦ “μεγαλήτορος,” μᾶλλον δὲ ματαιόφρονος
Ἐρεχθειδῶν δήμου, πρὸς δὲ καὶ τῶν ἄλλων
Ἑλλήνων, οὕστινας “μένει τελευτήσαντας ἅσσα
<pb id="p.44"/>
 οὐδὲ ἔλπονται.” τίσι δὴ μαντεύεται Ἡράκλειτος
<pb id="pg.19"/> ὁ Ἐφέσιος; “νυκτιπόλοις, μάγοις, βάκχοις, λήναις,
μύσταις,” τούτοις ἀπειλεῖ τὰ μετὰ θάνατον, τούτοις
μαντεύεται τὸ πῦρ· “τὰ γὰρ νομιζόμενα κατὰ ἀνθρώπους
μυστήρια ἀνιερωστὶ μυοῦνται.” Νόμος οὖν καὶ ὑπόληψις κενὴ τὰ μυστήρια <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">ta\ musth/ria after kenh\ Mayor: after dra/kontos MSS.</note> καὶ
τοῦ δράκοντος ἀπάτη τίς ἐστιν θρῃσκευομένη, τὰς
ἀμυήτους ὄντως μυήσεις καὶ τὰς ἀνοργιάστους
τελετὰς εὐσεβείᾳ νόθῳ προστρεπομένων. οἷαι δὲ
καὶ αἱ κίσται αἱ μυστικαί· δεῖ γὰρ ἀπογυμνῶσαι
τὰ ἅγια αὐτῶν καὶ τὰ ἄρρητα ἐξειπεῖν. οὐ σησαμαῖ
ταῦτα καὶ πυραμίδες καὶ τολύπαι καὶ πόπανα
πολυόμφαλα χόνδροι τε ἁλῶν καὶ δράκων, ὄργιον
Διονύσου Βασσάρου; οὐχὶ δὲ ῥοιαὶ πρὸς τοῖσδε καὶ
κράδαι <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">kra/dai Morellus. kardi/ai MSS.</note> νάρθηκές τε καὶ κιττοί, πρὸς δὲ καὶ φθοῖς καὶ
μήκωνες; ταῦτ’ ἔστιν αὐτῶν τὰ ἅγια. καὶ προσέτι
Γῆς <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">*gh=s Wilamositz. th=s MSS.</note> Θέμιδος τὰ ἀπόρρητα σύμβολα ὀρίγανον,
λύχνος, ξίφος, κτεὶς γυναικεῖος, ὅς ἐστιν, εὐφήμως
καὶ μυστικῶς εἰπεῖν, μόριον γυναικεῖον. ὢ τῆς
ἐμφανοῦς ἀναισχυντίας. πάλαι μὲν ἀνθρώποις
σωφρονοῦσιν ἐπικάλυμμα ἡδονῆς νὺξ ἦν σιωπωμένη·
νυνὶ δὲ τοῖς μυουμένοις πεῖρα <note n="4" place="unspecified" anchored="yes">pei=ra Wilamositz. h( i(era\ MSS.</note> τῆς ἀκρασίας νύξ
ἐστι λαλουμένη, καὶ τὸ πῦρ ἐλέγχει τὰ πάθη
δᾳδουχούμενον. ἀπόσβεσον, ὦ ἱεροφάντα, τὸ πῦρ·
<pb id="p.46"/>
 αἰδέσθητι, δᾳδοῦχε, τὰς λαμπάδας· ἐλέγχει σου
τὸν Ἴακχον τὸ φῶς· ἐπίτρεψον ἀποκρύψαι τῇ
νυκτὶ τὰ μυστήρια· σκότει τετιμήσθω τὰ ὄργια.
τὸ πῦρ οὐχ ὑποκρίνεται· ἐλέγχειν καὶ κολάζειν κελεύεται.
Ταῦτα τῶν ἀθέων τὰ μυστήρια· ἀθέους δὲ
εἰκότως ἀποκαλῶ τούτους, οἳ τὸν μὲν ὄντως ὄντα
θεὸν ἠγνοήκασιν, παιδίον δὲ ὑπὸ Τιτάνων διασπώμενον
καὶ γύναιον πενθοῦν καὶ μόρια ἄρρητα ὡς
ἀληθῶς ὑπ’ αἰσχύνης ἀναισχύντως σέβουσιν, διττῇ
 ἐνεσχημένοι τῇ  <pb id="pg.20"/> ἀθεότητι, προτέρᾳ μέν, καθ’ ἣν
ἀγνοοῦσι τὸν θεόν, τὸν ὄντως ὄντα μὴ γνωρίζοντες
θεόν, ἑτέρᾳ δὲ καὶ δευτέρᾳ δὴ ταύτῃ τῇ πλάνῃ τοὺς
οὐκ ὄντας ὡς ὄντας νομίζοντες καὶ θεοὺς τούτους
ὀνομάζοντες τοὺς οὐκ ὄντως ὄντας, μᾶλλον δὲ οὐδὲ
ὄντας, μόνου δὲ τοῦ ὀνόματος τετυχηκότας. διὰ
τοῦτό τοι καὶ ὁ ἀπόστολος διελέγχει ἡμᾶς “καὶ
ἦτε ξένοι” λέγων “τῶν διαθηκῶν τῆς ἐπαγγελίας,
ἐλπίδα μὴ ἔχοντες καὶ ἄθεοι ἐν τῷ κόσμῳ.” Πολλὰ κἀγαθὰ γένοιτο τῷ τῶν Σκυθῶν βασιλεῖ,
ὅστις ποτὲ ἦν <del>Ἀνάχαρσις</del>. <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">
<del>*)ana/xarsis</del> Casaubon.</note> οὗτος τὸν πολίτην
τὸν ἑαυτοῦ, τὴν παρὰ Κυζικηνοῖς μητρὸς τῶν θεῶν
τελετὴν ἀπομιμούμενον παρὰ Σκύθαις τύμπανόν τε
<pb id="p.48"/>
 ἐπικτυποῦντα καὶ κύμβαλον ἐπηχοῦντα καὶ τοῦ
τραχήλου τινὰ μηναγύρτην ἐξηρτημένον, κατετόξευσεν,
ὡς ἄνανδρον αὐτόν τε παρ’ Ἕλλησι γεγενημένον
καὶ τῆς θηλείας τοῖς ἄλλοις Σκυθῶν διδάσκαλον
νόσου. ὧν δὴ χάριν ʽοὐ γὰρ οὐδαμῶς ἀποκρυπτέον̓
θαυμάζειν ἔπεισί μοι ὅτῳ τρόπῳ Εὐήμερον τὸν
Ἀκραγαντῖνον καὶ Νικάνορα τὸν Κύπριον καὶ
Διαγόραν καὶ Ἵππωνα τὼ Μηλίω <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">tw\ *mhli/w Miinzel. to\n mh/lion MSS.</note> τόν τε Κυρηναῖον
ἐπὶ τούτοις ἐκεῖνον ʽ<del>ὁ</del>
<note n="2" place="unspecified" anchored="yes">
<del>o(</del> Dindorf.</note> Θεόδωρος ὄνομα αὐτᾦ
<pb id="pg.21"/> καί τινας ἄλλους συχνούς, σωφρόνως βεβιωκότας
καὶ καθεωρακότας ὀξύτερόν που τῶν λοιπῶν
ἀνθρώπων τὴν ἀμφὶ τοὺς θεοὺς τούτους πλάνην,
ἀθέους ἐπικεκλήκασιν, εἰ καὶ τὴν ἀλήθειαν αὐτὴν
μὴ νενοηκότας, ἀλλὰ τὴν πλάνην γε ὑπωπτευκότας,
ὅπερ οὐ σμικρὸν εἰς ἀλήθειαν <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">a)lh/qeian Sylburg. a)lhqei/as MSS.</note> φρονήσεως ζώπυρον
ἀναφύεται σπέρμα· ὧν ὁ μέν τις παρεγγυᾷ τοῖς
Αἰγυπτίοις, “εἰ θεοὺς νομίζετε, μὴ θρηνεῖτε αὐτοὺς
μηδὲ κόπτεσθε· εἰ δὲ πενθεῖτε αὐτούς, μηκέτι
τούτους ἡγεῖσθε εἶναι θεούς,” ὁ δ’ Ἡρακλέα ἐκ
ξύλου λαβὼν κατεσκευασμένον ʽἔτυχε δὲ ἕψων τι
οἴκοι, οἷα εἰκόσ̓ “εἶα δή, ὦ Ἡράκλεις,” εἶπεν· “νῦν σοι ἤδη καιρός, ὥσπερ Εὐρυσθεῖ, ἀτὰρ δὴ καὶ
ἡμῖν ὑπουργῆσαι τὸν τρισκαιδέκατον τοῦτον ἆθλον
καὶ Διαγόρᾳ τοὔψον <note n="4" place="unspecified" anchored="yes">tou)/yon Cobet. tou=ton MSS.</note> παρασκευάσαι.” κἆτ’ αὐτὸν
εἰς τὸ πῦρ ἐνέθηκεν ὡς ξύλον.
<pb id="p.50"/>
 Ἀκρότητες ἄρα ἀμαθίας ἀθεότης καὶ δεισιδαιμονία,
ὦν ἐκτὸς μένειν σπουδαστέον. οὐχ ὁρᾷς τὸν
ἱεροφάντην τῆς ἀληθείας Μωσέα προστάττοντα
θλαδίαν καὶ ἀποκεκομμένον μὴ ἐκκλησιάζειν, καὶ
προσέτι τὸν ἐκ πόρνης; αἰνίττεται δὲ διὰ μὲν
τῶν προτέρων τὸν ἄθεον τρόπον τὸν τῆς θείας καὶ
γονίμου δυνάμεως ἐστερημένον, διὰ δὲ τοῦ λοιποῦ
τοῦ τρίτου τὸν πολλοὺς ἐπιγραφόμενον ψευδωνύμους
θεοὺς ἀντὶ τοῦ μόνου ὄντος θεοῦ, ὥσπερ ὁ ἐκ τῆς
πόρνης τοὺς πολλοὺς ἐπιγράφεται πατέρας ἀγνοίᾳ
τοῦ πρὸς ἀλήθειαν πατρός. ἦν δέ τις ἔμφυτος
ἀρχαία πρὸς οὐρανὸν ἀνθρώποις κοινωνία, ἀγνοίᾳ
μὲν ἐσκοτισμένη, ἄφνω δέ που διεκθρῴσκουσα τοῦ
σκότους καὶ ἀναλάμπουσα, οἷον δὴ ἐκεῖνο λέλεκταί τινι τὸ
ὁρᾷς τὸν ὑψοῦ τόνδ’ ἄπειρον αἰθέρα
καὶ γῆν πέριξ ἔχονθ’ ὑγραῖς ἐν ἀγκάλαις; καὶ τὸ
ὦ γῆς ὄχημα κἀπὶ γῆς ἔχων ἕδραν,
 ὅστις ποτ’ εἶ σύ, δυστόπαστος εἰσιδεῖν,  <pb id="pg.22"/>
 καὶ ὅσα ἄλλα τοιαῦτα ποιητῶν ᾅδουσι παῖδες.
Ἔννοιαι δὲ ἡμαρτημέναι καὶ παρηγμέναι τῆς
εὐθείας, ὀλέθριαι ὡς ἀληθῶς, τὸ οὐράνιον φυτόν,
τὸν ἄνθρωπον, οὐρανίου ἐξέτρεψαν διαίτης καὶ
ἐξετάνυσαν ἐπὶ γῆς, γηΐνοις προσανέχειν ἀναπείσασαι
πλάσμασιν. οἱ μὲν γὰρ εὐθέως ἀμφὶ τὴν
<pb id="p.52"/>
 οὐρανοῦ θέαν ἀπατώμενοι καὶ ὄψει μόνῃ πεπιστευκότες
τῶν ἀστέρων τὰς κινήσεις ἐπιθεώμενοι
ἐθαύμασάν τε καὶ ἐξεθείασαν, θεοὺς ἐκ τοῦ θεῖν
ὀνομάσαντες τοὺς ἀστέρας, καὶ προσεκύνησαν ἥλιον,
ὡς Ἰνδοί, καὶ σελήνην, ὡς Φρύγες· οἱ δὲ τῶν ἐκ
γῆς φυομένων τοὺς ἡμέρους δρεπόμενοι καρποὺς
Δηὼ τὸν σῖτον, ὡς Ἀθηναῖοι, καὶ Διόνυσον τὴν
ἄμπελον, ὡς Θηβαῖοι, προσηγόρευσαν. ἄλλοι τὰς
ἀμοιβὰς τῆς κακίας ἐπισκοπήσαντες θεοποιοῦσι τὰς
ἀντιδόσεις προσκυνοῦντες καὶ τὰς συμφοράς. ἐντεῦθεν
τὰς Ἐρινύας καὶ τὰς Εὐμενίδας Παλαμναίους
τε καὶ Προστροπαίους, ἔτι δὲ Ἀλάστορας ἀναπεπλάκασιν
οἱ ἀμφὶ τὴν σκηνὴν ποιηταί. φιλοσόφων
δὲ ἤδη τινὲς καὶ αὐτοὶ μετὰ τοὺς ποιητικοὺς τῶν
ἐν ὑμῖν παθῶν ἀνειδωλοποιοῦσι τύπους τὸν Φόβον
καὶ τὸν Ἔρωτα καὶ τὴν Χαρὰν καὶ τὴν Ἐλπίδα,
ὥσπερ ἀμέλει καὶ Ἐπιμενίδης ὁ παλαιὸς Ὕβρεως
καὶ Ἀναιδείας Ἀθήνησιν ἀναστήσας βωμούς· οἱ
δὲ ἐξ αὐτῶν ὁρμώμενοι τῶν πραγμάτων ἐκθεοῦνται
τοῖς ἀνθρώποις καὶ σωματικῶς ἀναπλάττονται,
Δίκη τις καὶ Κλωθὼ καὶ Λάχεσις καὶ Ἄτροπος
καὶ Εἱμαρμένη, Λὐξώ τε καὶ Θαλλώ, αἱ Ἀττικαί.
ἕκτος ἐστὶν εἰσηγητικὸς τρόπος ἀπάτης θεῶν
περιποιητικός, καθ’ ὃν ἀριθμοῦσι θεοὺς τοὺς δώδεκα·
ὧν καὶ θεογονίαν Ἡσίοδος ᾅδει τὴν αὑτοῦ, καὶ
ὅσα θεολογεῖ Ὅμηρος. τελευταῖος δὲ ὑπολείπεται
ʽἑπτὰ γὰρ οἱ ἅπαντες οὗτοι τρόποἰ ὁ ἀπὸ τῆς
<pb id="p.54"/>
 θείας εὐεργεσίας τῆς εἰς τοὺς ἀνθρώπους καταγινομένης
ὁρμώμενος. τὸν γὰρ εὐεργετοῦντα μὴ
συνιέντες θεὸν ἀνέπλασάν τινας σωτῆρας Διοσκούρους
 καὶ Ἡρακλέα ἀλεξίκακον καὶ Ἀσκληπιὸν <pb id="pg.23"/>
ἰατρόν.
Αὗται μὲν αἱ ὀλισθηραί τε καὶ ἐπιβλαβεῖς παρεκβάσεις
τῆς ἀληθείας, καθέλκουσαι οὐρανόθεν τὸν
ἄνθρωπον καὶ εἰς βάραθρον περιτρέπουσαι. ἐθέλω
δὲ ὑμῖν ἐν χρῷ τοὺς θεοὺς αὐτοὺς ἐπιδεῖξαι ὁποῖοί
τινες καὶ εἴ τινες, ἵν’ ἤδη ποτὲ τῆς πλάνης λήξητε,
αὖθις δὲ παλινδρομήσητε εἰς οὐρανόν. “ἦμεν γάρ
που καὶ ἡμεῖς τέκνα ὀργῆς, ὡς καὶ οἱ λοιποί· ὁ δὲ
θεὸς πλούσιος ὢν ἐν ἐλέει, διὰ τὴν πολλὴν ἀγάπην
αὐτοῦ, ἣν ἠγάπησεν ἡμᾶς, ὄντας ἤδη νεκροὺς τοῖς
παραπτώμασιν συνεζωοποίησεν τῷ Χριστῷ.” ζῶν
γὰρ ὁ λόγος καὶ <add>ὁ</add>
<note n="1" place="unspecified" anchored="yes">
<add>o(</add> inserted by Schsartz.</note> συνταφεὶς Χριστῷ συνυψοῦται
θεῷ. οἱ δὲ ἔτι ἄπιστοι “τέκνα ὀργῆσ” ὀνομάζονται,
τρεφόμενα ὀργῇ· ἡμεῖς δὲ οὐκ ὀργῆς θρέμματα
ἔτι, οἱ τῆς πλάνης ἀπεσπασμένοι, ᾅσσοντες δὲ ἐπὶ
τὴν ἀλήθειαν. ταύτῃ τοι ἡμεῖς οἱ τῆς ἀνομίας υἱοί
ποτε διὰ τὴν φιλανθρωπίαν τοῦ λόγου νῦν υἱοὶ
γεγόναμεν τοῦ θεοῦ· ὑμῖν δὲ καὶ ὁ ὑμέτερος
ὑποδύεται ποιητὴς ὁ Ἀκραγαντῖνος Ἐμπεδοκλῆς·
τοιγάρτοι χαλεπῇσιν ἀλύοντες κακότησιν
οὔ ποτε δειλαίων ἀχέων λωφήσετε θυμόν.
τὰ μὲν δὴ πλεῖστα μεμύθευται καὶ πέπλασται περὶ
θεῶν ὑμῖν· τὰ δὲ ὅσα καὶ <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">o(/sa kai\ Mayor. <del>kai\</del> o(/sa Stählin. kai\ o(/sa MSS.</note> γεγενῆσθαι ὑπείληπται,
ταῦτα δὲ περὶ ἀνθρώπων αἰσχρῶν καὶ ἀσελγῶς
βεβιωκότων ἀναγέγραπται·
<pb id="p.56"/>
 τύφῳ καὶ μανίῃ δὲ βαδίζετε καὶ τρίβον ὀρθὴν
εὐθεῖαν προλιπόντες ἀπήλθετε τὴν δι’ ἀκανθῶν
καὶ σκολόπων. τί πλανᾶσθε, βροτοί; παύσασθε,μάταιοι,
καλλίπετε σκοτίην νυκτός, φωτὸς δὲ λάβεσθε.
<pb id="pg.24"/> ταῦτα ἡμῖν ἡ προφητικὴ παρεγγυᾷ καὶ ποιητικὴ
Σίβυλλα· παρεγγυᾷ δὲ καὶ ἡ ἀλήθεια, γυμνοῦσα
τῶν καταπληκτικῶν τουτωνὶ καὶ ἐκπληκτικῶν
προσωπείων τὸν ὄχλον τῶν θεῶν, συνωνυμίαις τισὶ
τὰς δοξοποιίας διελέγχουσα.
Αὐτίκα γοῦν εἰσὶν οἳ τρεῖς τοὺς Ζῆνας ἀναγράφουσιν,
τὸν μὲν Αἰθέρος ἐν ʼΛρκαδίᾳ, τὼ δὲ λοιπὼ
τοῦ Κρόνου παῖδε, τούτοιν τὸν μὲν ἐν Κρήτῃ, θάτερον
δὲ ἐν Ἀρκαδίᾳ πάλιν. εἰσὶ δὲ οἳ πέντε Ἀθηνᾶς
ὑποτίθενται, τὴν μὲν Ἡφαίστου, τὴν Ἀθηναίαν·
τὴν δὲ Νείλου, τὴν Αἰγυπτίαν· τρίτην <add>τὴν</add>
<note n="1" place="unspecified" anchored="yes">
<add>th\n</add> inserted by Wilamositz.</note> τοῦ
Κρόνου, τὴν πολέμου εὑρέτιν· τετάρτην τὴν Διός,
ἣν Μεσσήνιοι Κορυφασίαν ἀπὸ τῆς μητρὸς ἐπικεκλήκασιν·
ἐπὶ πᾶσι τὴν Πάλλαντος καὶ Τιτανίδος
τῆς Ὠκεανοῦ, ἣ τὸν πατέρα δυσσεβῶς καταθύσασα
τῷ πατρῴῳ κεκόσμηται δέρματι ὥσπερ κῳδίῳ.
<pb id="p.58"/>
 ναὶ μὴν Ἀπόλλωνα ὁ μὲν Ἀριστοτέλης πρῶτον
Ἡφαίστου καὶ Ἀθηνᾶς ʽἐνταῦθα δὴ οὐκέτι παρθένος
ἡ Ἀθηνἆ, δεύτερον ἐν Κρήτῃ τὸν Κύρβαντος,
τρίτον τὸν Διὸς καὶ τέταρτον τὸν Ἀρκάδα τὸν
Σιληνοῦ· Νόμιος οὗτος κέκληται παρὰ Ἀρκάσιν·
ἐπὶ τούτοις τὸν Λίβυν καταλέγει τὸν Ἄμμωνος·
ὁ δὲ Δίδυμος ὁ γραμματικὸς τούτοις ἕκτον ἐπιφέρει
τὸν Μάγνητος. πόσοι δὲ καὶ νῦν Ἀπόλλωνες,
ἀναρίθμητοι θνητοὶ καὶ ἐπίκηροί <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">e)pi/khroi Mayor. e)pi/kouroi MSS.</note> τινες ἄνθρωποι,
εἰσίν, οἱ παραπλησίως τοῖς προειρημένοις ἐκείνοις
κεκλημένοι; τί δ’ εἴ σοι τοὺς πολλοὺς εἴποιμι
Ἀσκληπιοὺς ἢ τοὺς Ἑρμᾶς τοὺς ἀριθμουμένους ἢ
τοὺς Ἡφαίστους τοὺς μυθολογουμένους; μὴ καὶ
περιττὸς εἶναι δόξω τὰς ἀκοὰς ὑμῶν τοῖς πολλοῖς
τούτοις ἐπικλύζων ὀνόμασιν; ἀλλ’ αἵ γε πατρίδες
αὐτοὺς καὶ αἱ τέχναι καὶ οἱ βίοι, πρὸς δέ γε καὶ οἱ
τάφοι ἀνθρώπους γεγονότας διελέγχουσιν.
Ἄρης γοῦν ὁ καὶ παρὰ τοῖς ποιηταῖς, ὡς οἷόν τε, τετιμημένος,
 Ἆρες, Ἄρες, βροτολοιγέ, μιαιφόνε, τειχεσιπλῆτα,  <pb id="pg.25"/>
 ὁ ἀλλοπρόσαλλος οὗτος καὶ ἀνάρσιος, ὡς μὲν
Ἐπίχαρμός φησι, Σπαρτιάτης ἦν· Σοφοκλῆς δὲ
Θρᾷκα οἶδεν αὐτόν· ἄλλοι δὲ Ἀρκάδα. τοῦτον δὲ
Ὅμηρος δεδέσθαι φησὶν ἐπὶ μῆνας τρισκαίδεκα·
<pb id="p.60"/>
 τλῆ μὲν Ἄρης, ὅτε μιν Ὦτος κρατερός τ’ Ἐφιάλτης,
παῖδες Ἀλωῆος, δῆσαν κρατερῷ ἐνὶ δεσμῷ·
χαλκέῳ δ’ ἐν κεράμῳ δέδετο τρισκαίδεκα μῆνας.
πολλὰ κἀγαθὰ Κᾶρες σχοῖεν, οἳ καταθύουσιν αὐτῷ
τοὺς κύνας. Σκύθαι δὲ τοὺς ὄνους ἱερεύοντες μὴ
παυέσθων, ὡς Ἀπολλόδωρός φησι καὶ Καλλίμαχος,
Φοῖβος Ὑπερβορέοισιν ὄνων ἐπιτέλλεται ἱροῖς.
ὁ αὐτὸς δὲ ἀλλαχοῦ
τέρπουσιν λιπαραὶ Φοῖβον ὀνοσφαγίαι.
Ἥφαιστος δέ, ὃν ἔρριψεν ἐξ Ὀλύμπου Ζεὺς “βηλοῦ
ἀπὸ θεσπεσίοιο,” ἐν Λήμνῳ καταπεσὼν ἐχάλκευε,
πηρωθεὶς τὼ πόδε, “ὑπὸ δὲ κνῆμαι ῥώοντο
ἀραιαί.” ἔχεις καὶ ἰατρόν, οὐχὶ χαλκέα μόνον ἐν
θεοῖς· ὁ δὲ ἰατρὸς φιλάργυρος ἦν, Ἀσκληπιὸς
ὄνομα αὐτῷ. καί σοι τὸν σὸν παραθήσομαι ποιητήν,
τὸν Βοιώτιον Πίνδαρον·
ἔτραπε κἀκεῖνον ἀγάνορι μισθῷ χρυσὸς ἐν χερσὶ φανείς·
 χερσὶ δ’ ἄρα Κρονίων <pb id="pg.26"/> ῥίψας δι’ ἀμφοῖν ἀμπνοὰν <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">a)mpnoa\n Pindar. a)mpnoa\s MSS.</note>
στέρνων καθεῖλεν
ὠκέως, αἴθων δὲ κεραυνὸς ἐνέσκηψε <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">e)ne/skhye Pindar. e)/skhye MSS.</note> μόρον,
καὶ Εὐριπίδης
Ζεὺς γὰρ κατακτὰς παῖδα τὸν ἐμὸν αἴτιος
Ἀσκληπιόν, στέρνοισιν ἐμβαλὼν φλόγα.
<pb id="p.62"/>
 οὗτος μὲν οὖν κεῖται κεραυνωθεὶς ἐν τοῖς Κυνοσουρίδος
ὁρίοις. Φιλόχορος δὲ ἐν Τήνῳ Ποσειδῶνά
φησι τιμᾶσθαι ἰατρόν, Κρόνῳ δὲ ἐπικεῖσθαι Σικελίαν
καὶ ἐνταῦθα αὐτὸν τεθάφθαι. Πατροκλῆς τε
ὁ Θούριος καὶ Σοφοκλῆς ὁ νεώτερος ἔν τισι <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">e)/n tisi Welcker. e)n trisi\ MSS.</note> τραγῳδίαις
ἱστορεῖτον <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">i(storei=ton Sylburg. i(storei/twn MSS.</note> τοῖν Διοσκούροιν <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">toi=n *dioskou/roin Sylburg. tw\ *dioskou/rw MSS.</note> πέρι· ἀνθρώπω
τινὲ τούτω τὼ Διοσκούρω ἐπικήρω ἐγενέσθην, <note n="4" place="unspecified" anchored="yes">e)gene/sqhn Dindorf. gene/sqhn MSS.</note>
εἴ τῳ ἱκανὸς πιστώσασθαι Ὅμηρος τὸ λελεγμένον
τοὺς δ’ ἤδη κάτεχεν φυσίζοος αἶα
ἐν Λακεδαίμονι αὖθι, φίλῃ ἐν πατρίδι γαίῃ.
προσίτω δὲ καὶ ὁ τὰ Κυπριακὰ ποιήματα γράψας
Κάστωρ μὲν θνητός, Θανάτου δέ οἱ αἶσα πέπρωται·
αὐτὰρ ὅ γ’ ἀθάνατος Πολυδεύκης, ὄζος Ἄρηος.
τοῦτο μὲν ποιητικῶς ἐψεύσατο· Ὅμηρος δὲ ἀξιοπιστότερος
αὐτοῦ εἰπὼν περὶ ἀμφοῖν τοῖν Διοσκούροιν,
πρὸς δὲ καὶ τὸν Ἡρακλέα εἴδωλον ἐλέγξας· “φῶτα” γὰρ “Ἡρακλῆα, μεγάλων ἐπιίστορα
ἔργων.” Ἡρακλέα οὖν καὶ αὐτὸς Ὅμηρος θνητὸν
οἶδεν ἄνθρωπον, Ἱερώνυμος δὲ ὁ φιλόσοφος καὶ
τὴν σχέσιν αὐτοῦ ὑφηγεῖται τοῦ σώματος, μικρόν,
φριξότριχα, ῥωστικόν· Δικαίαρχος δὲ σχιζίαν,
νευρώδη, μέλανα, γρυπόν, ὑποχαροπόν, τετανότριχα.
οὗτος οὖν ὁ Ἡρακλῆς δύο πρὸς τοῖς
πεντήκοντα ἔτη βεβιωκὼς κατέστρεψε τὸν βίον διὰ
 τῆς ἐν Οἴτῃ πυρᾶς  <pb id="pg.27"/> κεκηδευμένος.
<pb id="p.64"/>
 Τὰς δὲ Μούσας, ὃς Ἀλκμὰν <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">*)alkma\n Bergk. (??)lkmandros MSS.</note> Διὸς καὶ Μνημοσύνης
γενεαλογεῖ καὶ οἱ λοιποὶ ποιηταὶ καὶ συγγραφεῖς
ἐκθειάζουσιν καὶ σέβουσιν, ἤδη δὲ καὶ ὅλαι πόλεις
μουσεῖα τεμενίζουσιν <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">temeni/zousin Sylburg. me\n i(/zousin MSS.</note> αὐταῖς, Μυσὰς <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">*musa\s Stählin. mou/sas MSS.</note> οὔσας θεραπαινίδας
ταύτας ἐώνηται Μεγακλὼ ἡ θυγάτηρ ἡ
Μάκαρος. ὁ δὲ Μάκαρ Λεσβίων μὲν ἐβασίλευεν, διεφέρετο
δὲ ἀεὶ πρὸς τὴν γυναῖκα, ἠγανάκτει δὲ ἡ
Μεγακλὼ ὑπὲρ τῆς μητρός· τί δ’ οὐκ ἔμελλε; καὶ
Μυσὰς θεραπαινίδας ταύτας τοσαύτας τὸν ἀριθμὸν
ὠνεῖται καὶ καλεῖ Μοίσας <note n="4" place="unspecified" anchored="yes">*moi/sas Müller. *mu/sas MSS.</note> κατὰ τὴν διάλεκτον
τὴν Αἰολέων. ταύτας ἐδιδάξατο ᾅδειν καὶ κιθαρίζειν
τὰς πράξεις τὰς παλαιὰς ἐμμελῶς. αἱ δὲ
συνεχῶς κιθαρίζουσαι καὶ καλῶς κατεπᾴδουσαι τὸν
Μάκαρα ἔθελγον καὶ κατέπαυον τῆς ὀργῆς. οὗ δὴ
χάριν ἡ Μεγακλὼ χαριστήριον αὐτὰς <note n="5" place="unspecified" anchored="yes">au)ta\s Stählin. *au)tai=s MSS.</note> ὑπὲρ τῆς
μητρὸς ἀνέθηκε χαλκᾶς καὶ ἀνὰ πάντα ἐκέλευσε
τιμᾶσθαι τὰ ἱερά. καὶ αἱ μὲν Μοῦσαι τοιαίδε· ἡ
δὲ ἱστορία παρὰ Μυρσίλῳ τῷ Λεσβίῳ.
Ἀκούετε δὴ οὖν τῶν παρ’ ὑμῖν θεῶν τοὺς ἔρωτας
καὶ τὰς παραδόξους τῆς ἀκρασίας μυθολογίας καὶ
τραύματα αὐτῶν καὶ δεσμὰ καὶ γέλωτας καὶ
μάχας δουλείας τε ἔτι καὶ συμπόσια συμπλοκάς
τ’ αὖ καὶ δάκρυα καὶ πάθη καὶ μαχλώσας ἡδονάς.
κάλει μοι τὸν Ποσειδῶ καὶ τὸν χορὸν τῶν διεφθαρμένων
ὑπ’ αὐτοῦ, τὴν Ἀμφιτρίτην, τὴν Ἀμυμώνην,
τὴν Ἀλόπην, τὴν Μελανίππην, τὴν Ἀλκυόνην, τὴν
Ἱπποθόην, τὴν Χιόνην, τὰς ἄλλας τὰς μυρίας· ἐν
αἷς δὴ καὶ τοσαύταις οὔσαις ἔτι τοῦ Ποσειδῶνος
ὑμῶν ἐστενοχωρεῖτο τὰ πάθη· κάλει μοι καὶ τὸν
<pb id="p.66"/>
 Ἀπόλλω· Φοῖβός ἐστιν οὗτος καὶ μάντις ἁγνὸς
καὶ σύμβουλος ἀγαθός· ἀλλ’ οὐ ταῦτα ἡ Στερόπη
λέγει οὐδὲ ἡ Αἴθουσα οὐδὲ ἡ Ἀρσινόη οὐδὲ ἡ
Ζευξίππη οὐδὲ ἡ Προθόη οὐδὲ ἡ Μάρπησσα οὐδὲ
ἡ Ὑψιπύλη· Δάφνη γὰρ ἐξέφυγε μόνη καὶ τὸν
μάντιν καὶ τὴν φθοράν. αὐτός τε ὁ Ζεὺς ἐπὶ πᾶσιν
ἡκέτω, ὁ “πατὴρ” καθ’ ὑμᾶς “ἀνδρῶν τε θεῶν
τε.” τοσοῦτος περὶ τὰ ἀφροδίσια ἐξεχύθη, ὡς
ἐπιθυμεῖν μὲν πασῶν, ἐκπληροῦν δὲ εἰς πάσας
τὴν ἐπιθυμίαν. ἐνεπίμπλατο γοῦν γυναικῶν οὐχ
ἧττον ἢ αἰγῶν ὁ Θμουιτῶν τράγος. καὶ σοῦ, ὦ
 Ὅμηρε, τεθαύμακα τὰ ποιήματα·  <pb id="pg.28"/>
ἦ, καὶ κυανέῃσιν ἐπ’ ὀφρύσι νεῦσε Κρονίων·
ἀμβρόσιαι δ’ ἄρα χαῖται ἐπερρώσαντο ἄνακτος
κρατὸς ἀπ’ ἀθανάτοιο· μέγαν δ’ ἐλέλιξεν Ὄλυμπον.
σεμνὸν ἀναπλάττεις, Ὅμηρε, τὸν Δία καὶ νεῦμα
περιάπτεις αὐτῷ τετιμημένον. ἀλλ’ ἐὰν ἐπιδείξῃς
μόνον, ἄνθρωπε, τὸν κεστόν, ἐξελέγχεται καὶ ὁ
Ζεὺς καὶ ἡ κόμη καταισχύνεται. εἰς ὅσον δ’ ἐλήλακεν <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">d) e)lh/laken Dindorf. dielh/laken MSS.</note>
ἀσελγείας ὁ Ζεὺς ἐκεῖνος ὁ μετ’ Ἀλκμήνης
τοσαύτας ἡδυπαθήσας νύκτας· οὐδὲ γὰρ αἱ νύκτες
αἱ ἐννέα τῷ ἀκολάστῳ μακραί ʽἅπας δὲ ἔμπαλιν
<pb id="p.68"/>
 ὁ βίος ἀκρασίᾳ βραχὺς ἦν̓, ἵνα δὴ ἡμῖν τὸν ἀλεξίκακον
σπείρῃ θεόν. Διὸς υἱὸς Ἡρακλῆς, Διὸς ὡς
ἀληθῶς, ὁ ἐκ μακρᾶς γεννώμενος νυκτός, τοὺς μὲν
ἄθλους τοὺς δώδεκα πολλῷ ταλαιπωρησάμενος
χρόνῳ, τὰς δὲ πεντήκοντα Θεστίου θυγατέρας
νυκτὶ διαφθείρας μιᾷ, μοιχὸς ὁμοῦ καὶ νυμφίος
τοσούτων γενόμενος παρθένων. οὔκουν ἀπεικότως
οἱ ποιηταὶ “σχέτλιον” τοῦτον καὶ “αἰσυλοεργὸν” ἀποκαλοῦσιν. μακρὸν δ’ ἂν εἴη μοιχείας αὐτοῦ
παντοδαπὰς καὶ παίδων διηγεῖσθαι φθοράς. οὐδὲ
γὰρ οὐδὲ παίδων ἀπέσχοντο οἱ παρ’ ὑμῖν θεοί, ὁ
μέν τις Ὕλα, ὁ δὲ Ὑακίνθου, ὁ δὲ Πέλοπος, ὁ δὲ
Χρυσίππου, ὁ δὲ Γανυμήδους ἐρῶντες. τούτους
ὑμῶν αἱ γυναῖκες προσκυνούντων τοὺς θεούς,
τοιούτους δὲ εὐχέσθων εἶναι τοὺς ἄνδρας τοὺς
ἑαυτῶν, οὕτω σώφρονας, ἵν’ ὦσιν ὅμοιοι τοῖς θεοῖς
τὰ ἴσα ἐζηλωκότες· τούτους ἐθιζόντων οἱ παῖδες
ὑμῶν σέβειν, ἵνα καὶ ἄνδρες γένωνται εἰκόνα πορνείας
ἐναργῆ <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">e)nargh= Markland. e)nagh= MSS.</note> τοὺς θεοὺς παραλαμβάνοντες.
Ἀλλ’ οἱ μὲν ἄρρενες αὐτοῖς τῶν θεῶν ἴσως μόνοι
ᾅττουσι περὶ τὰ ἀφροδίσια·
θηλύτεραι δὲ θεαὶ μένον αἰδοῖ οἴκοι ἑκάστη,
φησὶν Ὅμηρος, αἰδούμεναι αἱ θεαὶ <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">
<del>ai( qeai\</del> *walckenaer: Stählin.</note> διὰ σεμνότητα
Ἀφροδίτην ἰδεῖν μεμοιχευμένην. αἱ δὲ ἀκολασταίνουσιν
ἐμπαθέστερον ἐν τῇ μοιχείᾳ δεδεμέναι,
Ἠὼς ἐπὶ Τιθωνῷ, Σελήνη <add>δ’ ἐπὶ</add>
<note n="3" place="unspecified" anchored="yes">
<add>d) e)pi\</add> inserted by Wilamositz.</note> Ἐνδυμίωνι,
<pb id="p.70"/>
 Νηρηῒς ἐπὶ Αἰακῷ καὶ ἐπὶ Πηλεῖ Θέτις, ἐπὶ δὲ
 Ἰασίωνι <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">*)iasi/wni Sylburg. i)a/swni MSS.</note>
<pb id="pg.29"/> Δημήτηρ καὶ ἐπὶ Ἀδώνιδι Φερέφαττα.
Ἀφροδίτη δὲ ἐπ’ Ἄρει κατῃσχυμμένη μετῆλθεν
ἐπὶ Κινύραν καὶ Ἀγχίσην ἔγημεν καὶ Φαέθοντα
ἐλόχα καὶ ἤρα Ἀδώνιδος, ἐφιλονείκει δὲ τῇ βοώπιδι
καὶ ἀποδυσάμεναι διὰ μῆλον αἱ θεαὶ γυμναὶ προσεῖχον
τῷ ποιμένι, εἴ τις αὐτῶν δόξει καλή.
Ἴθι δὴ καὶ τοὺς ἀγῶνας ἐν βραχεῖ περιοδεύσωμεν
καὶ τὰς ἐπιτυμβίους ταυτασὶ πανηγύρεις καταλύσωμεν,
Ἴσθμιά τε καὶ Νέμεα καὶ Πύθια καὶ τὰ
ἐπὶ τούτοις Ὀλύμπια. Πυθοῖ μὲν οὖν ὁ δράκων ὁ
Πύθιος θρῃσκεύεται καὶ τοῦ ὄφεως ἡ πανήγυρις
καταγγέλλεται Πύθια· Ἰσθμοῖ δὲ σκύβαλον προσέπτυσεν
ἐλεεινὸν ἡ θάλαττα καὶ Μελικέρτην ὀδύρεται
τὰ Ἴσθμια· Νεμέασι δὲ ἄλλο παιδίον Ἀρχέμορος
κεκήδευται καὶ τοῦ παιδίου ὁ ἐπιτάφιος
προσαγορεύεται Νέμεα· Πῖσα δὲ ὑμῖν τάφος ἐστίν,
ὦ Πανέλληνες, ἡνιόχου Φρυγός, καὶ τοῦ Πέλοπος
τὰς χοάς, τὰ Ὀλύμπια, ὁ Φειδίου σφετερίζεται
Ζεύς. μυστήρια ἦσαν ἄρα, ὡς ἔοικεν, οἱ ἀγῶνες
ἐπὶ νεκροῖς διαθλούμενοι, ὥσπερ καὶ τὰ λόγια, καὶ
δεδήμευνται ἄμφω. ἀλλὰ τὰ μὲν ἐπὶ Ἄγρᾳ <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">*)/agra| Meurs. sa/grai MSS.</note> μυστήρια
καὶ τὰ ἐν Ἁλιμοῦντι τῆς Ἀττικῆς Ἀθήνησι
περιώρισται· αἶσχος δὲ ἤδη κοσμικὸν οἵ τε ἀγῶνες
<pb id="p.72"/>
 καὶ οἱ φαλλοὶ οἱ Διονύσῳ ἐπιτελούμενοι, κακῶς
ἐπινενεμημένοι τὸν βίον.
Διόνυσος γὰρ κατελθεῖν εἰς Ἅιδου γλιχόμενος
ἠγνόει τὴν ὁδόν, ὑπισχνεῖται δ’ αὐτῷ φράσειν <add>τις</add>, <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">
<add>tis</add> inserted by Dindorf.</note>
 Πρόσυμνος τοὔνομα, οὐκ  <pb id="pg.30"/> ἀμισθί· ὁ δὲ μισθὸς οὐ
καλός, ἀλλὰ Διονύσῳ καλός· καὶ ἀφροδίσιος ἦν ἡ
χάρις, ὁ μισθὸς ὃν ᾐτεῖτο Διόνυσος· βουλομένῳ δὲ
τῷ θεῷ γέγονεν ἡ αἴτησις, καὶ δὴ ὑπισχνεῖται
παρέξειν αὐτῷ, εἰ ἀναζεύξοι, ὅρκῳ πιστωσάμενος
τὴν ὑπόσχεσιν. μαθὼν ἀπῆρεν· ἐπανῆλθεν αὖθις·
οὐ καταλαμβάνει τὸν Πρόσυμνον ʽἐτεθνήκει γάῤ·
ἀφοσιούμενος τῷ ἐραστῇ ὁ Διόνυσος ἐπὶ τὸ μνημεῖον
ὁρμᾷ καὶ πασχητιᾷ. κλάδον οὖν συκῆς, ὡς
ἔτυχεν, ἐκτεμὼν ἀνδρείου μορίου σκευάζεται τρόπον
ἐφέζεταί τε τῷ κλάδῳ, τὴν ὑπόσχεσιν ἐκτελῶν τῷ
νεκρῷ. ὑπόμνημα τοῦ πάθους τούτου μυστικὸν
φαλλοὶ κατὰ πόλεις ἀνίστανται Διονύσῳ· “εἰ μὴ
γὰρ Διονύσῳ πομπὴν ἐποιοῦντο καὶ ὕμνεον ᾆσμα <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">a(/|smata Heinsius: Stählin. a(/|smata, a(\ Dindorf.</note>
αἰδοίοισιν, ἀναιδέστατα εἴργαστ’ ἄν, <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">ei)/rgast) a)/n Schlciermacher. ei)/rgastai MSS.</note>” φησὶν Ἡράκλειτος, “ωὐτὸς δὲ Ἅιδης καὶ Διόνυσος, ὅτεῳ
μαίνονται καὶ ληναΐζουσιν,” οὐ διὰ τὴν μέθην τοῦ
σώματος, ὡς ἐγὼ οἶμαι, τοσοῦτον ὅσον διὰ τὴν
ἐπονείδιστον τῆς ἀσελγείας ἱεροφαντίαν.
Εἰκότως ἄρα οἱ τοιοίδε ὑμῶν θεοὶ <add>δοῦλοι</add>, <note n="4" place="unspecified" anchored="yes">
<add>dou=loi</add> inserted by Schsartz.</note> δοῦλοι
παθῶν γεγονότες, ἀλλὰ καὶ πρὸ <note n="5" place="unspecified" anchored="yes">pro\ Münzel. pro\s MSS.</note> τῶν Εἱλώτων
<pb id="p.74"/>
 καλουμένων τῶν παρὰ Λακεδαιμονίοις δούλειον
ὑπεισῆλθεν ζυγὸν Ἀπόλλων Ἀδμήτῳ ἐν Φεραῖς,
Ἡρακλῆς ἐν Σάρδεσιν Ὀμφάλῃ, Λαομέδοντι δ’ ἐθήτευε
Ποσειδῶν καὶ Ἀπόλλων, καθάπερ ἀχρεῖος
οἰκέτης, μηδὲ ἐλευθερίας δήπουθεν δυνηθεὶς τυχεῖν
παρὰ τοῦ προτέρου δεσπότου· τότε καὶ τὰ Ἰλίου
τείχη ἀνῳκοδομησάτην τῷ Φρυγί. Ὅμηρος δὲ
τὴν Ἀθηνᾶν οὐκ αἰσχύνεται παραφαίνειν λέγων
τῷ Ὀδυσσεῖ “χρύσεον λύχνον ἔχουσαν” ἐν χεροῖν·
τὴν δὲ Ἀφροδίτην ἀνέγνωμεν, οἷον ἀκόλαστόν τι
θεραπαινίδιον, παραθεῖναι φέρουσαν τῇ Ἑλένῃ τὸν
δίφρον τοῦ μοιχοῦ κατὰ πρόσωπον, ὅπως αὐτὸν εἰς
συνουσίαν ὑπαγάγηται. Πανύασσις γὰρ πρὸς τούτοις
καὶ ἄλλους παμπόλλους ἀνθρώποις λατρεῦσαι
θεοὺς ἱστορεῖ ὧδέ πως γράφων·
τλῆ μὲν Δημήτηρ, τλῆ δὲ κλυτὸς Ἀμφιγυήεις,
τλῆ δὲ Ποσειδάων, τλῆ δ’ ἀργυρότοξος Ἀπόλλων
ἀνδρὶ παρὰ θνητῷ θητευέμεν <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">qhteue/men Sylburg. qhteuse/men MSS.</note> εἰς ἐνιαυτόν·
τλῆ δὲ καὶ <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">kai\ inserted by Sylburg.</note> ὀβριμόθυμος Ἄρης ὑπὸ πατρὸς ἀνάγκης,
καὶ τὰ ἐπὶ τούτοις.
Τούτοις οὖν εἰκότως ἕπεται τοὺς ἐρωτικοὺς ὑμῶν
<pb id="pg.31"/> καὶ παθητικοὺς τούτους θεοὺς ἀνθρωποπαθεῖς ἐκ
παντὸς εἰσάγειν τρόπου. “καὶ γάρ θην κείνοις
θνητὸς χρώς.” τεκμηριοῖ δὲ Ὅμηρος, μάλα ἀκριβῶς
Ἀφροδίτην ἐπὶ τῷ τραύματι παρεισάγων ὀξὺ
καὶ μέγα ἰάχουσαν αὐτόν τε τὸν πολεμικώτατον
Ἄρη ὑπὸ τοῦ Διομήδους κατὰ τοῦ κενεῶνος οὐτασμένον
διηγούμενος. Πολέμων δὲ καὶ τὴν Ἀθηνᾶν
<pb id="p.76"/>
 ὑπὸ Ὀρνύτου τρωθῆναι λέγει· ναὶ μὴν καὶ τὸν
Ἀιδωνέα ὑπὸ Ἡρακλέους τοξευθῆναι Ὅμηρος
λέγει καὶ τὸν Ἥλιον <del>Αὐγέαν</del>
<note n="1" place="unspecified" anchored="yes">to\n *(/hlion <del>*au)ge/an</del> Schsartz. to\n h)lei=on au)ge/an MSS.</note> Πανύασσις ἱστορεῖ.
ἤδη δὲ καὶ τὴν Ἥραν τὴν ζυγίαν ἱστορεῖ ὑπὸ τοῦ
αὐτοῦ Ἡρακλέους ὁ αὐτὸς οὗτος Πανύασσις “ἐν
Πύλῳ ἠμαθόεντι.” Σωσίβιος δὲ καὶ τὸν Ἡρακλέα
πρὸς τῶν Ἱπποκοωντιδῶν κατὰ τῆς χειρὸς οὐτασθῆναι
λέγει. εἰ δὲ <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">de\ Mayor. dh\ MSS.</note> τραύματα, καὶ αἵματα· οἱ γὰρ
ἰχῶρες οἱ ποιητικοὶ εἰδεχθέστεροι καὶ τῶν αἱμάτων,
σῆψις γὰρ αἵματος ἰχὼρ νοεῖται. ἀνάγκη τοίνυν
θεραπείας καὶ τροφὰς παρεισάγειν αὐτοῖς, ὧν εἰσιν
ἐνδεεῖς. διὸ τράπεζαι καὶ μέθαι καὶ γέλωτες καὶ
συνουσίαι, οὐκ ἂν ἀφροδισίοις χρωμένων ἀνθρωπίνοις <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">a)nqrwpi/nois Reinkens. a)nqrw/pois MSS.</note>
οὐδὲ παιδοποιουμένων οὐδὲ μὴν ὑπνωσσόντων,
εἰ ἀθάνατοι καὶ ἀνενδεεῖς καὶ ἀγήρῳ <note n="4" place="unspecified" anchored="yes">a)gh/rw| Potter. a)gh/rws MSS.</note> ὑπῆρχον.
μετέλαβεν δὲ καὶ τραπέζης ἀνθρωπίνης παρὰ τοῖς
Αἰθίοψιν, ἀπανθρώπου δὲ καὶ ἀθέσμου αὐτὸς ὁ
Ζεὺς παρὰ Λυκάονι τῷ Ἀρκάδι ἑστιώμενος·
ἀνθρωπείων γοῦν ἐνεφορεῖτο σαρκῶν οὐχ ἑκών.
ἠγνόει γὰρ ὁ θεὸς ὡς ἄρα Λυκάων ὁ Ἀρκὰς ὁ
ἑστιάτωρ αὐτοῦ τὸν παῖδα κατασφάξας τὸν αὑτοῦ
ʽΝύκτιμος ὄνομα αὐτᾦ παραθείη ὄψον τῷ Διί.
καλός γε ὁ Ζεὺς ὁ μαντικός, ὁ ξένιος, ὁ ἱκέσιος, ὁ
<pb id="p.78"/>
 μειλίχιος, ὁ πανομφαῖος, ὁ προστροπαῖος· μᾶλλον
δὲ <add>ὁ</add>
<note n="1" place="unspecified" anchored="yes">
<add>o(</add> inserted by Sylburg.</note> ἄδικος, ὁ ἄθεσμος, ὁ ἄνομος, ὁ ἀνόσιος, ὁ
ἀπάνθρωπος, ὁ βίαιος, ὁ φθορεύς, ὁ μοιχός, ὁ
ἐρωτικός. ἀλλὰ τότε μὲν ἦν, ὅτε τοιοῦτος ἦν, ὅτε
ἄνθρωπος ἦν, νῦν δὲ ἤδη μοι δοκοῦσι καὶ οἱ μῦθοι
ὑμῖν γεγηρακέναι. δράκων ὁ Ζεὺς οὐκέτι, οὐ
κύκνος ἐστίν, οὐκ ἀετός, οὐκ ἄνθρωπος ἐρωτικός·
οὐχ ἵπταται θεός, οὐ παιδεραστεῖ, οὐ φιλεῖ, οὐ
βιάζεται, καίτοι πολλαὶ καὶ καλαὶ καὶ νῦν ἔτι
γυναῖκες καὶ Λήδας εὐπρεπέστεραι καὶ Σεμέλης
ἀκμαιότεραι, μειράκια δὲ ὡραιότερα καὶ πολιτικώτερα
τοῦ Φρυγίου βουκόλου. ποῦ νῦν ἐκεῖνος ὁ
 ἀετός; ποῦ δὲ ὁ κύκνος; ποῦ δὲ αὐτὸς  <pb id="pg.32"/> ὁ Ζεύς;
γεγήρακε μετὰ τοῦ πτεροῦ· οὐ γὰρ δήπου μετανοεῖ
τοῖς ἐρωτικοῖς οὐδὲ παιδεύεται σωφρονεῖν. γυμνοῦται
δὲ ὑμῖν ὁ μῦθος· ἀπέθανεν ἡ Λήδα, ἀπέθανεν
ὁ κύκνος, ἀπέθανεν ὁ ἀετός. ζήτει σου τὸν Δία·
μὴ τὸν οὐρανόν, ἀλλὰ τὴν γῆν πολυπραγμόνει. ὁ
Κρής σοι διηγήσεται, παρ’ ᾧ καὶ τέθαπται, Καλλίμαχος
ἐν ὕμνοις
καὶ γὰρ τάφον, ὦ ἄνα, σεῖο
Κρῆτες ἐτεκτήναντο.
τέθνηκε γὰρ ὁ Ζεὺς ʽμὴ δυσφόρεἰ ὡς Λήδα, ὡς
κύκνος, ὡς ἀετός, ὡς ἄνθρωπος ἐρωτικός, ὡς δράκων.
<pb id="p.80"/>
 Ἤδη δὲ καὶ αὐτοὶ φαίνονται οἱ δεισιδαίμονες
ἄκοντες μέν, ὅμως δ’ οὖν συνιέντες τὴν πλάνην τὴν
περὶ τοὺς θεούς·
οὐ γὰρ ἀπὸ δρυός εἰσι παλαιφάτου οὐδ’ ἀπὸ πέτρης,
ἀλλ’ ἀνδρῶν γένος εἰσί, μικρὸν δὲ ὕστερον καὶ δρύες
ὄντες εὑρεθήσονται καὶ πέτραι. Ἀγαμέμνονα γοῦν
τινα Δία ἐν Σπάρτῃ τιμᾶσθαι Στάφυλος ἱστορεῖ·
Φανοκλῆς δὲ ἐν Ἔρωσιν ἢ <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">h)\ Leopardus. toi=s Sylburg. ti=e MSS.</note> Καλοῖς Ἀγαμέμνονα
τὸν Ἑλλήνων βασιλέα Ἀργύννου νεὼν Ἀφροδίτης
ἵστασθαι ἐπ’ Ἀργύννῳ τῷ ἐρωμένῳ. Ἄρτεμιν
δὲ Ἀρκάδες Ἀπαγχομένην καλουμένην προστρέπονται,
ὥς φησι Καλλίμαχος ἐν Αἰτίοις. καὶ Κονδυλῖτις
ἐν Μηθύμνῃ ἑτέρα τετίμηται Ἄρτεμις.
ἔστι δὲ καὶ Ποδάγρας ἄλλης Ἀρτέμιδος ἐν τῇ
Λακωνικῇ ἱερόν, ὥς φησι Σωσίβιος. Πολέμων δὲ
Κεχηνότος Ἀπόλλωνος οἶδεν ἄγαλμα, καὶ Ὀψοφάγου
  <pb id="pg.33"/> πάλιν Ἀπόλλωνος ἄλλο ἐν Ἤλιδι τιμώμενον.
ἐνταῦθα Ἀπομυίῳ Διὶ θύουσιν Ἠλεῖοι·
Ῥωμαῖοι δὲ Ἀπομυίῳ Ἡρακλεῖ καὶ Πυρετῷ δὲ
<pb id="p.82"/>
 καὶ Φόβῳ θύουσιν, οὓς καὶ αὐτοὺς μετὰ τῶν ἀμφὶ
τὸν Ἡρακλέα ἐγγράφουσιν. ἐῶ δὲ Ἀργείους·
Ἀφροδίτην Τυμβωρύχον θρῃσκεύουσιν Ἀργεῖοι καὶ
Λάκωνες, <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">kai\ *la/kwnes placed by Stählin after *)argei/ous (1. 2).</note> καὶ Χελύτιδα δὲ Ἄρτεμιν Σπαρτιᾶται
σέβουσιν· ἐπεὶ τὸ βήττειν χελύττειν καλοῦσιν.
Οἴει ποθὲν παρέγγραπτα <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">poqe\n pare/ggrapta Stählin. po/qen parage/graptai MSS.</note> ταῦτά σοι κομίζεσθαι
τὰ ὑφ’ ἡμῶν παρατιθέμενα; οὐδὲ τοὺς σοὺς γνωρίζειν
ἔοικας συγγραφεῖς, οὓς ἐγὼ μάρτυρας ἐπὶ τὴν
σὴν ἀπιστίαν καλῶ, ἀθέου χλεύης, ὦ δείλαιοι, τὸν
πάντα ὑμῶν ἀβίωτον ὄντως βίον ἐμπεπληκότας. <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">e)mpeplhko/tas Stählin. e)mpeplhko/tes MSS.</note>
οὐχὶ μέντοι Ζεὺς φαλακρὸς ἐν Ἄργει, τιμωρὸς δὲ
ἄλλος ἐν Κύπρῳ τετίμησθον <note n="4" place="unspecified" anchored="yes">teti/mhsqon Sylburg. tetimh/sqwn MSS.</note>; οὐχὶ δὲ Ἀφροδίτῃ
περιβασοῖ <note n="5" place="unspecified" anchored="yes">peribasoi= Dindorf. peribasi/h| MSS.</note> μὲν Ἀργεῖοι, ἑταίρᾳ δὲ Ἀθηναῖοι καὶ
καλλιπύγῳ <note n="6" place="unspecified" anchored="yes">kallipu/gw| Sylburg. kallipu/gw| MSS.</note> θύουσιν Συρακούσσιοι, ἣν Νίκανδρος
ὁ ποιητὴς “καλλίγλουτόν” που κέκληκεν; Διόνυσον
δὲ ἤδη σιωπῶ τὸν χοιροψάλαν· Σικυώνιοι
τοῦτον προσκυνοῦσιν ἐπὶ τῶν γυναικείων τάξαντες
τὸν Διόνυσον μορίων, ἔφορον αἴσχους τὸν ὕβρεως
σεβάζοντες ἀρχηγόν. τοιοίδε μὲν αὐτοῖς οἱ θεοί,
τοιοίδε καὶ αὐτοί, παίζοντες ἐν θεοῖς, μᾶλλον δὲ
ἐμπαίζοντες καὶ ἐνυβρίζοντες σφίσιν αὐτοῖς. καὶ
πόσῳ βελτίους Αἰγύπτιοι κωμηδὸν καὶ κατὰ πόλεις
τὰ ἄλογα τῶν ζῴων ἐκτετιμηκότες ἤπερ Ἕλληνες
τοιούτους προσκυνοῦντες θεούς; τὰ μὲν γὰρ εἰ
καὶ θηρία, ἀλλ’ οὐ μοιχικά, ἀλλ’ οὐ μάχλα, παρὸ
φύσιν δὲ θηρεύει ἡδονὴν οὐδὲ ἕν. οἱ δὲ ὁποῖοι.
<pb id="p.84"/>
 τί καὶ χρὴ λέγειν ἔτι, ἀποχρώντως αὐτῶν διεληλεγμένων;
Ἀλλ’ οὖν γε Αἰγύπτιοι, ὧν νῦν δὴ ἐμνήσθην,
 κατὰ τὰς θρῃσκείας  <pb id="pg.34"/> τὰς σφῶν ἐσκέδανται· σέβουσι
δὲ αὐτῶν Συηνῖται <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">*snhni=tai Ortelius and Canter (in Sylburg). eu)hni=tai MSS.</note> φάγρον τὸν ἰχθύν, μαιώτην δὲ
ʽἄλλος <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">a)/llos Potter. o(\s a)/llos MSS.</note> οὗτος ἰχθύσ̓ οἱ τὴν Ἐλεφαντίνην οἰκοῦντες,
Ὀξυρυγχῖται τὸν φερώνυμον τῆς χώρας αὐτῶν
ὁμοίως ἰχθύν, ἔτι γε μὴν Ἡρακλεοπολῖται ἰχνεύμονα,
Σαῗται δὲ καὶ Θηβαῖοι πρόβατον, Λυκοπολῖται
δὲ λύκον, Κυνοπολασῖται δὲ κύνα, τὸν Ἆπιν
Μεμφῖται, Μενδήσιοι τὸν τράγον. ὑμεῖς δὲ οἱ
πάντ’ ἀμείνους Αἰγυπτίων ʽὀκνῶ δὲ εἰπεῖν χείρουσ̓,
οἳ τοὺς Αἰγυπτίους ὁσημέραι γελῶντες οὐ παύεσθε, <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">pau/esqe Heinsius. pau/sesqe MSS.</note>
ποῖοί <note n="4" place="unspecified" anchored="yes">poi=oi/ Wilamositz. o(poi=oi/ MSS.</note> τινες καὶ περὶ τὰ ἄλογα ζῷα; Θεσσαλοὶ μὲν
ὑμῶν τοὺς πελαργοὺς τετιμήκασι διὰ τὴν συνήθειαν,
Θηβαῖοι δὲ τὰς γαλᾶς διὰ τὴν Ἡρακλέους γένεσιν.
τί δὲ πάλιν Θετταλοί; μύρμηκας ἱστοροῦνται
σέβειν, ἐπεὶ τὸν Δία μεμαθήκασιν ὁμοιωθέντα
μύρμηκι τῇ Κλήτορος θυγατρὶ Εὐρυμεδούσῃ μιγῆναι
καὶ Μυρμιδόνα γεννῆσαι· Πολέμων δὲ τοὺς ἀμφὶ
τὴν Τρωάδα κατοικοῦντας ἱστορεῖ τοὺς ἐπιχωρίους
μῦς <add>σέβειν</add>, <note n="5" place="unspecified" anchored="yes">
<add>se/bein</add> inserted by Dindorf.</note> οὓς σμίνθους καλοῦσιν, ὅτι τὰς νευρὰς
<pb id="p.86"/>
 τῶν πολεμίων διέτρωγον τῶν τόξων· καὶ Σμίνθιον
Ἀπόλλωνα ἀπὸ τῶν μυῶν ἐκείνων ἐπεφήμισαν.
Ἡρακλείδης δὲ ἐν Κτίσεσιν ἱερῶν περὶ τὴν Ἀκαρνανίαν
φησίν, ἔνθα τὸ Ἄκτιόν ἐστιν ἀκρωτήριον
καὶ τοῦ Ἀπόλλωνος τοῦ Ἀκτίου τὸ ἱερόν, ταῖς
μυίαις προθύεσθαι βοῦν. οὐδὲ μὴν Σαμίων ἐκλήσομαι
ʽπρόβατον, ὥς φησιν Εὐφορίων, σέβουσι
 Σάμιοἰ οὐδέ γε τῶν τὴν Φοινίκην Σύρων  <pb id="pg.35"/> κατοικούντων,
ὧν οἱ μὲν τὰς περιστεράς, οἱ δὲ τοὺς
ἰχθῦς οὕτω σέβουσι περιττῶς ὡς Ἠλεῖοι τὸν Δία.
Εἶεν δή· ἐπειδὴ οὐ θεοί, οὓς θρῃσκεύετε, αὖθις
ἐπισκέψασθαί μοι δοκεῖ εἰ ὄντως εἶεν δαίμονες,
δευτέρᾳ ταύτῃ, ὡς ὑμεῖς φατέ, ἐγκαταλεγόμενοι
τάξει. εἰ γὰρ οὖν δαίμονες, λίχνοι τε καὶ μιαροί.
ἔστι μὲν ἐφευρεῖν καὶ ἀναφανδὸν οὕτω κατὰ πόλεις
δαίμονας ἐπιχωρίους τιμὴν ἐπιδρεπομένους, παρὰ
Κυθνίοις Μενέδημον, παρὰ Τηνίοις Καλλισταγόραν,
παρὰ Δηλίοις Ἄνιον, παρὰ Λάκωσιν Ἀστράβακον.
τιμᾶται δέ τις καὶ Φαληροῖ κατὰ πρύμναν ἥρως·
καὶ ἡ Πυθία συνέταξε θύειν Πλαταιεῦσιν Ἀνδροκράτει
καὶ Δημοκράτει καὶ Κυκλαίῳ καὶ Λεύκωνι
τῶν Μηδικῶν ἀκμαζόντων ἀγώνων. ἔστι καὶ
<pb id="p.88"/>
 ἄλλους παμπόλλους συνιδεῖν δαίμονας τῷ γε καὶ
σμικρὸν διαθρεῖν δυναμένῳ·
τρὶς γὰρ μύριοί εἰσιν ἐπὶ χθονὶ πουλυβοτείρῃ
δαίμονες ἀθάνατοι, φύλακες μερόπων ἀνθρώπων.
τίνες εἰσὶν οἱ φύλακες, ὦ Βοιώτιε, μὴ φθονέσῃς
λέγειν. ἢ δῆλον ὡς οὗτοι καὶ οἱ τούτων ἐπιτιμότεροι,
οἱ μεγάλοι δαίμονες, ὁ Ἀπόλλων, ἡ Ἄρτεμις,
ἡ Λητώ, ἡ Δημήτηρ, ἡ Κόρη, ὁ Πλούτων, ὁ
Ἡρακλῆς, αὐτὸς ὁ Ζεύς. ἀλλ’ οὐκ ἀποδρᾶναι
ἡμᾶς φυλάττουσιν, Ἀσκραῖε, μὴ ἁμαρτάνειν δὲ
ἴσως, οἱ ἁμαρτιῶν δῆτα οὐ πεπειραμένοι. ἐνταῦθα
δὴ τὸ παροιμιῶδες ἐπιφθέγξασθαι ἁρμόττει “πατὴρ ἀνουθέτητα <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">a)nouqe/thta Wilamositz. a)nouqe/thtos MSS.</note> παῖδα νουθετεῖ.” εἰ δ’ ἄρα καὶ εἰσὶ φύλακες οὗτοι, οὐκ εὐνοίᾳ τῇ
πρὸς ἡμᾶς περιπαθεῖς, τῆς δὲ ὑμεδαπῆς ἀπωλείας
ἐχόμενοι, κολάκων δίκην, ἐγχρίμπτονται τῷ βίῳ,
δελεαζόμενοι καπνῷ. αὐτοί που ἐξομολογοῦνται οἱ
δαίμονες τὴν γαστριμαργίαν τὴν αὑτῶν,
 λοιβῆς τε κνίσης τε· τὸ γὰρ λάχομεν γέρας ἡμεῖς,  <pb id="pg.36"/>
λέγοντες. τίνα δ’ ἂν φωνὴν ἄλλην, εἰ φωνὴν
λάβοιεν Αἰγυπτίων θεοί, οἷα αἴλουροι καὶ γαλαῖ,
προήσονται ἢ τὴν Ὁμηρικήν τε καὶ ποιητικήν, τῆς
κνίσης τε καὶ ὀψαρτυτικῆς φίλην; τοιοίδε μέντοι
παρ’ ὑμῖν οἵ τε δαίμονες καὶ οἱ θεοὶ καὶ εἴ τινες
<pb id="p.90"/>
 ἡμίθεοι ὥσπερ ἡμίονοι κέκληνται· οὐδὲ γὰρ οὐδὲ
ὀνομάτων ὑμῖν πενία πρὸς τὰς τῆς ἀσεβείας συνθέσεις.
</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="3">
<p>
Φέρε δὴ οὖν καὶ τοῦτο προσθῶμεν, ὡς ἀπάνθρωποι
καὶ μισάνθρωποι δαίμονες εἶεν ὑμῶν
οἱ θεοὶ καὶ οὐχὶ μόνον ἐπιχαίροντες τῇ φρενοβλαβείᾳ
τῶν ἀνθρώπων, πρὸς δὲ καὶ ἀνθρωποκτονίας ἀπολαύοντες·
νυνὶ μὲν τὰς ἐν σταδίοις ἐνόπλους
φιλονεικίας, νυνὶ δὲ τὰς ἐν πολέμοις ἀναρίθμους
φιλοτιμίας ἀφορμὰς σφίσιν ἡδονῆς ποριζόμενοι,
ὅπως ὅτι μάλιστα ἔχοιεν ἀνθρωπείων ἀνέδην ἐμφορεῖσθαι
φόνων· ἤδη δὲ κατὰ πόλεις καὶ ἔθνη,
οἱονεὶ λοιμοὶ ἐπισκήψαντες, σπονδὰς ἀπῄτησαν
ἀνημέρους. Ἀριστομένης γοῦν ὁ Μεσσήνιος τῷ
Ἰθωμήτῃ Διὶ τριακοσίους ἀπέσφαξεν, τοσαύτας
ὁμοῦ καὶ τοιαύτας καλλιερεῖν οἰόμενος ἑκατόμβας· ἐν
οἷς καὶ Θεόπομπος ἦν <add>ὁ</add>
<note n="1" place="unspecified" anchored="yes">
<add>o\</add> inserted from Eusebius, Praep. Ev. iv. 16.</note> Λακεδαιμονίων βασιλεύς,
ἱερεῖον εὐγενές. Ταῦροι δὲ τὸ ἔθνος, οἱ περὶ τὴν
Ταυρικὴν χερρόνησον κατοικοῦντες, οὓς ἂν τῶν
<pb id="p.92"/>
 ξένων παρ’ αὐτοῖς ἕλωσι, τούτων δὴ τῶν κατὰ
θάλατταν ἐπταικότων, αὐτίκα μάλα τῇ Ταυρικῇ
καταθύουσιν Ἀρτέμιδι· ταύτας σου τὰς θυσίας
Εὐριπίδης ἐπὶ σκηνῆς τραγῳδεῖ. Μόνιμος δ’ ἱστορεῖ
ἐν τῇ τῶν θαυμασίων συναγωγῇ ἐν Πέλλῃ
τῆς Θετταλίας Ἀχαιὸν ἄνθρωπον Πηλεῖ καὶ
Χείρωνι καταθύεσθαι· Λυκτίους <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">*lukti/ous from Eusebius. luki/ous MSS.</note> γὰρ ʽΚρητῶν δὲ
ἔθνος εἰσὶν οὗτοι <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">ou(=toi from Eusebius. ou(/tws MSS.</note>ʼ ʼἈντικλείδης ἐν Νόστοις ἀποφαίνεται
ἀνθρώπους ἀποσφάττειν τῷ Διί, καὶ
Λεσβίους Διονύσῳ τὴν ὁμοίαν προσάγειν θυσίαν
Δωσίδας λέγει· Φωκαεῖς δέ ʽοὐδὲ γὰρ αὐτοὺς
παραπέμψομαἰ—τούτους Πυθοκλῆς ἐν τρίτῳ Περὶ
<pb id="pg.37"/> ὁμονοίας τῇ Ταυροπόλῳ Ἀρτέμιδι ἄνθρωπον ὁλοκαυτεῖν <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">o(lokautei=n from Eusebius. o(lokaei=n MSS.</note>
ἱστορεῖ. Ἐρεχθεὺς δὲ ὁ ʼΛττικὸς καὶ
Μάριος ὁ Ῥωμαῖος τὰς αὑτῶν ἐθυσάτην θυγατέρας·
ὧν ὁ μὲν τῇ Φερεφάττῃ, ὡς Δημάρατος ἐν πρώτῃ
Τραγῳδουμένων, ὁ δὲ τοῖς Ἀποτροπαίοις, ὁ
Μάριος, ὡς Δωρόθεος ἐν τῇ τετάρτῃ Ἰταλικῶν ἱστορεῖ.
Φιλάνθρωποί γε ἐκ τούτων καταφαίνονται οἱ
δαίμονες· πῶς δὲ οὐχ ὅσιοι ἀναλόγως οἱ δεισιδαίμονες;
οἱ μὲν σωτῆρες εὐφημούμενοι, οἱ δὲ
σωτηρίαν αἰτούμενοι παρὰ τῶν ἐπιβούλων σωτηρίας.
καλλιερεῖν γοῦν τοπάζοντες αὐτοῖς σφᾶς
<pb id="p.94"/>
 αὐτοὺς λελήθασιν ἀποσφάττοντες ἀνθρώπους. οὐ
γὰρ οὖν παρὰ τὸν τόπον ἱερεῖον γίνεται ὁ φόνος,
οὐδ’ εἰ Ἀρτέμιδί τις καὶ Διὶ ἐν ἱερῷ δῆθεν χωρίῳ
μᾶλλον ἢ ὀργῇ καὶ φιλαργυρίᾳ, ἄλλοις ὁμοίοις
δαίμοσιν, ἐπὶ βωμοῖς ἢ ἐν ὁδοῖς ἀποσφάττοι τὸν
ἄνθρωπον, <del>ἱερὸν</del>
<note n="1" place="unspecified" anchored="yes">
<del>i(ero\n</del> Wilamositz. <del>i(erei=on</del> Potter.</note> ἱερεῖον ἐπιφημίσας, ἀλλὰ φόνος
ἐστὶ καὶ ἀνδροκτασία ἡ τοιαύτη θυσία. τί δὴ οὖν,
ὦ σοφώτατοι τῶν ἄλλων ζῴων ἄνθρωποι, τὰ μὲν
θηρία περιφεύγομεν τὰ ἀνήμερα, κἄν που περιτύχωμεν
ἄρκῳ ἢ λέοντι, ἐκτρεπόμεθα,
ὡς δ’ ὅτε τίς τε δράκοντα ἰδὼν παλίνορσος ἀπέστη
οὔρεος ἐν βήσσῃς, ὑπό τε τρόμος ἔλλαβε γυῖα,
ἄψ τ’ ἀνεχώρησεν·
δαίμονας δὲ ὀλεθρίους καὶ ἀλιτηρίους ἐπιβούλους τε
καὶ μισανθρώπους καὶ λυμεῶνας ὄντας προαισθόμενοι
 καὶ συνιέντες οὐκ ἐκ <pb id="pg.38"/>τρέπεσθε οὐδὲ ἀποστρέφεσθε;
τί δ’ ἂν καὶ ἀληθεύσαιεν οἱ κακοί, ἢ τίνα
ἂν ὠφελήσαιεν; αὐτίκα γοῦν ἔχω σοι βελτίονα
τῶν ὑμεδαπῶν τούτων θεῶν, τῶν δαιμόνων, ἐπιδεῖξαι
τὸν ἄνθρωπον, τοῦ Ἀπόλλωνος τοῦ μαντικοῦ
τὸν Κῦρον καὶ τὸν Σόλωνα. φιλόδωρος ὑμῶν
ὁ Φοῖβος, ἀλλ’ οὐ φιλάνθρωπος. προὔδωκε τὸν
Κροῖσον τὸν φίλον καὶ τοῦ μισθοῦ ἐκλαθόμενος
ʽοὕτω φιλόδοξος ἦν’ ἀνήγαγε τὸν Κροῖσον διὰ τοῦ
Ἅλυος ἐπὶ τὴν πυράν. οὕτω φιλοῦντες οἱ δαίμονες
ὁδηγοῦσιν εἰς τὸ πῦρ. ἀλλ̓, ὦ φιλανθρωπότερε
καὶ ἀληθέστερε τοῦ Ἀπόλλωνος ἄνθρωπε, τὸν ἐπὶ
τῆς πυρᾶς οἴκτειρον δεδεμένον, καὶ σὺ μέν, ὦ
<pb id="p.96"/>
 Σόλων, μάντευσαι τὴν ἀλήθειαν, σὺ δέ, ὦ Κῦρε,
κέλευσον ἀποσβεσθῆναι τὴν πυράν. σωφρόνησον
ὕστατον γοῦν, ὦ Κροῖσε, τῷ πάθει μεταμαθών·
ἀχάριστός ἐστιν ὃν προσκυνεῖς, λαμβάνει τὸν
μισθὸν καὶ μετὰ τὸ χρυσίον ψεύδεται πάλιν. τέλος
ἄρα οὐχ ὁ δαίμων, ἀλλὰ ὁ ἄνθρωπός σοι λέγει. οὐ
λοξὰ μαντεύεται Σόλων· τοῦτον εὑρήσεις <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">eu(rh/seis Canter. eu)= qh/seis MSS.</note> ἀληθῆ
μόνον, ὦ βάρβαρε, τὸν χρησμόν· τοῦτον ἐπὶ τῆς
πυρᾶς δοκιμάσεις.
Ὅθεν ἔπεισί μοι θαυμάζειν τίσι ποτὲ φαντασίαις
ἀπαχθέντες οἱ πρῶτοι πεπλανημένοι δεισιδαιμονίαν
ἀνθρώποις κατήγγειλαν, δαίμονας ἀλιτηρίους νομοθετοῦντες
σέβειν, εἴτε Φορωνεὺς ἐκεῖνος ἦν εἴτε
Μέροψ εἴτε ἄλλος τις, οἳ νεὼς καὶ βωμοὺς ἀνέστησαν
αὐτοῖς, πρὸς δὲ καὶ θυσίας παραστῆσαι πρῶτοι
μεμύθευνται. καὶ γὰρ δὴ καὶ κατὰ χρόνους
ὕστερον ἀνέπλαττον θεούς, οἷς προσκυνοῖεν. ἀμέλει
τὸν Ἔρωτα τοῦτον <add>τὸν</add>
<note n="2" place="unspecified" anchored="yes">
<add>to\n</add> inserted by Markland.</note> ἐν τοῖς πρεσβυτάτοις τῶν
θεῶν εἶναι λεγόμενον ἐτίμα πρότερον οὐδὲ εἷς πρὶν
ἢ Χάρμον μειράκιόν τι ἑλεῖν καὶ βωμὸν ἱδρύσασθαι
ἐν Ἀκαδημίᾳ χαριστήριον <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">xaristh/rion *walckenaer; see Protrepticus 27 P. (p. 64 above) and 42 P. (p. 106). xarie/steron MSS.</note> ἐπιτελοῦς γενομένης
ἐπιθυμίας· καὶ τῆς νόσου τὴν ἀσέλγειαν Ἔρωτα
κεκλήκασι, θεοποιοῦντες ἀκόλαστον ἐπιθυμίαν.
 Ἀθηναῖοι δὲ οὐδὲ τὸν Πᾶνα ᾔδεσαν ὅστις ἦν,  <pb id="pg.39"/> πρὶν
ἢ Φιλιππίδην εἰπεῖν αὐτοῖς.
<pb id="p.98"/>
 Εἰκότως ἄρα ἀρχήν ποθεν ἡ δεισιδαιμονία λαβοῦσα
κακίας ἀνοήτου γέγονε πηγή· εἶτα δὲ μὴ ἀνακοπεῖσα,
ἀλλ’ εἰς ἐπίδοσιν ἐλθοῦσα καὶ πολλὴ δὴ
ῥυεῖσα, δημιουργὸς πολλῶν καθίσταται δαιμόνων,
ἑκατόμβας θύουσα καὶ πανηγύρεις ἐπιτελοῦσα καὶ
ἀγάλματα ἀνιστᾶσα καὶ νεὼς ἀνοικοδομοῦσα, τοὺς <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">tou\s Schsartz. ou(/s MSS.</note>
δή—οὐδὲ γὰρ οὐδὲ τούτους σιωπήσομαι, πρὸς δὲ καὶ
αὐτοὺς ἐξελέγξω—νεὼς μὲν εὐφήμως ὀνομαζομένους,
τάφους δὲ γενομένους <del>τουτέστι τοὺς τάφους
νεὼς ἐπικεκλημένους</del>. <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">
<del>toute/sti .. e)pikeklhme/nous</del> Markland.</note> ὑμεῖς δὲ ἀλλὰ κἂν νῦν
δεισιδαιμονίας ἐκλάθεσθε, τοὺς τάφους τιμᾶν
αἰσχυνόμενοι. ἐν τῷ νεῲ τῆς Ἀθηνᾶς ἐν Λαρίσῃ
ἐν τῇ ἀκροπόλει τάφος ἐστὶν Ἀκρισίου, Ἀθήνησιν
δὲ ἐν ἀκροπόλει Κέκροπος, ὥς φησιν Ἀντίοχος
ἐν τῷ ἐνάτῳ τῶν Ἱστοριῶν. τί δὲ Ἐριχθόνιος;
οὐχὶ ἐν τῷ νεῲ τῆς Πολιάδος κεκήδευται; Ἰμμάραδος <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">*)imma/rados from Pausanias i. 5. 2, etc. i)/mmaros MSS.</note>
δὲ ὁ Εὐμόλπου καὶ Δαείρας οὐχὶ ἐν τῷ
περιβόλῳ τοῦ Ἐλευσινίου τοῦ ὑπὸ τῇ ἀκροπόλει;
αἱ δὲ Κελεοῦ θυγατέρες οὐχὶ ἐν Ἐλευσῖνι τετάφαται;
τί σοι καταλέγω τὰς <add>ἐξ</add>
<note n="4" place="unspecified" anchored="yes">
<add>e(c</add> from Eusebius, Praep. Ev. ii. 6.</note> Ὑπερβορέων γυναῖκας;
Ὑπερόχη καὶ Λαοδίκη κέκλησθον, ἐν τῷ Ἀρτεμισίῳ
ἐν Δήλῳ κεκήδευσθον, τὸ δὲ ἐν τῷ Ἀπόλλωνος
τοῦ Δηλίου ἐστὶν ἱερῷ. Λεάνδριος δὲ Κλέοχον <note n="5" place="unspecified" anchored="yes">*kle/oxon Müller from Arnobius vi. 6 and Apollodorus iii. 1. 2. kle/arxon MSS.</note> ἐν
Μιλήτῳ τεθάφθαι ἐν τῷ Διδυμαίῳ φησίν. ἐνταῦθα
τῆς Λευκοφρύνης τὸ μνημεῖον οὐκ ἄξιον παρελθεῖν
ἑπομένους Ζήνωνι τῷ Μυνδίῳ, ἣ ἐν τῷ ἱερῷ τῆς
 Ἀρτέμιδος ἐν  <pb id="pg.40"/> Μαγνησίᾳ κεκήδευται, οὐδὲ μὴν
<pb id="p.100"/>
 τὸν ἐν Τελμησσῷ <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">*telmhssw=| Stählin from Arnobius, and one MS. of Eusebius. telmissw=| MSS.</note> βωμὸν τοῦ Ἀπόλλωνος· μνῆμα
εἶναι καὶ τοῦτον Τελμησσοῦ <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">*telmhssou= Stählin. telmissou= MSS.</note> τοῦ μάντεως ἱστοροῦσιν.
Πτολεμαῖος δὲ ὁ τοῦ Ἀγησάρχου ἐν τῷ <num n="1">α</num>
τῶν περὶ τὸν Φιλοπάτορα ἐν Πάφῳ λέγει ἐν τῷ
τῆς ʼΛφροδίτης ἱερῷ Κινύραν τε καὶ τοὺς Κινύρου
ἀπογόνους κεκηδεῦσθαι. ἀλλὰ γὰρ ἐπιόντι μοι τοὺς
προσκυνουμένους ὑμῖν τάφους
ἐμοὶ μὲν οὐδ’ ὁ πᾶς ἂν ἀρκέσαι <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">a)rke/sai from Eusebius. a)rke/sh| MSS.</note> χρόνος·
ὑμᾶς δὲ εἰ μὴ ὑπεισέρχεταί τις αἰσχύνη τῶν
τολμωμένων, νεκροὶ ἄρα τέλεον ὄντες νεκροῖς
<del>ὄντως</del>
<note n="4" place="unspecified" anchored="yes">
<del>o)/ntws</del> Heyse.</note> πεπιστευκότες περιέρχεσθε·
ἆ δειλοί, τί κακὸν τόδε πάσχετε; νυκτὶ μὲν ὑμῶν
εἰλύαται κεφαλαί.
</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="4">
<p>
Εἰ δ’ ἔτι πρὸς τούτοις φέρων ὑμῖν τὰ ἀγάλματα
αὐτὰ ἐπισκοπεῖν παραθείην, ἐπιόντες ὡς ἀληθῶς
λῆρον εὑρήσετε τὴν συνήθειαν, “ἔργα χειρῶν
ἀνθρώπων” ἀναίσθητα προστρεπόμενοι. <note n="5" place="unspecified" anchored="yes">prostrepo/menoi Potter. protrepo/menoi MSS.</note> πάλαι μὲν
οὖν οἱ Σκύθαι τὸν ἀκινάκην, οἱ Ἄραβες τὸν λίθον,
οἱ Πέρσαι τὸν ποταμὸν προσεκύνουν, καὶ τῶν
<pb id="p.102"/>
 ἄλλων ἀνθρώπων οἱ ἔτι παλαιότεροι ξύλα ἱδρύοντο
περιφανῆ καὶ κίονας ἵστων ἐκ λίθων· ἃ δὴ
καὶ ξόανα προσηγορεύετο διὰ τὸ ἀπεξέσθαι τῆς
ὕλης. ἀμέλει ἐν Ἰκάρῳ τῆς Ἀρτέμιδος τὸ ἄγαλμα
ξύλον ἦν οὐκ εἰργασμένον, καὶ τῆς Κιθαιρωνίας
Ἥρας ἐν Θεσπείᾳ πρέμνον ἐκκεκομμένον· καὶ τὸ
τῆς Σαμίας Ἥρας, ὥς φησιν Ἀέθλιος, πρότερον
μὲν ἦν σανίς, ὕστερον δὲ ἐπὶ Προκλέους ἄρχοντος
 ἀνδριαντοειδὲς ἐγένετο. ἐπεὶ δὲ ἀνθρώποις  <pb id="pg.41"/> ἀπεικονίζεσθαι
τὰ ξόανα ἤρξατο, βρέτη τὴν ἐκ
βροτῶν ἐπωνυμίαν ἐκαρπώσατο. ἐν Ῥώμῃ δὲ τὸ
παλαιὸν δόρυ φησὶ γεγονέναι τοῦ Ἄρεως τὸ
ξόανον Οὐάρρων ὁ συγγραφεύς, οὐδέπω τῶν τεχνιτῶν
ἐπὶ τὴν εὐπρόσωπον ταύτην κακοτεχνίαν
ὡρμηκότων. ἐπειδὴ δὲ ἤνθησεν ἡ τέχνη, ηὔξησεν ἡ πλάνη.
Ὡς μὲν οὖν τοὺς λίθους καὶ τὰ ξύλα καὶ συνελόντι
φάναι τὴν ὕλην ἀγάλματα ἀνδρείκελα ἐποιήσαντο,
οἷς ἐπιμορφάζετε εὐσέβειαν συκοφαντοῦντες τὴν
ἀλήθειαν, ἤδη μὲν αὐτόθεν δῆλον· οὐ μὴν ἀλλὰ
καὶ ἀποδείξεως ποσῆς ἐπιδεομένου τοῦ τόπου οὐ
παραιτητέον. τὸν μὲν οὖν Ὀλυμπίασι Δία καὶ
τὴν Ἀθήνησι Πολιάδα ἐκ χρυσοῦ καὶ ἐλέφαντος
κατασκευάσαι Φειδίαν παντί που σαφές· τὸ δὲ ἐν
Σάμῳ τῆς Ἥρας ξόανον Σμίλιδι τῷ <note n="1" place="unspecified" anchored="yes"> *smi/lidi tw=| Cobet. smilh=| th=| MSS.</note> Εὐκλείδου
πεποιῆσθαι Ὀλύμπιχος ἐν Σαμιακοῖς ἱστορεῖ. μὴ
οὖν ἀμφιβάλλετε, εἰ τῶν Σεμνῶν Ἀθήνησι καλουμένων
<pb id="p.104"/>
 θεῶν τὰς μὲν δύο Σκόπας ἐποίησεν ἐκ τοῦ καλουμένου
λυχνέως λίθου, Κάλως δὲ τὴν μέσην αὐταῖν·
ἱστοροῦντα ἔχω σοι <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">th\n me/shn. . soi Jahn. h(\n me/shn au)tai=n i(storou=ntai e)/xousai MSS.</note> Πολέμωνα δεικνύναι ἐν τῇ
τετάρτῃ τῶν πρὸς Τίμαιον· μηδ’ εἰ <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">mhd) ei) Münzel. mhde\ MSS.</note> τὰ ἐν Πατάροις
τῆς Λυκίας ἀγάλματα Διὸς καὶ Ἀπόλλωνος Φειδίας
πάλιν ἐκεῖνος <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">e)kei=nos Wilamositz. e)kei=na MSS.</note>
<del>τὰ ἀγάλματα</del>
<note n="4" place="unspecified" anchored="yes">
<del>ta\ a)ga/lmata</del> Stählin. <del>pa/lin . . a)ga/lmata</del> Heyse.</note> καθάπερ τοὺς λέοντας
τοὺς σὺν αὐτοῖς ἀνακειμένους εἴργασται· εἰ δέ,
ὥς φασί τινες, Βρυάξιος ἡ <note n="5" place="unspecified" anchored="yes">h( Wilamositz. h)=n MSS.</note> τέχνη, οὐ διαφέρομαι·
ἔχεις καὶ τοῦτον ἀγαλματουργόν· ὁπότερον αὐτοῖν
βούλει ἐπίγραφε. καὶ μὴν Τελεσίου τοῦ Ἀθηναίου,
ὥς φησι Φιλόχορος, ἔργον εἰσὶν ἀγάλματα ἐννεαπήχη
Ποσειδῶνος καὶ Ἀμφιτρίτης ἐν Τήνῳ προσκυνούμενα.
Δημήτριος γὰρ ἐν δευτέρῳ τῶν Ἀργολικῶν
τοῦ ἐν Τίρυνθι τῆς Ἥρας ξοάνου καὶ τὴν
ὕλην ὄγχνην καὶ τὸν ποιητὴν Ἄργον ἀναγράφει.
πολλοὶ δ’ ἂν τάχα που θαυμάσειαν, εἰ μάθοιεν τὸ
 Παλλάδιον τὸ διοπετὲς καλούμενον,  <pb id="pg.42"/> ὃ Διομήδης
καὶ Ὀδυσσεὺς ἱστοροῦνται μὲν ὑφελέσθαι ἀπὸ
Ἰλίου, παρακαταθέσθαι δὲ Δημοφῶντι, ἐκ τῶν
Πέλοπος ὀστῶν κατεσκευάσθαι, καθάπερ τὸν
Ὀλύμπιον ἐξ ἄλλων ὀστῶν Ἰνδικοῦ θηρίου. καὶ
δὴ τὸν ἱστοροῦντα Διονύσιον ἐν τῷ πέμπτῳ μέρει
τοῦ Κύκλου παρίστημι. Ἀπελλᾶς δὲ ἐν τοῖς
<pb id="p.106"/>
 Δελφικοῖς δύο φησὶ γεγονέναι τὰ Παλλάδια, ἄμφω
δ’ ὑπ’ ἀνθρώπων δεδημιουργῆσθαι. ἀλλ’ ὅπως
μηδεὶς ὑπολάβῃ καὶ ταῦτά με ἀγνοίᾳ παρεικέναι, <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">pareike/nai Sylburg. parhke/nai MSS.</note>
παραθήσομαι τοῦ Μορύχου Διονύσου τὸ ἄγαλμα
Ἀθήνησι γεγονέναι μὲν ἐκ τοῦ φελλάτα καλουμένου
λίθου, ἔργον δὲ εἶναι Σίκωνος τοῦ Εὐπαλάμου, ὥς
φησι Πολέμων ἔν τινι ἐπιστολῇ. ἐγενέσθην <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">e)gene/sqhn Sylburg. gene/sqhn MSS.</note> δὲ καὶ
ἄλλω τινὲ δύω Κρητικὼ οἶμαι ἀνδριαντοποιὼ
ʽΣκύλλις <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">*sku/llis Sylburg (from Pausanias ii. 15. 1, etc.). e)ku/lhs MSS.</note> καὶ Δίποινος ὠνομαζέσθην̓· τούτω δὲ
τὰ ἐν Ἄργει τοῖν Διοσκούροιν ἀγάλματα κατεσκευασάτην
καὶ τὸν ἐν Τίρυνθι Ἡρακλέους ἀνδριάντα
καὶ τὸ τῆς Μουνυχίας Ἀρτέμιδος ξόανον ἐν Σικυῶνι.
Καὶ τί περὶ ταῦτα διατρίβω, ἐξὸν αὐτὸν τὸν
μεγαλοδαίμονα ὑμῖν ἐπιδεῖξαι ὅστις ἦν, ὃν δὴ
κατ’ ἐξοχὴν πρὸς πάντων σεβασμοῦ κατηξιωμένον
ἀκούομεν, τοῦτον <add>ὃν</add>
<note n="4" place="unspecified" anchored="yes">
<add>o(\n</add> inserted by Markland.</note> ἀχειροποίητον εἰπεῖν τετολμήκασιν,
τὸν Αἰγύπτιον Σάραπιν ; οἱ μὲν γὰρ
αὐτὸν ἱστοροῦσιν χαριστήριον ὑπὸ Σινωπέων Πτολεμαίῳ
τῷ Φιλαδέλφῳ τῷ Αἰγυπτίων πεμφθῆναι
βασιλεῖ, ὃς λιμῷ τρυχομένους αὐτοὺς ἀπ’ Αἰγύπτου
μεταπεμψαμένους <note n="5" place="unspecified" anchored="yes">metapemyame/nous Sylburg. metapemya/menos MSS.</note> σῖτον <del>ὁ Πτολεμαῖος</del>
<note n="6" place="unspecified" anchored="yes">
<del>o( *ptolemai=os</del> Arccrius.</note> ἀνεκτήσατο,
εἶναι δὲ τὸ ξόανον τοῦτο ἄγαλμα Πλούτωνος·
ὁ δὲ <note n="7" place="unspecified" anchored="yes">o( de\ Heyse. o(\s MSS.</note> δεξάμενος τὸν ἀνδριάντα καθίδρυσεν ἐπὶ τῆς
<pb id="p.108"/>
 ἄκρας, ἣν νῦν Ῥακῶτιν καλοῦσιν, ἔνθα καὶ τὸ
ἱερὸν τετίμηται τοῦ Σαράπιδος, γειτνιᾷ δὲ τοῖς
τόποις <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">ta/fois Mayor. (The map of ancicnt Alexandria shoss the Serapeum to be adjacent to Necropolis.) But to/pos=ta/fos in Euripides, Heracleidae 1041.</note> τὸ χωρίον. Βλιστίχην <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">*blisti/xhn Dindorf. bli/stixin MSS.</note> δὲ τὴν παλλακίδα
τελευτήσασαν ἐν Κανώβῳ μεταγαγὼν ὁ Πτολεμαῖος
ἔθαψεν ὑπὸ τὸν προδεδηλωμένον σηκόν. ἄλλοι δέ
φασι Ποντικὸν εἶναι βρέτας τὸν Σάραπιν, μετῆχθαι
δὲ εἰς Ἀλεξάνδρειαν μετὰ τιμῆς πανηγυρικῆς.
Ἰσίδωρος μόνος παρὰ Σελευκέων τῶν πρὸς Ἀντιοχείᾳ <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">*)antioxei/a| Cobet. a)ntio/xeian MSS.</note>
τὸ ἄγαλμα μεταχθῆναι λέγει, ἐν σιτοδείᾳ
καὶ αὐτῶν γενομένων καὶ ὑπὸ Πτολεμαίου διατραφέντων.
 ἀλλ’ ὅ γε Ἀθηνόδωρος  <pb id="pg.43"/> ὁ τοῦ Σάνδωνος
ἀρχαΐζειν τὸν Σάραπιν βουληθεὶς οὐκ οἶδ’ ὅπῳς <note n="4" place="unspecified" anchored="yes">o(/tw=| Schsartz ; Stählin.</note>
περιέπεσεν, ἐλέγξας αὐτὸν ἄγαλμα εἶναι γενητόν·
Σέσωστρίν φησι τὸν Αἰγύπτιον βασιλέα, τὰ πλεῖστα
τῶν παρ’ Ἕλλησι παραστησάμενον ἐθνῶν, ἐπανελθόντα
εἰς Αἴγυπτον ἐπαγαγέσθαι τεχνίτας ἱκανούς·
τὸν οὖν Ὄσιριν τὸν προπάτορα τὸν αὑτοῦ δαιδαλθῆναι
ἐκέλευσεν αὐτὸς <note n="5" place="unspecified" anchored="yes">au)toi=s Wilamositz: Stählin.</note> πολυτελῶς, κατασκευάζει
δὲ αὐτὸν Βρύαξις ὁ δημιουργός, οὐχ ὁ Ἀθηναῖος,
ἄλλος δέ τις ὁμώνυμος ἐκείνῳ τῷ Βρυάξιδι· ὃς
ὕλῃ κατακέχρηται εἰς δημιουργίαν μικτῇ καὶ
ποικίλῃ. ῥίνημα γὰρ χρυσοῦ ἦν αὐτῷ καὶ ἀργύρου
χαλκοῦ τε καὶ σιδήρου καὶ μολίβδου, πρὸς δὲ καὶ
κασσιτέρου, λίθων δὲ Αἰγυπτίων ἐνέδει οὐδὲ εἶς,
σαπφείρου καὶ αἱματίτου θραύσματα σμαράγδου τε,
ἀλλὰ καὶ τοπαζίου. λεάνας οὖν τὰ πάντα καὶ
ἀναμίξας ἔχρωσε κυάνῳ, οὗ δὴ χάριν μελάντερον
<pb id="p.110"/>
 τὸ χρῶμα τοῦ ἀγάλματος, καὶ τῷ ἐκ τῆς Ὀσίριδος
καὶ τοῦ Ἄπιος κηδείας ὑπολελειμμένῳ φαρμάκῳ
φυράσας τὰ πάντα διέπλασεν τὸν Σάραπιν· οὗ καὶ
τοὔνομα αἰνίττεται τὴν κοινωνίαν τῆς κηδείας καὶ
τὴν ἐκ τῆς ταφῆς δημιουργίαν, σύνθετον ἀπό τε
Ὀσίριδος καὶ Ἄπιος γενόμενον Ὀσίραπις.
Καινὸν δὲ ἄλλον ἐν Αἰγύπτῳ, ὀλίγου δεῖν καὶ
παρ’ Ἕλλησι, σεβασμίως τεθείακεν θεὸν ὁ βασιλεὺς
ὁ Ῥωμαίων τὸν ἐρώμενον ὡραιότατον <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">w(raio/taton from Eusebius. Praep. Ev. ii. 6. w(rai=on tw=n MSS.</note> σφόδρα γενόμενον·
Ἀντίνοον <del>ὃν</del>
<note n="2" place="unspecified" anchored="yes">
<del>o(\n</del> Eusebius.</note> ἀνιέρωσεν οὕτως ὡς Γανυμήδην
ὁ Ζεύς· οὐ γὰρ κωλύεται ῥᾳδίως ἐπιθυμία
φόβον οὐκ ἔχουσα· καὶ νύκτας ἱερὰς τὰς Ἀντινόου
προσκυνοῦσιν ἄνθρωποι νῦν, ἃς αἰσχρὰς ἠπίστατο
ὁ συναγρυπνήσας ἐραστής. τί μοι θεὸν καταλέγεις
τὸν πορνείᾳ τετιμημένον; τί δὲ καὶ ὡς υἱὸν
θρηνεῖσθαι προσέταξας; τί δὲ καὶ τὸ κάλλος
αὐτοῦ διηγῇ; αἰσχρόν ἐστι τὸ κάλλος ὕβρει
μεμαραμμένον. μὴ τυραννήσῃς, ἄνθρωπε, τοῦ κάλλους
μηδὲ ἐνυβρίσῃς ἀνθοῦντι τῷ νέῳ· τήρησον
αὐτὸ καθαρόν, ἵνα ᾖ καλόν. βασιλεὺς τοῦ κάλλους
γενοῦ, μὴ τύραννος· ἐλεύθερον <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">e)leu/qeron Wilamositz. e)leu/qeros MSS.</note> μεινάτω· τότε σου
γνωρίσω τὸ κάλλος, ὅτε <note n="4" place="unspecified" anchored="yes">o(/te Wilamositz. o(/ti MSS.</note> καθαρὰν τετήρηκας τὴν
εἰκόνα· τότε προσκυνήσω τὸ κάλλος, ὅτε <note n="5" place="unspecified" anchored="yes">o(/te Stählin. to\ MSS. o(\ before a)rxe/tupon in M ; above the line in P.</note> ἀληθινὸν
 ἀρχέτυπόν ἐστι  <pb id="pg.44"/> τῶν καλῶν. ἤδη δὲ τάφος ἐστὶ τοῦ
ἐρωμένου, νεώς ἐστιν Ἀντινόου καὶ πόλις· καθάπερ
<pb id="p.112"/>
 δέ, οἶμαι, οἱ ναοί, οὕτω δὲ καὶ οἱ τάφοι θαυμάζονται,
πυραμίδες καὶ μαυσώλεια καὶ λαβύρινθοι, ἄλλοι
ναοὶ τῶν νεκρῶν, ὡς ἐκεῖνοι τάφοι τῶν θεῶν.
διδάσκαλον δὲ ὑμῖν παραθήσομαι τὴν προφῆτιν Σίβυλλαν
οὐ ψευδοῦς Φοίβου χρησμηγόρον, ὅν τε μάταιοι
ἄνθρωποι θεὸν εἶπον, ἐπεψεύσαντο δὲ μάντιν,
ἀλλὰ θεοῦ μεγάλοιο, τὸν οὐ χέρες ἔπλασαν ἀνδρῶν
εἰδώλοις ἀλάλοισι λιθοξέστοισιν ὅμοιον.
αὕτη μέντοι ἐρείπια τοὺς νεὼς προσαγορεύει, τὸν
μὲν τῆς Ἐφεσίας Ἀρτέμιδος “χάσμασι καὶ σεισμοῖσ” καταποθήσεσθαι προμηνύουσα οὕτως,
ὕπτια δ’ οἰμῴξει Ἔφεσος κλαίουσα παρ’ ὄχθαις
καὶ νηὸν ζητοῦσα τὸν οὐκέτι ναιετάοντα·
τὸν δὲ Ἴσιδος καὶ Σαράπιδος ἐν Αἰγύπτῳ κατενεχθήσεσθαί
φησι καὶ ἐμπρησθήσεσθαι·
Ἶσι, θεὰ τριτάλαινα, μένεις ἐπὶ χεύμασι <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">xeu/masi Sibylline Oracles. xeu/mata Stählin : MSS.</note> Νείλου
μούνη, μαινὰς ἄναυδος ἐπὶ ψαμάθοις Ἀχέροντος,
εἶτα ὑποβᾶσα·
καὶ σύ, Σάραπι λίθους ἀργοὺς ἐπικείμενε πολλούς,
κεῖσαι πτῶμα μέγιστον ἐν Λἰγύπτῳ τριταλαίνῃ.
σὺ δὲ ἀλλ’ εἰ μὴ προφήτιδος ἐπακούεις, τοῦ γε σοῦ
ἄκουσον φιλοσόφου, τοῦ Ἐφεσίου Ἡρακλείτου,
τὴν ἀναισθησίαν ὀνειδίζοντος τοῖς ἀγάλμασι· “καὶ
τοῖς ἀγάλμασι τουτέοισιν εὔχονται, ὁκοῖον εἴ τις
<pb id="p.114"/>
<add>τοῖς</add>
<note n="1" place="unspecified" anchored="yes">
<add>toi=s</add> inserted from Origen, Con. Celsum i. 5, vii. 62.</note> δόμοις λεσχηνεύοιτο.” ἦ γὰρ οὐχὶ τερατώδεις
οἱ λίθους προστρεπόμενοι, <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">prostrepo/menoi Heyse. protrepo/menoi *mSS</note> εἶτα μέντοι καὶ πρὸ
τῶν πυλῶν ἱστάντες αὐτοὺς ὡς ἐνεργεῖς, Ἑρμῆν
προσκυνοῦντες <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">proskunou=ntes Stählin. proskunou=sin MSS</note> ὡς θεὸν καὶ τὸν Ἀγυιέα θυρωρὸν
ἱστάντες; εἰ γὰρ ὡς ἀναισθήτους ὑβρίζουσιν, τί
προσκυνοῦσιν ὡς θεούς; εἰ δὲ αἰσθήσεως αὐτοὺς
μετέχειν οἴονται, τί τούτους ἱστᾶσι θυρωρούς;
Ῥωμαῖοι δὲ τὰ μέγιστα κατορθώματα τῇ Τύχῃ
ἀνατιθέντες καὶ ταύτην μεγίστην οἰόμενοι θεόν,
<pb id="pg.45"/> φέροντες εἰς τὸν κοπρῶνα ἀνέθηκαν αὐτήν, ἄξιον
νεὼν τὸν ἀφεδρῶνα νείμαντες τῇ θεῷ.
Ἀλλὰ γὰρ ἀναισθήτῳ λίθῳ καὶ ξύλῳ καὶ χρυσίῳ
πλουσίῳ οὐδ’ ὁτιοῦν μέλει, οὐ κνίσης, οὐχ αἵματος,
οὐ καπνοῦ, ᾧ δὴ τιμώμενοι καὶ τυφόμενοι ἐκμελαίνονται·
ἀλλ’ οὐδὲ τιμῆς, οὐχ ὕβρεως· τὰ δὲ καὶ
παντός ἐστιν ἀτιμότερα ζῴου, τὰ ἀγάλματα. καὶ
ὅπως γε τεθείασται τὰ ἀναίσθητα, ἀπορεῖν ἔπεισί
μοι καὶ κατελεεῖν τοὺς πλανωμένους τῆς ἀνοίας
ὡς δειλαίους· εἰ γὰρ καί τινα τῶν ζῴων οὐχὶ
πάσας ἔχει τὰς αἰσθήσεις, ὥσπερ εὐλαὶ καὶ κάμπαι
καὶ ὅσα διὰ τῆς πρώτης γενέσεως εὐθὺς ἀνάπηρα
φαίνεται, καθάπερ οἱ σπάλακες καὶ ἡ μυγαλῆ, ἥν
φησιν ὁ Νίκανδρος “τυφλήν τε σμερδνήν τε” ·
ἀλλά γε ἀμείνους εἰσὶ τῶν ξοάνων τούτων καὶ τῶν
<pb id="p.116"/>
 ἀγαλμάτων τέλεον ὄντων κωφῶν· ἔχουσιν γὰρ
αἴσθησιν μίαν γέ τινα, φέρε εἰπεῖν ἀκουστικὴν ἢ
ἁπτικὴν ἢ τὴν ἀναλογοῦσαν τῇ ὀσφρήσει ἢ τῇ
γεύσει· τὰ δὲ οὐδὲ μιᾶς αἰσθήσεως μετέχει, τὰ
ἀγάλματα. πολλὰ δέ ἐστι τῶν ζῴων, ὅσα οὔτε <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">ou)/te Mayor. ou)de\ MSS.</note>
ὅρασιν ἔχει οὔτε ἀκοὴν οὐδὲ <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">ou)de\ Mayor. ou)/te MSS.</note> μὴν φωνήν, οἶον καὶ
τὸ τῶν ὀστρέων γένος, ἀλλὰ ζῇ γε καὶ αὔξεται,
πρὸς δὲ καὶ τῇ σελήνῃ συμπάσχει· τὰ δὲ ἀγάλματα
ἀργά, ἄπρακτα, ἀναίσθητα, προσδεῖται καὶ προσκαθηλοῦται
καὶ προσπήγνυται, χωνεύεται, ῥινᾶται,
πρίεται, περιξέεται, γλύφεται. κωφὴν μὲν δὴ
γαῖαν ἀεικίζουσιν οἱ ἀγαλματοποιοί, τῆς οἰκείας
ἐξιστάντες φύσεως, ὑπὸ τῆς τέχνης προσκυνεῖν
ἀναπείθοντες· προσκυνοῦσιν δὲ οἱ θεοποιοὶ οὐ
θεοὺς καὶ δαίμονας κατά γε αἴσθησιν τὴν ἐμήν, γῆν
δὲ καὶ τέχνην, τὰ ἀγάλματα ὅπερ ἐστίν. ἔστιν γὰρ
ὡς ἀληθῶς τὸ ἄγαλμα ὕλη νεκρὰ τεχνίτου χειρὶ
μεμορφωμένη· ἡμῖν δὲ οὐχ ὕλης αἰσθητῆς αἰσθητόν,
νοητὸν δὲ τὸ ἄγαλμά ἐστιν. νοητόν, οὐκ αἰσθητόν
ἐστι <del>τὸ ἄγαλμα</del>
<note n="3" place="unspecified" anchored="yes">
<del>to\ a)/galma</del> Wilamositz.</note> ὁ θεός, ὁ μόνος ὄντως θεός.
Καὶ δὴ ἔμπαλιν ἐν αὐταῖς που ταῖς περιστάσεσιν
οἱ δεισιδαίμονες, οἱ τῶν λίθων προσκυνηταί, ἔργῳ
 μαθόντες ἀναίσθητον  <pb id="pg.46"/>ὕλην μὴ σέβειν, αὐτῆς ἡττώμενοι
τῆς χρείας ἀπόλλυνται ὑπὸ δεισιδαιμονίας·
καταφρονοῦντες δ’ ὅμως τῶν ἀγαλμάτων, φαίνεσθαι
δὲ μὴ βουλόμενοι αὐτῶν ὅλως <note n="4" place="unspecified" anchored="yes">o(/lws Sylburg. o(/lwn MSS.</note> περιφρονοῦντες,
ἐλέγχονται ὑπ’ αὐτῶν τῶν θεῶν, οἶς δὴ τὰ
ἀγάλματα ἐπιπεφήμισται. Διονύσιος μὲν γὰρ ὁ
<pb id="p.118"/>
 τύραννος ὁ νεώτερος θοιμάτιον τὸ χρύσεον περιελόμενος
τοῦ Διὸς ἐν Σικελίᾳ προσέταξεν αὐτῷ
ἐρεοῦν περιτεθῆναι, χαριέντως φήσας τοῦτο ἄμεινον
εἶναι τοῦ χρυσέου, <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">xruse/ou Cobet. xrusi/ou MSS</note> καὶ θέρους κουφότερον καὶ
κρύους ἀλεεινότερον. Ἀντίοχος δὲ ὁ Κυζικηνὸς
ἀπορούμενος χρημάτων τοῦ Διὸς τὸ ἄγαλμα τὸ
χρυσοῦν, πεντεκαίδεκα πηχῶν τὸ μέγεθος ὄν,
προσέταξε χωνεῦσαι καὶ τῆς ἄλλης τῆς ἀτιμοτέρας
ὕλης ἄγαλμα παραπλήσιον ἐκείνῳ πετάλοις κεχρυσωμένον
ἀναθεῖναι πάλιν. αἱ δὲ χελιδόνες καὶ
τῶν ὀρνέων τὰ πλεῖστα κατεξερῶσιν <note n="2" place="unspecified" anchored="yes"> katecerw=sin Sylburg. katecai/rousin MSS.</note> αὐτῶν τῶν
ἀγαλμάτων εἰσπετόμενα, οὐδὲν φροντίσαντα οὔτε
Ὀλυμπίου Διὸς οὔτε Ἐπιδαυρίου Ἀσκληπιοῦ οὐδὲ
μὴν Ἀθηνᾶς Πολιάδος ἢ Σαράπιδος Λἰγυπτίου·
παρ’ ὧν οὐδὲ αὐτῶν τὴν ἀναισθησίαν τῶν ἀγαλμάτων
ἐκμανθάνετε. ἀλλ’ εἰσὶ μὲν κακοῦργοί τινες
ἢ πολέμιοι ἐπιθέμενοι, οἳ δι’ αἰσχροκέρδειαν ἐδῄωσαν
τὰ ἱερὰ καὶ τὰ ἀναθήματα ἐσύλησαν ἢ καὶ
αὐτὰ ἐχώνευσαν τὰ ἀγάλματα. καὶ εἰ Καμβύσης
τις ἢ Δαρεῖος ἢ ἄλλος μαινόμενος τοιαῦτα ἄττα
ἐπεχείρησεν καὶ εἰ τὸν Αἰγύπτιόν τις ἀπέκτεινεν
Ἆπιν, γελῶ μὲν ὅτι τὸν θεὸν ἀπέκτεινεν αὐτῶν,
ἀγανακτῶ δὲ εἰ κέρδους χάριν ἐπλημμέλει. ἑκὼν
οὖν ἐκλήσομαι τῆσδε τῆς κακουργίας, πλεονεξίας
ἔργα, οὐχὶ δὲ ἀδρανείας τῶν εἰδώλων ἔλεγχον
νομίζων. ἀλλ’ οὔτι γε τὸ πῦρ καὶ οἱ σεισμοὶ
κερδαλέοι, οὐδὲ μὴν φοβοῦνται ἢ δυσωποῦνται οὐ
τοὺς δαίμονας, οὐ τὰ ἀγάλματα, οὐ μᾶλλον ἢ τὰς
ψηφῖδας τὰς παρὰ τοῖς αἰγιαλοῖς σεσωρευμένας
τὰ κύματα. οἶδα ἐγὼ πῦρ ἐλεγκτικὸν καὶ δεισιδαιμονίας
<pb id="p.120"/>
 ἰατικόν· εἰ βούλει παύσασθαι τῆς ἀνοίας,
φωταγωγήσει σε τὸ πῦρ. τοῦτο τὸ πῦρ καὶ τὸν ἐν
 Ἄργει νεὼν σὺν καὶ τῇ ἱερείᾳ  <pb id="pg.47"/> κατέφλεξεν Χρυσίδι,
καὶ τὸν ἐν Ἐφέσῳ τῆς Ἀρτέμιδος δεύτερον μετὰ
Ἀμαζόνας καὶ τὸ ἐν Ῥώμῃ Καπιτώλιον ἐπινενέμηται
πολλάκις· οὐκ ἀπέσχετο δὲ οὐδὲ τοῦ
ἐν Ἀλεξανδρέων πόλει Σαράπιδος ἱεροῦ. Ἀθήνησι
γὰρ τοῦ Διονύσου τοῦ Ἐλευθερέως κατήρειψε τὸν
νεών, καὶ τὸν ἐν Δελφοῖς τοῦ Ἀπόλλωνος πρότερον
ἥρπασεν θύελλα, ἔπειτα ἠφάνισε πῦρ σωφρονοῦν.
τοῦτό σοι προοίμιον ἐπιδείκνυται ὧν ὑπισχνεῖται τὸ πῦρ.
Οἱ δὲ τῶν ἀγαλμάτων δημιουργοὶ οὐ δυσωποῦσιν
ὑμῶν τοὺς ἔμφρονας τῆς ὕλης καταφρονεῖν; ὁ μὲν
Ἀθηναῖος Φειδίας ἐπὶ τῷ δακτύλῳ τοῦ Διὸς τοῦ
Ὀλυμπίου ἐπιγράψας “Παντάρκης καλόσ” . οὐ
γὰρ καλὸς αὐτῷ ὁ Ζεύς, ἀλλ’ ὁ ἐρώμενος ἦν· ὁ
Πραξιτέλης δέ, ὡς Ποσείδιππος ἐν τῷ περὶ Κνίδου <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">*kni/dou Sylburg. knidi/ou MSS</note>
διασαφεῖ, τὸ τῆς Ἀφροδίτης ἄγαλμα τῆς Κνιδίας
κατασκευάζων τῷ Κρατίνης τῆς ἐρωμένης εἴδει
παραπλήσιον πεποίηκεν αὐτήν, ἵν’ ἔχοιεν οἱ δείλαιοι
<pb id="p.122"/>
 τὴν Πραξιτέλους ἐρωμένην προσκυνεῖν. Φρύνη δὲ
ὁπηνίκα ἤνθει ἡ ἑταίρα ἡ Θεσπιακή, οἱ ζωγράφοι
πάντες<add>τὰς</add>
<note n="1" place="unspecified" anchored="yes">
<add>ta\s</add> inserted by Schäfer.</note> τῆς Ἀφροδίτης εἰκόνας πρὸς τὸ κάλλος
ἀπεμιμοῦντο Φρύνης, ὥσπερ αὖ καὶ οἱ λιθοξόοι
τοὺς Ἑρμᾶς Ἀθήνησι πρὸς Ἀλκιβιάδην ἀπείκαζον.
ὑπολείπεται τῆς σῆς κρίσεως τὸ ἔργον ἐπάξαι, εἰ
βούλει καὶ τὰς ἑταίρας προσκυνεῖν.
Ἐντεῦθεν, οἶμαι, κινηθέντες οἱ βασιλεῖς οἱ
παλαιοί, καταφρονοῦντες τῶν μύθων τούτων, ἀνέδην
διὰ τὸ ἐξ ἀνθρώπων ἀκίνδυνον σφᾶς αὐτοὺς θεοὺς
ἀνηγόρευον, ταύτῃ κἀκείνους διὰ τὴν δόξαν ἀπηθανατίσθαι <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">a)phqanati/sqai Sylburg. a)phqanath=sqai MSS.</note>
διδάσκοντες· Κῆυξ μὲν ὁ Αἰόλου Ζεὺς
ὑπὸ τῆς Ἀλκυόνης τῆς γυναικός, Ἀλκυόνη δὲ
αὖθις ὑπὸ τοῦ ἀνδρὸς Ἥρα προσαγορευομένη.
Πτολεμαῖος δὲ ὁ τέταρτος Διόνυσος ἐκαλεῖτο·
 καὶ  <pb id="pg.48"/> Μιθριδάτης ὁ Ποντικὸς Διόνυσος καὶ αὐτός·
ἐβούλετο δὲ καὶ Ἀλέξανδρος Ἄμμωνος υἱὸς εἶναι
δοκεῖν καὶ κερασφόρος ἀναπλάττεσθαι πρὸς τῶν
ἀγαλματοποιῶν, τὸ καλὸν ἀνθρώπου πρόσωπον ὑβρίσαι
σπεύδων κέρατι. καὶ οὔτι γε βασιλεῖς μόνον,
ἀλλὰ καὶ ἰδιῶται θείαις προσηγορίαις σφᾶς αὐτοὺς
ἐσέμνυνον, ὡς Μενεκράτης ὁ ἰατρός, Ζεὺς οὗτος
ἐπικεκλημένος. τί με δεῖ καταλέγειν Ἀλέξαρχον
ʽγραμματικὸς οὗτος τὴν ἐπιστήμην γεγονώς, ὡς
ἱστορεῖ Ἄριστος ὁ Σαλαμίνιος, αὑτὸν κατεσχημάτιζεν
εἰς Ἥλιον̓; τί δεῖ καὶ Νικαγόρου μεμνῆσθαι
ʽΖελείτης τὸ γένος ἦν κατὰ τοὺς Ἀλεξάνδρου
<pb id="p.124"/>
 γεγονὼς χρόνους· Ἑρμῆς προσηγορεύετο ὁ Νικαγόρας
καὶ τῇ στολῇ τοῦ Ἑρμοῦ ἐκέχρητο, ὡς
αὐτὸς μαρτυρεἶ; ὅπου γε καὶ ὅλα ἔθνη καὶ
πόλεις αὔτανδροι, κολακείαν ὑποδυόμεναι, ἐξευτελίζουσιν
τοὺς μύθους τοὺς περὶ τῶν θεῶν, ἰσοθέους
ἄνθρωποι κατασχηματίζοντες ἑαυτούς, ὑπὸ δόξης
πεφυσημένοι, ἐπιψηφιζόμενοι τιμὰς ἑαυτοῖς ὑπερόγκους·
νῦν μὲν τὸν Μακεδόνα τὸν ἐκ Πέλλης τὸν
Ἀμύντου <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">*)amu/ntou Cobet. a)mu/ntoros MSS.</note> Φίλιππον ἐν Κυνοσάργει νομοθετοῦντες
προσκυνεῖν, τὸν “τὴν κλεῖν κατεαγότα καὶ τὸ
σκέλος πεπηρωμένον,” ὃς ἐξεκόπη τὸν ὀφθαλμόν·
αὖθις δὲ τὸν Δημήτριον θεὸν καὶ αὐτὸν ἀναγορεύοντες·
καὶ ἔνθα μὲν ἀπέβη τοῦ ἵππου Ἀθήναζε
εἰσιών, Καταιβάτου ἱερόν ἐστι Δημητρίου, βωμοὶ
δὲ πανταχοῦ· καὶ γάμος ὑπὸ Ἀθηναίων αὐτῷ ὁ
τῆς Ἀθηνᾶς ηὐτρεπίζετο· ὁ δὲ τὴν μὲν θεὸν ὑπερηφάνει,
τὸ ἄγαλμα γῆμαι μὴ δυνάμενος· Λάμιαν
δὲ τὴν ἑταίραν ἔχων εἰς ἀκρόπολιν ἀνῄει κἀν
τῷ τῆς Ἀθηνᾶς συνεφύρετο παστῷ, <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">ka)n tw=| th=s *)aqhna=s sunefu/reto pastw=| Mayor. kai\ tw=| th=s a)qhna=s e)nefura=to pastw=| MSS.</note> τῇ παλαιᾷ
παρθένῳ τὰ τῆς νέας ἐπιδεικνὺς ἑταίρας σχήματα.
οὐ νέμεσις τοίνυν οὐδὲ Ἵππωνι ἀπαθανατίζοντι τὸν
θάνατον τὸν ἑαυτοῦ· ὁ Ἵππων οὗτος ἐπιγραφῆναι
ἐκέλευσεν τῷ μνήματι τῷ ἑαυτοῦ τόδε τὸ ἐλεγεῖον·
Ἵππωνος τόδε σῆμα, τὸν ἀθανάτοισι θεοῖσιν
ἶσον ἐποίησεν Μοῖρα καταφθίμενον.
<pb id="p.126"/>
 εὖ γε, Ἵππων, ἐπιδεικνύεις ἡμῖν τὴν ἀνθρωπίνην
πλάνην. εἰ γὰρ καὶ λαλοῦντί σοι μὴ πεπιστεύκασι,
νεκροῦ γενέσθωσαν μαθηταί. χρησμὸς οὗτός ἐστιν
Ἵππωνος· νοήσωμεν αὐτόν. οἱ προσκυνούμενοι
 παρ’ ὑμῖν,  <pb id="pg.49"/> ἄνθρωποι γενόμενοί ποτε, εἶτα μέντοι
τεθνᾶσιν· τετίμηκεν δὲ αὐτοὺς ὁ μῦθος καὶ ὁ
χρόνος. φιλεῖ γάρ πως τὰ μὲν παρόντα συνηθείᾳ
καταφρονεῖσθαι, τὰ δὲ παρῳχηκότα τοῦ παραυτίκα
ἐλέγχου κεχωρισμένα χρόνων ἀδηλίᾳ τετιμῆσθαι
τῷ πλάσματι, καὶ τὰ μὲν ἀπιστεῖσθαι, τὰ δὲ καὶ
θαυμάζεσθαι. αὐτίκα γοῦν οἱ παλαιοὶ νεκροὶ τῷ
πολλῷ τῆς πλάνης χρόνῳ σεμνυνόμενοι τοῖς ἔπειτα
νομίζονται θεοί. πίστις ὑμῖν τῶνδε αὐτὰ ὑμῶν τὰ
μυστήρια, αἱ πανηγύρεις, δεσμὰ καὶ τραύματα καὶ
δακρύοντες θεοί·
ὤ μοι ἐγώ, ὅτε μοι Σαρπηδόνα φίλτατον ἀνδρῶν
μοῖρ’ ὑπὸ Πατρόκλοιο Μενοιτιάδαο δαμῆναι.
κεκράτηται τὸ θέλημα τοῦ Διὸς καὶ ὁ Ζεὺς ὑμῖν
διὰ Σαρπηδόνα οἰμῴζει νενικημένος.
Εἴδωλα γοῦν εἰκότως αὐτοὺς καὶ δαίμονας ὑμεῖς
αὐτοὶ κεκλήκατε, ἐπεὶ καὶ τὴν Ἀθηνᾶν αὐτὴν καὶ
τοὺς ἄλλους θεοὺς κακίᾳ τιμήσας Ὅμηρος δαίμονας προσηγόρευσεν·
ἡ δ’ Οὔλυμπόνδε βεβήκει
δώματ’ ἐς αἰγιόχοιο Διὸς μετὰ δαίμονας ἄλλους.
<pb id="p.128"/>
 πῶς οὖν ἔτι θεοὶ τὰ εἴδωλα καὶ οἱ δαίμονες, βδελυρὰ
ὄντως καὶ πνεύματα ἀκάθαρτα, πρὸς πάντων ὁμολογούμενα
γήινα καὶ δεισαλέα, κάτω βρίθοντα, “περὶ τοὺς τάφους καὶ τὰ μνημεῖα καλινδούμενα,” περὶ ἃ δὴ καὶ ὑποφαίνονται ἀμυδρῶς “σκιοειδῆ
φαντάσματα” ; ταῦθ’ ὑμῶν οἱ θεοὶ τὰ εἴδωλα, αἱ
σκιαὶ καὶ πρὸς τούτοις <add>αἱ</add>
<note n="1" place="unspecified" anchored="yes">
<add>ai(</add> inserted by Kroll.</note> “χωλαὶ” ἐκεῖναι καὶ “ῥυσαί, παραβλῶπες ὀφθαλμώ, <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">o)fqalmw/ Homer. o)fqalmw=n MSS.</note>” αἱ Λιταὶ αἱ
Θερσίτου μᾶλλον ἢ Διὸς θυγατέρες, ὥστε μοι
δοκεῖν χαριέντως φάναι τὸν Βίωνα, πῶς ἂν ἐνδίκως
<pb id="pg.50"/> οἱ ἄνθρωποι παρὰ τοῦ Διὸς αἰτήσονται <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">ai)th/sontai Cobet. ai)th/swntai MSS.</note> τὴν εὐτεκνίαν,
ἣν οὐδ’ αὑτῷ παρασχεῖν ἴσχυσεν; οἴμοι
τῆς ἀθεότητος· τὴν ἀκήρατον οὐσίαν, τὸ ὅσον
ἐφ’ ὑμῖν, κατορύττετε καὶ τὸ ἄχραντον ἐκεῖνο καὶ
τὸ ἅγιον τοῖς τάφοις ἐπικεχώκατε, τῆς ἀληθῶς
ὄντως οὐσίας συλήσαντες τὸ θεῖον. τί δὴ οὖν τὰ
τοῦ θεοῦ τοῖς οὐ θεοῖς προσενείματε γέρα; τί δὲ
καταλιπόντες τὸν οὐρανὸν τὴν γῆν τετιμήκατε; τί
δ’ ἄλλο χρυσὸς ἢ ἄργυρος ἢ ἀδάμας ἢ σίδηρος ἢ
χαλκὸς ἢ ἐλέφας ἢ λίθοι τίμιοι; οὐχὶ γῆ τε καὶ
ἐκ γῆς; οὐχὶ δὲ μιᾶς μητρὸς ἔκγονα, τῆς γῆς,
τὰ πάντα ταῦτα ὅσα ὁρᾷς; τί δὴ οὖν, ὦ μάταιοι
καὶ κενόφρονες ʽπάλιν γὰρ δὴ ἐπαναλήψομαἰ, τὸν
ὑπερουράνιον βλασφημήσαντες τόπον εἰς τοὔδαφος
κατεσύρατε τὴν εὐσέβειαν, χθονίους ὑμῖν ἀναπλάττοντες
θεοὺς καὶ τὰ γενητὰ ταῦτα πρὸ τοῦ ἀγενήτου
μετιόντες θεοῦ βαθυτέρῳ περιπεπτώκατε ζόφῳ;
<pb id="p.130"/>
 καλὸς ὁ Πάριος λίθος, ἀλλ’ οὐδέπω Ποσειδῶν·
καλὸς ὁ ἐλέφας, ἀλλ’ οὐδέπω Ὀλύμπιος· ἐνδεὴς
ἀεί ποτε ἡ ὕλη τῆς τέχνης, ὁ θεὸς δὲ ἀνενδεής.
προῆλθεν ἡ τέχνη, περιβέβληται τὸ σχῆμα ἡ ὕλη,
καὶ τὸ πλούσιον τῆς οὐσίας πρὸς μὲν τὸ κέρδος
ἀγώγιμον, μόνῳ δὲ τῷ σχήματι γίνεται σεβάσμιον.
χρυσός ἐστι τὸ ἄγαλμά σου, ξύλον ἐστίν, λίθος
ἐστίν, γῆ ἐστιν, ἐὰν ἄνωθεν νοήσῃς, μορφὴν παρὰ
τοῦ τεχνίτου προσλαβοῦσα. γῆν δὲ ἐγὼ πατεῖν,
οὐ προσκυνεῖν μεμελέτηκα· οὐ γάρ μοι θέμις
ἐμπιστεῦσαί ποτε τοῖς ἀψύχοις τὰς τῆς ψυχῆς ἐλπίδας.
Ἰτέον οὖν ὡς ἔνι μάλιστα ἐγγυτάτω τῶν ἀγαλμάτων,
ὡς οἰκεία ἡ πλάνη κἀκ τῆς προσόψεως
ἐλέγχηται· <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">e)le/gxhtai Potter. e)le/gxetai MSS.</note> ἐναπομέμακται γὰρ πάνυ δὴ σαφῶς τὰ
εἴδη τῶν ἀγαλμάτων τὴν διάθεσιν τῶν δαιμόνων.
εἰ γοῦν τις τὰς γραφὰς καὶ τὰ ἀγάλματα περινοστῶν
θεῷτο, γνωριεῖ ὑμῶν παραυτίκα τοὺς θεοὺς ἐκ τῶν
ἐπονειδίστων σχημάτων, τὸν Διόνυσον ἀπὸ τῆς
στολῆς, τὸν Ἥφαιστον ἀπὸ τῆς τέχνης, τὴν Δηὼ
ἀπὸ τῆς συμφορᾶς, ἀπὸ τοῦ κρηδέμνου τὴν Ἰνώ,
ἀπὸ τῆς τριαίνης τὸν Ποσειδῶ, ἀπὸ τοῦ κύκνου τὸν
Δία· τὸν δὲ Ἡρακλέα δείκνυσιν ἡ πυρά, κἂν
γυμνὴν ἴδῃ τις ἀνάγραπτον γυναῖκα, τὴν “χρυσῆν” Ἀφροδίτην νοεῖ. οὕτως ὁ Κύπριος ὁ Πυγμαλίων
<pb id="pg.51"/> ἐκεῖνος ἐλεφαντίνου ἠράσθη ἀγάλματος· τὸ ἄγαλμα
Ἀφροδίτης ἦν καὶ γυμνὴ ἦν· νικᾶται ὁ Κύπριος τῷ
σχήματι καὶ συνέρχεται τῷ ἀγάλματι, καὶ τοῦτο
Φιλοστέφανος ἱστορεῖ· Ἀφροδίτη δὲ ἄλλη ἐν
Κνίδῳ λίθος ἦν καὶ καλὴ ἦν, ἕτερος ἠράσθη ταύτης
<pb id="p.132"/>
 καὶ μίγνυται τῇ λίθῳ· Ποσείδιππος ἱστορεῖ, ὁ μὲν
πρότερος ἐν τῷ περὶ Κύπρου, ὁ δὲ ἕτερος ἐν τῷ
περὶ Κνίδου. τοσοῦτον ἴσχυσεν ἀπατῆσαι τέχνη
προαγωγὸς ἀνθρώποις ἐρωτικοῖς εἰς βάραθρον γενομένη.
δραστήριος μὲν ἡ δημιουργική, ἀλλ’ οὐχ
οἵα τε ἀπατῆσαι λογικὸν οὐδὲ μὴν τοὺς κατὰ λόγον
βεβιωκότας· ζωγραφίας μὲν γὰρ δι’ ὁμοιότητα
σκιαγραφήταις περιστεραῖς <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">skiagrafh/tais peristerai=s Stählin. skiagrafi/as peristerai= *mSS. e)skiagrafhme/nais peristerai=s Mayor.</note> προσέπτησαν πελειάδες
καὶ ἵπποις καλῶς γεγραμμέναις προσεχρεμέτισαν
ἵπποι, ἐρασθῆναι κόρην εἰκόνος λέγουσιν
καὶ νέον καλὸν Κνιδίου ἀγάλματος, ἀλλ’ ἦσαν τῶν
θεατῶν αἱ ὄψεις ἠπατημέναι ὑπὸ τῆς τέχνης. οὐδὲ
γὰρ ἂν θεᾷ τις συνεπλάκη, οὐδ’ ἂν νεκρᾷ τις συνετάφη,
οὐδ’ ἂν ἠράσθη δαίμονος καὶ λίθου ἄνθρωπος
σωφρονῶν. ὑμᾶς δὲ ἄλλῃ γοητείᾳ ἀπατᾷ ἡ τέχνη,
εἰ καὶ μὴ ἐπὶ τὸ ἐρᾶν προσάγουσα, ἀλλ’ ἐπὶ τὸ
τιμᾶν καὶ προσκυνεῖν τά τε ἀγάλματα καὶ τὰς
γραφάς. ὁμοία γε ἡ γραφή· ἐπαινείσθω μὲν ἡ
τέχνη, μὴ ἀπατάτω δὲ τὸν ἄνθρωπον ὡς ἀλήθεια.
ἕστηκεν ὁ ἵππος ἡσυχῇ, ἡ πελειὰς ἀτρεμής, ἀργὸν
τὸ πτερόν, ἡ δὲ βοῦς ἡ Δαιδάλου ἡ ἐκ τοῦ ξύλου
πεποιημένη ταῦρον εἷλεν ἄγριον καὶ κατηνάγκασεν
τὸ θηρίον ἡ τέχνη πλανήσασα ἐρώσης ἐπιβῆναι
γυναικός. τοσοῦτον οἶστρον αἱ τέχναι κακοτεχνοῦσαι
<pb id="p.134"/>
 τοῖς ἀνοήτοις ἐνεποίησαν. ἀλλὰ τοὺς μὲν
πιθήκους οἱ τούτων τροφεῖς καὶ μελεδωνοὶ τεθαυμάκασιν,
ὅτι τῶν κηρίνων ἢ πηλίνων ὁμοιωμάτων
καὶ κοροκοσμίων ἀπατᾷ τούτους οὐδέν· ὑμεῖς δὲ
ἄρα καὶ πιθήκων χείρους γενήσεσθε λιθίνοις καὶ
ξυλίνοις καὶ χρυσέοις καὶ ἐλεφαντίνοις ἀγαλματίοις
καὶ γραφαῖς προσανέχοντες. τοιούτων ὑμῖν <del>οἱ</del>
<note n="1" place="unspecified" anchored="yes">toiou/twn.. <del>oi(</del> Wilamositz. tosou/twn.. oi( MSS.</note>
δημιουργοὶ ἀθυρμάτων ὀλεθρίων οἱ λιθοξόοι καὶ οἱ
<pb id="pg.52"/> ἀνδριαντοποιοὶ γραφεῖς τε αὖ καὶ τέκτονες καὶ
ποιηταί, πολύν τινα καὶ τοιοῦτον ὄχλον παρεισάγοντες,
κατ’ ἀγροὺς μὲν Σατύρους καὶ Πᾶνας,
ἀνὰ δὲ τὰς ὕλας Νύμφας τὰς ὀρειάδας καὶ τὰς ἁμαδρυάδας,
ναὶ μὴν ἀλλὰ καὶ περὶ τὰ ὕδατα καὶ
περὶ τοὺς ποταμοὺς καὶ τὰς πηγὰς τὰς Ναΐδας
καὶ περὶ τὴν θάλατταν τὰς Νηρεΐδας. μάγοι δὲ
ἤδη ἀσεβείας τῆς σφῶν αὐτῶν ὑπηρέτας δαίμονας
αὐχοῦσιν, οἰκέτας αὐτοὺς ἑαυτοῖς καταγράψαντες,
τοὺς κατηναγκασμένους δούλους ταῖς ἐπαοιδαῖς πεποιηκότες.
Γάμοι τε οὖν ἔτι καὶ παιδοποιίαι καὶ λοχεῖαι
θεῶν μνημονευόμεναι καὶ μοιχεῖαι ᾀδόμεναι καὶ
εὐωχίαι κωμῳδούμεναι καὶ γέλωτες παρὰ πότον
εἰσαγόμενοι προτρέπουσι δή <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">dh/ Höschel. de/ MSS.</note> με ἀνακραγεῖν, κἂν
σιωπῆσαι θέλω, οἴμοι τῆς ἀθεότητος· σκηνὴν
πεποιήκατε τὸν οὐρανὸν καὶ τὸ θεῖον ὑμῖν δρᾶμα
γεγένηται καὶ τὸ ἅγιον προσωπείοις δαιμονίων
κεκωμῳδήκατε, τὴν ἀληθῆ θεοσέβειαν δεισιδαιμονίᾳ σατυρίσαντες.
αὐτὰρ ὁ φορμίζων ἀνεβάλλετο καλὸν ἀείδειν,
<pb id="p.136"/>
 ᾆσον ἡμῖν, Ὅμηρε, τὴν φωνὴν τὴν καλήν,
ἀμφ’ Ἄρεως φιλότητος ἐυστεφάνου τ’ Ἀφροδίτης·
ὡς τὰ πρῶτα μίγησαν ἐν Ἡφαίστοιο δόμοισι
λάθρῃ· πολλὰ δ’ ἔδωκε, λέχος δ’ ᾔσχυνε καὶ εὐνὴν
Ἡφαίστοιο ἄνακτος.
κατάπαυσον, Ὅμηρε, τὴν ᾠδήν· οὐκ ἔστι καλή,
μοιχείαν διδάσκει· πορνεύειν δὲ ἡμεῖς καὶ τὰ ὦτα
παρῃτήμεθα· ἡμεῖς γάρ, ἡμεῖς ἐσμὲν οἱ τὴν εἰκόνα
τοῦ θεοῦ περιφέροντες ἐν τῷ ζῶντι καὶ κινουμένῳ
τούτῳ ἀγάλματι, τῷ ἀνθρώπῳ, σύνοικον εἰκόνα,
σύμβουλον, συνόμιλον, συνέστιον, συμπαθῆ, ὑπερπαθῆ·
ἀνάθημα γεγόναμεν τῷ θεῷ ὑπὲρ Χριστοῦ· “ἡμεῖς τὸ γένος τὸ ἐκλεκτόν, τὸ βασίλειον ἱεράτευμα,
ἔθνος ἅγιον, λαὸς περιούσιος, οἱ ποτὲ οὐ
λαός, νῦν δὲ λαὸς τοῦ θεοῦ” · οἱ κατὰ τὸν Ἰωάννην
οὐκ ὄντες “ἐκ τῶν κάτω,” παρὰ δὲ τοῦ ἄνωθεν
ἐλθόντος τὸ πᾶν μεμαθηκότες, οἱ τὴν οἰκονομίαν
τοῦ θεοῦ κατανενοηκότες, οἱ “ἐν καινότητι ζωῆς
περιπατεῖν” μεμελετηκότες.
Ἀλλ’ οὐ ταῦτα φρονοῦσιν οἱ πολλοί· ἀπορρίψαντες
δὲ τὴν αἰδῶ καὶ τὸν φόβον οἴκοι τοὺς τῶν
δαιμόνων ἐγγράφονται πασχητιασμούς. πινακίοις
 γοῦν  <pb id="pg.53"/> τισὶ καταγράφοις μετεωρότερον ἀνακειμένοις
προσεσχηκότες ἀσελγείᾳ τοὺς θαλάμους κεκοσμήκασι,
τὴν ἀκολασίαν εὐσέβειαν νομίζοντες· κἀπὶ
τοῦ σκίμποδος κατακείμενοι παρ’ αὐτὰς ἔτι τὰς
περιπλοκὰς ἀφορῶσιν εἰς τὴν Ἀφροδίτην ἐκείνην
<pb id="p.138"/>
 τὴν γυμνήν, τὴν ἐπὶ τῇ συμπλοκῇ δεδεμένην, καὶ τῇ
Λήδᾳ περιποτώμενον τὸν ὄρνιν τὸν ἐρωτικόν, τῆς
θηλύτητος ἀποδεχόμενοι τὴν γραφήν, ἀποτυποῦσι
ταῖς σφενδόναις, σφραγῖδι χρώμενοι καταλλήλῳ
τῇ Διὸς ἀκολασίᾳ. ταῦτα ὑμῶν τῆς ἡδυπαθείας
τὰ ἀρχέτυπα, αὗται τῆς ὕβρεως αἱ θεολογίαι, αὗται
τῶν συμπορνευόντων ὑμῖν θεῶν αἱ διδασκαλίαι· “ὃ γὰρ βούλεται, τοῦθ’ ἕκαστος καὶ οἴεται” κατὰ
τὸν Ἀθηναῖον ῥήτορα. οἷαι δὲ αὖ καὶ ἄλλαι ὑμῶν
εἰκόνες, πανίσκοι τινὲς καὶ γυμναὶ κόραι καὶ
σάτυροι μεθύοντες καὶ μορίων ἐντάσεις, ταῖς
γραφαῖς ἀπογυμνούμεναι, ἀπὸ τῆς ἀκρασίας ἐλεγχόμεναι.
ἤδη δὲ ἀναφανδὸν τῆς ἀκολασίας ὅλης τὰ
σχήματα ἀνάγραπτα πανδημεὶ θεώμενοι οὐκ αἰσχύνεσθε,
φυλάττετε δὲ ἔτι μᾶλλον ἀνακείμενα, ὥσπερ
ἀμέλει τῶν θεῶν ὑμῶν τὰς εἰκόνας, στήλας ἀναισχυντίας
καθιερώσαντες οἴκοι, ἐπ’ ἴσης ἐγγραφόμενοι
τὰ Φιλαινίδος σχήματα ὡς τὰ ʽΠρακλέους
ἀθλήματα. τούτων οὐ μόνον τῆς χρήσεως, πρὸς
δὲ καὶ τῆς ὄψεως καὶ τῆς ἀκοῆς αὐτῆς ἀμνηστίαν
καταγγέλλομεν. ἡταίρηκεν ὑμῖν τὰ ὦτα, πεπορνεύκασιν
οἱ ὀφθαλμοὶ καὶ τὸ καινότερον πρὸ τῆς
συμπλοκῆς αἱ ὄψεις ὑμῖν μεμοιχεύκασιν. ὦ βιασάμενοι
τὸν ἄνθρωπον καὶ τὸ ἔνθεον τοῦ πλάσματος
ἐλέγχει ἀπαράξαντες, πάντα ἀπιστεῖτε, ἵνα ἐκπαθαίνησθε·
καὶ πιστεύετε <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">pisteu/ete Arcerius. pisteu/hte MSS.</note> μὲν τοῖς εἰδώλοις ζηλοῦντες
<pb id="p.140"/>
 αὐτῶν τὴν ἀκρασίαν, ἀπιστεῖτε δὲ τῷ θεῷ σωφροσύνην
μὴ φέροντες· καὶ τὰ μὲν κρείττω μεμισήκατε,
τὰ δὲ ἥττω τετιμήκατε, ἀρετῆς μὲν θεαταί, κακίας
δὲ ἀγωνισταὶ γεγενημένοι. “Ὄλβιοι” <pb id="pg.54"/> μόνοι τοίνυν, ὡς ἔπος εἰπεῖν, ὁμοθυμαδὸν
ἐκεῖνοι πάντες κατὰ τὴν Σίβυλλαν
οἳ ναοὺς <add>μὲν</add>
<note n="1" place="unspecified" anchored="yes">
<add>me\n</add> inserted from Sibylline Oracles.</note> πάντας ἀπαρνήσονται ἰδόντες
καὶ βωμούς, εἰκαῖα λίθων ἱδρύματα κωφῶν,
καὶ λίθινα ξόανα καὶ ἀγάλματα χειροποίητα, <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">kai\ li/qina... xeiropoi/hta not in Sibylline Oracles.</note>
αἵματι ἐμψύχῳ μεμιασμένα καὶ θυσίαισι
τετραπόδων, διπόδων, πτηνῶν θηρῶν τε φόνοισιν.
καὶ γὰρ δὴ καὶ ἀπηγόρευται ἡμῖν ἀναφανδὸν
ἀπατηλὸν ἐργάζεσθαι τέχνην. “οὐ γὰρ ποιήσεις,” φησὶν ὁ προφήτης, “παντὸς ὁμοίωμα, ὅσα ἐν τῷ
οὐρανῷ ἄνω καὶ ὅσα ἐν τῇ γῇ κάτω.” ἦ πού γ’ ἂν
ἔτι τὴν Πραξιτέλους Δήμητρα καὶ Κόρην καὶ τὸν
Ἴακχον τὸν μυστικὸν θεοὺς ὑπολάβοιμεν ἢ τὰς
Λυσίππου τέχνας ἢ τὰς χεῖρας τὰς Ἀπελλικάς, αἳ
δὴ τῆς θεοδοξίας τὸ σχῆμα τῇ ὕλῃ περιτεθείκασιν;
ἀλλ’ ὑμεῖς μὲν ὅπως ποτὲ ὁ ἀνδριὰς ὅτι μάλιστα
ὡραιότατος τεκταίνηται, προσκαρτερεῖτε, ὅπως δὲ
αὐτοὶ μὴ ὅμοιοι δι’ ἀναισθησίαν τοῖς ἀνδριᾶσιν
ἀποτελεσθῆτε, οὐ φροντίζετε· πάνυ γοῦν ἐμφανῶς
καὶ συντόμως ὁ προφητικὸς ἐλέγχει τὴν συνήθειαν
λόγος ὅτι “πάντες οἱ θεοὶ τῶν ἐθνῶν δαιμονίων
εἰσὶν εἴδωλα· ὁ δὲ θεὸς τοὺς οὐρανοὺς ἐποίησεν” <pb id="p.142"/>
 καὶ τὰ ἐν τῷ οὐρανῷ. πλανώμενοι γοῦν τινες ἐντεῦθεν
οὐκ οἶδ’ ὅπως θείαν μὲν τέχνην, πλὴν ἀλλ’ οὐ
θεὸν προσκυνοῦσιν ἥλιόν τε καὶ σελήνην καὶ τὸν
ἄλλον τῶν ἀστέρων χορόν, παραλόγως τούτους
θεοὺς ὑπολαμβάνοντες, τὰ ὄργανα τοῦ χρόνου· “τῷ γὰρ λόγῳ αὐτοῦ ἐστερεώθησαν καὶ τῷ
πνεύματι τοῦ στόματος αὐτοῦ πᾶσα ἡ δύναμις
αὐτῶν.” ἀλλ’ ἡ μὲν ἀνθρωπεία τέχνη οἰκίας τε καὶ
ναῦς καὶ πόλεις καὶ γραφὰς δημιουργεῖ, θεὸς δὲ
πῶς ἂν εἴποιμι ὅσα ποιεῖ; ὅλον ἴδε τὸν κόσμον,
ἐκείνου ἔργον ἐστίν· καὶ οὐρανὸς καὶ ἥλιος καὶ ἄγγελοι
 καὶ ἄνθρωποι “ἔργα τῶν δακτύλων  <pb id="pg.55"/> αὐτοῦ.” ὅση γε ἡ δύναμις τοῦ θεοῦ. μόνον αὐτοῦ τὸ βούλημα
κοσμοποιία· μόνος γὰρ ὁ θεὸς ἐποίησεν, ἐπεὶ
καὶ μόνος ὄντως ἐστὶ θεός· ψιλῷ τῷ βούλεσθαι
δημιουργεῖ καὶ τῷ μόνον ἐθελῆσαι αὐτὸν ἕπεται
τὸ γεγενῆσθαι. ἐνταῦθα φιλοσόφων παρατρέπεται
χορὸς πρὸς μὲν τὴν οὐρανοῦ θέαν παγκάλως
γεγονέναι τὸν ἄνθρωπον ὁμολογούντων, τὰ δὲ ἐν
οὐρανῷ φαινόμενα καὶ ὄψει καταλαμβανόμενα προσκυνούτων.
εἰ γὰρ καὶ μὴ ἀνθρώπινα τὰ ἔργα
τὰ ἐν οὐρανῷ, ἀλλὰ γοῦν ἀνθρώποις δεδημιούργηται.
καὶ μὴ τὸν ἥλιόν τις ὑμῶν προσκυνείτω,
ἀλλὰ τὸν ἡλίου ποιητὴν ἐπιποθείτω, μηδὲ τὸν
κόσμον ἐκθειαζέτω, ἀλλὰ τὸν κόσμου δημιουργὸν
ἐπιζητησάτω. μόνη ἄρα, ὡς ἔοικεν, καταφυγὴ τῷ
μέλλοντι ἐπὶ τὰς σωτηρίους ἀφικνεῖσθαι θύρας
ὑπολείπεται σοφία θεϊκή· ἐντεῦθεν ὥσπερ ἐξ ἱεροῦ
τινος ἀσύλου οὐδενὶ οὐκέτι ἀγώγιμος τῶν δαιμόνων
ὁ ἄνθρωπος γίνεται σπεύδων εἰς σωτηρίαν.
<pb id="p.144"/>
</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="5">
<p>
Ἐπιδράμωμεν δέ, εἰ βούλει, καὶ τῶν φιλοσόφωι
τὰς δόξας, ὅσας αὐχοῦσι περὶ τῶν θεῶν, εἴ πως
καὶ φιλοσοφίαν αὐτὴν κενοδοξίας ἕνεκεν ἀνειδωλοποιοῦσαν
τὴν ὕλην ἐφεύρωμεν, ἢ <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">h)\ Diels. ei) MSS.</note> καὶ δαιμόνια
ἄττα ἐκθειάζουσαν κατὰ παραδρομὴν παραστῆσαι
δυνηθῶμεν ὀνειρώττουσαν τὴν ἀλήθειαν. στοιχεῖα
μὲν οὖν ἀρχὰς ἀπέλιπον <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">a)pe/lipon Cobet. a)pe/leipon MSS.</note> ἐξυμνήσαντες Θαλῆς
ὁ Μιλήσιος τὸ ὕδωρ καὶ Ἀναξιμένης ὁ καὶ
αὐτὸς Μιλήσιος τὸν ἀέρα, ᾧ Διογένης ὕστερον ὁ
Ἀπολλωνιάτης κατηκολούθησεν. Παρμενίδης δὲ ὁ
Ἐλεάτης θεοὺς εἰσηγήσατο πῦρ καὶ γῆν, θάτερον δὲ
αὐτοῖν μόνον, <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">mo/non Sylburg. mo/noin MSS.</note> τὸ πῦρ, θεὸν ὑπειλήφατον Ἵππασός
τε ὁ Μεταποντῖνος καὶ ὁ Ἐφέσιος Ἡράκλειτος·
Ἐμπεδοκλῆς γὰρ ὁ Ἀκραγαντῖνος εἰς πλῆθος
<pb id="pg.56"/> ἐμπεσὼν πρὸς τοῖς τέτταρσι στοιχείοις τούτοις
νεῖκος καὶ φιλίαν καταριθμεῖται.
Ἄθεοι μὲν δὴ καὶ οὗτοι, σοφίᾳ τινὶ ἀσόφῳ τὴν
ὕλην προσκυνήσαντες καὶ λίθους μὲν ἢ ξύλα οὐ
τιμήσαντες, γῆν δὲ τὴν τούτων μητέρα ἐκθειάσαντες
καὶ Ποσειδῶνα μὲν οὐκ ἀναπλάττοντες, ὕδωρ δὲ
αὐτὸ προστρεπόμενοι. τί γάρ ἐστί ποτε ὁ <note n="4" place="unspecified" anchored="yes">pote o( Wilamositz. pro/teron MSS. e(/teron Mayor.</note> Ποσειδῶν
ἢ ὑγρά τις οὐσία ἐκ τῆς πόσεως ὀνοματοποιουμένη;
ὥσπερ ἀμέλει ὁ πολέμιος Ἄρης ἀπὸ τῆς ἄρσεως
<pb id="p.146"/>
 καὶ ἀναιρέσεως κεκλημένος, ᾗ καὶ δοκοῦσί μοι
πολλοὶ μάλιστα τὸ ξίφος μόνον πήξαντες ἐπιθύειν
ὡς Ἄρει· ἔστι δὲ Σκυθῶν τὸ τοιοῦτον, καθάπερ
Εὔδοξος ἐν δευτέρᾳ Γῆς <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">*gh=s Diels. th=s MSS. (See p. 44, n. 3.)</note> περιόδου λέγει, Σκυθῶν δὲ
οἱ Σαυρομάται, ὥς φησιν Ἱκέσιος ἐν τῷ περὶ
μυστηρίων, ἀκινάκην σέβουσιν. τοῦτό τοι καὶ οἱ
ἀμφὶ τὸν Ἡράκλειτον τὸ πῦρ ὡς ἀρχέγονον
σέβοντες πεπόνθασιν· τὸ γὰρ πῦρ τοῦτο ἕτεροι
Ἥφαιστον ὠνόμασαν. Περσῶν δὲ οἱ μάγοι τὸ
πῦρ τετιμήκασι καὶ τῶν τὴν Ἀσίαν κατοικούντων
πολλοί, πρὸς δὲ καὶ Μακεδόνες, ὥς φησι Διογένης
ἐν <num>α</num> Περσικῶν. τί μοι Σαυρομάτας καταλέγειν,
οὓς Νυμφόδωρος ἐν Νομίμοις βαρβαρικοῖς τὸ πῦρ
σέβειν ἱστορεῖ, ἢ τοὺς Πέρσας καὶ τοὺς Μήδους καὶ
τοὺς μάγους; θύειν ἐν ὑπαίθρῳ τούτους ὁ Δίνων
λέγει, θεῶν ἀγάλματα μόνα τὸ πῦρ καὶ ὕδωρ νομίζοντας.
οὐκ ἀπεκρυψάμην οὐδὲ τὴν τούτων ἄγνοιαν.
εἰ γὰρ καὶ τὰ μάλιστα ἀποφεύγειν οἴονται τῆς
 πλάνης, ἀλλ’ εἰς ἑτέραν κατολισθαίνουσιν  <pb id="pg.57"/> ἀπάτην·
ἀγάλματα μὲν θεῶν οὐ ξύλα καὶ λίθους ὑπειλήφασιν
ὥσπερ Ἕλληνες οὐδὲ μὴν ἴβιδας καὶ ἰχνεύμονας
καθάπερ Αἰγύπτιοι, ἀλλὰ πῦρ τε καὶ ὕδωρ ὡς
φιλόσοφοι. μετὰ πολλὰς μέντοι ὕστερον περιόδους
ἐτῶν ἀνθρωποειδῆ ἀγάλματα σέβειν αὐτοὺς Βήρωσσος
<pb id="p.148"/>
 ἐν τρίτῃ Χαλδαϊκῶν παρίστησι, τοῦτο Ἀρταξέρξου
τοῦ Δαρείου τοῦ Ὤχου εἰσηγησαμένου, ὃς
πρῶτος τῆς Ἀφροδίτης Ἀναΐτιδος <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">*)anai+/tidos Bochart. tanai+/dos MSS.</note> τὸ ἄγαλμα
ἀναστήσας ἐν Βαβυλῶνι καὶ Σούσοις καὶ Ἐκβατάνοις
Πέρσαις καὶ Βάκτροις καὶ Δαμασκῷ καὶ
Σάρδεσιν ὑπέδειξε σέβειν. ὁμολογούντων τοίνυν
οἱ φιλόσοφοι τοὺς διδασκάλους τοὺς σφῶν Πέρσας ἢ
Σαυρομάτας ἢ μάγους, παρ’ ὧν τὴν ἀθεότητα τῶν
σεβασμίων αὐτοῖς μεμαθήκασιν ἀρχῶν, ἄρχοντα τὸν
πάντων ποιητὴν καὶ τῶν ἀρχῶν αὐτῶν δημιουργὸν
ἀγνοοῦντες, τὸν ἄναρχον θεόν, τὰ δὲ “πτωχὰ” ταῦτα καὶ “ἀσθενῆ,” ᾗ φησιν ὁ ἀπόστολος, τὰ εἰς
τὴν ἀνθρώπων ὑπηρεσίαν πεποιημένα “στοιχεῖα” προστρεπόμενοι.
Τῶν δὲ ἄλλων φιλοσόφων ὅσοι τὰ στοιχεῖα
ὑπερβάντες ἐπολυπραγμόνησάν τι ὑψηλότερον καὶ
περιττότερον, οἱ μὲν αὐτῶν τὸ ἄπειρον καθύμνησαν,
ὡς Ἀναξίμανδρος ʽΜιλήσιος ἦν’ καὶ Ἀναξαγόρας
ὁ Κλαζομένιος καὶ ὁ Ἀθηναῖος Ἀρχέλαος. τούτω
μέν γε ἄμφω τὸν νοῦν ἐπεστησάτην τῇ ἀπειρίᾳ,
ὁ δὲ Μιλήσιος Λεύκιππος καὶ ὁ Χῖος Μητρόδωρος
διττάς, ὡς ἔοικεν, καὶ αὐτὼ ἀρχὰς ἀπελιπέτην, τὸ
πλῆρες καὶ τὸ κενόν· προσέθηκε δὲ λαβὼν τούτοιν
τοῖν δυεῖν τὰ εἴδωλα ὁ Ἀβδηρίτης Δημόκριτος. ὁ
 γάρ τοι Κροτωνιάτης Ἀλκμαίων  <pb id="pg.58"/> θεοὺς ᾤετο τοὺς
ἀστέρας εἶναι ἐμψύχους ὄντας. οὐ σιωπήσομαι τὴν
τούτων ἀναισχυντίαν· Ξενοκράτης ʽΚαλχηδόνιος
οὗτοσ̓ ἑπτὰ μὲν θεοὺς τοὺς πλανήτας, ὄγδοον δὲ
<pb id="p.150"/>
 τὸν ἐκ πάντων τῶν ἀπλανῶν <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">tw=n a)planw=n Davies. au)tw=n MSS. a)/strwn Diels.</note> συνεστῶτα κόσμον
αἰνίττεται. οὐδὲ μὴν τοὺς ἀπὸ τῆς Στοᾶς παρελεύσομαι
διὰ πάσης ὕλης, καὶ διὰ τῆς ἀτιμοτάτης,
τὸ θεῖον διήκειν λέγοντας, οἳ καταισχύνουσιν
ἀτεχνῶς τὴν φιλοσοφίαν. οὐδὲν δὲ οἶμαι χαλεπὸν
ἐνταῦθα γενόμενος καὶ τῶν ἐκ τοῦ Περιπάτου
μνησθῆναι· καὶ ὅ γε τῆς αἱρέσεως πατήρ, τῶν
ὅλων οὐ νοήσας τὸν πατέρα, τὸν καλούμενον “ὕπατον” ψυχὴν εἶναι τοῦ παντὸς οἴεται· τουτέστι
τοῦ κόσμου τὴν ψυχὴν θεὸν ὑπολαμβάνων
αὐτὸς αὑτῷ περιπείρεται. ὁ γάρ τοι μέχρι τῆς
σελήνης αὐτῆς διορίζων τὴν πρόνοιαν, ἔπειτα τὸν
κόσμον θεὸν ἡγούμενος περιτρέπεται, τὸν ἄμοιρον
τοῦ θεοῦ θεὸν δογματίζων. ὁ δὲ Ἐρέσιος ἐκεῖνος
Θεόφραστος ὁ Ἀριστοτέλους γνώριμος πῇ μὲν
οὐρανόν, πῇ δὲ πνεῦμα τὸν θεὸν ὑπονοεῖ. Ἐπικούρου
μὲν γὰρ μόνου καὶ ἑκὼν ἐκλήσομαι, ὃς οὐδὲν <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">ou)de\n Losth. ou)de\ MSS.</note>
μέλειν οἴεται τῷ θεῷ, διὰ πάντων ἀσεβῶν. τί γὰρ
Ἡρακλείδης ὁ Ποντικός; ἔσθ’ ὅπῃ οὐκ ἐπὶ τὰ
Δημοκρίτου καὶ αὐτὸς κατασύρεται εἴδωλα;
</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="6">
<p>
Καὶ πολύς μοι ἐπιρρεῖ τοιοῦτος ὄχλος, οἱονεὶ
μορμώ τινα, δαιμονίων παρεισάγων ξένων ἄτοπον
<pb id="p.152"/>
 σκιαγραφίαν, μυθολογῶν <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">muqologw=n Mayor. muqolo/gwn MSS.</note> ὕθλῳ γραϊκῷ· πολλοῦ
γε δεῖ ἀνδράσιν ἐπιτρέπειν ἀκροᾶσθαι τοιούτων
λόγων, οἳ μηδὲ τοὺς παῖδας τοὺς ἑαυτῶν, τοῦτο
δὴ τὸ λεγόμενον, κλαυθμυριζομένους ἐθίζομεν παρηγορεῖσθαι
μυθίζοντες, ὀρρωδοῦντες συνανατρέφειν
αὐτοῖς ἀθεότητα τὴν πρὸς τῶν δοκησισόφων <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">dokhsiso/fwn Potter. dokhseiso/fwn MSS.</note>
δὴ τούτων καταγγελλομένην, μηδέν τι νηπίων
μᾶλλον τἀληθὲς εἰδότων. τί γάρ, ὢ πρὸς τῆς
ἀληθείας, τοὺς σοὶ πεπιστευκότας δεικνύεις ῥύσει
καὶ φορᾷ <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">fora=| Münzel. fqora=| MSS.</note> δίναις τε ἀτάκτοις <note n="4" place="unspecified" anchored="yes">di/nais te a)ta/ktois Heyse. deinai=s te kai\ a)ta/ktois MSS.</note> ὑποβεβλημένους; τί
δέ μοι εἰδώλων ἀναπίμπλης τὸν βίον, ἀνέμους τε
ἢ ἀέρα ἢ πῦρ ἢ γῆν ἢ λίθους ἢ ξύλα ἢ σίδηρον,
κόσμον τόνδε, θεοὺς ἀναπλάττουσα, θεοὺς δὲ καὶ
τοὺς ἀστέρας τοὺς πλανήτας, τοῖς ὄντως πεπλανημένοις
τῶν ἀνθρώπων διὰ τῆς πολυθρυλήτου
ταύτης ἀστρολογίας, οὐκ ἀστρονομίας, μετεωρολογοῦσα
 καὶ ἀδολεσχοῦσα;  <pb id="pg.59"/> τὸν κύριον τῶν πνευμάτων
ποθῶ, τὸν κύριον τοῦ πυρός, τὸν κόσμου
δημιουργόν, τὸν ἡλίου φωταγωγόν· θεὸν ἐπιζητῶ,
οὐ τὰ ἔργα τοῦ θεοῦ. τίνα δὴ λάβω παρὰ σοῦ
συνεργὸν τῆς ζητήσεως; οὐ γὰρ παντάπασιν
ἀπεγνώκαμέν σε. εἰ βούλει, τὸν Πλάτωνα. πῇ
δὴ οὖν ἐξιχνευτέον τὸν θεόν, ὦ Πλάτων; “τὸν
γὰρ πατέρα καὶ ποιητὴν τοῦδε τοῦ παντὸς εὑρεῖν
<pb id="p.154"/>
 τε ἔργον καὶ εὑρόντα εἰς ἅπαντας ἐξειπεῖν ἀδύνατον.” διὰ τί δῆτα, ὢ πρὸς αὐτοῦ; “ῥητὸν <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">r(hto\n from Plato. r(hte/on MSS.</note> γὰρ οὐδαμῶς
ἐστίν.” εὖ γε, ὦ Πλάτων, ἐπαφᾶσαι τῆς ἀληθείας·
ἀλλὰ μὴ ἀποκάμῃς· ξύν μοι λαβοῦ τῆς ζητήσεως
τἀγαθοῦ πέρι· πᾶσιν γὰρ ἁπαξαπλῶς ἀνθρώποις,
μάλιστα δὲ τοῖς περὶ λόγους ἐνδιατρίβουσιν ἐνέστακταί
τις ἀπόρροια θεϊκή. οὗ δὴ χάριν καὶ ἄκοντες
μὲν ὁμολογοῦσιν ἕνα γε <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">ge Schsartz. te MSS.</note> εἶναι θεόν, ἀνώλεθρον καὶ
ἀγένητον τοῦτον, ἄνω που περὶ τὰ νῶτα τοῦ
οὐρανοῦ ἐν τῇ ἰδίᾳ καὶ οἰκείᾳ περιωπῇ ὄντως ὄντα ἀεί.
θεὸν δὲ ποῖον, εἰπέ μοι, νοητέον;
τὸν πάνθ’ ὁρῶντα καὐτὸν οὐχ ὁρώμενον,
Εὐριπίδης λέγει. πεπλανῆσθαι γοῦν ὁ Μένανδρός
μοι δοκεῖ, ἔνθα φησίν
ἥλιε, σὲ γὰρ δεῖ προσκυνεῖν πρῶτον θεῶν,
δι’ ὃν θεωρεῖν ἔστι τοὺς ἄλλους θεούς·
οὐδὲ γὰρ ἥλιος ἐπιδείξει ποτ’ ἂν τὸν θεὸν τὸν
ἀληθῆ, ὁ δὲ λόγος ὁ ὑγιής, ὅς ἐστιν ἥλιος ψυχῆς,
δι’ οὗ μόνου ἔνδον ἀνατείλαντος ἐν τῷ βάθει τοῦ
νοῦ <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">tou= nou= Cobet. tou= nou= kai\ tou= noo/s MSS.</note> αὐτῆς <note n="4" place="unspecified" anchored="yes">au)th=s Kroll. au)tou= MSS.</note> καταυγάζεται τὸ ὄμμα· ὅθεν οὐκ ἀπεικότως
ὁ Δημόκριτος “τῶν λογίων ἀνθρώπων
<pb id="p.156"/>
 ὀλίγουσ” φησίν “ἀνατείναντας τὰς χεῖρας ἐνταῦθα
ὃν νῦν ἠέρα καλέομεν οἱ Ἕλληνες, <del>πάντα</del> Δία μυθεῖσθαι <note n="1." place="unspecified" anchored="yes">*di/a muqei=sqai Heinsius. diamuqei=sqai MSS.</note>
καὶ <add>γὰρ</add> πάντα οὗτος οἶδεν καὶ διδοῖ
<add>πάντα</add>
<note n="2" place="unspecified" anchored="yes">kai\ <add>ga\r</add> pa/nta... kai\ didoi= <add>pa/nta</add> (sith omission of pa/nta in previous line) Wilamositz. kai\ pa/nta... kai\ didoi= kai\... MSS.</note> καὶ ἀφαιρεῖται, καὶ βασιλεὺς οὗτος τῶν
 πάντων.” ταύτῃ πῃ καὶ Πλάτων  <pb id="pg.60"/> διανοούμενος
τὸν θεὸν αἰνίττεται “περὶ τὸν πάντων βασιλέα
πάντ’ ἐστί, κἀκεῖνο αἴτιον ἁπάντων <add>τῶν</add>
<note n="3" place="unspecified" anchored="yes">
<add>tw=n</add> from Plato (but cp. Plotinus i. 8. 2).</note> καλῶν.” τίς οὖν ὁ βασιλεὺς τῶν πάντων; θεὸς τῆς τῶν ὄντων
ἀληθείας τὸ μέτρον. ὥσπερ οὖν τῷ μέτρῳ καταληπτὰ
τὰ μετρούμενα, οὑτωσὶ δὲ καὶ τῷ νοῆσαι
τὸν θεὸν μετρεῖται καὶ καταλαμβάνεται ἡ ἀλήθεια.
ὁ δὲ ἱερὸς ὄντως Μωυσῆς “οὐκ ἔσται,” φησίν, “ἐν τῷ μαρσίππῳ σου στάθμιον καὶ στάθμιον μέγα
ἢ μικρόν, οὐδὲ ἔσται ἐν τῇ οἰκίᾳ σου μέτρον μέγα
ἢ μικρόν, ἀλλ’ ἢ στάθμιον ἀληθινὸν καὶ δίκαιον
ἔσται σοι,” στάθμιον καὶ μέτρον καὶ ἀριθμὸν τῶν
ὅλων ὑπολαμβάνων τὸν θεόν· τὰ μὲν γὰρ ἄδικα
καὶ ἄνισα εἴδωλα οἴκοι ἐν τῷ μαρσίππῳ καὶ ἐν τῇ
ὡς ἔπος εἰπεῖν ῥυπώσῃ ψυχῇ κατακέκρυπται· τὸ
δὲ μόνον δίκαιον μέτρον, ὁ μόνος ὄντως θεός, ἴσος
ἀεὶ κατὰ τὰ αὐτὰ καὶ ὡσαύτως ἔχων, μετρεῖ τε <note n="4" place="unspecified" anchored="yes">metrei= te Wendland (cp. Plato, Lass 643c). metrei=tai MSS.</note>
πάντα καὶ σταθμᾶται, οἱονεὶ τρυτάνῃ τῇ δικαιοσύνῃ
τὴν τῶν ὅλων ἀρρεπῶς περιλαμβάνων καὶ ἀνέχων
φύσιν. “ὁ μὲν δὴ θεός, ὥσπερ καὶ ὁ παλαιὸς
λόγος, ἀρχήν <add>τε</add>
<note n="5" place="unspecified" anchored="yes">
<add>te</add> from Plato, and Clement, ii. Strom. 132. 2.</note> καὶ τελευτὴν καὶ μέσα τῶν ὄντων
ἁπάντων ἔχων, εὐθεῖαν περαίνει κατὰ φύσιν περιπορευόμενος·
<pb id="p.158"/>
 τῷ <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">tw=| from Plato and Clement, ii. Strom. 132. 2. th\n MSS.</note> δ’ ἀεὶ ξυνέπεται δίκη τῶν ἀπολειπομένων
τοῦ θείου νόμου τιμωρός.” πόθεν, ὦ
Πλάτων, ἀλήθειαν αἰνίττῃ; πόθεν ἡ τῶν λόγων
ἄφθονος χορηγία τὴν θεοσέβειαν μαντεύεται; σοφώτερα,
φησίν, τούτων βαρβάρων τὰ γένη. οἶδά σου
τοὺς διδασκάλους, κἂν ἀποκρύπτειν ἐθέλῃς· γεωμετρίαν
παρ’ Αἰγυπτίων μανθάνεις, ἀστρονομίαν παρὰ
Βαβυλωνίων, ἐπῳδὰς τὰς ὑγιεῖς παρὰ Θρᾳκῶν
λαμβάνεις, πολλά σε καὶ Ἀσσύριοι πεπαιδεύκασι,
νόμους δὲ τοὺς ὅσοι ἀληθεῖς καὶ δόξαν τὴν τοῦ θεοῦ
παρ’ αὐτῶν ὠφέλησαι τῶν Ἑβραίων,
οἵτινες οὐκ ἀπάτῃσι κεναῖς, οὐδ’ ἔργ’ ἀνθρώπων
χρύσεα καὶ χάλκεια καὶ ἀργύρου ἠδ’ ἐλέφαντος
καὶ ξυλίνων λιθίνων τε βροτῶν εἴδωλα θανόντων
τιμῶσιν, ὅσα πέρ τε βροτοὶ κενεόφρονι βουλῇ·
 ἀλλὰ γὰρ ἀείρουσι <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">a)ei/rousi Sibylline Oracles. ai)/rousi MSS.</note> πρὸς οὐρανὸν ὠλένας ἁγνάς,  <pb id="pg.61"/>
ὄρθριοι ἐξ εὐνῆς, ἀεὶ χρόα ἁγνίζοντες
ὕδασι, καὶ τιμῶσι μόνον τὸν ἀεὶ μεδέοντα ἀθάνατον.
Καί μοι μὴ μόνον, ὦ φιλοσοφία, ἕνα τοῦτον
Πλάτωνα, πολλοὺς δὲ καὶ ἄλλους παραστῆσαι
σπούδασον, τὸν ἕνα ὄντως μόνον θεὸν ἀναφθεγγομένους
θεὸν κατ’ ἐπίπνοιαν αὐτοῦ, εἴ που τῆς
ἀληθείας ἐπιδράξαιντο. Ἀντισθένης μὲν γὰρ οὐ
Κυνικὸν δὴ τοῦτο ἐνενόησεν, Σωκράτους δὲ ἅτε
γνώριμος “θεὸν οὐδενὶ ἐοικέναι” φησίν· “διόπερ
αὐτὸν οὐδεὶς ἐκμαθεῖν ἐξ εἰκόνος δύναται.” Ξενοφῶν
<pb id="p.160"/>
 δὲ ὁ Ἀθηναῖος διαρρήδην ἂν καὶ αὐτὸς περὶ
τῆς ἀληθείας ἐγεγράφει <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">e)gegra/fei Dindorf. a)nagra/fei MSS.</note> τι μαρτυρῶν ὡς Σωκράτης,
εἰ μὴ τὸ Σωκράτους ἐδεδίει φάρμακον· οὐδὲν δὲ
ἧττον αἰνίττεται. “ὁ” γοῦν “τὰ πάντα,” φησί, “σείων καὶ ἀτρεμίζων ὡς μὲν μέγας τις καὶ
δυνατός, φανερός· ὁποῖος δὲ τὴν <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">de\ th\n Stobacus (Eelog. ii. 1). de/ tis MSS. d) e)sti\n Clement, v. Strom. 108. 5.</note> μορφήν, ἀφανής·
οὐδὲ μὴν ὁ παμφαὴς δοκῶν εἶναι ἥλιος οὐδ’ αὐτὸς
ἔοικεν ὁρᾶν αὑτὸν ἐπιτρέπειν, ἀλλ’ ἤν τις ἀναιδῶς
αὐτὸν θεάσηται, τὴν ὄψιν ἀφαιρεῖται.” πόθεν ἄρα
ὁ τοῦ Γρύλλου σοφίζεται ἢ δηλαδὴ παρὰ τῆς
προφήτιδος τῆς Ἑβραίων θεσπιζούσης ὧδέ πως;
τίς γὰρ σὰρξ δύναται τὸν ἐπουράνιον καὶ ἀληθῆ
ὀφθαλμοῖσιν ἰδεῖν θεὸν ἄμβροτον, ὃς πόλον οἰκεῖ;
ἀλλ’ οὐδ’ ἀκτίνων κατεναντίον ἠελίοιο
ἄνθρωποι στῆναι δυνατοί, θνητοὶ γεγαῶτες.
Κλεάνθης δὲ ὁ Πηδασεύς, <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">*phdaseu/s Wilamositz (see Strabo xiii. p. 611). pisadeu/s MSS.</note> ὁ ἀπὸ τῆς Στοᾶς φιλόσοφος,
οὐ θεογονίαν ποιητικήν, θεολογίαν δὲ ἀληθινὴν
ἐνδείκνυται. οὐκ ἀπεκρύψατο τοῦ θεοῦ πέρι ὅτι
περ εἶχεν φρονῶν·
τἀγαθὸν <note n="4" place="unspecified" anchored="yes">ta)gaqo\n Clement, v. Strom. 110. 3. ei) to\ a)gaqo\n MSS.</note> ἐρωτᾷς μ’ οἷόν ἐστ̓; ἄκουε δή·
τεταγμένον, δίκαιον, ὅσιον, εὐσεβές,
 κρατοῦν ἑαυτοῦ, χρήσιμον, καλόν, δέον,  <pb id="pg.62"/>
αὐστηρόν, αὐθέκαστον, ἀεὶ συμφέρον,
ἄφοβον, ἄλυπον, λυσιτελές, ἀνώδυνον,
ὠφέλιμον, εὐάρεστον, ἀσφαλές, φίλον,
ἔντιμον, ὁμολογούμενον
<pb id="p.162"/>
 εὐκλεές, ἄτυφον, ἐπιμελές, πρᾶον, σφοδρόν,
χρονιζόμενον, ἄμεμπτον, ἀεὶ διαμένον.
ἀνελεύθερος πᾶς ὅστις εἰς δόξαν βλέπει,
ὡς δὴ παρ’ ἐκείνης τευξόμενος καλοῦ τινος.
ἐνταῦθα δὴ σαφῶς, οἶμαι, διδάσκει ὁποῖός ἐστιν ὁ
θεός, καὶ ὡς ἡ δόξα ἡ κοινὴ καὶ ἡ συνήθεια τοὺς
ἑπομένους αὐταῖν, ἀλλὰ μὴ τὸν θεὸν ἐπιζητοῦντας,
ἐξανδραποδιζέσθην. οὐκ ἀποκρυπτέον οὐδὲ τοὺς
ἀμφὶ τὸν Πυθαγόραν, οἵ φασιν “ὁ μὲν θεὸς εἷς,
οὗτος <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">ou(=tos Wilamositz. xou)=tos MSS. au)to\s Justin (Cohor. ad Graec. 19).</note> δὲ οὐχ, ὥς τινες ὑπονοοῦσιν, ἐκτὸς τᾶς
διακοσμήσιος, ἀλλ’ ἐν αὐτᾷ, ὅλος ἐν ὅλῳ τῷ κύκλῳ,
ἐπίσκοπος πάσας γενέσιος, κρᾶσις τῶν ὅλων αἰώνων <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">ai)w/nwn Justin. a)ei\ w(\n MSS.</note>
καὶ ἐργάτας τῶν αὐτοῦ δυνάμιων καὶ ἔργων ἁπάντων
ἐν οὐρανῷ φωστὴρ καὶ πάντων πατήρ, νοῦς καὶ
ψύχωσις τῶ ὅλω κύκλω, <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">tw= o(/lw ku/klw Stäblin. tw=| o(/lw| ku/klw| MSS.</note> πάντων κίνασις.” ἀπόχρη
καὶ τάδε εἰς ἐπίγνωσιν θεοῦ ἐπιπνοίᾳ θεοῦ πρὸς
αὐτῶν μὲν ἀναγεγραμμένα, πρὸς δὲ ἡμῶν ἐξειλεγμένα
τῷ γε καὶ σμικρὸν διαθρεῖν ἀλήθειαν δυναμένῳ.
</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="7">
<p>
Ἴτω δὲ ἡμῖν ʽοὐ γὰρ αὐταρκεῖ μόνον ἡ φιλοσοφίἀ
ἀλλὰ καὶ αὐτὴ <add>ἡ</add>
<note n="4" place="unspecified" anchored="yes">
<add>h(</add> inserted by Markland.</note> ποιητικὴ ἡ περὶ τὸ ψεῦδος τὰ
πάντα ἠσχολημένη, μόλις ποτὲ ἤδη ἀλήθειαν μαρτυρήσουσα,
μᾶλλον δὲ ἐξομολογουμένη τῷ θεῷ τὴν
μυθώδη παρέκβασιν· παρίτω δὴ ὅστις καὶ βούλεται
<pb id="p.164"/>
 ποιητὴς πρῶτος. Ἄρατος μὲν οὖν διὰ πάντων τὴν
δύναμιν τοῦ θεοῦ διήκειν νοεῖ,
ὄφρ’ ἔμπεδα πάντα φύωνται,
τῷ μιν ἀεὶ πρῶτόν τε καὶ ὕστατον ἱλάσκονται·
χαῖρε, πάτερ, μέγα θαῦμα, μέγ’ ἀνθρώποισιν ὄνειαρ.
 ταύτῃ τοι καὶ ὁ Ἀσκραῖος αἰνίττεται Ἡσίοδος τὸν θεόν·  <pb id="pg.63"/>
αὐτὸς γὰρ πάντων βασιλεὺς καὶ κοίρανός ἐστιν,
ἀθανάτων τέο δ’ <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">te/o d) Stählin. se/o d) Clernent, v. Strom. 112. 3. te/ oi( Buttmann. te o/d) MSS.</note> οὔτις ἐρήρισται κράτος ἄλλος.
ἤδη δὲ καὶ ἐπὶ τῆς σκηνῆς παραγυμνοῦσι τὴν
ἀλήθειαν· ὁ μὲν καὶ εἰς τὸν αἰθέρα καὶ εἰς τὸν
οὐρανὸν ἀναβλέψας “τόνδε ἡγοῦ θεόν,” φησίν,
Εὐριπίδης· ὁ δὲ τοῦ Σοφίλλου Σοφοκλῆς,
εἷς ταῖς ἀληθείαισιν, εἷς ἐστὶν θεός,
ὃς οὐρανόν τ’ ἔτευξε καὶ γαῖαν μακρὴν
πόντου τε χαροπὸν οἶδμα κἀνέμων βίας·
θνητοὶ δὲ πολλὰ <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">polla\ Heyse. polloi\ MSS.</note> καρδίᾳ πλανώμενοι
ἱδρυσάμεσθα πημάτων παραψυχὴν
θεῶν ἀγάλματ’ ἐκ λίθων, ἢ χαλκέων
ἢ χρυσοτεύκτων ἢ ἐλεφαντίνων τύπους·
θυσίας τε τούτοις καὶ κενὰς πανηγύρεις
νέμοντες, οὕτως εὐσεβεῖν νομίζομεν.
οὑτοσὶ μὲν ἤδη καὶ παρακεκινδυνευμένως ἐπὶ τῆς
σκηνῆς τὴν ἀλήθειαν τοῖς θεαταῖς παρεισήγαγεν.
<pb id="p.166"/>
 ὁ δὲ Θρᾴκιος ἱεροφάντης καὶ ποιητὴς ἅμα, ὁ τοῦ
Οἰάγρου Ὀρφεύς, μετὰ τὴν τῶν ὀργίων ἱεροφαντίαν
καὶ τῶν εἰδώλων τὴν θεολογίαν, παλινῳδίαν ἀληθείας
εἰσάγει, τὸν ἱερὸν ὄντως ὀψέ ποτε, ὅμως δ’ οὖν ᾅδων λόγον·
φθέγξομαι οἷς θέμις ἐστί· θύρας δ’ ἐπίθεσθε βέβηλοι
πάντες ὁμῶς· σὺ δ’ ἄκουε, φαεσφόρου ἔκγονε Μήνης,
Μουσαἶ , ἐξερέω γὰρ ἀληθέα, μηδέ σε τὰ πρὶν
ἐν στήθεσσι φανέντα φίλης αἰῶνος ἀμέρσῃ.
εἰς δὲ λόγον θεῖον βλέψας τούτῳ προσέδρευε,
ἰθύνων κραδίης νοερὸν κύτος· εὖ δ’ ἐπίβαινε
ἀτραπιτοῦ, μοῦνον δ’ ἐσόρα κόσμοιο ἄνακτα ἀθάνατον.
 εἶτα ὑποβὰς διαρρήδην ἐπιφέρει·  <pb id="pg.64"/>
εἶς ἔστ̓, αὐτογενής, ἑνὸς ἔκγονα πάντα τέτυκται·
ἐν δ’ αὐτοῖς αὐτὸς περινίσσεται, οὐδέ τις αὐτὸν
εἰσοράᾳ θνητῶν, αὐτὸς δέ γε πάντας ὁρᾶται.
οὕτως μὲν δὴ Ὀρφεύς· χρόνῳ γέ <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">ge/ Stählin. te/ MSS.</note> ποτε συνῆκεν πεπλανημένος.
ἀλλὰ σὺ μὴ μέλλων, βροτὲ ποικιλόμητι, βράδυνε,
ἀλλὰ παλίμπλαγκτος στρέψας θεὸν ἱλάσκοιο.
εἰ γὰρ καὶ τὰ μάλιστα ἐναύσματά τινα τοῦ λόγου
τοῦ θείου λαβόντες Ἕλληνες ὀλίγα ἄττα τῆς
ἀληθείας ἐφθέγξαντο, προσμαρτυροῦσι μὲν τὴν
δύναμιν αὐτῆς οὐκ ἀποκεκρυμμένην, σφᾶς δὲ αὐτοὺς
ἐλέγχουσιν ἀσθενεῖς, οὐκ ἐφικόμενοι τοῦ τέλους.
ἤδη γὰρ οἶμαι παντί τῳ δῆλον γεγονέναι ὡς τῶν
<pb id="p.168"/>
 χωρὶς τοῦ λόγου τῆς ἀληθείας ἐνεργούντων τι ἢ καὶ
φθεγγομένων ὁμοίων ὄντων τοῖς χωρὶς βάσεως
βαδίζειν βιαζομένοις.
Δυσωπούντων δέ σε εἰς σωτηρίαν καὶ οἱ περὶ
τοὺς θεοὺς ὑμῶν ἔλεγχοι, οὕς διὰ τὴν ἀλήθειαν
ἐκβιαζόμενοι κωμῳδοῦσι ποιηταί. Μένανδρος γοῦν
ὁ κωμικὸς ἐν Ἡνιόχῳ <del>ἐν Ὑποβολιμαίῳ</del>
<note n="1" place="unspecified" anchored="yes">
<lemma targOrder="U" from="ROOT" to="DITTO">e)n *(upobolimai/w|</lemma> Clericus (missing from Justin, De mon.5).</note> τῷ δράματι
οὐδείς μ’ ἀρέσκει ʽφησἲ περιπατῶν ἔξω θεὸς
μετὰ γραός, οὐδ’ εἰς οἰκίας παρεισιὼν
ἐπὶ τοῦ σανιδίου·
<del>μητραγύρτης</del>
<note n="2" place="unspecified" anchored="yes">
<lemma targOrder="U" from="ROOT" to="DITTO">mhtragu/rths</lemma> Dindorf.</note> τοιοῦτοι γὰρ οἱ μητραγύρται. ὅθεν
εἰκότως ὁ Ἀντισθένης ἔλεγεν αὐτοῖς μεταιτοῦσιν· “οὐ τρέφω τὴν μητέρα τῶν θεῶν, ἣν οἱ θεοὶ τρέφουσιν.” πάλιν δὲ ὁ αὐτὸς κωμῳδιοποιὸς ἐν Ἱερείᾳ
τῷ δράματι χαλεπαίνων πρὸς τὴν συνήθειαν διελέγχειν
πειρᾶται τὸν ἄθεον τῆς πλάνης τῦφον,
ἐπιφθεγγόμενος ἐμφρόνως
εἰ γὰρ ἕλκει τὸν θεὸν
τοῖς κυμβάλοις ἄνθρωπος εἰς ὃ βούλεται,
ὁ τοῦτο ποιῶν ἐστι μείζων τοῦ θεοῦ·
ἀλλ’ ἔστι τόλμης καὶ βίου <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">bi/as Bentley: Stählin.</note> ταῦτ’ ὄργανα
 εὑρημέν’ ἀνθρώποισιν.  <pb id="pg.65"/>
<pb id="p.170"/>
 καὶ οὐχὶ μόνος ὁ Μένανδρος, ἀλλὰ καὶ Ὅμηρος καὶ
Εὐριπίδης καὶ ἄλλοι συχνοὶ ποιηταὶ διελέγχουσιν
ὑμῶν τοὺς θεοὺς καὶ λοιδορεῖσθαι οὐ δεδίασιν οὐδὲ
καθ’ ὁπόσον αὐτοῖς. αὐτίκα τὴν Ἀθηνᾶν “κυνάμυιαν” καὶ τὸν Ἥφαιστον “ἀμφιγύην” καλοῦσιν,
τῇ δὲ Ἀφροδίτῃ ἡ Ἑλένη φησὶ
μηκέτι σοῖσι πόδεσσιν ὑποστρέψειας Ὄλυμπον.
ἐπὶ δὲ τοῦ Διονύσου ἀναφανδὸν Ὅμηρος γράφει
ὅς ποτε μαινομένοιο Διωνύσοιο τιθήνας
σεῦε κατ’ ἠγάθεον Νυσήιον· αἱ δ’ ἅμα πᾶσαι
θύσθλα χαμαὶ κατέχευαν ὑπ’ ἀνδροφόνοιο Λυκούργου.
ἄξιος ὡς ἀληθῶς Σωκρατικῆς διατριβῆς ὁ Εὐριπίδης
εἰς τὴν ἀλήθειαν ἀπιδὼν καὶ τοὺς θεατὰς ὑπεριδών,
ποτὲ μὲν τὸν Ἀπόλλωνα,
ὃς μεσομφάλους ἕδρας
ναίει βροτοῖσι στόμα νέμων σαφέστατα, διελέγχων,
κείνῳ πιθόμενος <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">tou/tw| piqo/menos Euripides. kei/nw| peiqo/menos MSS.</note> τὴν τεκοῦσαν ἔκτανον,
ἐκεῖνον ἡγεῖσθ’ ἀνόσιον καὶ κτείνετε· <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">ktei/nete Euripides. ktei/nate MSS.</note>
ἐκεῖνος ἥμαρτ̓, οὐκ ἐγώ,
ἀμαθέστερος γ’ ὢν <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">g) w)\n Euripides. w)\n MSS.</note> τοῦ καλοῦ καὶ τῆς δίκης,
τοτὲ δ’ ἐμμανῆ εἰσάγων Ἡρακλέα καὶ μεθύοντα
ἀλλαχόθι καὶ ἄπληστον· πῶς γὰρ οὐχί; ὃς ἑστιώμενος τοῖς κρέασι
<pb id="p.172"/>
 χλωρὰ σῦκ’ ἐπήσθιεν
ἄμουσ̓ ὑλακτῶν ὥστε βαρβάρῳ μαθεῖν.
ἤδη δὲ ἐν Ἴωνι τῷ δράματι γυμνῇ τῇ κεφαλῇ
ἐκκυκλεῖ τῷ θεάτρῳ τοὺς θεούς·
πῶς οὖν δίκαιον τοὺς νόμους ὑμᾶς βροτοῖς
γράψαντας αὐτοὺς ἀδικίας ὀφλισκάνειν;
εἰ δ᾽, οὐ γὰρ ἔσται, τῷ λόγῳ δὲ χρήσομαι,
δίκας βιαίων δώσετ’ ἀνθρώποις γάμων,
σὺ καὶ Ποσειδῶν Ζεύς θ̓, ὃς οὐρανοῦ κρατεῖ,
ναοὺς τίνοντες ἀδικίας κενώσετε.
</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="8">
<p>
Ὥρα τοίνυν τῶν ἄλλων ἡμῖν τῇ τάξει προδιηνυσμένων
ἐπὶ τὰς προφητικὰς ἰέναι γραφάς· καὶ γὰρ
<pb id="pg.66"/> οἱ χρησμοὶ τὰς εἰς τὴν θεοσέβειαν ἡμῖν ἀφορμὰς
ἐναργέστατα προτείνοντες θεμελιοῦσι τὴν ἀλήθειαν·
γραφαὶ δὲ αἱ θεῖαι καὶ <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">ai) qei=ai, <add>ei)</add> kai\ Schsartz: Stählin.</note> πολιτεῖαι σώφρονες, σύντομοι
σωτηρίας ὁδοί· γυμναὶ κομμωτικῆς καὶ τῆς ἐκτὸς
καλλιφωνίας καὶ στωμυλίας καὶ κολακείας ὑπάρχουσαι
ἀνιστῶσιν ἀγχόμενον ὑπὸ κακίας τὸν ἄνθρωπον,
ὑπεριδοῦσαι τὸν ὄλισθον τὸν βιωτικόν, μιᾷ καὶ
τῇ αὐτῇ φωνῇ πολλὰ θεραπεύουσαι, <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">qerapeu/ousai Sylburg. qerapeu=sai MSS.</note> ἀποτρέπουσαι
μὲν ἡμᾶς τῆς ἐπιζημίου ἀπάτης, προτρέπουσαι δὲ
ἐμφανῶς εἰς προὖπτον σωτηρίαν. αὐτίκα γοῦν ἡ
<pb id="p.174"/>
 προφῆτις ἡμῖν ᾀσάτω πρώτη Σίβυλλα τὸ ᾆσμα τὸ σωτήριον·
οὗτος ἰδοὺ πάντεσσι <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">pa/ntessi Sib. Or. and Clement, v. Strom. 115. 6. pa/nt) e)sti MSS.</note> σαφὴς ἀπλάνητος ὑπάρχει·
ἔλθετε, μὴ σκοτίην δὲ διώκετε καὶ ζόφον αἰεί.
ἠελίου γλυκυδερκές, ἰδού, φάος ἔξοχα λάμπει.
γνῶτε δὲ κατθέμενοι σοφίην ἐν στήθεσιν ὑμῶν.
εἶς θεός ἐστι, βροχάς, ἀνέμους, σεισμούς τ’ ἐπιπέμπων,
ἀστεροπάς, λιμούς, λοιμοὺς καὶ κήδεα λυγρὰ
καὶ νιφετοὺς καὶ τἆλλα, <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">kai\ ta)=lla Cobet. kru/stalla MSS.: Stählin.</note> τί δὴ καθ’ ἓν ἐξαγορεύω;
οὐρανοῦ ἡγεῖται, γαίης κρατεῖ αὐτὸς ἀπ’ ἀρχῆς. <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">a)p) a)rxh=s Mayor. u(pa/rxei MSS.: Stählin.</note>
ἐνθέως σφόδρα τὴν μὲν ἀπάτην ἀπεικάζουσα τῷ
σκότει, τὴν δὲ γνῶσιν ἡλίῳ καὶ φωτὶ τοῦ θεοῦ,
ἄμφω δὲ παραθεμένη τῇ συγκρίσει, τὴν ἐκλογὴν
διδάσκει· τὸ γὰρ ψεῦδος οὐ ψιλῇ τῇ παραθέσει
τἀληθοῦς διασκεδάννυται, τῇ δὲ χρήσει τῆς ἀληθείας
ἐκβιαζόμενον φυγαδεύεται. Ἱερεμίας δὲ ὁ προφήτης
ὁ πάνσοφος, μᾶλλον δὲ ἐν Ἱερεμίᾳ τὸ ἅγιον πνεῦμα
ἐπιδείκνυσι τὸν θεόν. “θεὸς ἐγγίζων ἐγώ εἰμι,” φησί, “καὶ οὐχὶ θεὸς πόρρωθεν. εἰ ποιήσει τι ἄνθρωπος
ἐν κρυφαίοις, καὶ ἐγὼ οὐκ ὄψομαι αὐτόν;
οὐχὶ τοὺς οὐρανοὺς καὶ τὴν γῆν ἐγὼ πληρῶ;
λέγει κύριος.” πάλιν δὲ αὖ διὰ Ἡσαΐου “τίς
μετρήσει,” φησί, “τὸν οὐρανὸν σπιθαμῇ καὶ πᾶσαν
τὴν γῆν δρακί;” ὅρα τὸ μέγεθος τοῦ θεοῦ καὶ
καταπλάγηθι. τοῦτον προσκυνήσωμεν, ἐφ’ οὗ φησιν
ὁ προφήτης “ἀπὸ προσώπου σου ὄρη τακήσονται,
<pb id="p.176"/>
 ὡς ἀπὸ προσώπου πυρὸς τήκεται κηρός.” οὗτος,
φησίν, ἐστὶν ὁ θεός, “οὗ θρόνος μέν ἐστιν ὁ οὐρανός,
ὑποπόδιον δὲ ἡ γῆ,” ὃς “ἐὰν ἀνοίξῃ τὸν οὐρανόν,
τρόμος σε λήψεται.” βούλει καὶ περὶ τῶν εἰδώλων <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">ei)dw/lwn: can this be a seribe's mistake for ei)dwlolatrw=n (cp. p. 178. 1. 12)?</note>
ἀκοῦσαι τί φησὶν <add>ὁ</add>
<note n="2" place="unspecified" anchored="yes">
<add>o(</add> inscrted by Dindorf.</note> προφήτης οὗτος; “παραδειγματισθήσονται
ἔμπροσθεν τοῦ ἡλίου καὶ ἔσται τὰ
<pb id="pg.67"/> θνησιμαῖα αὐτῶν βρώματα τοῖς πετεινοῖς τοῦ
οὐρανοῦ καὶ τοῖς θηρίοις τῆς γῆς, καὶ σαπήσεται
ὑπὸ τοῦ ἡλίου καὶ τῆς σελήνης, ἃ αὐτοὶ ἠγάπησαν
καὶ οἷς αὐτοὶ ἐδούλευσαν, καὶ ἐμπρησθήσεται ἡ
πόλις αὐτῶν.” φθαρήσεσθαι δὲ καὶ τὰ στοιχεῖα
καὶ τὸν κόσμον σὺν καὶ αὐτοῖς λέγει· “ἡ γῆ,” φησί, “παλαιωθήσεται καὶ ὁ οὐρανὸς παρελεύσεται,” “τὸ δὲ ῥῆμα κυρίου μένει εἰς τὸν αἰῶνα.” τί δὲ ὅταν πάλιν ἑαυτὸν δεικνύναι ὁ θεὸς βουληθῇ
διὰ Μωυσέως; “ἴδετε ἴδετε ὅτι ἐγώ εἰμι καὶ οὐκ
ἔστι θεὸς ἕτερος πλὴν ἐμοῦ. ἐγὼ ἀποκτενῶ καὶ
ζῆν ποιήσω· πατάξω κἀγὼ ἰάσομαι, καὶ οὐκ ἔστιν
ὃς ἐξελεῖται ἐκ τῶν χειρῶν μου.” Ἀλλὰ καὶ ἑτέρου ἐπακοῦσαι θέλεις χρησμῳδοῦ;
ἔχεις τὸν χορὸν πάντα τὸν προφητικόν, τοὺς συνθιασώτας
τοῦ Μωυσέως. τί φησὶν αὐτοῖς τὸ πνεῦμα
τὸ ἅγιον διὰ Ὠσηέ; οὐκ ὀκνήσω λέγειν· “ἰδού,
ἐγὼ στερεῶν βροντὴν καὶ κτίζων πνεῦμα,” οὗ αἱ
χεῖρες τὴν στρατιὰν τοῦ οὐρανοῦ ἐθεμελίωσαν. ἔτι
<pb id="p.178"/>
 δὲ καὶ διὰ Ἡσαΐου ʽκαὶ ταύτην ἀπομνημονεύσω
σοι τὴν φωνήν’ “ἐγώ εἰμι, ἐγώ εἰμι,” φησίν, “ὁ
κύριος ὁ λαλῶν δικαιοσύνην καὶ ἀναγγέλλων ἀλήθειαν·
συνάχθητε καὶ ἥκετε· βουλεύσασθε ἅμα, οἱ
σῳζόμενοι ἀπὸ τῶν ἐθνῶν. οὐκ ἔγνωσαν οἱ αἴροντες
τὸ ξύλον γλύμμα αὐτῶν, καὶ προσευχόμενοι θεοῖς
οἳ οὐ σώσουσιν αὐτούς.” εἶθ’ ὑποβάς “ἐγώ,” φησίν, “ὁ θεός, καὶ οὐκ ἔστι πλὴν ἐμοῦ δίκαιος,
καὶ σωτὴρ οὐκ ἔστι πάρεξ ἐμοῦ· ἐπιστράφητε πρός
με καὶ σωθήσεσθε οἱ ἀπ’ ἐσχάτου τῆς γῆς. ἐγώ
εἰμι ὁ θεὸς καὶ οὐκ ἔστιν ἄλλος· κατ’ ἐμαυτοῦ
ὀμνύω.” τοῖς δὲ εἰδωλολάτραις δυσχεραίνει λέγων “τίνι ὡμοιώσατε κύριον; ἢ τίνι ὁμοιώματι ὡμοιώσατε
αὐτόν; μὴ εἰκόνα ἐποίησεν τέκτων, ἢ χρυσοχόος
χωνεύσας χρυσίον περιεχρύσωσεν αὐτόν;” καὶ τὰ ἐπὶ τούτοις. μὴ οὖν ἔτι ὑμεῖς εἰδωλολάτραι;
ἀλλὰ κἂν νῦν φυλάξασθε τὰς ἀπειλάς·
ὀλολύξει γὰρ τὰ γλυπτὰ καὶ τὰ χειροποίητα, μᾶλλον
δὲ οἱ ἐπ’ αὐτοῖς πεποιθότες, ἀναίσθητος γὰρ
ἡ ὕλη. ἔτι φησίν· “ὁ κύριος σείσει πόλεις κατοικουμένας
καὶ τὴν οἰκουμένην ὅλην καταλήψεται
τῇ χειρὶ ὡς νοσσιάν.” τί σοι σοφίας ἀναγγέλλω
μυστήρια καὶ ῥήσεις ἐκ παιδὸς Ἑβραίου σεσοφισμένου; “κύριος ἔκτισέν με ἀρχὴν ὁδῶν αὐτοῦ εἰς
ἔργα αὐτοῦ,” καὶ “κύριος δίδωσι σοφίαν καὶ ἀπὸ
προσώπου αὐτοῦ γνῶσις καὶ σύνεσις.” “ἕως πότε,
ὀκνηρέ, κατάκεισαι; πότε δὲ ἐξ ὕπνου ἐγερθήσῃ;
<pb id="p.180"/>
 ἐὰν δὲ ἄοκνος ᾖς, ἥξει σοι ὥσπερ πηγὴ ὁ ἄμητός
 σου,” ὁ λόγος ὁ πατρικός,  <pb id="pg.68"/> ὁ ἀγαθὸς λύχνος, ὁ
κύριος ἐπάγων τὸ φῶς, τὴν πίστιν πᾶσι καὶ σωτηρίαν. “κύριοσ” γὰρ “ὁ ποιήσας τὴν γῆν ἐν τῇ
ἰσχύι αὐτοῦ,” ὥς φησιν Ἱερεμίας, “ἀνώρθωσεν τὴν
οἰκουμένην ἐν τῇ σοφίᾳ αὐτοῦ.” ἀποπεσόντας γὰρ
ἡμᾶς ἐπὶ τὰ εἴδωλα ἡ σοφία, ἥ ἐστιν ὁ λόγος
αὐτοῦ, ἀνορθοῖ ἐπὶ τὴν ἀλήθειαν. καὶ αὕτη ἡ <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">au(/th h( Mayor. au(/th MSS.</note>
πρώτη τοῦ παραπτώματος ἀνάστασις· ὅθεν ἀποτρέπων
εἰδωλολατρείας ἁπάσης ὁ θεσπέσιος παγκάλως
ἀνακέκραγε Μωυσῆς· “ἄκουε Ἰσραήλ· κύριος ὁ
θεός σου, κύριος εἷς ἐστι,” καὶ “κύριον τὸν θεόν
σου προσκυνήσεις καὶ αὐτῷ μόνῳ λατρεύσεις·” νῦν δὴ οὖν σύνετε, ὦ ἄνθρωποι, κατὰ τὸν μακάριον
ψαλμῳδὸν ἐκεῖνον τὸν Δαβίδ· “δράξασθε παιδείας,
μή ποτε ὀργισθῇ κύριος, καὶ ἀπολεῖσθε ἐξ ὁδοῦ
δικαίας, ὅταν ἐκκαυθῇ ἐν τάχει ὁ θυμὸς αὐτοῦ.
μακάριοι πάντες οἱ πεποιθότες ἐπ’ αὐτῷ.” ἤδη
δὲ ὑπεροικτείρων ἡμᾶς ὁ κύριος τὸ σωτήριον
ἐνδίδωσι μέλος, οἷον ἐμβατήριον ῥυθμόν· “υἱοὶ
ἀνθρώπων, ἕως πότε βαρυκάρδιοι; ἵνα τί ἀγαπᾶτε
ματαιότητα καὶ ζητεῖτε ψεῦδος;” τίς οὖν ἡ
ματαιότης καὶ τί τὸ ψεῦδος; ὁ ἅγιος ἀπόστολος
τοῦ κυρίου τοὺς Ἕλληνας αἰτιώμενος ἐξηγήσεταί
σοι· “ὅτι γνόντες τὸν θεὸν οὐχ ὡς θεὸν ἐδόξασαν
ἢ ηὐχαρίστησαν, ἀλλ’ ἐματαιώθησαν ἐν τοῖς διαλογισμοῖς
αὐτῶν, καὶ ἤλλαξαν τὴν δόξαν τοῦ θεοῦ
<pb id="p.182"/>
 ἐν ὁμοιώματι εἰκόνος φθαρτοῦ ἀνθρώπου, καὶ
ἐλάτρευσαν τῇ κτίσει παρὰ τὸν κτίσαντα.” καὶ
μὴν ὅ γε θεὸς οὗτος, ὃς “ἐν ἀρχῇ ἐποίησε τὸν
οὐρανὸν καὶ τὴν γῆν” · σὺ δὲ τὸν μὲν θεὸν οὐ νοεῖς,
τὸν δὲ οὐρανὸν προσκυνεῖς, καὶ πῶς οὐκ ἀσεβεῖς;
ἄκουε πάλιν προφήτου λέγοντος “ἐκλείψει μὲν ὁ
ἥλιος καὶ ὁ οὐρανὸς σκοτισθήσεται, λάμψει δὲ ὁ
παντοκράτωρ εἰς τὸν αἰῶνα, καὶ αἱ δυνάμεις τῶν
οὐρανῶν σαλευθήσονται καὶ οἱ οὐρανοὶ εἱλιγήσονται
ὡς δέρρις ἐκτεινόμενοι καὶ συστελλόμενοι” ʽαὗται
γὰρ αἱ προφητικαὶ φωναἴ “καὶ ἡ γῆ φεύξεται
ἀπὸ προσώπου κυρίου.” </p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="9">
<p>
Καὶ μυρίας ἂν ἔχοιμί σοι γραφὰς παραφέρειν,
ὧν οὐδὲ “κεραία παρελεύσεται μία,” μὴ οὐχὶ
ἐπιτελὴς γενομένη· τὸ γὰρ στόμα κυρίου, τὸ
ἅγιον πνεῦμα, ἐλάλησεν ταῦτα. “μὴ τοίνυν μηκέτι,” φησίν, “υἱέ μου, ὀλιγώρει παιδείας κυρίου,
μηδ’ ἐκλύου ὑπ’ αὐτοῦ ἐλεγχόμενος.” ὢ τῆς ὑπερβαλλούσης
φιλανθρωπίας· οὐδ’ ὡς μαθηταῖς ὁ
διδάσκαλος οὐδ’ ὡς οἰκέταις ὁ κύριος οὐδ’ ὡς
<pb id="pg.69"/> θεὸς ἀνθρώποις, “πατὴρ δὲ ὣς ἤπιοσ” νουθετεῖ
υἱούς. εἶτα Μωυσῆς μὲν ὁμολογεῖ “ἔμφοβος εἶναι
καὶ ἔντρομος,” ἀκούων περὶ τοῦ λόγου, σὺ δὲ τοῦ
<pb id="p.184"/>
 λόγου ἀκροώμενος τοῦ θείου οὐ δέδιας; οὐκ ἀγωνιᾷς;
οὐχὶ ἅμα τε εὐλαβῇ καὶ σπεύδεις ἐκμαθεῖν,
τουτέστι σπεύδεις εἰς σωτηρίαν, φοβούμενος τὴν
ὀργήν, ἀγαπήσας τὴν χάριν, ζηλώσας τὴν ἐλπίδα,
ἵνα ἐκκλίνῃς τὴν κρίσιν; ἥκετε ἥκετε, ὦ νεολαία
ἡ ἐμή· “ἢν γὰρ μὴ αὖθις ὡς τὰ παιδία γένησθε καὶ
ἀναγεννηθῆτε,” ὥς φησιν ἡ γραφή, τὸν ὄντως ὄντα
πατέρα οὐ μὴ ἀπολάβητε, “οὐδ’ οὐ μὴ εἰσελεύσεσθέ
ποτε εἰς τὴν βασιλείαν τῶν οὐρανῶν.” πῶς γὰρ
εἰσελθεῖν ἐπιτέτραπται τῷ ξένῳ; ἀλλ’ ὅταν, οἶμαι,
ἐγγραφῇ καὶ πολιτευθῇ καὶ τὸν πατέρα ἀπολάβῃ,
τότε “ἐν τοῖς τοῦ πατρὸσ” γενήσεται, τότε
κληρονομῆσαι καταξιωθήσεται, τότε τῆς βασιλείας
τῆς πατρῴας κοινωνήσει τῷ γνησίῳ, τῷ “ἠγαπημένῳ” ·
αὕτη γὰρ ἡ πρωτότοκος ἐκκλησία ἡ ἐκ
πολλῶν ἀγαθῶν συγκειμένη παιδίων· ταῦτ’ ἔστι τὰ “πρωτότοκα τὰ ἐναπογεγραμμένα ἐν οὐρανοῖσ” καὶ τοσαύταις “μυριάσιν ἀγγέλων” συμπανηγυρίζοντα·
πρωτότοκοι δὲ παῖδες ἡμεῖς οἱ τρόφιμοι
τοῦ θεοῦ, οἱ τοῦ “πρωτοτόκου” γνήσιοι φίλοι,
οἱ πρῶτοι τῶν ἄλλων ἀνθρώπων τὸν θεὸν νενοηκότες,
οἱ πρῶτοι τῶν ἁμαρτιῶν ἀπεσπασμένοι, οἱ πρῶτοι
τοῦ διαβόλου κεχωρισμένοι.
Νυνὶ δὲ τοσούτῳ τινές εἰσιν ἀθεώτεροι, ὅσῳ
φιλανθρωπότερος ὁ θεός· ὁ μὲν γὰρ ἐκ δούλων
υἱοὺς ἡμᾶς γενέσθαι βούλεται, οἱ δὲ καὶ υἱοὶ γενέσθαι
ὑπερηφανήκασιν. ὢ τῆς ἀπονοίας τῆς πολλῆς· τὸν
κύριον ἐπαισχύνεσθε. ἐλευθερίαν ἐπαγγέλλεται,
<pb id="p.186"/>
 ὑμεῖς δὲ εἰς δουλείαν ἀποδιδράσκετε. σωτηρίαν
χαρίζεται, ὑμεῖς δὲ εἰς θάνατον <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">qa/naton Stählin. a(pw/leian Sylburg. a)/nqrwpon MSS.</note> ὑποφέρεσθε. ζωὴν
δωρεῖται αἰώνιον, ὑμεῖς δὲ τὴν κόλασιν ἀναμένετε·
καὶ “τὸ πῦρ” δὲ προσκοπεῖτε, “ὃ ἡτοίμασεν ὁ
κύριος τῷ διαβόλῳ καὶ τοῖς ἀγγέλοις αὐτοῦ.” διὰ
τοῦτο ὁ μακάριος ἀπόστολος “μαρτύρομαι ἐν
κυρίῳ,” φησίν, “μηκέτι ὑμᾶς περιπατεῖν, καθὼς
καὶ τὰ ἔθνη περιπατεῖ ἐν ματαιότητι τοῦ νοὸς αὐτῶν,
ἐσκοτισμένοι τῇ διανοίᾳ ὄντες καὶ ἀπηλλοτριωμένοι
τῆς ζωῆς τοῦ θεοῦ, διὰ τὴν ἄγνοιαν τὴν οὖσαν ἐν
αὐτοῖς, διὰ τὴν πώρωσιν τῆς καρδίας αὐτῶν· οἵτινες
 ἑαυτοὺς παρέδωκαν  <pb id="pg.70"/> ἀπηλγηκότες τῇ ἀσελγείᾳ εἰς
ἐργασίαν ἀκαθαρσίας πάσης καὶ πλεονεξίας.” τοιούτου
μάρτυρος ἐλέγχοντος τὴν τῶν ἀνθρώπων ἄνοιαν
καὶ θεὸν ἐπιβοωμένου, τί δὴ ἕτερον ὑπολείπεται τοῖς
ἀπίστοις ἢ κρίσις καὶ καταδίκη; οὐ κάμνει <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">ou) ka/mnei Münzel. ou)k a)melei= MSS.</note> δὲ ὁ
κύριος παραινῶν, ἐκφοβῶν, προτρέπων, διεγείρων,
νουθετῶν· ἀφυπνίζει γέ τοι καὶ τοῦ σκότους αὐτοῦ
τοὺς πεπλανημένους διανίστησιν· “ἔγειρε,” φησίν, “ὁ καθεύδων καὶ ἀνάστα ἐκ τῶν νεκρῶν, καὶ ἐπιφαύσει
σοι ὁ Χριστὸς κύριος,” ὁ τῆς ἀναστάσεως ἥλιος,
ὁ “πρὸ ἑωσφόρου” γεννώμενος, ὁ ζωὴν χαρισάμενος ἀκτῖσιν ἰδίαις.
Μὴ οὖν περιφρονείτω τις τοῦ λόγου, μὴ λάθῃ
καταφρονῶν ἑαυτοῦ. λέγει γάρ που ἡ γραφή· “σήμερον ἐὰν τῆς φωνῆς αὐτοῦ ἀκούσητε, μὴ
σκληρύνητε τὰς καρδίας ὑμῶν ὡς ἐν τῷ παραπικρασμῷ
κατὰ τὴν ἡμέραν τοῦ πειρασμοῦ ἐν τῇ
ἐρήμῳ, οὗ ἐπείρασαν οἱ πατέρες ὑμῶν ἐν δοκιμασίᾳ.” <pb id="p.188"/>
 ἡ δὲ δοκιμασία τίς ἐστιν εἰ θέλεις μαθεῖν,
τὸ ἅγιόν σοι πνεῦμα ἐξηγήσεται· “καὶ εἶδον τὰ
ἔργα μου,” φησί, “τεσσαράκοντα ἔτη· δι’ ὃ προσώχθισα
τῇ γενεᾷ ταύτῃ καὶ εἶπον· ἀεὶ πλανῶνται
τῇ καρδίᾳ· αὐτοὶ δὲ οὐκ ἔγνωσαν τὰς ὁδούς μου·
ὡς ὤμοσα ἐν τῇ ὀργῇ μου, εἰ εἰσελεύσονται εἰς τὴν
κατάπαυσίν μου.” ὁρᾶτε τὴν ἀπειλήν· ὁρᾶτε τὴν
προτροπήν· ὁρᾶτε τὴν τιμήν· τί δὴ οὖν ἔτι τὴν
χάριν εἰς ὀργὴν μεταλλάσσομεν καὶ οὐχὶ ἀναπεπταμέναις
ταῖς ἀκοαῖς καταδεχόμενοι τὸν λόγον ἐν
ἁγναῖς ξενοδοχοῦμεν ταῖς ψυχαῖς τὸν θεόν; μεγάλη
γὰρ τῆς ἐπαγγελίας αὐτοῦ ἡ χάρις, “ἐὰν σήμερον
τῆς φωνῆς αὐτοῦ ἀκούσωμεν” · τὸ δὲ σήμερον
καθ’ ἑκάστην <del>αὐτοῦ</del>
<note n="1" place="unspecified" anchored="yes">
<del>au)tou=</del> Stählin.</note> αὔξεται τὴν ἡμέραν, ἔστ’ ἂν
ἡ σήμερον ὀνομάζηται. μέχρι δὲ συντελείας καὶ ἡ
σήμερον καὶ ἡ μάθησις διαμένει· καὶ τότε ἡ ὄντως
σήμερον ἡ ἀνελλιπὴς τοῦ θεοῦ ἡμέρα τοῖς αἰῶσι συνεκτείνεται.
Ἀεὶ οὖν τῆς φωνῆς ὑπακούωμεν τοῦ θείου
λόγου· ἡ σήμερον γὰρ ἀιδίου αἰῶνός <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">a)idi/ou ai)w=nos Arcerius. a)i/dios ai)w/n MSS.</note> ἐστιν
εἰκών, σύμβολον δὲ τοῦ φωτὸς ἡ ἡμέρα, φῶς δὲ ὁ
λόγος ἀνθρώποις, δι’ οὗ καταυγαζόμεθα τὸν θεόν.
εἰκότως ἄρα πιστεύσασι μὲν καὶ ὑπακούουσιν ἡ
χάρις ὑπερπλεονάσει, ἀπειθήσασι δὲ καὶ πλανωμένοις
κατὰ καρδίαν ὁδούς τε τὰς κυριακὰς μὴ
ἐγνωκόσιν, ἃς εὐθείας ποιεῖν καὶ εὐτρεπίζειν παρήγγειλεν
Ἰωάννης, τούτοις δὲ προσώχθισεν ὁ θεὸς καὶ
ἀπειλεῖ· καὶ δὴ καὶ τὸ τέλος τῆς ἀπειλῆς αἰνιγματωδῶς
 ἀπειλή <pb id="pg.71"/>φασιν οἱ παλαιοὶ τῶν Ἑβραίων
<pb id="p.190"/>
 πλανῆται· οὐ γὰρ “εἰσελθεῖν εἰς τὴν κατάπαυσιν” λέγονται διὰ τὴν ἀπιστίαν, πρὶν ἢ σφᾶς αὐτοὺς
κατακολουθήσαντας τῷ Μωυσέως διαδόχῳ ὀψέ
ποτε ἔργῳ μαθεῖν οὐκ ἂν ἄλλως σωθῆναι μὴ
οὐχὶ ὡς Ἰησοῦς πεπιστευκότας.
Φιλάνθρωπος δὲ ὢν ὁ κύριος πάντας ἀνθρώπους “εἰς ἐπίγνωσιν τῆς ἀληθείασ” παρακαλεῖ, ὁ τὸν
παράκλητον ἀποστέλλων. τίς οὖν ἡ ἐπίγνωσις;
θεοσέβεια· “θεοσέβεια δὲ πρὸς πάντα ὠφέλιμοσ” κατὰ τὸν Παῦλον, “ἐπαγγελίαν ἔχουσα ζωῆς τῆς
νῦν καὶ τῆς μελλούσης.” πόσου ὡμολογήσατε, ὦ
ἄνθρωποι, εἰ ἐπιπράσκετο σωτηρία ἀίδιος, ὠνήσασθαι
ἄν; οὐδὲ εἰ τὸν Πακτωλόν τις ὅλον, τοῦ
χρυσίου τὸ ῥεῦμα τὸ μυθικόν, ἀπομετρήσαι, ἀντάξιον
σωτηρίας μισθὸν ἀριθμήσει. μὴ οὖν ἀποκάμητε·
ἔξεστιν ὑμῖν, ἢν ἐθέλητε, ἐξωνήσασθαι τὴν
πολυτίμητον σωτηρίαν οἰκείῳ θησαυρῷ, ἀγάπῃ καὶ
πίστει, ζωῆς ὅς ἐστιν ἀξιόλογος μισθός. <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">a)ga/ph| kai\ pi/stei zwh=s, o(/s... misqo/s. Stählin. The punctuation given above is suggested by Mayor.</note> ταύτην
ἡδέως τὴν τιμὴν ὁ θεὸς λαμβάνει. “ἠλπίκαμεν
γὰρ ἐπὶ θεῷ ζῶντι, ὅς ἐστι σωτὴρ πάντων ἀνθρώπων,
μάλιστα πιστῶν.” οἱ δὲ ἄλλοι περιπεφυκότες
τῷ κόσμῳ, οἷα φυκία τινὰ ἐνάλοις
πέτραις, ἀθανασίας ὀλιγωροῦσιν, καθάπερ ὁ Ἰθακήσιος
γέρων οὐ τῆς ἀληθείας καὶ τῆς ἐν οὐρανῷ
πατρίδος, πρὸς δὲ καὶ τοῦ ὄντως ὄντος ἱμειρόμενοι <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">i(meiro/menoi Markland. i(meiro/menos MSS.</note>
φωτός, ἀλλὰ τοῦ καπνοῦ.
<pb id="p.192"/>
 Θεοσέβεια δέ, ἐξομοιοῦσα τῷ θεῷ κατὰ τὸ
δυνατὸν τὸν ἄνθρωπον, κατάλληλον ἐπιγράφεται διδάσκαλον
θεὸν τὸν καὶ μόνον ἀπεικάσαι κατ’ ἀξίαν
δυνάμενον ἄνθρωπον θεῷ. ταύτην ὁ ἀπόστολος
τὴν διδασκαλίαν θείαν ὄντως ἐπιστάμενος “σὺ
δέ, ὦ Τιμόθεε,” φησίν, “ἀπὸ βρέφους ἱερὰ
γράμματα οἶδας, τὰ δυνάμενά σε σοφίσαι εἰς
σωτηρίαν διὰ πίστεως ἐν Χριστῷ.” ἱερὰ γὰρ ὡς
ἀληθῶς τὰ ἱεροποιοῦντα καὶ θεοποιοῦντα γράμματα,
ἐξ ὧν γραμμάτων καὶ συλλαβῶν τῶν ἱερῶν τὰς
συγκειμένας γραφάς, τὰ συντάγματα, ὁ αὐτὸς
ἀκολούθως ἀπόστολος “θεοπνεύστουσ” καλεῖ, “ὠφελίμους οὔσας πρὸς διδασκαλίαν, πρὸς ἔλεγχον,
πρὸς ἐπανόρθωσιν, πρὸς παιδείαν τὴν ἐν δικαιοσύνῃ,
ἵνα ἄρτιος ᾖ ὁ τοῦ θεοῦ ἄνθρωπος πρὸς πᾶν ἔργον
ἀγαθὸν ἐξηρτημένος.” οὐκ ἄν τις οὕτως ἐκπλαγείη
τῶν ἄλλων ἁγίων τὰς προτροπὰς ὡς αὐτὸν τὸν
 κύριον τὸν φιλάνθρωπον· οὐδὲν γὰρ  <pb id="pg.72"/> ἀλλ’ ἢ τοῦτο
ἔργον μόνον ἐστὶν αὐτῷ σῴζεσθαι τὸν ἄνθρωπον.
βοᾷ γοῦν ἐπείγων εἰς σωτηρίαν αὐτὸς “ἤγγικεν ἡ
βασιλεία τῶν οὐρανῶν” · ἐπιστρέφει τοὺς ἀνθρώπους
πλησιάζοντας τῷ φόβῳ. ταύτῃ καὶ ὁ ἀπόστολος
τοῦ κυρίου παρακαλῶν τοὺς Μακεδόνας
ἑρμηνεὺς γίνεται τῆς θείας φωνῆς, “ὁ κύριος
ἤγγικεν” λέγων, “εὐλαβεῖσθε μὴ καταληφθῶμεν κενοί.” Ὑμεῖς δὲ ἐς τοσοῦτον ἀδεεῖς, μᾶλλον δὲ ἄπιστοι,
μήτε αὐτῷ πειθόμενοι τῷ κυρίῳ μήτε τῷ Παύλῳ,
καὶ ταῦτα ὑπὲρ Χριστοῦ δεδεμένῳ. <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">deome/nw| correction in P (cp. 2 Corinthians v. 20).</note> “γεύσασθε
<pb id="p.194"/>
 καὶ ἴδετε ὅτι χρηστὸς ὁ θεός.” ἡ πίστις εἰσάξει,
ἡ πεῖρα διδάξει, ἡ γραφὴ παιδαγωγήσει “δεῦτε,
ὦ τέκνα,” λέγουσα, “ἀκούσατέ μου, φόβον κυρίου
διδάξω ὑμᾶς.” εἶτα ὡς ἤδη πεπιστευκόσι συντόμως
ἐπιλέγει “τίς ἐστιν ἄνθρωπος ὁ θέλων
ζωήν, ἀγαπῶν ἡμέρας ἰδεῖν ἀγαθάς;” ἡμεῖς ἐσμεν,
φήσομεν, οἱ τἀγαθοῦ προσκυνηταί, οἱ τῶν ἀγαθῶν
ζηλωταί. ἀκούσατε οὖν “οἱ μακράν,” ἀκούσατε “οἱ ἐγγύσ” · οὐκ ἀπεκρύβη τινὰς ὁ λόγος· φῶς
ἐστι κοινόν, ἐπιλάμπει πᾶσιν ἀνθρώποις· οὐδεὶς
Κιμμέριος ἐν λόγῳ· σπεύσωμεν εἰς σωτηρίαν, ἐπὶ
τὴν παλιγγενεσίαν· εἰς μίαν ἀγάπην <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">Stählin suggests a)ge/lhn.</note> συναχθῆναι οἱ
πολλοὶ κατὰ τὴν τῆς μοναδικῆς οὐσίας ἕνωσιν
σπεύσωμεν. ἀγαθοεργούμενοι ἀναλόγως ἑνότητα
διώκωμεν, τὴν ἀγαθὴν ἐκζητοῦντες μονάδα. ἡ δὲ
ἐκ πολλῶν ἕνωσις ἐκ πολυφωνίας καὶ διασπορᾶς
ἁρμονίαν λαβοῦσα θεϊκὴν μία γίνεται συμφωνία,
ἑνὶ χορευτῇ καὶ διδασκάλῳ τῷ λόγῳ ἑπομένη,
ἐπ’ αὐτὴν τὴν ἀλήθειαν ἀναπαυομένη, “Ἀββᾶ” λέγουσα “ὁ πατήρ” · ταύτην ὁ θεὸς τὴν φωνὴν
τὴν ἀληθινὴν ἀσπάζεται παρὰ τῶν αὐτοῦ παίδων
πρώτην καρπούμενος.
<pb id="p.196"/>
</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="10">
<p>
Ἀλλ’ ἐκ πατέρων, φατέ, παραδεδομένον ἡμῖν
ἔθος ἀνατρέπειν οὐκ εὔλογον. καὶ τί δὴ οὐχὶ τῇ
πρώτῃ τροφῇ, τῷ γάλακτι, χρώμεθα, ᾧ δήπουθεν
συνείθισαν ἡμᾶς ἐκ γενετῆς αἱ τίτθαι; τί δὲ
 αὐξάνομεν ἢ μειοῦμεν τὴν πατρῴαν οὐσίαν,  <pb id="pg.73"/> καὶ
οὐχὶ τὴν ἴσην, ὡς παρειλήφαμεν, διαφυλάττομεν; τί
δὲ οὐκέτι τοῖς κόλποις τοῖς πατρῴοις ἐναποβλύζομεν,
ἢ καὶ τὰ ἄλλα, ἃ νηπιάζοντες ὑπὸ μητράσιν
τε ἐκτρεφόμενοι γέλωτα ὤφλομεν, ἐπιτελοῦμεν ἔτι,
ἀλλὰ σφᾶς αὐτούς, καὶ εἰ μὴ παιδαγωγῶν ἐτύχομεν
ἀγαθῶν, ἐπανωρθώσαμεν; εἶτα ἐπὶ τῶν πλόων <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">plo/wn Cobet. pai/dwn Schsartz. paqw=n MSS.</note> αἱ
παρεκβάσεις καίτοι ἐπιζήμιοι καὶ ἐπισφαλεῖς οὖσαι,
ὅμως γλυκεῖαί πως προσπίπτουσιν, ἐπὶ δὲ τοῦ βίου
οὐχὶ τὸ ἔθος καταλιπόντες <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">katalipo/ntes Cobet. katalei/pontes MSS.</note> τὸ πονηρὸν καὶ ἐμπαθὲς
καὶ ἄθεον, κἂν οἱ πατέρες χαλεπαίνωσιν, ἐπὶ τὴν
ἀλήθειαν ἐκκλινοῦμεν καὶ τὸν ὄντως ὄντα πατέρα
ἐπιζητήσομεν, <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">e)pizhth/somen Sylburg. e)pizhth/swmen MSS.</note> οἷον δηλητήριον φάρμακον τὴν συνήθειαν
ἀπωσάμενοι; τοῦτ’ αὐτὸ γάρ τοι τὸ κάλλιστον
τῶν ἐγχειρουμένων ἐστίν, ὑποδεῖξαι ὑμῖν ὡς
ἀπὸ μανίας καὶ τοῦ τρισαθλίου τούτου ἔθους ἐμισήθη
ἡ θεοσέβεια· οὐ γὰρ ἂν ἐμισήθη ποτὲ ἢ ἀπηγορεύθη
ἀγαθὸν τοσοῦτον, οὗ μεῖζον οὐδὲν ἐκ θεοῦ δεδώρηταί
πω τῇ τῶν ἀνθρώπων γενέσει, εἰ μὴ συναρπαζόμενοι
τῷ ἔθει, εἶτα μέντοι ἀποβύσαντες τὰ
ὦτα ἡμῖν, οἷον ἵπποι σκληραύχενες ἀφηνιάζοντες,
τοὺς χαλινοὺς ἐνδακόντες, ἀπεφεύγετε <note n="4" place="unspecified" anchored="yes">a)pefeu/gete... u(pelamba/nete Stählin. a)pofeu/gete... u(polamba/nete MSS.</note> τοὺς λόγους,
<pb id="p.198"/>
 ἀποσείσασθαι μὲν τοὺς ἡνιόχους ὑμῶν τοῦ βίου
ἡμᾶς ἐπιποθοῦντες, ἐπὶ δὲ τοὺς κρημνοὺς τῆς
ἀπωλείας ὑπὸ τῆς ἀνοίας φερόμενοι ἐναγῆ τὸν
ἅγιον ὑπελαμβάνετε <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">a)pefeu/gete... u(pelamba/nete Stählin. a)pofeu/gete... u(polamba/nete MSS.</note> τοῦ θεοῦ λόγον. ἕπεται τοιγαροῦν
ὑμῖν κατὰ τὸν Σοφοκλέα τὰ ἐπίχειρα τῆς ἐκλογῆς,
νοῦς φροῦδος, ὦτ’ ἀχρεῖα, φροντίδες κεναί,
καὶ οὐκ ἴστε ὡς παντὸς μᾶλλον τοῦτο ἀληθές, ὅτι
ἄρα οἱ μὲν ἀγαθοὶ καὶ θεοσεβεῖς ἀγαθῆς τῆς
ἀμοιβῆς τεύξονται τἀγαθὸν τετιμηκότες, οἱ δὲ ἐκ
τῶν ἐναντίων πονηροὶ τῆς καταλλήλου τιμωρίας,
καὶ τῷ γε ἄρχοντι τῆς κακίας ἐπήρτηται κόλασις.
ἀπειλεῖ γοῦν αὐτῷ ὁ προφήτης Ζαχαρίας “ἐπιτιμήσαι
ἐν σοὶ ὁ ἐκλεξάμενος τὴν Ἱερουσαλήμ·
οὐκ ἰδοὺ τοῦτο δαλὸς ἐξεσπασμένος ἐκ πυρός;” τίς
οὖν ἔτι τοῖς ἀνθρώποις ὄρεξις ἔγκειται θανάτου
ἑκουσίου; τί δὲ τῷ δαλῷ τῷ θανατηφόρῳ τούτῳ
<pb id="pg.74"/> προσπεφεύγασιν, μεθ’ οὗ καταφλεχθήσονται, ἐξὸν
βιῶναι καλῶς κατὰ τὸν θεόν, οὐ κατὰ τὸ ἔθος;
θεὸς μὲν γὰρ ζωὴν χαρίζεται, ἔθος δὲ πονηρὸν μετὰ
τὴν ἐνθένδε ἀπαλλαγὴν μετάνοιαν κενὴν ἅμα τιμωρίᾳ
προστρίβεται, “παθὼν δέ τε νήπιος ἔγνω,” ὡς ἀπολλύει δεισιδαιμονία καὶ σῴζει θεοσέβεια.
Ἰδέτω τις ὑμῶν τοὺς παρὰ τοῖς εἰδώλοις λατρεύοντας,
κόμῃ ῥυπῶντας, ἐσθῆτι πιναρᾷ καὶ κατερρωγυίᾳ
<pb id="p.200"/>
 καθυβρισμένους, λουτρῶν μὲν παντάπασιν
ἀπειράτους, ταῖς δὲ τῶν ὀνύχων ἀκμαῖς ἐκτεθηριωμένους,
πολλοὺς δὲ καὶ τῶν αἰδοίων ἀφῃρημένους,
ἔργῳ δεικνύντας τῶν εἰδώλων τὰ τεμένη τάφους
τινὰς ἢ δεσμωτήρια· οὗτοί μοι δοκοῦσι πενθεῖν, οὐ
θρῃσκεύειν τοὺς θεούς, ἐλέου μᾶλλον ἢ θεοσεβείας
ἄξια πεπονθότες. καὶ ταῦτα ὁρῶντες ἔτι τυφλώττετε
καὶ οὐχὶ πρὸς τὸν δεσπότην τῶν πάντων καὶ
κύριον τῶν ὅλων ἀναβλέψετε; οὐχὶ δὲ καταφεύξεσθε,
ἐκ τῶν ἐνταῦθα δεσμωτηρίων ἐκφεύγοντες,
ἐπὶ τὸν ἔλεον τὸν ἐξ οὐρανῶν; ὁ γὰρ θεὸς ἐκ
πολλῆς τῆς φιλανθρωπίας ἀντέχεται τοῦ ἀνθρώπου,
ὥσπερ ἐκ καλιᾶς ἐκπίπτοντος νεοττοῦ ἡ μήτηρ
ὄρνις ἐφίπταται· εἰ δέ που καὶ θηρίον ἑρπηστικὸν
περιχάνοι τῷ νεοττῷ,
μήτηρ δ’ ἀμφιποτᾶται ὀδυρομένη φίλα τέκνα·
ὁ δὲ θεὸς πατὴρ καὶ ζητεῖ τὸ πλάσμα καὶ ἰᾶται τὸ
παράπτωμα καὶ διώκει τὸ θηρίον καὶ τὸν νεοττὸν
αὖθις ἀναλαμβάνει ἐπὶ τὴν καλιὰν ἀναπτῆναι παρορμῶν.
εἶτα κύνες μὲν ἤδη πεπλανημένοι ὀδμαῖς
ῥινηλατοῦντες ἐξίχνευσαν τὸν δεσπότην καὶ ἵπποι
τὸν ἀναβάτην ἀποσεισάμενοι ἑνί που συρίγματι
ὑπήκουσαν τῷ δεσπότῃ· “ἔγνω δέ,” φησί, “βοῦς
τὸν κτησάμενον καὶ ὄνος τὴν φάτνην τοῦ κυρίου
αὐτοῦ, Ἰσραὴλ δέ με οὐκ ἔγνω.” τί οὖν ὁ κύριος;
οὐ μνησικακεῖ, ἔτι ἐλεεῖ, ἔτι τὴν μετάνοιαν ἀπαιτεῖ.
ἐρέσθαι δὲ ὑμᾶς βούλομαι, εἰ οὐκ ἄτοπον ὑμῖν
δοκεῖ πλάσμα ὑμᾶς τοὺς ἀνθρώπους ἐπιγεγονότας <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">e)pigegono/tas MSS. <del>e)pi</del>gegono/tas Stählin.</note>
<pb id="p.202"/>
 τοῦ θεοῦ καὶ παρ’ αὐτοῦ τὴν ψυχὴν εἰληφότας καὶ
ὄντας ὅλως τοῦ θεοῦ ἑτέρῳ δουλεύειν δεσπότῃ,
πρὸς δὲ καὶ θεραπεύειν ἀντὶ μὲν τοῦ βασιλέως τὸν
τύραννον, ἀντὶ δὲ τοῦ ἀγαθοῦ τὸν πονηρόν. τίς
γάρ, ὢ πρὸς τῆς ἀληθείας, σωφρονῶν γε τἀγαθὸν
καταλείπων κακίᾳ σύνεστιν; τίς δὲ ὅστις τὸν θεὸν
ἀποφεύγων δαιμονίοις συμβιοῖ; τίς δὲ υἱὸς εἶναι
δυνάμενος τοῦ θεοῦ δουλεύειν ἥδεται; ἢ τίς οὐρανοῦ
 πολίτης εἶναι δυνάμενος ἔρεβος  <pb id="pg.75"/> διώκει, ἐξὸν παράδεισον
γεωργεῖν καὶ οὐρανὸν περιπολεῖν καὶ τῆς
ζωτικῆς καὶ ἀκηράτου μεταλαμβάνειν πηγῆς,
κατ’ ἴχνος ἐκείνης τῆς φωτεινῆς ἀεροβατοῦντα
νεφέλης, ὥσπερ ὁ Ἡλίας, θεωροῦντα τὸν ὑετὸν
<add>τὸν</add>
<note n="1" place="unspecified" anchored="yes">
<add>to\n</add> inserted by Sylburg.</note> σωτήριον; οἱ δὲ σκωλήκων δίκην περὶ
τέλματα καὶ βορβόρους, τὰ ἡδονῆς ῥεύματα, καλινδούμενοι
ἀνονήτους καὶ ἀνοήτους ἐκβόσκονται
τρυφάς, ὑώδεις τινὲς ἄνθρωποι. ὕες γάρ, φησίν, “ἥδονται βορβόρῳ” μᾶλλον ἢ καθαρῷ ὕδατι καὶ “ἐπὶ φορυτῷ μαργαίνουσιν” κατὰ Δημόκριτον. μὴ
δῆτα οὖν, μὴ δῆτα ἐξανδραποδισθῶμεν μηδὲ ὑώδεις
γενώμεθα, ἀλλ’ “ὡς τέκνα φωτὸσ” γνήσια,
ἀναθρήσωμεν καὶ ἀναβλέψωμεν εἰς τὸ φῶς, μὴ
νόθους ἡμᾶς ἐξελέγξῃ ὁ κύριος ὥσπερ ὁ ἥλιος τοὺς ἀετούς.
Μετανοήσωμεν οὖν καὶ μεταστῶμεν ἐξ ἀμαθίας
εἰς ἐπιστήμην, ἐξ ἀφροσύνης εἰς φρόνησιν, ἐξ
ἀκρασίας εἰς ἐγκράτειαν, ἐξ ἀδικίας εἰς δικαιοσύνην,
ἐξ ἀθεότητος εἰς θεόν. καλὸς ὁ κίνδυνος αὐτομολεῖν
<pb id="p.204"/>
 πρὸς θεόν. πολλῶν δὲ καὶ ἄλλων ἔστιν ἀπολαῦσα
ἀγαθῶν τοὺς δικαιοσύνης ἐραστάς, οἳ τὴν ἀίδιὁ??ʼ
διώκομεν σωτηρίαν, ἀτὰρ δὴ καὶ ὧν αὐτὸς αἰνίτ̔??ʼ
τεται ὁ θεὸς διὰ Ἡσαΐου λαλῶν “ἔστι κληρονομἵ??ʼ
τοῖς θεραπεύουσι κύριον” · καλή γε καὶ ἐρἅ??ʼ
σμιος ἡ κληρονομία, οὐ χρυσίον, οὐκ ἄργυρος, οὑ̓??ʼ
ἐσθής, τὰ τῆς γῆς, <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">ta\ th=s gh=s after e)sqh/s Markland: after sh\s kai\ MSS. : kai\ <del>ta\ th=s gh=s</del> Stählin.</note> ἔνθα που σὴς καὶ λῃστής πὁ??ʼ
καταδύεται περὶ τὸν χαμαίζηλον πλοῦτον ὀφθαλμιῶν
ἀλλ’ ἐκεῖνος ὁ θησαυρὸς τῆς σωτηρίας, πρὸς ὅν γ̔??ʼ
ἐπείγεσθαι χρὴ φιλολόγους γενομένους, συναπαίρἑ??ʼ
δὲ ἡμῖν ἐνθένδε τὰ ἔργα τὰ ἀστεῖα καὶ συνίπτατἁ??ʼ
τῷ τῆς ἀληθείας πτερῷ.
Ταύτην ἡμῖν τὴν κληρονομίαν ἐγχειρίζει ἡ
ἀίδιος διαθήκη τοῦ θεοῦ τὴν ἀίδιον δωρεὰν
χορηγοῦσα· ὁ δὲ φιλόστοργος οὗτος ἡμῶν πατήῥ??ʼ
ὁ ὄντως πατήρ, οὐ παύεται προτρέπων, νουθετῶν̔??ʼ
παιδεύων, φιλῶν· οὐδὲ γὰρ σῴζων παύεται, συμβουλεύει
δὲ τὰ ἄριστα· “δίκαιοι γένεσθε, λέγει
κύριος· οἱ διψῶντες πορεύεσθε ἐφ’ ὕδωρ, καὶ ὅσοι
μὴ ἔχετε ἀργύριον, βαδίσατε καὶ ἀγοράσατε καὶ
πίετε ἄνευ ἀργυρίου.” ἐπὶ τὸ λουτρόν, ἐπὶ τὴν
σωτηρίαν, ἐπὶ τὸν φωτισμὸν παρακαλεῖ μονονουχὶ
  <pb id="pg.76"/> βοῶν καὶ λέγων· γῆν σοι δίδωμι καὶ
θάλατταν, παιδίον, οὐρανόν τε καὶ τὰ ἐν αὐτοῖς
πάντα ζῷά σοι χαρίζομαι· μόνον, ὦ παιδίον,
δίψησον τοῦ πατρός, ἀμισθεί σοι δειχθήσεται ὁ
θεός· οὐ καπηλεύεται ἡ ἀλήθεια, δίδωσί σοι καὶ τὰ
πτηνὰ καὶ τὰ νηκτὰ καὶ τὰ ἐπὶ τῆς γῆς· ταῦτά σου
<pb id="p.206"/>
 ταῖς εὐχαρίστοις τρυφαῖς δεδημιούργηκεν ὁ πατήρ.
ἀργυρίῳ μὲν ὠνήσεται ὁ νόθος, ὃς ἀπωλείας ἐστὶ
παιδίον, ὃς “μαμωνᾷ δουλεύειν” προῄρηται, σοὶ
δὲ τὰ σὰ ἐπιτρέπει, τῷ γνησίῳ λέγω, <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">le/gw Stählin. le/gei MSS.</note> τῷ φιλοῦντι
τὸν πατέρα, δι’ ὃν ἔτι ἐργάζεται, ᾧ μόνῳ καὶ
ὑπισχνεῖται λέγων· “καὶ ἡ γῆ οὐ πραθήσεται εἰς
βεβαίωσιν” · οὐ γὰρ κυροῦται τῇ φθορᾷ· “ἐμὴ
γάρ ἐστιν πᾶσα ἡ γῆ,” ἔστι δὲ καὶ σή, ἐὰν ἀπολάβῃς
τὸν θεόν. ὅθεν ἡ γραφὴ εἰκότως εὐαγγελίζεται τοῖς
πεπιστευκόσιν· “οἱ δὲ ἅγιοι κυρίου κληρονομήσουσι
τὴν δόξαν τοῦ θεοῦ καὶ τὴν δύναμιν αὐτοῦ.” ποίαν, ὦ μακάριε, δόξαν, εἰπέ μοι· “ἣν ὀφθαλμὸς
οὐκ εἶδεν οὐδὲ οὖς ἤκουσεν, οὐδὲ ἐπὶ καρδίαν ἀνθρώπου
ἀνέβη· καὶ χαρήσονται ἐπὶ τῇ βασιλείᾳ
τοῦ κυρίου αὐτῶν εἰς τοὺς αἰῶνας, ἀμήν.” ἔχετε,
ὦ ἄνθρωποι, τὴν θείαν τῆς χάριτος ἐπαγγελίαν, ἀκηκόατε
καὶ τὴν ἄλλην τῆς κολάσεως ἀπειλήν, δι’ ὧν
ὁ κύριος σῴζει, φόβῳ καὶ χάριτι παιδαγωγῶν τὸν
ἄνθρωπον· τί μέλλομεν; τί οὐκ ἐκκλίνομεν τὴν
κόλασιν; τί οὐ καταδεχόμεθα τὴν δωρεάν; τί δὲ
οὐχ αἱρούμεθα τὰ βελτίονα, θεὸν ἀντὶ τοῦ πονηροῦ,
καὶ σοφίαν εἰδωλολατρείας προκρίνομεν καὶ ζωὴν
ἀντικαταλλασσόμεθα <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">a)ntikatallasso/meqa Heinsius. a)ntikatallasso/menoi MSS.</note> θανάτου <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">qana/tou Mayor. qana/tw| MSS.</note>; “ἰδοὺ τέθεικα πρὸ
<pb id="p.208"/>
 προσώπου ὑμῶν,” φησί, “τὸν θάνατον καὶ τὴν
ζωήν.” πειράζει σε ὁ κύριος ἐκλέξασθαι τὴν ζωήν,
συμβουλεύει σοι ὡς πατὴρ πείθεσθαι <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">pei/qesqai Sylburg. pei/qesqe MSS.</note> τῷ θεῷ. “ἐὰν γὰρ ἀκούσητέ μου,” φησί, “καὶ θελήσητε,
τὰ ἀγαθὰ τῆς γῆς φάγεσθε,” ὑπακοῆς ἡ χάρις· “ἐὰν δὲ μὴ ὑπακούσητέ μου μηδὲ θελήσητε, μάχαιρα
ὑμᾶς καὶ πῦρ κατέδεται,” παρακοῆς ἡ κρίσις. “τὸ γὰρ στόμα κυρίου ἐλάλησεν ταῦτα·” νόμος
 ἀληθείας λόγος κυρίου.  <pb id="pg.77"/>
Βούλεσθε ὑμῖν ἀγαθὸς γένωμαι σύμβουλος; ἀλλ̓
ὑμεῖς μὲν ἀκούσατε· ἐγὼ δέ, εἰ δυνατόν, ἐνδείξομαι.
ἐχρῆν μὲν ὑμᾶς, ὦ ἄνθρωποι, αὐτοῦ πέρι ἐννοουμένους
τοῦ ἀγαθοῦ ἔμφυτον ἐπάγεσθαι πίστιν, μάρτυρα
ἀξιόχρεων <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">pi/stin, ma/rtura a)cio/xrewn Wilamositz. ma/rtura a)cio/xrewn, pi/stin MSS.</note> αὐτόθεν οἴκοθεν, περιφανῶς αἱρουμένην
τὸ βέλτιστον, μηδὲ <del>ζητεῖν</del>
<note n="3" place="unspecified" anchored="yes">
<del>zhtei=n</del> Mayor. Stählin retains zhtei=n. and inserts to\ d) a)gaqo\n (Schsartz) before e)kponei=n.</note> εἰ μεταδιωκτέον ἐκπονεῖν.
καὶ γὰρ εἴ τῳ μεθυστέον, φέρε εἰπεῖν,
ἀμφιβάλλειν χρή· ὑμεῖς δὲ πρὶν ἢ ἐπισκέψασθαι
μεθύετε· καὶ εἰ ὑβριστέον, οὐ πολυπραγμονεῖτε,
ἀλλ’ ᾗ <note n="4" place="unspecified" anchored="yes">h(=| Sylburg. h)/ MSS.</note> τάχος ὑβρίζετε. μόνον δ’ ἄρα εἰ θεοσεβητέον,
ζητεῖτε, καὶ εἰ τῷ σοφῷ τούτῳ <del>δὴ</del>
<note n="5" place="unspecified" anchored="yes">
<del>dh\</del> Stählin.</note> τῷ θεῷ καὶ τῷ
Χριστῷ κατακολουθητέον, τοῦτο δὴ <note n="6" place="unspecified" anchored="yes">dh\ Stählin. de\ MSS.</note> βουλῆς καὶ
σκέψεως ἀξιοῦτε, οὐδ’ ὃ πρέπει θεῷ, ὅ τι ποτέ ἐστι,
νενοηκότες. πιστεύσατε ἡμῖν κἂν ὡς μέθῃ, ἵνα
σωφρονήσητε· πιστεύσατε κἂν ὡς ὕβρει, ἵνα
ζήσητε. εἰ δὲ καὶ πείθεσθαι βούλεσθε τὴν ἐναργῆ
<pb id="p.210"/>
 τῶν ἀρετῶν ἐποπτεύσαντες <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">e)popteu/santes Potter. u(popteu/santes MSS.</note> πίστιν, φέρε ὑμῖν ἐκ
περιουσίας τὴν περὶ τοῦ λόγου παραθήσομαι πειθώ.
ὑμεῖς δέ, οὐ γὰρ τὰ πάτρια ὑμᾶς ἔτι τῆς ἀληθείας
ἀπασχολεῖ ἔθη προκατηχημένους, ἀκούοιτ’ ἂν ἤδη
τὸ μετὰ τοῦτο ὅπως ἔχει· καὶ δὴ μή τις ὑμᾶς τοῦδε
τοῦ ὀνόματος αἰσχύνη προκαταλαμβανέτω, “ἥτ̓
ἄνδρας μέγα σίνεται,” παρατρέπουσα σωτηρίας.
Ἀποδυσάμενοι δ’ οὖν περιφανῶς ἐν τῷ τῆς
ἀληθείας σταδίῳ γνησίως ἀγωνιζώμεθα, βραβεύοντος
μὲν τοῦ λόγου τοῦ ἁγίου, ἀγωνοθετοῦντος δὲ
τοῦ δεσπότου τῶν ὅλων. οὐ γὰρ σμικρὸν ἡμῖν τὸ
ἆθλον ἀθανασία πρόκειται. μὴ οὖν ἔτι φροντίζετε
μηδὲ <del>εἰ</del>
<note n="2" place="unspecified" anchored="yes">
<del>ei)</del> Kontos.</note> ὀλίγον, τί ὑμᾶς ἀγορεύουσι σύρφακές
τινες ἀγοραῖοι, δεισιδαιμονίας ἄθεοι χορευταί, ἀνοίᾳ
καὶ παρανοίᾳ ἐς αὐτὸ ὠθούμενοι τὸ βάραθρον,
εἰδώλων ποιηταὶ καὶ λίθων προσκυνηταί· οἵδε γὰρ
ἀνθρώπους ἀποθεοῦν τετολμήκασι, τρισκαιδέκατον
Ἀλέξανδρον τὸν Μακεδόνα ἀναγράφοντες θεόν, “ὃν
Βαβυλὼν ἤλεγξε νεκρόν.” ἄγαμαι τοίνυν τὸν Χῖον <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">*xi=on Cobet. qei=on MSS.</note>
σοφιστήν, Θεόκριτος ὄνομα αὐτῷ· μετὰ τὴν Ἀλεξάνδρου
τελευτὴν ἐπισκώπτων ὁ Θεόκριτος τὰς δόξας
τὰς κενὰς τῶν ἀνθρώπων ἃς εἶχον περὶ θεῶν, πρὸς
 τοὺς πολίτας  <pb id="pg.78"/> “ἄνδρες,” εἶπεν, “θαρρεῖτε ἄχρις
ἂν ὁρᾶτε τοὺς θεοὺς πρότερον τῶν ἀνθρώπων ἀποθνῄσκοντας.” <pb id="p.212"/>
θεοὺς δὲ δὴ τοὺς ὁρατοὺς καὶ τὸν
σύγκλυδα τῶν γενητῶν τούτων ὄχλον ὁ προσκυνῶν
καὶ προσεταιριζόμενος, αὐτῶν ἐκείνων τῶν δαιμόνων
ἀθλιώτερος μακρῷ. θεὸς γὰρ οὐδαμῇ οὐδαμῶς
ἄδικος ὥσπερ οἱ δαίμονες, ἀλλ’ ὡς οἷόν τε δικαιότατος,
καὶ οὐκ ἔστιν αὐτῷ ὁμοιότερον οὐδὲν ἢ ὃς
ἂν ἡμῶν γένηται ὅτι δικαιότατος.
βᾶτ’ εἰς ὁδὸν δὴ πᾶς ὁ χειρῶναξ λεώς,
οἳ τὴν Διὸς γοργῶπιν Ἐργάνην <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">*)erga/nhn from Plutarch, De Forluna 99 A. e)rga/phn MSS.</note> θεὸν
στατοῖσι λίκνοις προστρέπεσθε, <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">prostre/pesqe Plutarch. protre/pesqe MSS.</note>
ἠλίθιοι τῶν λίθων δημιουργοί τε καὶ προσκυνηταί.
ὁ Φειδίας ὑμῶν καὶ ὁ Πολύκλειτος ἡκόντων Πραξιτέλης
τε αὖ καὶ Ἀπελλῆς καὶ ὅσοι τὰς βαναύσους
μετέρχονται τέχνας, γήινοι γῆς ὄντες ἐργάται. τότε
γὰρ φησί τις προφητεία δυστυχήσειν τὰ τῇδε
πράγματα, ὅταν ἀνδριᾶσι πιστεύσωσιν. ἡκόντων
οὖν αὖθις, οὐ γὰρ ἀνήσω καλῶν, οἱ μικροτέχναι.
οὐδείς που τούτων ἔμπνουν εἰκόνα δεδημιούργηκεν,
οὐδὲ μὴν ἐκ γῆς μαλθακὴν ἐμάλαξε σάρκα. τίς
ἔτηξε μυελὸν ἢ τίς ἔπηξεν ὀστέα; τίς νεῦρα διέτεινεν <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">die/teinen h(\ Wilamositz.</note>;
τίς φλέβας ἐφύσησεν; τίς αἷμα ἐνέχεεν ἐν
αὐταῖς ἢ τίς δέρμα περιέτεινεν; ποῦ δ’ ἄν τις
αὐτῶν ὀφθαλμοὺς ποιήσαι βλέποντας; τίς ἐνεφύσησε
ψυχήν; τίς δικαιοσύνην ἐδωρήσατο; τίς
ἀθανασίαν ὑπέσχηται; μόνος ὁ τῶν ὅλων δημιουργός,
ὁ “ἀριστοτέχνας πατήρ,” τοιοῦτον ἄγαλμα
ἔμψυχον <del>ἡμᾶς</del>
<note n="4" place="unspecified" anchored="yes">
<del>h(ma=s</del> Mayor.</note> τὸν ἄνθρωπον ἔπλασεν· ὁ δὲ
<pb id="p.214"/>
 Ὀλύμπιος ὑμῶν, εἰκόνος εἰκών, πολύ τι τῆς ἀληθείας
ἀπᾴδων, ἔργον ἐστὶ κωφὸν χειρῶν Ἀττικῶν. “εἰκὼν” μὲν γὰρ “τοῦ θεοῦ” ὁ λόγος αὐτοῦ ʽκαὶ
υἱὸς τοῦ νοῦ γνήσιος ὁ θεῖος λόγος, φωτὸς ἀρχέτυπον
<pb id="pg.79"/> φῶσ̓, εἰκὼν δὲ τοῦ λόγου ὁ ἄνθρωπος <add>ὁ</add>
<note n="1" place="unspecified" anchored="yes">
<add>o(</add> inserted by Mayor.</note>
ἀληθινός, ὁ νοῦς ὁ ἐν ἀνθρώπῳ, ὁ “κατ’ εἰκόνα” τοῦ θεοῦ καὶ “καθ’ ὁμοίωσιν” διὰ τοῦτο γεγενῆσθαι
λεγόμενος, τῇ κατὰ καρδίαν φρονήσει τῷ θείῳ
παρεικαζόμενος λόγῳ καὶ ταύτῃ λογικός. Ἀνθρώπου
δὲ τοῦ ὁρωμένου τοῦ γηγενοῦς γήινος εἰκὼν τὰ
ἀγάλματα τὰ ἀνδρείκελα <add>καὶ</add>
<note n="2" place="unspecified" anchored="yes">
<add>kai\</add> inserted by Wilamositz.</note> πόρρω τῆς ἀληθείας
ἐπίκαιρον ἐκμαγεῖον καταφαίνεται. οὐδὲν οὖν
ἀλλ’ ἢ μανίας ἔμπλεως ὁ βίος ἔδοξέ μοι γεγονέναι,
τοσαύτῃ σπουδῇ περὶ τὴν ὕλην καταγινόμενος.
Ἐπιτέθραπται <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">e)pite/qraptai Mayor. e)pite/triptai MSS.</note> δὲ ὑπὸ κενῆς δόξης ἡ συνήθεια
δουλείας μὲν γεύσασα ὑμᾶς καὶ ἀλόγου περιεργασίας·
νομίμων δὲ ἀνόμων καὶ ἀπατηλῶν ὑποκρίσεων
ἄγνοια αἰτία, ἣ δὴ κατασκευὰς εἰσάγουσα
εἰς <note n="4" place="unspecified" anchored="yes">kataskeua\s ei)sa/gousa ei)s Schsartz. kataskeusqei=sa MSS. Stählin marks the passage as corrupt.</note> τὸ τῶν ἀνθρώπων γένος κηρῶν ὀλεθρίων καὶ
εἰδώλων ἐπιστυγῶν πολλὰς τῶν δαιμόνων ἐπινοήσασα
μορφάς, κηλῖδα τοῖς ἑπομένοις αὐτῇ ἐναπεμάξατο
θανάτου μακροῦ. λάβετε οὖν ὕδωρ
λογικόν, λούσασθε οἱ μεμολυσμένοι, περιρράνατε
αὑτοὺς ἀπὸ τῆς συνηθείας ταῖς ἀληθιναῖς σταγόσιν·
καθαροὺς εἰς οὐρανοὺς ἀναβῆναι δεῖ. ἄνθρωπος εἶ,
τὸ κοινότατον, ἐπιζήτησον τὸν δημιουργήσαντά σε·
<pb id="p.216"/>
 υἱὸς εἶ, τὸ ἰδιαίτατον, ἀναγνώρισον τὸν πατέρα· σὺ
δὲ ἔτι ταῖς ἁμαρτίαις παραμένεις, προστετηκὼς
ἡδοναῖς; τίνι λαλήσει κύριος “ὑμῶν ἐστιν ἡ
βασιλεία τῶν οὐρανῶν” ; ὑμῶν ἐστιν, ἐὰν θελήσητε,
τῶν πρὸς τὸν θεὸν τὴν προαίρεσιν ἐσχηκότων· ὑμῶν,
ἐὰν ἐθελήσητε πιστεῦσαι μόνον καὶ τῇ συντομίᾳ τοῦ
κηρύγματος ἕπεσθαι, ἧς ὑπακούσαντες οἱ Νινευῖται
τῆς προσδοκηθείσης ἁλώσεως μετανοίᾳ γνησίῳ τὴν
καλὴν ἀντικατηλλάξαντο σωτηρίαν.
Πῶς οὖν ἀνέλθω, φησίν, εἰς οὐρανούς; “ὁδόσ” ἐστιν ὁ κύριος, “στενὴ” μέν, ἀλλ’ “ἐξ οὐρανῶν,” στενὴ μέν, ἀλλ’ εἰς οὐρανοὺς ἀναπέμπουσα· στενὴ
ἐπὶ γῆς ὑπερορωμένη, πλατεῖα ἐν οὐρανοῖς προσκυνουμένη.
εἶθ’ ὁ μὲν ἄπυστος τοῦ λόγου συγγνώμην
τῆς πλάνης ἔχει τὴν ἄγνοιαν, ὁ δὲ εἰς ὦτα βαλλόμενος
καὶ τῇ ψυχῇ παρὰ τῆς γνώμης φέρει τὴν ἀπείθειαν,
καὶ ὅσῳ γε φρονιμώτερος εἶναι δόξει, πρὸς κακοῦ ἡ
σύνεσις αὐτῷ, ὅτι τῇ φρονήσει κέχρηται κατηγόρῳ
 τὸ βέλτιστον  <pb id="pg.80"/> οὐχ ἑλόμενος· πέφυκε γὰρ ὡς <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">w(s Schsartz. a)/llws MSS.</note> ἄνθρωπος
οἰκείως ἔχειν πρὸς θεόν. ὥσπερ οὖν τὸν ἵππον
ἀροῦν οὐ βιαζόμεθα οὐδὲ τὸν ταῦρον κυνηγετεῖν,
πρὸς ὃ πέφυκε δὲ ἕκαστον τῶν ζῴων περιέλκομεν,
οὕτως ἀμέλει καὶ τὸν ἄνθρωπον ἐπὶ τὴν οὐρανοῦ
γενόμενον θέαν, φυτὸν οὐράνιον ὡς ἀληθῶς, ἐπὶ τὴν
γνῶσιν παρακαλοῦμεν τοῦ θεοῦ, τὸ οἰκεῖον αὐτοῦ
καὶ ἐξαίρετον καὶ ἰδιωματικὸν παρὰ τὰ ἄλλα ζῷα
κατειλημμένοι, αὔταρκες ἐφόδιον αἰώνων, θεοσέβειαν,
<pb id="p.218"/>
 παρασκευάζεσθαι συμβουλεύοντες. γεώργει,
φαμέν, εἰ γεωργὸς εἶ, ἀλλὰ γνῶθι τὸν θεὸν γεωργῶν,
καὶ πλεῖθι <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">plei=qi Sylburg. plh=qi MSS.</note> ὁ τῆς ναυτιλίας ἐρῶν, ἀλλὰ τὸν
οὐράνιον κυβερνήτην παρακαλῶν· στρατευόμενόν
σε κατείληφεν ἡ γνῶσις· τοῦ δίκαια σημαίνοντος ἄκουε στρατηγοῦ.
Καθάπερ οὖν κάρῳ καὶ μέθῃ βεβαρημένοι ἀνανήψατε
καὶ διαβλέψαντες ὀλίγον ἐννοήθητε, τί
θέλουσιν ὑμῖν οἱ προσκυνούμενοι λίθοι καὶ ἃ περὶ
τὴν ὕλην κενοσπούδως δαπανᾶτε· εἰς ἄγνοιαν καὶ
τὰ χρήματα καὶ τὸν βίον ὡς τὸ ζῆν ὑμῶν εἰς
θάνατον καταναλίσκετε, τοῦτο μόνον τῆς ματαίας
ὑμῶν ἐλπίδος εὑρόμενοι τὸ πέρας, οὐδὲ αὑτοὺς οἷοί
τε ὄντες οἰκτεῖραι, ἀλλ’ οὐδὲ τοῖς κατελεῶσιν ὑμᾶς
τῆς πλάνης ἐπιτήδειοι πείθεσθαι γίνεσθε, συνηθείᾳ
κακῇ δεδουλωμένοι, ἧς ἀπηρτημένοι αὐθαίρετοι
μέχρι τῆς ἐσχάτης ἀναπνοῆς εἰς ἀπώλειαν ὑποφέρεσθε· “ὅτι τὸ φῶς ἐλήλυθεν εἰς τὸν κόσμον καὶ
ἠγάπησαν οἱ ἄνθρωποι μᾶλλον τὸ σκότος ἢ τὸ
φῶς,” ἐξὸν ἀπομάξασθαι τὰ ἐμποδὼν τῇ σωτηρίᾳ
καὶ τὸν τῦφον καὶ τὸν πλοῦτον καὶ τὸν φόβον,
ἐπιφθεγγομένους τὸ ποιητικὸν δὴ τοῦτο
πῇ δὴ χρήματα πολλὰ φέρω τάδε; πῇ δὲ καὶ αὐτὸς πλάζομαι;
οὐ βούλεσθε οὖν τὰς φαντασίας ταύτας τὰς κενὰς
ἀπορρίψαντες τῇ συνηθείᾳ αὐτῇ ἀποτάξασθαι, κενοδοξίᾳ ἐπιλέγοντες·
ψευδεῖς ὄνειροι χαίρετ̓, οὐδὲν ἦτ’ ἄρα;
<pb id="p.220"/>
 Τί γὰρ ἡγεῖσθε, ὦ ἄνθρωποι, τὸν Τύχωνα <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">*tu/xwna Meurs (see Hesychius s.v.). tufw=na MSS.</note>
<pb id="pg.81"/>
Ἑρμῆν καὶ τὸν Ἀνδοκίδου <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">*)andoki/dou Heinsius. a)ndoki/dhn MSS.</note> καὶ τὸν Ἀμύητον; ἦ
παντί τῳ δῆλον ὅτι λίθους, ὥσπερ καὶ <add>αὐτὸν</add>
<note n="3" place="unspecified" anchored="yes">
<add>au)to\n</add> inserted by Mayor.</note> τὸν
Ἑρμῆν. ὡς δὲ οὐκ ἔστι θεὸς ἡ ἅλως καὶ ὡς οὐκ
ἔστι θεὸς ἡ ἶρις, ἀλλὰ πάθη ἀέρος <note n="4" place="unspecified" anchored="yes">a)e/ros Markland. a)e/rwn MSS.</note> καὶ νεφῶν, καὶ
ὃν τρόπον οὐκ ἔστιν ἡμέρα θεός, οὐδὲ μὴν οὐδὲ
ἐνιαυτὸς οὐδὲ χρόνος ὁ ἐκ τούτων συμπληρούμενος,
οὕτως οὐδὲ ἥλιος οὐδὲ σελήνη, οἷς ἕκαστον
τῶν προειρημένων διορίζεται. τίς ἂν οὖν τὴν
εὔθυναν καὶ τὴν κόλασιν καὶ τὴν δίκην καὶ τὴν
νέμεσιν εὖ φρονῶν ὑπολάβοι θεούς; οὐδὲ γὰρ
οὐδ’ ἐρινῦς οὐδὲ μοῖραι οὐδὲ εἱμαρμένη, ἐπεὶ μηδὲ
πολιτεία μηδὲ δόξα μηδὲ πλοῦτος θεοί, ὃν καὶ
ζωγράφοι τυφλὸν ἐπιδεικνύουσιν· εἰ δὲ αἰδῶ καὶ
ἔρωτα καὶ ἀφροδίτην ἐκθειάζετε, ἀκολουθούντων
αὐτοῖς αἰσχύνη καὶ ὁρμὴ καὶ κάλλος καὶ συνουσία.
οὔκουν ἔτ’ ἂν εἰκότως ὕπνος καὶ θάνατος θεὼ
διδυμάονε παρ’ ὑμῖν νομίζοιντο, πάθη ταῦτα περὶ
τὰ ζῷα συμβαίνοντα φυσικῶς· οὐδὲ μὴν κῆρα
οὐδε εἱμαρμένην οὐδὲ μοίρας θεὰς ἐνδίκως ἐρεῖτε.
εἰ δὲ ἔρις καὶ μάχη οὐ θεοί, οὐδὲ Ἄρης οὐδὲ
Ἐνυώ. ἔτι τε <add>εἰ</add>
<note n="5" place="unspecified" anchored="yes">
<add>ei)</add> inserted by Sylburg.</note> αἱ ἀστραπαὶ καὶ οἱ κεραυνοὶ
καὶ οἱ ὄμβροι οὐ θεοί, πῶς τὸ πῦρ καὶ τὸ ὕδωρ
<pb id="p.222"/>
 θεοί; πῶς δὲ καὶ οἱ διᾴσσοντες καὶ οἱ κομῆται
διὰ πάθος ἀέρος γεγενημένοι; ὁ δὲ τὴν τύχην θεὸν
λέγων καὶ τὴν πρᾶξιν λεγέτω θεόν. εἰ δὴ οὖν
τούτων οὐδὲ ἓν θεὸς εἶναι νομίζεται οὐδὲ μὴν
ἐκείνων τῶν χειροκμήτων καὶ ἀναισθήτων πλασμάτων,
πρόνοια δέ τις περὶ ἡμᾶς καταφαίνεται δυνάμεως
θεῖκῆς, λείπεται οὐδὲν ἄλλο ἢ τοῦτο ὁμολογεῖν,
ὅτι ἄρα ὄντως μόνος ἔστι τε καὶ ὑφέστηκεν ὁ μόνος
ὄντως ὑπάρχων θεός.
Ἀλλὰ γὰρ μανδραγόραν ἤ τι ἄλλο φάρμακον
πεπωκόσιν ἀνθρώποις ἐοίκατε οἱ <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">e)oi/kate oi( Schsartz. e)oi/kasin MSS.</note> ἀνόητοι, θεὸς δὲ
ὑμῖν ἀνανῆψαι δοίη ποτὲ τοῦδε τοῦ ὕπνου καὶ
συνιέναι θεὸν μηδὲ χρυσὸν ἢ λίθον ἢ δένδρον ἢ
πρᾶξιν ἢ πάθος ἢ νόσον ἢ φόβον ἰνδάλλεσθαι ὡς
θεόν. “τρὶς γὰρ μύριοί εἰσιν” ὡς ἀληθῶς “ἐπὶ
χθονὶ πουλυβοτείρῃ δαίμονεσ” οὐκ “ἀθάνατοι” οὐδὲ μὴν θνητοί ʽοὐδὲ γὰρ αἰσθήσεως, ἵνα καὶ
θανάτου, μετειλήφασιν̓, λίθινοι δὲ καὶ ξύλινοι δεσπόται
ἀνθρώπων, ὑβρίζοντες καὶ παρασπονδοῦντες
 τὸν βίον διὰ τῆς  <pb id="pg.82"/> συνηθείας. “ἡ γῆ δὲ τοῦ κυρίου,” φησί, “καὶ τὸ πλήρωμα αὐτῆς·” εἶτα τί τολμᾷς
ἐν τοῖς τοῦ κυρίου τρυφῶν ἀγνοεῖν τὸν δεσπότην;
κατάλειπε τὴν γῆν τὴν ἐμήν, ἐρεῖ σοι ὁ κύριος, μὴ
θίγῃς τοῦ ὕδατος ὃ ἐγὼ ἀναδίδωμι, τῶν καρπῶν
ὧν ἐγὼ γεωργῶ μὴ μεταλάμβανε· ἀπόδος, ἄνθρωπε,
τὰ τροφεῖα τῷ θεῷ· ἐπίγνωθί σου τὸν
δεσπότην· ἴδιον εἶ πλάσμα τοῦ θεοῦ· τὸ δὲ οἰκεῖον
αὐτοῦ πῶς ἂν ἐνδίκως ἀλλότριον γένοιτο; τὸ γὰρ
<pb id="p.224"/>
 ἀπηλλοτριωμένον στερόμενον τῆς οἰκειότητος στέρεται
τῆς ἀληθείας. ἦ γὰρ οὐχ ᾗ Νιόβη τρόπον τινά,
μᾶλλον δὲ ἵνα μυστικώτερον πρὸς ὑμᾶς ἀποφθέγξωμαι,
γυναικὸς τῆς Ἑβραίας δίκην ʽΛὼτ ἐκάλουν
αὐτὴν οἱ παλαιοἲ εἰς ἀναισθησίαν μετατρέπεσθε;
λελιθωμένην ταύτην παρειλήφαμεν τὴν γυναῖκα διὰ
τὸ Σοδόμων ἐρᾶν· Σοδομῖται δὲ οἱ ἄθεοι καὶ οἱ
πρὸς τὴν ἀσέβειαν ἐπιστρεφόμενοι σκληροκάρδιοί
τε καὶ ἠλίθιοι. ταύτας οἴου θεόθεν ἐπιλέγεσθαί
σοι τὰς φωνάς· μὴ γὰρ οἴου λίθους μὲν εἶναι
ἱερὰ καὶ ξύλα καὶ ὄρνεα καὶ ὄφεις, ἀνθρώπους
δὲ μή· πολὺ δὲ τοὐναντίον ἱεροὺς μὲν ὄντως
τοὺς ἀνθρώπους ὑπολάμβανε, <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">u(pola/mbane Markland. u(polamba/nete MSS.</note> τὰ δὲ θηρία καὶ τοὺς
λίθους ὅπερ εἰσίν. οἱ γάρ τοι δείλαιοι τῶν ἀνθρώπων
καὶ ἄθλιοι διὰ μὲν κόρακος καὶ κολοιοῦ
νομίζουσι τὸν θεὸν ἐμβοᾶν, διὰ δὲ ἀνθρώπου σιωπᾶν,
καὶ τὸν μὲν κόρακα τετιμήκασιν ὡς ἄγγελον θεοῦ,
τὸν δὲ ἄνθρωπον τοῦ θεοῦ διώκουσιν, οὐ κρῴζοντα,
οὐ κλώζοντα, φθεγγόμενον δέ· οἴμοι, λογικῶς καὶ
φιλανθρώπως κατηχοῦντα ἀποσφάττειν ἀπανθρώπως
ἐπιχειροῦσιν, ἐπὶ τὴν δικαιοσύνην καλοῦντα,
οὔτε τὴν χάριν τὴν ἄνωθεν ἀπεκδεχόμενοι οὔτε τὴν
κόλασιν ἐκτρεπόμενοι. οὐ γὰρ πιστεύουσι τῷ θεῷ
οὐδὲ ἐκμανθάνουσι τὴν δύναμιν αὐτοῦ.
Οὗ δὲ ἄρρητος ἡ φιλανθρωπία, τούτου ἀχώρητος
ἡ μισοπονηρία. τρέφει δὲ ὁ μὲν θυμὸς τὴν κόλασιν
ἐπὶ ἁμαρτίᾳ, εὖ ποιεῖ δὲ ἐπὶ μετανοίᾳ ἡ φιλανθρωπία.
οἰκτρότατον δὲ τὸ στέρεσθαι τῆς παρὰ τοῦ θεοῦ
ἐπικουρίας. ὀμμάτων μὲν οὖν ἡ πήρωσις καὶ τῆς
<pb id="p.226"/>
 ἀκοῆς ἡ κώφωσις ἀλγεινοτέρα παρὰ τὰς λοιπὰς
τοῦ πονηροῦ πλεονεξίας· ἡ μὲν γὰρ αὐτῶν ἀφῄρηται
τῆς οὐρανίου προσόψεως, ἡ δὲ τῆς θείας μαθήσεως
ἐστέρηται. ὑμεῖς δὲ πρὸς τὴν ἀλήθειαν ἀνάπηροι
καὶ τυφλοὶ μὲν τὸν νοῦν, κωφοὶ δὲ τὴν σύνεσιν
ὄντες οὐκ ἀλγεῖτε, οὐκ ἀγανακτεῖτε, οὐ τὸν οὐρανὸν
 ἰδεῖν καὶ τὸν τοῦ οὐρανοῦ ποιητὴν  <pb id="pg.83"/> ἐπεθυμήσατε,
οὐδὲ τὸν τῶν πάντων δημιουργὸν καὶ πατέρα
ἀκοῦσαι καὶ μαθεῖν ἐξεζητήσατε, τὴν προαίρεσιν
τῇ σωτηρίᾳ συνάψαντες· ἐμποδὼν γὰρ ἵσταται
οὐδὲν τῷ σπεύδοντι πρὸς γνῶσιν θεοῦ, οὐκ ἀπαιδευσία, <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">a)paideusi/a Hopfenmiiller. a)paidi/a MSS.</note>
οὐ πενία, οὐκ ἀδοξία, οὐκ ἀδοξία, οὐκ ἀκτημοσύνη·
οὐδέ τις τὴν ὄντως ἀληθῆ σοφίαν “χαλκῷ δῃώσασ” μεταλλάξαι εὔχεται οὐδὲ σιδήρῳ· εὖ γάρ τοι παντὸς
μᾶλλον τοῦτο εἴρηται·
ὁ χρηστός <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">xrhsto/s Blass (from Stobacus, Flor. 37. 6). xristo/s MSS.</note> ἐστι πανταχοῦ σωτήριος·
ὁ γὰρ τοῦ δικαίου ζηλωτής, ὡς ἂν τοῦ ἀνενδεοῦς
ἐραστής, ὀλιγοδεής, οὐκ ἐν ἄλλῳ τινὶ ἢ ἐν αὐτῷ
<del>καὶ</del>
<note n="3" place="unspecified" anchored="yes">
<del>kai\</del> Barnard. e)n au(tw=| kai\ Dindorf.</note> τῷ θεῷ τὸ μακάριον θησαυρίσας, ἔνθα οὐ σής,
οὐ λῃστής, οὐ πειρατής, ἀλλ’ ὁ τῶν ἀγαθῶν ἀίδιος
δοτήρ. ἄρα οὖν εἰκότως ὡμοίωσθε τοῖς ὄφεσιν
ἐκείνοις, οἷς τὰ ὦτα πρὸς τοὺς κατεπᾴδοντας ἀποκέκλεισται. “θυμὸς γὰρ αὐτοῖς,” φησὶν ἡ γραφή, “κατὰ τὴν ὁμοίωσιν τοῦ ὄφεως, ὡσεὶ ἀσπίδος
κωφῆς καὶ βυούσης τὰ ὦτα αὐτῆς, ἥτις οὐκ εἰσακούσεται
<pb id="p.228"/>
 ακούσεται φωνῆς ἐπᾳδόντων.” ἀλλ’ ὑμεῖς γε
κατεπᾴσθητε τὴν ἀγριότητα <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">a)grio/thta Heyse. a(gio/thta MSS.</note> καὶ παραδέξασθε τὸν
ἥμερον καὶ ἡμέτερον λόγον καὶ τὸν ἰὸν ἀποπτύσατε
τὸν δηλητήριον, ὅπως ὅτι μάλιστα ὑμῖν τὴν
φθοράν, ὡς ἐκείνοις τὸ γῆρας, ἀποδύσασθαι δοθῇ.
Ἀκούσατέ μου καὶ μὴ τὰ ὦτα ἀποβύσητε μηδὲ
τὰς ἀκοὰς ἀποφράξητε, ἀλλ’ εἰς νοῦν βάλεσθε τὰ
λεγόμενα. καλόν ἐστι τὸ φάρμακον τῆς ἀθανασίας·
στήσατέ ποτε τοὺς ὁλκοὺς τοὺς ἑρπηστικούς. “οἱ
γὰρ ἐχθροὶ κυρίου χοῦν λείξουσι,” φησίν <del>ἡ γραφὴ
λέγει</del>
<note n="2" place="unspecified" anchored="yes">
<del>h( grafh\ le/gei</del> Mayor.</note> ἀνανεύσατε τῆς γῆς εἰς αἰθέρα, ἀναβλέψατε
εἰς οὐρανόν, θαυμάσατε, παύσασθε καραδοκοῦντες
τῶν δικαίων τὴν πτέρναν καὶ “τὴν ὁδὸν τῆς
ἀληθείασ” ἐμποδίζοντες· φρόνιμοι γένεσθε καὶ
ἀβλαβεῖς· τάχα που ὁ κύριος ἁπλότητος ὑμῖν
δωρήσεται πτερόν ʽπτερῶσαι προῄρηται τοὺς γηγενεῖσ̓,
ἵνα δὴ τοὺς χηραμοὺς καταλείποντες οἰκήσητε
τοὺς οὐρανούς. μόνον ἐξ ὅλης καρδίας μετανοήσωμεν,
ὡς ὅλῃ καρδίᾳ δυνηθῆναι χωρῆσαι τὸν θεόν. “ἐλπίσατε ἐπ’ αὐτόν,” φησί, “πᾶσα συναγωγὴ
λαοῦ, ἐκχέετε ἐνώπιον αὐτοῦ πάσας τὰς καρδίας
ὑμῶν.” πρὸς τοὺς κενοὺς τῆς πονηρίας λέγει· ἐλεεῖ
 καὶ δικαιοσύνης πληροῖ·  <pb id="pg.84"/> πίστευσον, ἄνθρωπε, ἀνθρώπῳ
καὶ θεῷ· πίστευσον, ἄνθρωπε, τῷ παθόντι
καὶ προσκυνουμένῳ. θεῷ ζῶντι πιστεύσατε οἱ
δοῦλοι τῷ νεκρῷ· πάντες ἄνθρωποι πιστεύσατε
μόνῳ τῷ πάντων ἀνθρώπων θεῷ· πιστεύσατε καὶ
μισθὸν λάβετε σωτηρίαν· “ἐκζητήσατε τὸν θεόν,
<pb id="p.230"/>
 καὶ ζήσεται ἡ ψυχὴ ὑμῶν.” ὁ ἐκζητῶν τὸν θεὸν
τὴν ἰδίαν πολυπραγμονεῖ σωτηρίαν· εὗρες τὸν θεόν,
ἔχεις τὴν ζωήν. ζητήσωμεν οὖν, ἵνα καὶ ζήσωμεν.
ὁ μισθὸς τῆς εὑρέσεως ζωὴ παρὰ θεῷ. “ἀγαλλιάσθωσαν
καὶ εὐφρανθήτωσαν ἐπὶ σοὶ πάντες οἱ
ζητοῦντές σε καὶ λεγέτωσαν διὰ παντός, μεγαλυνθήτω
ὁ θεός.” καλὸς ὕμνος τοῦ θεοῦ ἀθάνατος
ἄνθρωπος, δικαιοσύνῃ οἰκοδομούμενος, ἐν ᾧ τὰ
λόγια τῆς ἀληθείας ἐγκεχάρακται. ποῦ γὰρ ἀλλαχόθι
ἢ ἐν σώφρονι ψυχῇ δικαιοσύνην ἐγγραπτέον;
ποῦ ἀγάπην; αἰδῶ δὲ ποῦ; πραότητα δὲ ποῦ;
ταύτας, οἶμαι, τὰς θείας γραφὰς ἐναποσφραγισαμένους
χρὴ τῇ ψυχῇ καλὸν ἀφετήριον σοφίαν ἡγεῖσθαι
τοῖς ἐφ’ ὁτιοῦν τοῦ βίου τραπεῖσι μέρος, ὅρμον
τε τὴν αὐτὴν <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">th\n au)th\n Mayor. to\n au)to\n MSS.</note> ἀκύμονα σωτηρίας σοφίαν νομίζειν·
δι’ ἣν ἀγαθοὶ μὲν πατέρες τέκνων οἱ τῷ πατρὶ
προσδεδραμηκότες, ἀγαθοὶ δὲ γονεῦσιν υἱοὶ <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">goneu=sin ui(oi\ Potter. gonei=s ui(a/sin MSS.</note> οἱ
τὸν υἱὸν νενοηκότες, ἀγαθοὶ δὲ ἄνδρες γυναικῶν
οἱ μεμνημένοι τοῦ νυμφίου, ἀγαθοὶ δὲ οἰκετῶν
δεσπόται οἱ τῆς ἐσχάτης δουλείας λελυτρωμένοι.
Ὢ μακαριώτερα τῆς ἐν ἀνθρώποις πλάνης τὰ
θηρία· ἐπινέμεται τὴν ἄγνοιαν, ὡς ὑμεῖς, οὐχ
ὑποκρίνεται δὲ τὴν ἀλήθειαν· οὐκ ἔστι παρ’ αὐτοῖς
κολάκων γένη, οὐ δεισιδαιμονοῦσιν ἰχθύες, οὐκ
εἰδωλολατρεῖ τὰ ὄρνεα, ἕνα μόνον ἐκπλήττεται τὸν
οὐρανόν, ἐπεὶ θεὸν νοῆσαι μὴ δύναται ἀπηξιωμένα
τοῦ λόγου. εἶτ’ οὐκ αἰσχύνεσθε καὶ τῶν ἀλόγων
σφᾶς αὐτοὺς ἀλογωτέρους πεποιηκότες, οἳ διὰ τοσούτων
ἡλικιῶν ἐν ἀθεότητι κατατέτριφθε; παῖδες
<pb id="p.232"/>
 γεγόνατε, εἶτα μειράκια, εἶτα ἔφηβοι, εἶτα ἄνδρες,
χρηστοὶ δὲ οὐδέποτε. κἂν τὸ γῆρας αἰδέσθητε, ἐπὶ
δυσμαῖς τοῦ βίου γενόμενοι σωφρονήσατε, κἂν ἐπὶ
τέλει τοῦ βίου τὸν θεὸν ἐπίγνωτε, ὡς δὴ τὸ τέλος
ὑμῖν τοῦ βίου ἀρχὴν ἀναλάβοι σωτηρίας. γηράσατε <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">e)ghra/sate Wilamositz: Stählin.</note>
πρὸς δεισιδαιμονίαν, νέοι ἀφίκεσθε πρὸς θεοσέβειαν·
παῖδας ἀκάκους ἐγκρινεῖ θεός. ὁ μὲν οὖν Ἀθηναῖος
τοῖς Σόλωνος ἑπέσθω νόμοις καὶ ὁ Ἀργεῖος τοῖς
Φορωνέως καὶ ὁ Σπαρτιάτης τοῖς Λυκούργου, εἰ
 δὲ σεαυτὸν ἀναγράφεις τοῦ θεοῦ, οὐρανὸς  <pb id="pg.85"/> μέν σοι
ἡ πατρίς, ὁ δὲ θεὸς νομοθέτης. τίνες δὲ καὶ οἱ
νόμοι; “οὐ φονεύσεις, οὐ μοιχεύσεις, οὐ παιδοφθορήσεις,
οὐ κλέψεις, οὐ ψευδομαρτυρήσεις, ἀγαπήσεις
κύριον τὸν θεόν σου.” εἰσὶ δὲ καὶ τούτων
τὰ παραπληρώματα, λόγιοι νόμοι καὶ ἅγιοι λόγοι ἐν
αὐταῖς ἐγγραφόμενοι ταῖς καρδίαις· “ἀγαπήσεις
τὸν πλησίον σου ὡς σεαυτόν,” καὶ “τῷ τύπτοντί
σε εἰς τὴν σιαγόνα πάρεχε καὶ τὴν ἄλλην,” καὶ “οὐκ ἐπιθυμήσεις, ἐπιθυμίᾳ γὰρ μόνῃ μεμοίχευκας.” πόσῳ γοῦν ἄμεινον τοῖς ἀνθρώποις τοῦ τυγχάνειν
τῶν ἐπιθυμιῶν ἀρχὴν μηδὲ ἐπιθυμεῖν ἐθέλειν ὧν μὴ δεῖ.
Ἀλλ’ ὑμεῖς μὲν τὸ αὐστηρὸν τῆς σωτηρίας ὑπομένειν
οὐ καρτερεῖτε, καθάπερ δὲ τῶν σιτίων τοῖς
γλυκέσιν ἡδόμεθα διὰ τὴν λειότητα τῆς ἡδονῆς
προτιμῶντες, ἰᾶται δὲ ἡμᾶς καὶ ὑγιάζει τὰ πικρὰ
<pb id="p.234"/>
 τραχύνοντα τὴν αἴσθησιν, ἀλλὰ τοὺς ἀσθενεῖς τὸν
στόμαχον ῥώννυσιν ἡ τῶν φαρμάκων αὐστηρία,
οὕτως ἥδει μὲν καὶ γαργαλίζει ἡ συνήθεια, ἀλλ’ ἡ
μὲν εἰς τὸ βάραθρον ὠθεῖ, ἡ συνήθεια, ἡ δὲ εἰς
οὐρανὸν ἀνάγει, ἡ ἀλήθεια, “τραχεῖα” μὲν τὸ
πρῶτον, “ἀλλ’ ἀγαθὴ κουροτρόφοσ” · καὶ σεμνὴ μὲν
ἡ γυναικωνῖτις αὕτη, σώφρων δὲ ἡ γερουσία· οὐδέ
ἐστι δυσπρόσιτος οὐδὲ ἀδύνατος λαβεῖν, ἀλλ’ ἔστιν
ἐγγυτάτω ἔνοικος <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">e)/noikos Markland. e)n oi)/kois MSS.</note> ἡμῶν, ᾗ φησιν αἰνιττόμενος
ὁ πάνσοφος Μωυσῆς, τρισὶ τοῖς καθ’ ἡμᾶς ἐνδιαιτωμένη
μέρεσι, “χερσὶ καὶ στόματι καὶ
καρδίᾳ.” σύμβολον τοῦτο γνήσιον τρισὶ τοῖς πᾶσι
συμπληρουμένης τῆς ἀληθείας, βουλῇ καὶ πράξει
καὶ λόγῳ· μηδὲ γὰρ τόδε δείμαινε, μή σε τὰ
πολλὰ καὶ ἐπιτερπῆ φανταζόμενα <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">fantazo/mena Stählin. fantazo/menon MSS.</note> ἀφέληται σοφίας·
αὐτὸς ἑκὼν ὑπερβήσῃ τὸν λῆρον τῆς συνηθείας,
καθάπερ καὶ οἱ παῖδες τὰ ἀθύρματα ἄνδρες γενόμενοι
ἀπέρριψαν. τάχει μὲν δὴ ἀνυπερβλήτῳ εὐνοίᾳ τε
εὐπροσίτῳ ἡ δύναμις ἡ θεϊκὴ ἐπιλάμψασα τὴν γῆν
 σωτηρίου σπέρματος ἐνέπλησε  <pb id="pg.86"/> τὸ πᾶν. οὐ γὰρ
ἂν οὕτως ἐν ὀλίγῳ χρόνῳ τοσοῦτον ἔργον ἄνευ θείας
κομιδῆς ἐξήνυσεν ὁ κύριος, ὄψει καταφρονούμενος,
ἔργῳ προσκυνούμενος, ὁ καθάρσιος καὶ σωτήριος
καὶ μειλίχιος, ὁ θεῖος λόγος, ὁ φανερώτατος ὄντως
θεός, ὁ τῷ δεσπότῃ τῶν ὅλων ἐξισωθείς, ὅτι ἦν
υἱὸς αὐτοῦ καὶ “ὁ λόγος ἦν ἐν τῷ θεῷ,” οὔθ’ ὅτε
<pb id="p.236"/>
 τὸ πρῶτον προεκηρύχθη, ἀπιστηθείς, οὔθ’ ὅτε τὸ
ἀνθρώπου προσωπεῖον ἀναλαβὼν καὶ σαρκὶ ἀναπλασάμενος
τὸ σωτήριον δρᾶμα τῆς ἀνθρωπότητος
ὑπεκρίνετο, ἀγνοηθείς· γνήσιος γὰρ ἦν ἀγωνιστὴς
καὶ τοῦ πλάσματος συναγωνιστής, τάχιστα δὲ εἰς
πάντας ἀνθρώπους διαδοθεὶς θᾶττον ἡλίου ἐξ αὐτῆς
ἀνατείλας τῆς πατρικῆς βουλήσεως, ῥᾷστα ἡμῖν
ἐπέλαμψε τὸν θεόν, ὅθεν τε ἦν αὐτὸς καὶ ὃς ἦν,
δι’ ὧν ἐδίδαξεν καὶ ἐνεδείξατο, παραστησάμενος,
ὁ σπονδοφόρος καὶ διαλλακτὴς καὶ σωτὴρ ἡμῶν
λόγος, πηγὴ ζωοποιός, εἰρηνική, ἐπὶ πᾶν τὸ
πρόσωπον τῆς γῆς χεόμενος, δι’ ὃν ὡς ἔπος
εἰπεῖν τὰ πάντα ἤδη πέλαγος γέγονεν ἀγαθῶν.
</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="11">
<p>
Μικρὸν δέ, εἰ βούλει, ἄνωθεν ἄθρει τὴν θείαν
εὐεργεσίαν. ὁ πρῶτος <del>ὁτὲ</del>
<note n="1" place="unspecified" anchored="yes">
<del>o(te\</del> Stählin. o(te\ me\n Dindorf. o(/te h)=n Markland.</note> ἐν παραδείσῳ ἔπαιζε
λελυμένος, ἐπεὶ παιδίον ἦν τοῦ θεοῦ· ὅτε δὲ
ὑποπίπτων <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">u(popi/ptwn Schsartz. u(pe/pipten MSS.</note> ἡδονῇ ʽὄφις ἀλληγορεῖται ἡδονὴ ἐπὶ
γαστέρα ἕρπουσα, κακία γηΐνη, εἰς ὕλας τρεφομένη <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">strefome/nh Heyse: Stählin.</note>ʼ
ʼπαρήγετο ἐπιθυμίαις, ὁ παῖς ἀνδριζόμενος
ἀπειθείᾳ καὶ παρακούσας τοῦ πατρὸς ᾐσχύνετο τὸν
θεόν. οἷον ἴσχυσεν ἡδονή· ὁ δι’ ἁπλότητα λελυμένος
ἄνθρωπος ἁμαρτίαις εὑρέθη δεδεμένος. τῶν
δεσμῶν λῦσαι τοῦτον ὁ κύριος αὖθις ἠθέλησεν, καὶ
σαρκὶ ἐνδεθείς ʽμυστήριον θεῖον τοῦτὀ τὸν ὄφιν
ἐχειρώσατο καὶ τὸν τύραννον ἐδουλώσατο, τὸν
<pb id="p.238"/>
 θάνατον, καί, τὸ παραδοξότατον, ἐκεῖνον τὸν ἄνθρωπον
τὸν ἡδονῇ πεπλανημένον, τὸν τῇ φθορᾷ δεδεμένον,
χερσὶν ἡπλωμέναις ἔδειξε λελυμένον. ὢ θαύματος
μυστικοῦ· κέκλιται μὲν ὁ κύριος, ἀνέστη δὲ
ἄνθρωπος καὶ ὁ ἐκ τοῦ παραδείσου πεσὼν μεῖζον
ὑπακοῆς ἆθλον, οὐρανούς, ἀπολαμβάνει. διό μοι
δοκεῖ, ἐπεὶ αὐτὸς ἧκεν ὡς ἡμᾶς οὐρανόθεν ὁ λόγος,
ἡμᾶς ἐπ’ ἀνθρωπίνην ἰέναι μὴ χρῆναι διδασκαλίαν
ἔτι, Ἀθήνας καὶ τὴν ἄλλην Ἑλλάδα, πρὸς δὲ καὶ
Ἰωνίαν πολυπραγμονοῦντας. εἰ γὰρ ἡμῖν <del>ὁ</del>
<note n="1" place="unspecified" anchored="yes">
<del>o(</del> Heyse.</note> διδάσκαλος
ὁ πληρώσας τὰ πάντα δυνάμεσιν ἁγίαις,
<pb id="pg.87"/> δημιουργίᾳ σωτηρίᾳ εὐεργεσίᾳ νομοθεσίᾳ προφητείᾳ
διδασκαλίᾳ, πάντα νῦν ὁ διδάσκαλος κατηχεῖ
καὶ τὸ πᾶν ἤδη Ἀθῆναι καὶ Ἑλλὰς γέγονεν τῷ
λόγῳ. οὐ γὰρ δὴ μύθῳ μὲν ἐπιστεύετε ποιητικῷ
τὸν Μίνω τὸν Κρῆτα τοῦ Διὸς ὀαριστὴν ἀναγράφοντι,
ἡμᾶς δὲ ἀπιστήσετε μαθητὰς θεοῦ γεγονότας, τὴν
ὄντως ἀληθῆ σοφίαν ἐπανῃρημένους, ἣν φιλοσοφίας
ἄκροι μόνον ᾐνίξαντο, οἱ δὲ τοῦ Χριστοῦ μαθηταὶ
καὶ κατειλήφασι καὶ ἀνεκήρυξαν. καὶ δὴ καὶ πᾶς,
ὡς ἔπος εἰπεῖν, <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">Stählin, follosing Schsartz, suspects an omission betseen ei)pei=n and o( *xristo\s.</note> ὁ Χριστὸς οὐ μερίζεται· οὔτε
βάρβαρός ἐστιν οὔτε Ἰουδαῖος οὔτε Ἕλλην, οὐκ
ἄρρεν, οὐ θῆλυ· καινὸς δὲ ἄνθρωπος θεοῦ πνεύματι
ἁγίῳ μεταπεπλασμένος.
Εἶθ’ αἱ μὲν ἄλλαι συμβουλαί τε καὶ ὑποθῆκαι
<pb id="p.240"/>
 λυπραὶ καὶ περὶ τῶν ἐπὶ μέρους εἰσίν, εἰ γαμητέον,
εἰ πολιτευτέον, εἰ παιδοποιητέον· καθολικὴ δὲ ἄρα
προτροπὴ μόνη καὶ πρὸς ὅλον δηλαδὴ τὸν βίον, ἐν
παντὶ καιρῷ, ἐν πάσῃ περιστάσει πρὸς τὸ κυριώτατον
τέλος, τὴν ζωήν, συντείνουσα ἡ θεοσέβεια·
καθ’ ὃ καὶ μόνον ἐπάναγκές ἐστι ζῆν, ἵνα ζήσωμεν
ἀεί· φιλοσοφία δέ, ᾗ φασιν οἱ πρεσβύτεροι,
πολυχρόνιός ἐστι συμβουλή, σοφίας ἀίδιον μνηστευομένη
ἔρωτα· “ἐντολὴ δὲ κυρίου τηλαυγής,
φωτίζουσα ὀφθαλμούς.” ἀπόλαβε τὸν Χριστόν,
ἀπόλαβε τὸ βλέπειν, ἀπόλαβέ σου τὸ φῶς,
ὄφρ’ εὖ γινώσκοις ἠμὲν θεὸν ἠδὲ καὶ ἄνδρα. “ποθεινὸσ” <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">poqeino\s—gluku/s Mayor (see Psalm xviii. 11 Sept.). gluku\s—poqeino/s MSS.</note> ὁ λόγος ὁ φωτίσας ἡμᾶς “ὑπὲρ
χρυσίον καὶ λίθον τίμιον· γλυκύς <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">poqeino\s—gluku/s Mayor (see Psalm xviii. 11 Sept.). gluku\s—poqeino/s MSS.</note> ἐστιν ὑπὲρ μέλι
καὶ κηρίον.” πῶς γὰρ οὐ ποθεινὸς ὁ τὸν ἐν σκότει
κατορωρυγμένον νοῦν ἐναργῆ ποιησάμενος καὶ τὰ “φωσφόρα” τῆς ψυχῆς ἀποξύνας “ὄμματα” ; καὶ
γὰρ ὥσπερ “ἡλίου μὴ ὄντος ἕνεκα τῶν ἄλλων
ἄστρων νὺξ ἂν ἦν τὰ πάντα,” οὕτως εἰ μὴ τὸν λόγον
ἔγνωμεν καὶ τούτῳ κατηυγάσθημεν, οὐδὲν ἂν τῶν
σιτευομένων ὀρνίθων ἐλειπόμεθα, ἐν σκότει πιαινόμενοι
καὶ θανάτῳ τρεφόμενοι. χωρήσωμεν τὸ φῶς,
<pb id="pg.88"/> ἵνα χωρήσωμεν τὸν θεόν· χωρήσωμεν τὸ φῶς καὶ
μαθητεύσωμεν τῷ κυρίῳ. τοῦτό τοι καὶ ἐπήγγελται
<pb id="p.242"/>
 τῷ πατρὶ “διηγήσομαι τὸ ὄνομά σου τοῖς ἀδελφοῖς
μου· ἐν μέσῳ ἐκκλησίας ὑμνήσω σε.” ὕμνησον
καὶ διήγησαί μοι τὸν πατέρα σου τὸν θεόν· σώσει
σου τὰ διηγήματα, παιδεύσει με ἡ ᾠδή. ὡς μέχρι
νῦν ἐπλανώμην ζητῶν τὸν θεόν, ἐπεὶ δέ με φωταγωγεῖς,
κύριε, καὶ τὸν θεὸν εὑρίσκω διὰ σοῦ καὶ
τὸν πατέρα ἀπολαμβάνω παρὰ σοῦ, γίνομαί σου
συγκληρονόμος, ἐπεὶ τὸν ἀδελφὸν οὐκ ἐπῃσχύνθης.
Ἀφέλωμεν οὖν, ἀφέλωμεν τὴν λήθην τῆς ἀληθείας·
τὴν ἄγνοιαν καὶ τὸ σκότος τὸ ἐμποδὼν ὡς ἀχλὺν
ὄψεως καταγαγόντες τὸν ὄντως ὄντα θεὸν ἐποπτεύσωμεν,
ταύτην αὐτῷ πρῶτον ἀνυμνήσαντες τὴν
φωνήν “χαῖρε φῶσ” · φῶς ἡμῖν ἐξ οὐρανοῦ τοῖς
ἐν σκότει κατορωρυγμένοις καὶ ἐν σκιᾷ θανάτου
κατακεκλεισμένοις ἐξέλαμψεν ἡλίου καθαρώτερον,
ζωῆς τῆς ἐνταῦθα γλυκύτερον. τὸ φῶς ἐκεῖνο ζωή
ἐστιν ἀίδιος, καὶ ὅσα μετείληφεν αὐτοῦ, ζῇ, ἡ νὺξ
δὲ εὐλαβεῖται τὸ φῶς καὶ δύνουσα διὰ τὸν φόβον
παραχωρεῖ τῇ ἡμέρᾳ κυρίου· τὰ πάντα φῶς ἀκοίμητον
γέγονεν καὶ ἡ δύσις εἰς ἀνατολὴν περιέστηκεν. <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">ei)s a)natolh\n perie/sthken Wilamositz. a)natolh\ pepi/steuken MSS.</note>
τοῦτο ἡ κτίσις ἡ καινὴ βεβούληται· ὁ γὰρ τὰ
πάντα καθιππεύων “δικαιοσύνης ἥλιοσ” ἐπ’ ἴσης
περιπολεῖ τὴν ἀνθρωπότητα, τὸν πατέρα μιμούμενος,
ὃς “ἐπὶ πάντας ἀνθρώπους ἀνατέλλει τὸν ἥλιον
αὐτοῦ,” καὶ καταψεκάζει τὴν δρόσον τῆς ἀληθείας.
οὗτος τὴν δύσιν εἰς ἀνατολὴν μετήγαγεν καὶ τὸν
θάνατον εἰς ζωὴν ἀνεσταύρωσεν, ἐξαρπάσας δὲ τῆς
ἀπωλείας τὸν ἄνθρωπον προσεκρέμασεν αἰθέρι,
<pb id="p.244"/>
 μεταφυτεύων τὴν φθορὰν εἰς ἀφθαρσίαν καὶ γῆν
μεταβάλλων εἰς οὐρανούς, ὁ τοῦ θεοῦ γεωργός, “δεξιὰ σημαίνων, λαοὺς δ’ ἐπὶ ἔργον” ἀγαθὸν “ἐγείρων, μιμνῄσκων βιότοιο” ἀληθινοῦ, καὶ τὸν
μέγαν ὄντως καὶ θεῖον καὶ ἀναφαίρετον τοῦ πατρὸς
κλῆρον χαριζόμενος ἡμῖν, οὐρανίῳ διδασκαλίᾳ θεοποιῶν
<pb id="pg.89"/> τὸν ἄνθρωπον, “διδοὺς νόμους εἰς τὴν
διάνοιαν αὐτῶν καὶ ἐπὶ καρδίαν γράφων αὐτούς.” τίνας ὑπογράφει νόμους; “ὅτι πάντες εἴσονται τὸν
θεὸν ἀπὸ μικροῦ ἕως μεγάλου, καὶ ἵλεως,” φησὶν ὁ
θεός, “ἔσομαι αὐτοῖς καὶ τῶν ἁμαρτιῶν αὐτῶν οὐ
μὴ μνησθῶ.” δεξώμεθα τοὺς νόμους τῆς ζωῆς,
πεισθῶμεν προτρεπομένῳ θεῷ, μάθωμεν αὐτόν, ἵνα
ἵλεως ᾖ, ἀποδῶμεν καὶ μὴ δεομένῳ μισθὸν εὐχάριστον
εὐπαθείας, <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">eu)paqei/as Mayor. eu)pa/qeian MSS. eu)pei/qeian Heyse.</note> οἷόν τι ἐνοίκιον <del>τὴν εὐσέβειαν</del>
<note n="2" place="unspecified" anchored="yes">
<del>th\n eu)se/beian</del> Heyse.</note>
τῷ θεῷ τῆς ἐνταῦθα ἐνοικήσεως.
χρύσεα χαλκείων, ἑκατόμβοἰ ἐννεαβοίων.
ὀλίγης πίστεως γῆν σοι δίδωσι τὴν τοσαύτην
γεωργεῖν, ὕδωρ πίνειν καὶ ἄλλο πλεῖν, ἀέρα ἀναπνεῖν,
πῦρ ὑπουργεῖν, κόσμον οἰκεῖν· ἐντεῦθεν εἰς
οὐρανοὺς ἀποικίαν στείλασθαί σοι συγκεχώρηκεν·
τὰ μεγάλα ταῦτα καὶ τοσαῦτά σοι δημιουργήματα
καὶ χαρίσματα ὀλίγης πίστεως μεμίσθωκεν. εἶθ̓
οἱ μὲν τοῖς γόησι πεπιστευκότες τὰ περίαπτα καὶ
τὰς ἐπαοιδὰς ὡς σωτηρίους δῆθεν ἀποδέχονται,
ὑμεῖς δὲ οὐ βούλεσθε τὸν οὐράνιον αὐτὸν περιάψασθαι,
τὸν σωτῆρα λόγον, καὶ τῇ ἐπῳδῇ τοῦ θεοῦ
<pb id="p.246"/>
 πιστεύσαντες ἀπαλλαγῆναι μὲν παθῶν, ἃ δὴ ψυχῆς
νόσοι, ἀποσπασθῆναι δὲ ἁμαρτίας ; θάνατος γὰρ
ἀίδιος ἁμαρτία. ἦ τέλεον νωδοὶ καὶ τυφλοὶ καθάπερ
οἱ σπάλακες οὐδὲν ἄλλο ἢ ἐσθίοντες ἐν σκότῳ
διαιτᾶσθε, περικαταρρέοντες τῇ φθορᾷ. ἀλλ’ ἔστιν,
ἔστιν ἡ ἀλήθεια ἡ κεκραγυῖα “ἐκ σκότους φῶς
λάμψει.” λαμψάτω οὖν ἐν τῷ ἀποκεκρυμμένῳ τοῦ
ἀνθρώπου, ἐν τῇ καρδίᾳ, τὸ φῶς, καὶ τῆς γνώσεως
αἱ ἀκτῖνες ἀνατειλάτωσαν τὸν ἐγκεκρυμμένον ἔνδον
ἐκφαίνουσαι καὶ ἀποστίλβουσαι ἄνθρωπον, τὸν μαθητὴν
τοῦ φωτός, τὸν Χριστοῦ γνώριμόν τε καὶ
συγκληρονόμον, μάλιστα ἐπειδὰν τὸ τιμιώτατον καὶ
σεβασμιώτατον εὐσεβεῖ τε καὶ ἀγαθῷ παιδὶ ἀγαθοῦ
πατρὸς ὄνομα εἰς γνῶσιν ἀφίκηται, προστάττοντος
ἤπια καὶ τῷ παιδὶ ἐγκελευομένου τὰ σωτήρια. ὁ
δὲ πειθόμενος αὐτῷ κατὰ πάντα δὴ πλεονεκτεῖ·
ἕπεται τῷ θεῷ, πείθεται τῷ πατρί, ἔγνω πλανώμενος
αὐτόν, ἠγάπησε τὸν θεόν, ἠγάπησε τὸν πλησίον,
ἐπλήρωσε τὴν ἐντολήν, τὸ ἆθλον ἐπιζητεῖ, τὴν ἐπαγγελίαν ἀπαιτεῖ.
Πρόκειται δὲ ἀεὶ τῷ θεῷ τὴν ἀνθρώπων ἀγέλην
σῴζειν. ταύτῃ καὶ τὸν ἀγαθὸν ποιμένα ὁ ἀγαθὸς
ἀπέστειλεν θεός· ἁπλώσας δὲ ὁ λόγος τὴν ἀλήθειαν
ἔδειξε τοῖς ἀνθρώποις τὸ ὕψος τῆς σωτηρίας, ὅπως
 ἢ  <pb id="pg.90"/> μετανοήσαντες σωθῶσιν ἢ μὴ ὑπακούσαντες
κριθῶσιν. τοῦτο τῆς δικαιοσύνης τὸ κήρυγμα,
ὑπακούουσιν εὐαγγέλιον, παρακούσασιν κριτήριον.
ἀλλὰ σάλπιγξ μὲν ἡ μεγαλόκλονος ἠχήσασα
στρατιώτας συνήγαγεν καὶ πόλεμον κατήγγειλεν,
<pb id="p.248"/>
 Χριστὸς δὲ εἰρηνικὸν ἐπὶ τὰ πέρατα τῆς γῆς ἐπιπνεύσας
μέλος οὐ συνάξει ἄρα τοὺς εἰρηνικοὺς
στρατιώτας τοὺς ἑαυτοῦ; συνήγαγε μὲν οὖν, ὦ
ἄνθρωπε, τὸ στρατιωτικὸν τὸ ἀναίμακτον αἵματι
καὶ λόγῳ, καὶ τὴν βασιλείαν τῶν οὐρανῶν αὐτοῖς
ἐνεχείρισεν. σάλπιγξ ἐστὶ Χριστοῦ τὸ εὐαγγέλιον
αὐτοῦ· ὁ μὲν ἐσάλπισεν, ἡμεῖς δὲ ἠκούσαμεν.
ἐξοπλισώμεθα εἰρηνικῶς, “ἐνδυσάμενοι τὸν θώρακα
τῆς δικαιοσύνησ” καὶ τὴν ἀσπίδα τῆς πίστεως
ἀναλαβόντες καὶ τὴν κόρυν τοῦ σωτηρίου περιθέμενοι
καὶ “τὴν μάχαιραν τοῦ πνεύματος, ὃ ἐστι ῥῆμα
θεοῦ,” ἀκονήσωμεν. οὕτως ἡμᾶς ὁ ἀπόστολος
εἰρηνικῶς ἐκτάττει· ταῦτα ἡμῶν τὰ ὅπλα τὰ
ἄτρωτα· τούτοις ἐξοπλισάμενοι παραταξώμεθα τῷ
πονηρῷ· τὰ πεπυρακτωμένα τοῦ πονηροῦ ἀποσβέσωμεν
βέλη ταῖς ὑδατίναις ἀκμαῖς ταῖς ὑπὸ τοῦ
λόγου βεβαμμέναις, εὐχαρίστοις ἀμειβόμενοι τὰς
εὐποιίας εὐλογίαις καὶ τὸν θεὸν τῷ θείῳ γεραίροντες
λόγῳ. “ἔτι γὰρ λαλοῦντός σου ἐρεῖ,” φησίν, “ἰδοὺ πάρειμι.” Ὢ τῆς ἁγίας καὶ μακαρίας ταύτης δυνάμεως,
δι’ ἧς ἀνθρώποις συμπολιτεύεται θεός. λῷον οὖν
καὶ ἄμεινον τῆς ἀρίστης τῶν ὄντων οὐσίας μιμητὴν
ὁμοῦ καὶ θεραπευτὴν γενέσθαι· οὐ γὰρ μιμεῖσθαί
τις δυνήσεται τὸν θεὸν ἢ δι’ ὧν ὁσίως θεραπεύει <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">qerapeu/ei Schsartz. qerapeu/sei MSS.</note>
οὐδ’ αὖ θεραπεύειν καὶ σέβειν ἢ μιμούμενος. ὅ γέ
τοι οὐράνιος καὶ θεῖος ὄντως ἔρως ταύτῃ προσγίνεται
τοῖς ἀνθρώποις, ὅταν ἐν αὐτῇ που τῇ ψυχῇ τὸ
ὄντως καλὸν ὑπὸ τοῦ θείου λόγου ἀναζωπυρούμενον
ἐκλάμπειν δυνηθῇ· καὶ τὸ μέγιστον, ἅμα τῷ
<pb id="p.250"/>
 βουληθῆναι γνησίως τὸ σωθῆναι συντρέχει, ὁμοζυγούντων,
ὡς ἔπος εἰπεῖν, προαιρέσεως καὶ ζωῆς.
τοιγάρτοι μόνη αὕτη ἡ τῆς ἀληθείας προτροπὴ τοῖς
πιστοτάτοις ἀπείκασται τῶν φίλων μέχρι τῆς ἐσχάτης
ἀναπνοῆς παραμένουσα καὶ παραπομπὸς ἀγαθὴ
ὅλῳ καὶ τελείῳ τῷ τῆς ψυχῆς πνεύματι τοῖς εἰς
οὐρανὸν ἀπαίρουσι γενομένη. τί δή σε προτρέπω;
σωθῆναί σε ἐπείγομαι. τοῦτο Χριστὸς βούλεται·
ἑνὶ λόγῳ ζωήν σοι χαρίζεται. καὶ τίς ἐστιν οὗτος;
μάθε συντόμως· λόγος ἀληθείας, λόγος ἀφθαρσίας,
ὁ ἀναγεννῶν τὸν ἄνθρωπον, εἰς ἀλήθειαν αὐτὸν
ἀναφέρων, τὸ κέντρον τῆς σωτηρίας, ὁ ἐξελαύνων
τὴν φθοράν, ὁ ἐκδιώκων τὸν θάνατον, ὁ ἐν ἀνθρώποις
οἰκοδομήσας νεών, ἵνα ἐν ἀνθρώποις ἱδρύσῃ τὸν
θεόν. ἅγνισον τὸν νεών, καὶ τὰς ἡδονὰς καὶ τὰς
ῥᾳθυμίας ὥσπερ ἄνθος ἐφήμερον καταλίμπανε ἀνέμῳ
καὶ πυρί, σωφροσύνης δὲ τοὺς καρποὺς γεώργησον
 ἐμφρόνως, καὶ σεαυτὸν ἀκροθίνιον  <pb id="pg.91"/> ἀνάστησον τῷ
θεῷ, ὅπως οὐκ ἔργον μόνον, ἀλλὰ καὶ χάρις ᾖς <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">h)=|s Wilamositz. h)=| MSS.</note> τοῦ
θεοῦ· πρέπει δὲ ἄμφω τῷ Χριστοῦ <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">*xristou= Mayor. *xristw=| MSS.</note> γνωρίμῳ, καὶ
βασιλείας ἄξιον φανῆναι καὶ βασιλείας κατηξιῶσθαι.
</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="12">
<p>
Φύγωμεν οὖν τὴν συνήθειαν, φύγωμεν οἷον ἄκραν
χαλεπὴν ἢ Χαρύβδεως ἀπειλὴν ἢ Σειρῆνας μυθικάς·
ἄγχει τὸν ἄνθρωπον, τῆς ἀληθείας ἀποτρέπει,
ἀπάγει τῆς ζωῆς, παγίς ἐστιν, βάραθρόν ἐστιν,
βόθρος ἐστί, λίχνον <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">li/xnon Mayor. li/xnos MSS.</note> ἐστὶν κακὸν ἡ συνήθεια·
<pb id="p.252"/>
 κείνου μὲν καπνοῦ καὶ κύματος ἐκτὸς ἔεργε νῆα.
φεύγωμεν, ὦ συνναῦται, φεύγωμεν τὸ κῦμα τοῦτο,
πῦρ ἐρεύγεται, νῆσός ἐστι πονηρὰ ὀστοῖς καὶ
νεκροῖς σεσωρευμένη, ᾅδει δὲ ἐν αὐτῇ πορνίδιον
ὡραῖον, ἡδονή, πανδήμῳ τερπόμενον μουσικῇ·
δεῦρ’ ἄγ’ ἰών, πολύαιν’ Ὀδυσεῦ, μέγα κῦδος Ἀχαιῶν,
νῆα κατάστησον, ἵνα θειοτέρην ὄπ’ ἀκούσῃς.
ἐπαινεῖ σε, ὦ ναῦτα, καὶ πολυύμνητον λέγει, καὶ
τὸ κῦδος τῶν Ἑλλήνων ἡ πόρνη σφετερίζεται·
ἔασον αὐτὴν ἐπινέμεσθαι τοὺς νεκρούς, πνεῦμά σοι <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">soi Höschel. se MSS.</note>
οὐράνιον βοηθεῖ· πάριθι τὴν ἡδονήν, βουκολεῖ·
μηδὲ γυνή σε νόον πυγοστόλος ἐξαπατάτω,
αἱμύλα κωτίλλουσα, τεὴν διφῶσα καλιήν.
παράπλει τὴν ᾠδήν, θάνατον ἐργάζεται· ἐὰν ἐθέλῃς
μόνον, νενίκηκας τὴν ἀπώλειαν καὶ τῷ ξύλῳ προσδεδεμένος
ἁπάσης ἔσῃ τῆς φθορᾶς λελυμένος, κυβερνήσει
σε ὁ λόγος ὁ τοῦ θεοῦ, κἀν <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">ka)n Mayor. kai\ MSS.</note> τοῖς λιμέσι
καθορμίσει τῶν οὐρανῶν τὸ πνεῦμα τὸ ἅγιον· τότε
μου κατοπτεύσεις τὸν θεὸν καὶ τοῖς ἁγίοις ἐκείνοις
τελεσθήσῃ μυστηρίοις καὶ τῶν ἐν οὐρανοῖς ἀπολαύσεις
ἀποκεκρυμμένων, τῶν ἐμοὶ τετηρημένων, “ἃ οὔτε οὖς ἤκουσεν οὔτε ἐπὶ καρδίαν ἀνέβη” τινός.
<pb id="p.254"/>
 καὶ μὴν ὁρᾶν μοι δύο μὲν ἡλίους δοκῶ,
 δισσὰς δὲ Θήβας  <pb id="pg.92"/>
βακχεύων ἔλεγέν τις εἰδώλοις, ἀγνοίᾳ μεθύων ἀκράτῳ·
ἐγὼ δ’ <add>ἂν</add>
<note n="1" place="unspecified" anchored="yes">
<add>a(\n</add> inserted by Stählin.</note> αὐτὸν οἰκτείραιμι παροινοῦντα
καὶ τὸν οὕτω παρανοοῦντα ἐπὶ σωτηρίαν παρακαλέσαιμι
σωφρονοῦσαν, ὅτι καὶ κύριος μετάνοιαν
ἁμαρτωλοῦ καὶ οὐχὶ θάνατον ἀσπάζεται. ἧκε, ὦ
παραπλήξ, μὴ θύρσῳ σκηριπτόμενος, μὴ κιττῷ
ἀναδούμενος, ῥῖψον τὴν μίτραν, ῥῖψον τὴν νεβρίδα,
σωφρόνησον· δείξω σοι τὸν λόγον καὶ τοῦ λόγου
τὰ μυστήρια, κατὰ τὴν σὴν διηγούμενος εἰκόνα.
ὄρος ἐστὶ τοῦτο θεῷ πεφιλημένον, οὐ τραγῳδίαις ὡς
Κιθαιρὼν ὑποκείμενον, ἀλλὰ τοῖς ἀληθείας ἀνακείμενον
δράμασιν, ὄρος νηφάλιον, ἁγναῖς ὕλαις
σύσκιον· βακχεύουσι δὲ ἐν αὐτῷ οὐχ αἱ Σεμέλης “τῆς κεραυνίασ” ἀδελφαί, αἱ μαινάδες, αἱ δύσαγνον
κρεανομίαν μυούμεναι, ἀλλ’ αἱ τοῦ θεοῦ θυγατέρες,
αἱ ἀμνάδες αἱ καλαί, τὰ σεμνὰ τοῦ λόγου θεσπίζουσαι
ὄργια, χορὸν ἀγείρουσαι σώφρονα. ὁ χορὸς οἱ
δίκαιοι, τὸ ᾆσμα ὕμνος ἐστὶ τοῦ πάντων βασιλέως·
ψάλλουσιν αἱ κόραι, δοξάζουσιν ἄγγελοι, προφῆται
λαλοῦσιν, ἦχος στέλλεται μουσικῆς, δρόμῳ τὸν
<pb id="p.256"/>
 θίασον διώκουσιν, σπεύδουσιν οἱ κεκλημένοι πατέρα
ποθοῦντες ἀπολαβεῖν. ἧκέ μοι, ὦ πρέσβυ, καὶ σύ,
τὰς Θήβας λιπὼν καὶ τὴν μαντικὴν καὶ τὴν βακχείαν <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">bakxei/an Wilamositz. bakxikh\n MSS.</note>
ἀπορρίψας πρὸς ἀλήθειαν χειραγωγοῦ· ἰδού σοι
τὸ ξύλον ἐπερείδεσθαι δίδωμι· σπεῦσον, Τειρεσία,
πίστευσον· ὄψει· Χριστὸς ἐπιλάμπει φαιδρότερον
ἡλίου, δι’ ὃν ὀφθαλμοὶ τυφλῶν ἀναβλέπουσιν· νύξ
σε φεύξεται, πῦρ φοβηθήσεται, θάνατος οἰχήσεται·
ὄψει τοὺς οὐρανούς, ὦ γέρον, ὁ Θήβας μὴ βλέπων.
Ὢ τῶν ἁγίων ὡς ἀληθῶς μυστηρίων, ὢ φωτὸς
ἀκηράτου. δᾳδουχοῦμαι τοὺς οὐρανοὺς καὶ τὸν
θεὸν ἐποπτεῦσαι, <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">e)popteu=sai Schsartz. e)popteu/sas MSS.</note> ἅγιος γίνομαι μυούμενος, ἱεροφαντεῖ
δὲ ὁ κύριος καὶ τὸν μύστην σφραγίζεται
φωταγωγῶν, καὶ παρατίθεται τῷ πατρὶ τὸν πεπιστευκότα
αἰῶσι τηρούμενον. ταῦτα τῶν ἐμῶν
μυστηρίων τὰ βακχεύματα· εἰ βούλει, καὶ σὺ μυοῦ,
καὶ χορεύσεις μετ’ ἀγγέλων ἀμφὶ τὸν ἀγένητον καὶ
ἀνώλεθρον καὶ μόνον ὄντως θεόν, συνυμνοῦντος
 ἡμῖν τοῦ θεοῦ λόγου. ἀίδιος  <pb id="pg.93"/> οὗτος Ἰησοῦς, εἷς <del>ὁ</del>
<note n="3" place="unspecified" anchored="yes">
<del>o(</del> Wilamositz.</note>
μέγας ἀρχιερεὺς θεοῦ τε ἑνὸς τοῦ αὐτοῦ καὶ πατρός,
ὑπὲρ ἀνθρώπων εὔχεται καὶ ἀνθρώποις ἐγκελεύεται “κέκλυτε, μυρία φῦλα,” μᾶλλον δὲ ὅσοι τῶν
ἀνθρώπων λογικοί, καὶ βάρβαροι καὶ Ἕλληνες· τὸ
πᾶν ἀνθρώπων γένος καλῶ, ὧν ἐγὼ δημιουργὸς
θελήματι πατρός. ἥκετε ὡς ἐμέ, ὑφ’ ἕνα ταχθησόμενοι
θεὸν καὶ τὸν ἕνα λόγον τοῦ θεοῦ, καὶ μὴ μόνον
τῶν ἀλόγων ζῴων πλεονεκτεῖτε τῷ λόγῳ, ἐκ δὲ
τῶν θνητῶν ἁπάντων ὑμῖν ἀθανασίαν μόνοις καρπώσασθαι
<pb id="p.258"/>
δίδωμι. ἐθέλω γάρ, ἐθέλω καὶ ταύτης
ὑμῖν μεταδοῦναι τῆς χάριτος, ὁλόκληρον χορηγῶν
τὴν εὐεργεσίαν, ἀφθαρσίαν· καὶ λόγον χαρίζομαι
ὑμῖν, τὴν γνῶσιν τοῦ θεοῦ τέλειον ἐμαυτὸν χαρίζομαι.
τοῦτό εἰμι ἐγώ, τοῦτο βούλεται ὁ θεός,
τοῦτο συμφωνία ἐστί, τοῦτο ἁρμονία πατρός, τοῦτο
υἱός, τοῦτο Χριστός, τοῦτο ὁ λόγος τοῦ θεοῦ,
βραχίων κυρίου, δύναμις τῶν ὅλων, τὸ θέλημα τοῦ
πατρός. ὦ <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">w)= Wilamositz. w(=n MSS.</note> πάλαι μὲν εἰκόνες, οὐ πᾶσαι δὲ ἐμφερεῖς,
διορθώσασθαι ὑμᾶς πρὸς τὸ ἀρχέτυπον βούλομαι,
ἵνα μοι καὶ ὅμοιοι γένησθε. χρίσω ὑμᾶς τῷ
πίστεως ἀλείμματι, δι’ οὗ τὴν φθορὰν ἀποβάλλετε,
καὶ γυμνὸν δικαιοσύνης ἐπιδείξω τὸ σχῆμα, δι’ οὗ
πρὸς τὸν θεὸν ἀναβαίνετε. “δεῦτε πρός με πάντες
οἱ κοπιῶντες καὶ πεφορτισμένοι, κἀγὼ ἀναπαύσω
ὑμᾶς· ἄρατε τὸν ζυγόν μου ἐφ’ ὑμᾶς καὶ μάθετε
ἀπ’ ἐμοῦ, ὅτι πραΰς εἰμι καὶ ταπεινὸς τῇ καρδίᾳ,
καὶ εὑρήσετε ἀνάπαυσιν ταῖς ψυχαῖς ὑμῶν· ὁ γὰρ
ζυγός μου χρηστὸς καὶ τὸ φορτίον μου ἐλαφρόν
ἐστιν.” σπεύσωμεν, δράμωμεν, ὦ θεοφιλῆ καὶ
θεοείκελα τοῦ λόγου <del>ἄνθρωποι</del>
<note n="2" place="unspecified" anchored="yes">
<del>a)/nqrwpoi</del> *heysc.</note> ἀγάλματα· σπεύσωμεν,
δράμωμεν, ἄρωμεν τὸν ζυγὸν αὐτοῦ, ὑπολάβωμεν
ἀφθαρσίαν, <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">u(pola/bwmen a)fqarsi/an Mayor. u(poba/lwmen a)fqarsi/ai MSS. e)piba/lwmen a)fqarsi/a| Wilamositz (shom Stählin folloss).</note> καλὸν ἡνίοχον ἀνθρώπων τὸν
Χριστὸν ἀγαπήσωμεν· τὸν πῶλον ὑποζύγιον ἤγαγε
σὺν τῷ παλαιῷ· καὶ τῶν ἀνθρώπων τὴν συνωρίδα
καταζεύξας, εἰς ἀθανασίαν κατιθύνει τὸ ἅρμα, σπεύδων
πρὸς τὸν θεὸν πληρῶσαι ἐναργῶς ὃ ᾐνίξατο,
πρότερον μὲν εἰς Ἱερουσαλήμ, νῦν δὲ εἰσελαύνων
<pb id="p.260"/>
 οὐρανούς, κάλλιστον θέαμα τῷ πατρὶ υἱὸς ἀίδιος
νικηφόρος. φιλότιμοι τοίνυν πρὸς τὰ καλὰ καὶ
θεοφιλεῖς ἄνθρωποι γενώμεθα, καὶ τῶν ἀγαθῶν <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">a)gaqw=n Stählin. a)paqw=n MSS.</note> τὰ
μέγιστα, θεὸν καὶ ζωήν, κτησώμεθα. ἀρωγὸς δὲ ὁ
λόγος· θαρρῶμεν αὐτῷ καὶ μή ποτε ἡμᾶς τοσοῦτος
 ἀργύρου καὶ  <pb id="pg.94"/> χρυσοῦ, μὴ δόξης ἐπέλθῃ πόθος,
ὅσος αὐτοῦ τοῦ τῆς ἀληθείας λόγου. οὐδὲ γὰρ
οὐδὲ τῷ θεῷ αὐτῷ ἀρεστόν, εἰ ἡμεῖς τὰ μὲν πλείστου
ἄξια περὶ <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">peri\ Cobet. u(pe\r MSS.</note> ἐλαχίστου ποιούμεθα, ἀγνοίας <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">a)gnoi/as Markland. a)noi/as MSS.</note> δὲ καὶ
ἀμαθίας καὶ ῥᾳθυμίας καὶ εἰδωλολατρείας ὕβρεις
περιφανεῖς καὶ τὴν ἐσχάτην δυσσέβειαν περὶ πλείονος
αἱρούμεθα. <note n="4" place="unspecified" anchored="yes">ai(rou/meqa Stählin. ai(rw/meqa MSS.</note>
Οὐ γὰρ ἀπὸ τρόπου φιλοσόφων παῖδες πάντα
ὅσα πράττουσιν οἱ ἀνόητοι, ἀνοσιουργεῖν καὶ
ἀσεβεῖν νομίζουσιν καὶ αὐτήν γε <del>ἔτι</del>
<note n="5" place="unspecified" anchored="yes">
<del>e)/ti</del> Wilamositz.</note> τὴν ἄγνοιαν
μανίας εἶδος ὑπογράφοντες οὐδὲν ἄλλο ἢ μεμηνέναι
τοὺς πολλοὺς ὁμολογοῦσιν. οὐ δὴ οὖν ἀμφιβάλλειν
αἱρεῖ <note n="6" place="unspecified" anchored="yes">ai(rei= Cobet. e)rei= MSS.</note>
ἢ μεμηνέναι· ἐχομένους δὲ ἀπρὶξ τῆς ἀληθείας
παντὶ σθένει ἕπεσθαι χρὴ τῷ θεῷ σωφρονοῦντας
καὶ πάντα αὐτοῦ νομίζειν, ὥσπερ ἔστι, πρὸς δὲ
καὶ ἡμᾶς τὸ κάλλιστον τῶν κτημάτων μεμαθηκότας
ὄντας αὐτοῦ, σφᾶς αὐτοὺς ἐπιτρέπειν τῷ θεῷ,
ἀγαπῶντας κύριον τὸν θεὸν καὶ τοῦτο παρ’ ὅλον
τὸν βίον ἔργον ἡγουμένους. εἰ δὲ “κοινὰ τὰ
φίλων,” θεοφιλὴς δὲ ὁ ἄνθρωπος ʽκαὶ γὰρ οὖν φίλος
τῷ θεῷ, <note n="7" place="unspecified" anchored="yes">tw=| qew=| after fi/los Wilamositz, after a)/nqrwpos MSS. <del>tw=| qew=|</del> Cobet.</note> μεσιτεύοντος τοῦ λόγοὐ, γίνεται δὴ οὖν
<pb id="p.262"/>
 τὰ πάντα τοῦ ἀνθρώπου, ὅτι τὰ πάντα τοῦ θεοῦ,
καὶ κοινὰ ἀμφοῖν τοῖν φίλοιν τὰ πάντα, τοῦ θεοῦ
καὶ ἀνθρώπου. ὥρα οὖν ἡμῖν μόνον τὸν θεοσεβῆ
<del>Χριστιανὸν</del>
<note n="1" place="unspecified" anchored="yes">
<del>*xristiano\n</del> Wilamositz.</note> εἰπεῖν πλούσιόν τε καὶ σώφρονα καὶ
εὐγενῆ καὶ ταύτῃ εἰκόνα τοῦ θεοῦ μεθ’ ὁμοιώσεως,
καὶ λέγειν καὶ πιστεύειν “δίκαιον καὶ ὅσιον μετὰ
φρονήσεωσ” γενόμενον ὑπὸ Χριστοῦ Ἰησοῦ καὶ εἰς
τοσοῦτον ὅμοιον ἤδη καὶ θεῷ. οὐκ ἀποκρύπτεται
γοῦν ὁ προφήτης τὴν χάριν λέγων, “ἐγὼ εἶπον
ὅτι θεοί ἐστε καὶ υἱοὶ ὑψίστου πάντες.” ἡμᾶς γάρ,
ἡμᾶς εἰσπεποίηται καὶ ἡμῶν ἐθέλει μόνων κεκλῆσθαι
  <pb id="pg.95"/> πατήρ, οὐ τῶν ἀπειθούντων. καὶ γὰρ οὖν ὧδέ
πως ἔχει τὰ ἡμέτερα τῶν Χριστοῦ ὀπαδῶν· οἷαι
μὲν αἱ βουλαί, τοῖοι καὶ οἱ λόγοι, ὁποῖοι δὲ οἱ
λόγοι, τοιαίδε καὶ αἱ πράξεις, καὶ ὁποῖα τὰ ἔργα,
τοιοῦτος ὁ βίος· χρηστὸς ὁ σύμπας ἀνθρώπων βίος
τῶν Χριστὸν ἐγνωκότων.
Ἅλις οἶμαι τῶν λόγων, εἰ καὶ μακροτέρω προῆλθον
ὑπὸ φιλανθρωπίας ὅ τι περ εἶχον ἐκ θεοῦ
ἐκχέων, ὡς ἂν ἐπὶ τὸ μέγιστον τῶν ἀγαθῶν, τὴν
σωτηρίαν, παρακαλῶν· περὶ γάρ τοι τῆς παῦλαν
οὐδαμῇ οὐδαμῶς ἐχούσης ζωῆς οὐκ ἐθέλουσιν
οὐδ’ οἱ λόγοι παύσασθαί ποτε ἱεροφαντοῦντες.
ὑμῖν δὲ ἔτι τοῦτο περιλείπεται πέρας τὸ λυσιτελοῦν
ἑλέσθαι, ἢ κρίσιν ἢ χάριν· ὡς ἔγωγε οὐδ’ ἀμφιβάλλειν
ἀξιῶ, πότερον ἄμεινον αὐτοῖν· οὐδὲ μὴν
συγκρίνεσθαι θέμις ζωὴν ἀπωλείᾳ.
</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
