<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" 
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title xml:lang="grc">Ὑγιεινὰ παραγγέλματα</title>
<author>Plutarch</author>
<editor>Grēgorios N. Vernardakēs</editor>
<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
<principal>Gregory Crane</principal>
<respStmt>
<resp>Prepared under the supervision of</resp>
<name>Lisa Cerrato</name>
<name>Rashmi Singhal</name>
<name>Bridget Almas</name>
</respStmt>
<funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
<authority>Perseus Project</authority>
<date type="release">2010-12-13</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<author>Plutarch</author>
<title xml:lang="lat">Moralia</title>
<editor>Grēgorios N. Vernardakēs</editor>
<imprint>
<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
<publisher>Teubner</publisher>
<date>1888</date>
</imprint>
<biblScope unit="volume">1</biblScope>
</monogr>
<ref target="https://archive.org/details/moralia01plut/page/299">The Internet Archive</ref>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<quotation marks="none"/>
<correction method="silent">
<p>optical character recognition</p>
</correction>
</editorialDecl>
<p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture</p>
<refsDecl n="CTS">
<cRefPattern n="section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"> 
<p>This pointer pattern extracts sections</p></cRefPattern>
</refsDecl>
<!--<refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="chapter" delim="."/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>
<refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="stephpage" n="chunk"/>
</refsDecl>-->
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grec">Greek</language>
<language ident="lat">Latin</language>
</langUsage>
<particDesc>
<person><persName>Μοσχίων</persName></person>
<person><persName>Ζεύξιππος</persName></person>
</particDesc>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change who="RS" when="2010-05">tagged and parsed</change>
<change who="Karina Cooper" when="2019-06-25">EpiDoc and CTS conversion</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text xml:lang="grc">
<body>
<div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0007.tlg077.perseus-grc2">
<pb xml:id="v.1.p.299"/>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-122b" n="122b"/>
<div type="textpart" subtype="section" n="1"> <p rend="indent"><said who="#Μοσχίων"><label>ΜΟΣΧΙΩΝ.</label> σὺ δὴ Γλαῦκον χθές, ὦ Ζεύξιππε, τὸν ἰατρὸν ἀπετρίψω συμφιλοσοφεῖν ὑμῖν βουλόμενον.</said></p> <p rend="indent"><said who="#Ζεύξιππος"><label>ΖΕΥΞΙΠΠΟΣ.</label> οὔτʼ ἀπετριψάμην, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἀπετρίψω - ἀπετριψάμην</foreign> Cobetus : <foreign xml:lang="grc">ἀπετρέψω - ἀπετρεψάμην</foreign> </note> ὦ φίλε Μοσχίων, 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> οὔτʼ ἐβούλετο συμφιλοσοφεῖν ἐκεῖνος, ἀλλʼ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-122c" n="122c"/> ἔφυγον καὶ ἐφοβήθην λαβὴν φιλομαχοῦντι παρασχεῖν. ἐν μὲν γὰρ ἰατρικῇ καθʼ Ὅμηρον <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Ὅμηρον</foreign>] <foreign xml:lang="grc">Λ 515</foreign> </note> ὁ ἀνὴρ <quote rend="blockquote"> <l>πολλῶν ἀντάξιος ἄλλων</l> </quote> οὐκ εὐμενὴς δὲ πρὸς φιλοσοφίαν, ἀλλʼ ἀεί τι τραχὺ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ δύσκολον ἔχων ἐν τοῖς λόγοις. καὶ νῦν ἐναντίος ἐφʼ ἡμᾶς ἐχώρει, βοῶν ἔτι πρόσωθεν οὐ μικρὸν οὐδʼ ἐπιεικὲς ἔργον ἡμῖν σύγχυσιν ὅρων τετολμῆσθαι, διαλεχθεῖσι περὶ διαίτης; ὑγιεινῆς. <q>χωρίς</q> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">χωρὶς</foreign>] Nauck. p. 725</note> γὰρ ἔφη τὰ φιλοσόφων καὶ ἰατρῶν ὥσπερ τινῶν <q>Μυσῶν καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/>Φρυγῶν ὁρίσματα,</q> καί τινα τῶν οὐ μετὰ σπουδῆς, οὐ μὴν ἀχρήστως εἰρημένων παρʼ ἡμῶν διὰ στόματος 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-122d" n="122d"/> ἔχων ἐσπάραττεν.</said></p> <p rend="indent"><said who="#Μοσχίων"><label>ΜΟΣΧΙΩΝ.</label> ἀλλὰ καὶ τούτων ἔγωγε καὶ τῶν <pb xml:id="v.1.p.300"/> ἄλλων, ὦ Ζεύξιππε, πρόθυμος ἀκροατὴς ἡδέως ἂν γενοίμην.</said></p> <p rend="indent"><said who="#Ζεύξιππος"><label>ΖΕΥΞΙΠΠΟΣ.</label> φιλόσοφος γὰρ εἶ τὴν φύσιν, ὦ Μοσχίων, καὶ τῷ μὴ φιλιατροῦντι χαλεπαίνεις 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> φιλοσόφῳ, καὶ ἀγανακτεῖς εἰ μᾶλλον αὑτὸν οἴεται προσήκειν γεωμετρίας καὶ διαλεκτικῆς καὶ μουσικῆς ὁρᾶσθαι μεταποιούμενον ἢ ζητεῖν καὶ μανθάνειν βουλόμενον 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> <quote rend="blockquote"> <l>ὅττι τοι ἐν μεγάροισι κακὸν τʼ ἀγαθόν τε τέτυκται</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. <foreign xml:lang="grc">δ</foreign> 392</note> </quote> τῷ σώματι. καίτοι πλείους ἂν ἴδοις ἐκεῖ θεατάς, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-122e" n="122e"/> ὅπου θεωρικόν τι νέμεται τοῖς συνιοῦσιν, ὥσπερ Ἀθήνησι· τῶν ἐλευθερίων δὲ τεχνῶν ἰατρικὴ τὸ μὲν γλαφυρὸν καὶ περιττὸν καὶ ἐπιτερπὲς οὐδεμιᾶς ἐνδεέστερον 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἔχει, θεωρικὸν δὲ μέγα τοῖς φιλομαθοῦσι τὴν σωτηρίαν καὶ τὴν ὑγίειαν ἐπιδίδωσιν. ὥστʼ οὐ παράβασιν ὅρων ἐπικαλεῖν δεῖ τοῖς περὶ ὑγιεινῶν διαλεγομένοις φιλοσόφοις, ἀλλʼ εἰ μὴ παντάπασιν ἀνελόντες τοὺς ὅρους οἴονται δεῖν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τοὶς ὅρους οἴονται δεῖν</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">οἴονται δεῖν τοὺς ὅρους</foreign> </note> ὥσπερ ἐν μιᾷ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> χώρᾳ κοινῶς ἐμφιλοκαλεῖν, ἅμα τὸ ἡδὺ τῷ λόγῳ καὶ τὸ ἀναγκαῖον διώκοντες.</said></p> <p rend="indent"><said who="#Μοσχίων"><label>ΜΟΣΧΙΩΝ.</label> ἀλλὰ Γλαῦκον μὲν ἐῶμεν, ὦ Ζεύξιππε 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-122f" n="122f"/> , ὑπὸ σεμνότητος αὐτοτελῆ βουλόμενον εἶναι καὶ ἀπροσδεᾶ φιλοσοφίας, σὺ δὲ τοὺς λόγους ἡμῖν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> δίελθε πάντας εἰ δὲ βούλει, πρώτους ἐκείνους ὧν ἔφης οὐ πάνυ μετὰ σπουδῆς εἰρημένων ἐπιλαμβάνεσθαι τὸν Γλαῦκον. <pb xml:id="v.1.p.301"/> </said></p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="2"> <p rend="indent"><said who="#Ζεύξιππος"><label>ΖΕΥΞΙΠΠΟΣ.</label> ἔφη τοίνυν ὁ ἑταῖρος ἡμῶν ἀκοῦσαί τινος λέγοντος ὡς τὸ τὰς χεῖρας ἀεὶ θερμὰς 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-123a" n="123a"/> ἔχειν καὶ μὴ περιορᾶν ψυχομένας οὐ μικρὸν εἴη πρὸς ὑγίειαν, καὶ τοὐναντίον ἡ τῶν ἄκρων περίψυξις 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> εἰς τὰ μέσα συνελαύνουσα τὸ θερμὸν ὥσπερ τινὰ συνήθειαν ἢ μελέτην ἐμποιεῖ πυρετοῦ· τὸ δʼ ἔξω στρέφοντα μετὰ τῆς θερμότητος ἕλκειν ἐπὶ πάντα καὶ διανέμειν τὴν ὕλην ὑγιεινόν. ἂν μὲν οὖν ἐνεργοῦντές τι ταῖς· χερσὶ καὶ χρώμενοι τυγχάνωμεν, 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> αὐτὴν τὴν κίνησιν ἐπάγειν ἐνταῦθα καὶ συνέχειν τὸ θερμόν· ἔργων δὲ τοιούτων σχολὴν ἄγοντας ἥκιστα δεῖν προσδέχεσθαι τοῖς ἄκροις· τὸ ψυχρόν. </said></p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="3"> <p rend="indent"><said who="#Ζεύξιππος" rend="merge"><label>ΖΕΥΞΙΠΠΟΣ.</label> ἓν μὲν οὖν τοῦτο τῶν γελασθέντων ἦν· δεύτερον δʼ οἶμαι τὸ περὶ τὰς τροφὰς ἃς προσφέρετε 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-123b" n="123b"/> τοῖς κάμνουσιν. ἅπτεσθαι γὰρ αὐτῶν διὰ χρόνου παρῄνει καὶ γεύεσθαι, συνεθίζοντας αὑτοὺς ἐν τῷ ὑγιαίνειν καὶ μὴ τρέμοντας ὥσπερ τὰ παιδάρια μηδὲ μισοῦντας ἐκείνην τὴν δίαιταν, ἀλλὰ ποιουμένους ἀτρέμα χειροήθη ταῖς ὀρέξεσι καὶ σύντροφον, ὅπως 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἐν τῷ νοσεῖν μὴ δυσχεραίνωμεν ὡς φάρμακα τὰ σιτία μηδʼ ἀσχάλλωμεν ἁπλοῦν τι καὶ ἄνοψον καὶ ἄκνισον λαμβάνοντες. ὅθεν οὐδʼ ἀλούτους ποτὲ φευκτέον ἐλθεῖν ἐπὶ τροφὴν οὐδʼ ὕδωρ πιεῖν οἴνου παρόντος οὐδὲ θερμὸν ἐν θέρει, χιόνος παρακειμένης, 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-123c" n="123c"/> τὰς μὲν ἐπιδεικτικὰς καὶ σοφιστικὰς χαίρειν ἐῶντας ἀποσχέσεις τῶν τοιούτων καὶ μεγαλαυχίας ἐπὶ ταῖς ἀποσχέσεσιν, αὐτοὺς δὲ καθʼ ἑαυτοὺς σιωπῇ τήν τε ὄρεξιν ἅμα τοῦ συμφέροντος ὑπήκοον ἐθίζοντας εἶναι μετʼ εὐκολίας, καὶ τῆς ψυχῆς ἀφαιροῦντας <pb xml:id="v.1.p.302"/> πόρρωθεν ἔτι τὴν περὶ ταῦτα μικρολογίαν ἐν ταῖς νόσοις καὶ τὸ ἐπιθρηνεῖν, ἀνοδυρομένης ὡς ἐξ ἡδονῶν μεγάλων καὶ ἀγαπητῶν εἰς ἀγεννῆ καὶ ταπεινὴν ἀπελήλαται δίαιταν. εὖ γὰρ εἰρημένον τὸ <q>ἑλοῦ βίον 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τὸν ἄριστον, ἡδὺν δʼ αὐτὸν ἡ συνήθεια ποιήσει</q> καὶ κατὰ μέρος ὡς ἕκαστα <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ὡς ἕκαστα</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ὡς ἑκάστω</foreign> Pantazides. <foreign xml:lang="grc">ἕκαστα</foreign>? cf. Hom. <foreign xml:lang="grc">δ</foreign> 119. <foreign xml:lang="grc">ω</foreign> 239</note> πειρωμένῳ χρήσιμόν ἐστι, μάλιστα δὲ τῶν περὶ τὸ σῶμα διαιτημάτων ἐν τοῖς ὑγιεινοτάτοις ἐπάγοντα τὴν συνήθειαν εὐμενῆ καὶ γνώριμα τῇ φύσει καὶ οἰκεῖα παρασκευάζειν, μεμνημένον 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-123d" n="123d"/> ἃ πάσχουσιν ἔνιοι καὶ ποιοῦσιν ἐν ταῖς ἀρρωστίαις, χαλεπαίνοντες καὶ δυσανασχετοῦντες ὓδατος θερμοῦ προσφερομένου καὶ ῥοφήματος ἢ ἄρτου, μιαρὰ μὲν ταῦτα καὶ ἀηδῆ μιαροὺς δὲ καὶ χαλεποὺς τοὺς ἀναγκάζοντας; ἀποκαλοῦντες πολλοὺς δὲ καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> λουτρὸν ἀπώλεσεν, οὐδὲν ἐν ἀρχῇ μέγα κακὸν ἔχοντας ἀλλʼ ἢ τὸ μὴ δύνασθαι μηδʼ ὑπομένειν γεύσασθαι τροφῆς ἀλούτους· ὧν καὶ Τίτος ἦν ὁ αὐτοκράτωρ, ὥς φασιν οἱ νοσηλεύσαντες. </said></p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="4"> <p rend="indent"><said who="#Ζεύξιππος" rend="merge"><label>ΖΕΥΞΙΠΠΟΣ.</label> ἔτι τοίνυν ἐλέχθη τοιοῦτον, ὡς ἀεὶ μὲν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ὑγιεινότερα σώματι τὰ εὐτελέστερα, μάλιστα δὲ φυλακτέον 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-123e" n="123e"/> πλησμονὰς καὶ μέθας καὶ ἡδυπαθείας ἑορτήν τινα μέλλουσαν ἢ φίλων, ὑποδοχὴν ἐν χερσὶν ἔχοντας ἢ προσδοκῶντας ἑστίασιν βασιλικὴν καὶ ἡγεμονικὴν καὶ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> del. Madvigius</note> συμπεριφορὰν ἀπαραίτητον, οἷον 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἐπιόντος ἀνέμου καὶ· κύματος·,· εὐσταλὲς τὸ σῶμα καὶ κοῦφον ἐν εὐδίᾳ παρασκευάζοντας. ἔργον γάρ ἐστιν ἐν συνουσίαις καὶ φιλοφροσύναις αὑτὸν ἐπὶ τῶν <pb xml:id="v.1.p.303"/> μετρίων καὶ τῶν συνήθων φυλάξαι μὴ πᾶσι μετʼ ἀηδίας 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-123f" n="123f"/> δεινῆς ἐπαχθῆ φανέντα καὶ φορτικόν. ἵνʼ οὖν μὴ πῦρ ἐπὶ πυρί, ὥς φασι, πλησμονή τις ἐπὶ πλησμονῇ καὶ ἄκρατος ἐπʼ ἀκράτῳ γένηται, τὸ παιχθὲν ἀστείως 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ὑπὸ Φιλίππου μετὰ σπουδῆς μιμητέον· ἦν δὲ τοιοῦτον. ἄνθρωπος αὐτὸν ἐπὶ χώρας ὡς σὺν ὀλίγοις ὄντα δειπνῆσαι παρεκάλεσεν, εἶθʼ ὁρῶν πολλοὺς; ἄγοντα παρεσκευασμένων οὐ πολλῶν ἐταράττετο. συναισθόμενος οὖν ὁ Φίλιππος ὑπέπεμπε τῶν φίλων 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-124a" n="124a"/> ἑκάστῳ κελεύων πλακοῦντι καταλιπεῖν χώραν, οἱ δὲ πειθόμενοι καὶ προσδοκῶντες ἐφείδοντο τῶν παρακειμένων. ἤρκεσεν οὖν ἅπασι, τὸ δεῖπνον. οὕτω δὴ προπαρασκευαστέον αὑτοὺς τῶν ἀναγκαίων συμπεριφορῶν, καὶ ὄψῳ καὶ πέμματι καὶ νὴ Δία μέθῃ χώραν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> φυλάττοντας ἐν τῷ σώματι, καὶ πρόσφατον ἐπὶ ταῦτα καὶ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ταῦτα καὶ</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">ταῦτα</foreign> </note> βουλομένην τὴν ὄρεξιν ἄγοντας. </said></p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="5"> <p rend="indent"><said who="#Ζεύξιππος" rend="merge"><label>ΖΕΥΞΙΠΠΟΣ.</label> ἂν δὲ · τοιαῦταί τινες ἄφνω βαρεῖς ὄντας ἡμᾶς καὶ διακειμένους φαύλως ἀνάγκαι καταλάβωσιν ἡγεμόνων καλούντων ἢ ξένων ἐπιφανέντων ὑπʼ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> αἰδοῦς βαδίζειν εἰς ταὐτὸ τοῖς ἱκανῶς ἔχουσι καὶ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-124b" n="124b"/> συμπίνειν, ἐνταῦθα μάλιστα δεῖ παρατετάχθαι πρὸς <q>τὴν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τὴν</foreign>] Homer. <foreign xml:lang="grc">Ω</foreign> 45. Hesiod. OD 318</note> μέγα σινομένην ἄνδρας αἰδῶ</q> καὶ δυσωπίαν, τὰ τοῦ τραγικοῦ Κρέοντος λέγοντας <quote rend="blockquote"> <l>κρεῖσσον δέ μοι νῦν πρὸς σʼ ἀπέχθεσθαι, ξένε, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Eurip. Med. 290</note> 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> </l> <l>ἢ μαλθακισθένθʼ ὕστερον μέγα στένειν.</l> </quote> τὸ γὰρ ἀγροικίας φοβηθέντα δόξαν εἰς πλευρῖτιν ἢ φρενῖτιν ἐμβάλλειν ἑαυτὸν ἀγροίκου τινὸς ὡς ἀληθῶς <pb xml:id="v.1.p.304"/> ἐστι καὶ νοῦν οὐκ ἔχοντος οὐδὲ λόγον ἄνευ κύλικος καὶ κνίσης ἀνθρώποις ἐπιστάμενον ὁμιλεῖν. ἥ τε γὰρ παραίησις·;· ἂν τὸ ἐπιδέξιον καὶ τὸ ἀστεῖον ἔχῃ, οὐχ ἧττον ἔσται κεχαρισμένη τῆς συμπεριφορᾶς· 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-124c" n="124c"/> ἂν τέ τις παρέχων ἑστίασιν ὥσπερ θυσίαν ἄγευστον <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἀγεύστου θυσίας</foreign> H. <foreign xml:lang="grc">θυσίας ἄγευστος</foreign>?</note> αὐτὸς ἀπέχηται παρά τε <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">παρά τε</foreign>] <foreign xml:lang="grc">παρῇ δὲ</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">αὐτὸν</foreign> </note> τῇ κύλικι καὶ τῇ τραπέζῃ, μετὰ προθυμίας καὶ φιλοφροσύνης ἅμα τι παίζων καὶ λέγων εἰς ἑαυτόν, ἡδίων φανεῖται τοῦ συμμεθυσκομένου καὶ συνοψοφαγοῦντος. ἐμνήσθη δὲ τῶν 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> μὲν παλαιῶν Ἀλεξάνδρου μετὰ πότον πολὺν αἰσχυνθέντος ἀντειπεῖν Μηδίῳ παρακαλοῦντι καὶ καταβαλόντος <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">καταβαλόντος</foreign> <foreign xml:lang="lat">scripsi</foreign>: <foreign xml:lang="grc">καταβάλλοντι</foreign> </note> αὖθις ἐξ ἀρχῆς αὑτὸν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">αὐτὸν</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">αὐτὸν</foreign> </note> εἰς ἄκρατον ἀφʼ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἀφʼ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ὑφʼ</foreign>?</note> οὗ διεφθάρη, τῶν δὲ καθʼ ἡμᾶς Ῥήγλου τοῦ παγκρατιαστοῦ. καλοῦντος γὰρ ἐπὶ τὸ λουτρὸν ἅμʼ ἡμέρᾳ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-124d" n="124d"/>Τίτου Καίσαρος ἧκε καὶ συνελούσατο, καὶ πιὼν ἅπαξ, ὥς φασιν, ἀποπληξίας καταλαβούσης εὐθὺς ἀπέθανε. ταῦθʼ ἡμῖν ὁ Γλαῦκος ἐν γέλωτι προύφερεν ὡς παιδαγωγικά· τῶν δʼ ἄλλων οὐ πάνυ πρόθυμος ἦν ἀκούειν, οὐδʼ ἡμεῖς ἐκείνῳ διηγεῖσθαι. σὺ δʼ ἐπισκόπει 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τῶν λεχθέντων ἕκαστον. </said></p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="6"> <p rend="indent"><said who="#Ζεύξιππος" rend="merge"><label>ΖΕΥΞΙΠΠΟΣ.</label> πρῶτος <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">προῶτον</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">πρῶτος</foreign> </note> μὲν ὁ Σωκράτης παρακελευόμενος φυλάττεσθαι τῶν βρωμάτων ὅσα μὴ πεινῶντας ἐσθίειν εἰν ἀναπείθει , καὶ τῶν πωμάτων ὅσα πίνειν μὴ διψῶντας, οὐχ ἁπλῶς τὸ χρῆσθαι τούτοις ἀπηγόρευσεν, 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-124e" n="124e"/> ἀλλὰ χρῆσθαι δεομένους ἐδίδασκε καὶ τὸ ἡδὺ κατατάττοντας αὐτῶν εἰς τὸ ἀναγκαῖον, ὥσπερ <pb xml:id="v.1.p.305"/> οἱ τὰ θεωρικὰ ποιοῦντες ἐν ταῖς πόλεσι στρατιωτικά. τὸ γὰρ ἡδὺ τῇ φύσει μέχρι ἂν μέρος τοῦ τρέφοντος οἰκεῖόν ἐστι, καὶ δεῖ πεινῶντας ἔτι τῶν ἀναγκαίων. ἀπολαύειν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἀπολαύειν</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">ἀπολαύειν ἢ</foreign> </note> τῶν ἡδέων, ἰδίᾳ δὲ μὴ κινεῖν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἑτέρας ὀρέξεις τῶν κοινῶν ἀπηλλαγμένους. ὥσπερ γὰρ αὖ τῷ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">αὖ τῷ</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">αὐτῷ</foreign> </note> Σωκράτει <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Σωκράτει</foreign>] Xenoph. Conv. II 17</note> γυμνάσιον ἦν οὐκ ἀηδὲς ἡ ὄρχησις, οὕτως ᾧτινι τὸ πέμμα καὶ τὸ τράγημα δεῖπνόν ἐστι καὶ σιτίον, ἧττον βλάπτεται· τὸ δʼ ἀπέχοντα τῇ φύσει τὸ μέτριον καὶ πεπληρωμένον 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἐπιδράττεσθαι τῶν τοιούτων φυλακτέον ἐν τοῖς μάλιστα. 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-124f" n="124f"/> φυλακτέον δὲ τῆς περὶ ταῦτα φιληδονίας καὶ γαστριμαργίας οὐδὲν ἧττον ἀπειροκαλίαν καὶ φιλοτιμίαν καὶ γὰρ αὗται πολλάκις συναναπείθουσι μὴ πεινῶντας ἐσθίειν, ἔνια καὶ πίνειν μὴ διψῶντας, 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἀνελευθέρους κομιδῇ καὶ φορτικὰς ὑποβάλλουσαι φαντασίας, ὡς· ἄτοπόν ἐστι πράγματος σπανίου καὶ πολυτελοῦς μὴ ἀπολαῦσαι παρόντος, οἷον οὔθατος ἢ μυκήτων Ἰταλικῶν ἢ Σαμίου πλακοῦντος ἢ χιόνος ἐν Αἰγύπτῳ. ταῦτα γὰρ δήπου προάγεται πολλάκις 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-125a" n="125a"/> χρῆσθαι τοῖς περιβοήτοις καὶ σπανίοις, ὥσπερ ὑπὸ κνίσης τῆς κενῆς δόξης ἀγομένους καὶ τὸ σῶμα κοινωνεῖν μηδὲν δεόμενον ἀναγκάζοντας, ὅπως ἔχωσιν ἑτέροις διηγεῖσθαι, ζηλούμενοι τῆς ἀπολαύσεως τῶν οὕτω δυσπορίστων καὶ περιττῶν. ὅμοια δὲ καὶ πρὸς· 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> γυναῖκας ἐνδόξους· πάσχουσιν. ἰδίαις μὲν γὰρ ἔστιν ὅτε καὶ καλαῖς· καὶ ἀγαπώσαις συναναπαυόμενοι τὴν ἡσυχίαν ἄγουσι, Φρύνῃ δὲ τελέσαντες ἀργύριον ἢ <pb xml:id="v.1.p.306"/> Λαΐδι καὶ τὸ σῶμα φαύλως καὶ πρὸς συνουσίαν ἀργῶς ἔχοντες διακείμενον ἐγείρουσιν ἅμα καὶ παρακαλοῦσι τὸ ἀκόλαστον ἐπὶ τὴν ἡδονὴν ὑπὸ τῆς κενῆς δόξης. αὐτὴ γοῦν ἔλεγεν ἡ Φρύνη πρεσβυτέρα 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-125b" n="125b"/> γεγενημένη τὴν τρύγα πλείονος πωλεῖν διὰ τὴν δόξαν. </said></p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="7"> <p rend="indent"><said who="#Ζεύξιππος" rend="merge"><label>ΖΕΥΞΙΠΠΟΣ.</label> ἔστι δὲ μέγα καὶ θαυμαστόν, ἂν ὅσον ἡ φύσις δεομένη δέχεται τῶν ἡδονῶν προσιέμενοι τῷ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> σώματι, μᾶλλον δʼ ἂν τὰ πολλὰ παρὰ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">παρὰ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">πρὸς</foreign> R</note> τὰς ὀρέξεις αὐτῷ διαμαχόμενοι καὶ ἀναβαλλόμενοι καὶ μόλις πάνυ ταῖς ἀναγκαίαις χρηματίζοντες ἢ ὥς φησιν ὁ Πλάτων καὶ δάκνοντος καὶ κατατείνοντος ἐνδιδόντες ἀβλαβεῖς ἀπαλλάττωμεν. τὰς δʼ ἀνάπαλιν ἐκ τῆς ψυχῆς ἐπὶ τὸ σῶμα κατιούσας ἐπιθυμίας καὶ καταβιαζομένας 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τοῖς ἐκείνης ὑπηρετεῖν καὶ συνεξανίστασθαι 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-125c" n="125c"/> πάθεσιν οὐδεμία μηχανὴ τὸ μὴ σφοδροτάτας; βλάβας καὶ μεγίστας ἐφʼ ἡδοναῖς ἀσθενέσι καὶ ἀμαυραῖς ἐναπολιπεῖν. ἣκιστα δὲ ψυχῆς ἐπιθυμίᾳ σῶμα πρὸς ἡδονὰς κινητέον· ἡ γὰρ ἀρχὴ παρὰ φύσιν γίγνεται. 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> καὶ καθάπερ αἱ τῶν μασχαλῶν ψηλαφήσεις οὐκ ἴδιον οὐδὲ πρᾶον οὐδʼ ἵλεων γέλωτα τῇ ψυχῇ παρέχουσιν ἀλλʼ ἐοικότα σπασμῷ καὶ χαλεπόν, οὕτω πάλιν ὅσας τὸ σῶμα νυττόμενον ὑπὸ τῆς ψυχῆς ἡδονὰς ἴσχει καὶ ταραττόμενον, ἐκστατικαὶ καὶ ταρακτικαὶ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> αὗται καὶ ἀλλότριαι τῆς φύσεώς εἰσιν. ὅταν οὖν τι 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-125d" n="125d"/> τῶν σπανίων ἀπολαυσμάτων ἢ ἐνδόξων παραγένηται, φιλοτιμητέον ταῖς ἀποσχέσεσι μᾶλλον ἢ ταῖς ἀπολαύσεσι, μεμνημένους ὅτι καθάπερ ὁ Σιμωνίδης <pb xml:id="v.1.p.307"/> ἔλεγε μηδέποτʼ αὐτῷ μεταμελῆσαι σιγήσαντι, φθεγξαμένῳ δὲ πολλάκις, οὕτως ἡμῖν οὔτʼ ὄψον παρωσαμένοις μετεμέλησεν οὔθʼ ὕδωρ ἀντὶ Φαλερίνου πιοῦσιν. ἀλλὰ τοὐναντίον οὐ μόνον οὐ προσβιαστέον 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἐστὶ τὴν φύσιν, ἀλλὰ κἂν δεομένῃ προσφέρηταὶ τι τῶν τοιούτων, ἐπὶ τὰ λιτὰ καὶ συνήθη πολλάκις ἀποτρεπτέον ἔθους ἕνεκα καὶ μελέτης τὴν ὄρεξιν. <quote rend="blockquote"> <l>εἴπερ γὰρ ἀδικεῖν χρὴ</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Eurip. Phoen. 527</note> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-125e" n="125e"/> φησὶν ὁ Θηβαῖος οὐκ ὀρθῶς; λέγων, <quote rend="blockquote"> <l> τυραννίδος πέρι </l> <l>κάλλιστον ἀδικεῖν</l> </quote> ἡμεῖς; δὲ βέλτιον ὡς,. εἴπερ φιλοδοξεῖν πρὸς τὰ τοιαῦτα, ἐγκρατείᾳ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἐγκρατείᾳ</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">ἐγκράτεια</foreign> </note> κάλλιστον ὑπὲρ ὑγιείας. οὐ μὴν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἀλλὰ καὶ μικρολογία καὶ γλισχρότης ἐνίους ἀναγκάζει πιέζοντας οἴκοι τὰς ἐπιθυμίας καὶ κατισχναίνοντας ἐμπίπλασθαι παρʼ ἑτέροις τῶν πολυτελῶν καὶ ἀπολαύειν, καθάπερ ἐκ πολεμίας; ἀφειδῶς ἐπισιτιζομένους· εἶτα κακῶς διατεθέντες ἀπίασιν, εἰς τὴν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-125f" n="125f"/> ὑστεραίαν ἐφόδιον τῆς ἀπληστίας τὴν ἀπεψίαν ἔχοντες. ὁ μὲν οὖν Κράτης διὰ τρυφὴν καὶ πολυτέλειαν οἰόμενος οὐχ ἥκιστα τὰς στάσεις καὶ τὰς τυραννίδας ἐμφύεσθαι ταῖς πόλεσι, μετὰ παιδιᾶς παρῄνει <quote rend="blockquote"> <l>μὴ πρὸ φακῆς λοπάδʼ αὔξων <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Bergk. 2 p. 267</note> 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> </l> <l>εἰς <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">εἰς</foreign> Athenaeus IV p. 158 b: <foreign xml:lang="grc">ἀεὶ ἐς</foreign> </note> στάσιν ἄμμε βάλῃς</l> </quote> αὐτὸς δέ τις ἑαυτῷ παρακελευέσθω μὴ πρὸ φακῆς <pb xml:id="v.1.p.308"/> λοπάδʼ αὔξων <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">αὔξων</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">αὔξων αἰεὶ</foreign> </note> μηδὲ πάντως ὑπερβαίνων τὴν καρδαμίδα καὶ τὴν ἐλαίαν ἐπὶ τὸ θρῖον καὶ τὸν ἰχθὺν εἰς στάσιν ἐκ πλησμονῆς τὸ σῶμα καὶ ταραχὰς ἐμβάλλειν καὶ διαρροίας. τὰ γὰρ εὐτελῆ κρατεῖ τὴν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ὄρεξιν ἐπὶ τῶν φυσικῶν μέτρων, ὀψοποιῶν δὲ τέχναι 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-126a" n="126a"/> καὶ δημιουργῶν καὶ <quote rend="blockquote"> <l>τὰ πανοῦργα ταῦτʼ ὀψάρια χὑποτρίμματα</l> </quote> κατὰ τὸν κωμικὸν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">κωμικὸν</foreign>] Meinek. IV p. 670</note> ἀεὶ τοὺς ὅρους τῆς ἡδονῆς μετατίθησιν εἰς τοὔμπροσθεν καὶ παραλλάττει τὸ συμφέρον. 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> οὐκ οἶδα δʼ ὅντινα τρόπον, ἡμῶν τὰς γυναῖκας ὅσαι φίλτρα μηχανῶνται καὶ γοητείας ἐπὶ τοὺς ἄνδρας βδελυττομένων καὶ δυσχεραινόντων, μισθωτοῖς τε καὶ δούλοις προσεφιᾶσι <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">προσεφιᾶσι</foreign>] <foreign xml:lang="grc">τινὲς ἐφιᾶσι</foreign>?</note> τὰ σιτία καὶ τὰ ὄψα μονονοὺ μαγγανεύειν καὶ φαρμάττειν. εἰ τοίνυν καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> πικρότερον φανεῖται τὸ τοῦ Ἀρκεσιλάου πρὸς τοὺς μοιχικοὺς καὶ ἀκολάστους εἰρημένον, <q>μηδὲν διαφέρειν ὄπισθέν τινα ἢ ἔμπροσθεν εἶναι κίναιδον</q> οὐκ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-126b" n="126b"/> ἀνάρμοστόν ἐστι τοῖς ὑποκειμένοις. τί γὰρ ὡς ἀληθῶς διαφέρει σατύρια προσάγοντα κινεῖν καὶ παροξύνειν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τὸ ἀκόλαστον ἐπὶ τὰς ἡδονάς, ἢ τὴν γεῦσιν ὀσμαῖς καὶ καρυκείαις ἐθίζειν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἐθίζειν</foreign> Meziriacus: <foreign xml:lang="grc">ἐρεθίζειν</foreign> </note> ὥσπερ τὰ ψωριῶντα κνησμῶν ἀεὶ δεῖσθαι καὶ γαργαλισμῶν; </said></p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="8"> <p rend="indent"><said who="#Ζεύξιππος" rend="merge"><label>ΖΕΥΞΙΠΠΟΣ.</label> ἄλλοτε μὲν οὖν πρὸς τὰς ἡδονὰς λεκτέον ἴσως, τὸ καλὸν καὶ σεμνὸν ἐφʼ ἑαυτοῦ τῆς ἐγκρατείας 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> οἷόν ἐστι, δεικνύοντας· ὁ δὲ νῦν λόγος ὑπὲρ πολλῶν ἡδονῶν καὶ μεγάλων ἐστίν. οὔτε γὰρ <pb xml:id="v.1.p.309"/> πράξεις οὔτʼ ἐλπίδας οὔτʼ ἀποδημίας οὔτε διαγωγὰς αἱ νόσοι τοσαύτας ὅσας ἡδονὰς· ἡμῶν ἀφαιροῦνται καὶ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-126c" n="126c"/> διαφθείρουσιν. ὅθεν ἣκιστα λυσιτελεῖ καταφρονεῖν τῆς ὑγιείας τοῖς μάλιστα τὴν ἡδονὴν διώκουσι. καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> γὰρ φιλοσοφεῖν ἀρρωστίαι πολλοῖς παρέχουσι καὶ στρατηγεῖν νὴ Δία καὶ βασιλεύειν, ἡδοναὶ δὲ σωματικαὶ καὶ ἀπολαύσεις ἔνιαι μὲν οὐδʼ ὅλως γένεσιν ἐν νόσῳ λαμβάνουσιν, αἱ δὲ λαμβάνουσαι βραχὺ τὸ οἰκεῖον καὶ οὐ καθαρὸν ἀλλὰ συμπεφυρμένον πολλῷ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τῷ ἀλλοτρίῳ καὶ μεμωλωπισμένον ὥσπερ ἐκ ζάλης καὶ χειμῶνος· ἀναφέρουσιν. οὐ γὰρ ἐν πλησμοναῖς <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἐν πλησμοναῖς</foreign>] Nauck. p. 506</note> Κύπρις, ἀλλὰ μᾶλλον ἐν εὐδίᾳ σαρκὸς καὶ γαλήνῃ καὶ Κύπρις εἰς ἡδονὴν τελευτᾷ καὶ βρῶσις καὶ πόσις· 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-126d" n="126d"/> ἡ δʼ ὑγίεια ταῖς ἡδοναῖς ὥσπερ ἡ γαλήνη ταῖς ἀλκυόσιν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἀσφαλῆ καὶ καλὴν γένεσιν καὶ λοχείαν ἐνδίδωσι . κομψῶς γὰρ ἔοικεν ὁ Πρόδικος εἰπεῖν ὅτι τῶν ἡδυσμάτων ἄριστόν ἐστι τὸ πῦρ· ἀληθέστερον δʼ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">δʼ</foreign> Meziriacus: <foreign xml:lang="grc">γὰρ</foreign> </note> ἄν τις εἴποι τὴν ὑγίειαν ἥδυσμα θειότατον εἶναι καὶ προσηνέστατον· ἑφθὰ μὲν γὰρ καὶ ὀπτὰ καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> πεπτὰ βρώματα νοσοῦσιν ἢ κραιπαλῶσιν ἢ ναυτιῶσιν οὐδεμίαν ἡδονὴν οὐδὲ χάριν ἀποδίδωσι, καθαρὰ δὲ καὶ ἀκραιφνὴς ὄρεξις ὑγιαίνοντι· σώματι πᾶν ἡδὺ ποιεῖ καὶ <q>ἁρπαλέον,</q> ὡς Ὅμηρος <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Ὅμηρος</foreign>] <foreign xml:lang="grc">θ</foreign> 164</note> ἔφη, καὶ πρόσφορον. 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> </said></p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="9"> <p rend="indent"><said who="#Ζεύξιππος" rend="merge"><label>ΖΕΥΞΙΠΠΟΣ.</label> ἐπεὶ δʼ ὥσπερ ὁ Δημάδης πολεμικοὺς ἀκαίρως 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-126e" n="126e"/> τοὺς Ἀθηναίους ὄντας ἔλεγε μηδέποτε χειροτονεῖν εἰρήνην ἄνευ μελάνων ἱματίων, οὕτω καὶ ἡμεῖς <pb xml:id="v.1.p.310"/> οὐδέποτε μεμνήμεθα λιτῆς διαίτης καὶ σώφρονος ἄνευ καύσεων καὶ καταπλασμάτων ἔν τε τούτοις γιγνόμενοι πιέζομεν σφόδρα τὰς ἁμαρτίας, ἀντερειδόμενοι <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἀντερειδόμενοι</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">ἐναπερειδόμενοι</foreign> </note> τῇ μνήμῃ καὶ καθάπερ οἱ πολλοὶ νῦν μὲν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἀέρας νῦν δὲ χώρας; ἐπιμεμφόμενοι νοσώδεις, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">νοσώδεις</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">νοσώδεις ἀποδημίας τέ τινας λέγουσι</foreign> </note> ἐξαιρούμενοι τῆς αἰτίας τὴν ἀκρασίαν καὶ φιληδονίαν ὥσπερ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ὡσπερ</foreign> <foreign xml:lang="lat">scripsi</foreign>: <foreign xml:lang="grc">ἀλλʼ ὥσπερ</foreign> </note> ὁ Λυσίμαχον ἐν Γέταις συσχεθεὶς δίψῃ καὶ παραδοὺς ἑαυτὸν μετὰ τοῦ στρατεύματος αἰχμάλωτον 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-126f" n="126f"/> εἶτα πιὼν ὕδωρ ψυχρὸν <q>ὦ θεοί</q> εἶπεν, <q>ὡς 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> βραχείας ἡδονῆς ἕνεκα μεγάλην εὐδαιμονίαν ἀπεβάλομεν,</q> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἀπεβάλομεν</foreign> <foreign xml:lang="lat">scripsi</foreign>: <foreign xml:lang="grc">ἀπεβαλόμην</foreign> </note> οὓτως ἀνοιστέον ἐν ταῖς ἀρρωστίαις πρὸς αὑτοὺς ὡς διὰ ψυχροποσίαν ἢ λουτρὸν ἄκαιρον ἢ συμπεριφορὰν πολλὰς μὲν αὑτῶν διεφθείραμεν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">διεφθείραμεν</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">διαφθείρομεν</foreign> </note> ἡδονάς, καλὰς δὲ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">δὲ</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">τε</foreign> </note> πράξεις ἐπιτερπεῖς τε διαγωγὰς ἀπωλέσαμεν. 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ὁ γὰρ ἐκ τῶν τοιούτων ἀναλογισμῶν δηγμὸς αἱμάσσει τὴν μνήμην, ὥστε οἷον οὐλὴν παραμένουσαν ἐν τῷ ὑγιαίνειν εὐλαβεστέρους ποιεῖν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="orgpage-127a" n="127a"/> περὶ τὴν δίαιταν, οὐδὲ γὰρ ἄγαν τὸ ὑγιαῖνον σῶμα φύσει μεγάλας ἐπιθυμίας οὐδὲ δυσπειθεῖς οὐδʼ ἀσυνήθεις 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> οὐδὲ δυσεκβιάστους, ἀλλὰ δεῖ θαρρεῖν πρὸς τὰς ὀρέξεις ἐκφερομένας καὶ ἐπιπηδώσας ταῖς ἀπολαύσεσιν, ὡς ἐλαφρὸν καὶ παιδικὸν ἐχούσας τὸ μεμψιμοιροῦν καὶ κλαυθμυριζόμενον, εἶτα παυομένας ἀρθείσης τῆς· τραπέζης καὶ μηδὲν ἐγκαλούσας μηδʼ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἀδικουμένας, ἀλλὰ τοὐναντίον καθαρὰς καὶ ἱλαρὰς καὶ οὐ βαρείας οὐδὲ ναυτιώδεις περιμενούσας τὴν <pb xml:id="v.1.p.311"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-127b" n="127b"/> αὔριον. ὥσπερ ἀμέλει καὶ Τιμόθεος εἶπε τῇ προτεραίᾳ δεδειπνηκὼς ἐν Ἀκαδημείᾳ παρὰ Πλάτωνι μουσικὸν καὶ λιτὸν δεῖπνον, ὡς οἱ παρὰ Πλάτωνι δειπνήσαντες καὶ εἰς· αὔριον ἡδέως γίγνονται. λέγεται 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> δὲ καὶ Ἀλέξανδρος εἰπεῖν τοὺς τῆς Ἄδας ὀψοποιοὺς ἀποπεμψάμενος ὡς· ἔχει βελτίονας <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">βελτίονας</foreign> Stobaeus Floril. CI 8: <foreign xml:lang="grc">βελτίονας ἄγειν</foreign> </note> ἀεὶ σὺν αὑτῷ, πρὸς μὲν τὸ ἄριστον τὴν νυκτοπορίαν, πρὸς δὲ τὸ δεῖπνον τὴν ὀλιγαριστίαν. </said></p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="10"> <p rend="indent"><said who="#Ζεύξιππος" rend="merge"><label>ΖΕΥΞΙΠΠΟΣ.</label> οὐκ ἀγνοῶ δʼ ὅτι καὶ διὰ κόπους πυρέττουσιν 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἄνθρωποι καὶ διʼ ἐγκαύσεις καὶ διὰ περιψύξεις. ἀλλʼ ὥσπερ αἱ τῶν ἀνθέων ὀσμαὶ καθʼ ἑαυτὰς ἀσθενεῖς εἰσι, μιχθεῖσαι δὲ τῷ ἐλαίῳ ῥώμην ἴσχουσι καὶ τόνον, οὕτω ταῖς ἔξωθεν αἰτίαις καὶ ἀρχαῖς οἷον 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-127c" n="127c"/> οὐσίαν καὶ σῶμα παρέχει τὸ πλῆθος ὑποκείμενον. 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἄνευ δὲ τούτων <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τούτων</foreign>] <foreign xml:lang="grc">τούτου</foreign> R</note> χαλεπὸν οὐδέν, ἀλλʼ ἐξαμαυροῦνται καὶ διαχέονται ῥᾳδίως, αἵματος λεπτοῦ. καὶ πνεύματος καθαροῦ δεχομένου τὴν κίνησιν ἐν δὲ πλήθει καὶ περιττώματι οἷον ἰλὺς ἀναταραττομένη μιαρὰ ποιεῖ πάντα καὶ δυσχερῆ καὶ δυσαπάλλακτα. διὸ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> δεῖ μὴ καθάπερ οἱ ἄπλοοι <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἄπλοοι</foreign> <foreign xml:lang="lat">scripsi</foreign>: <foreign xml:lang="grc">ἀγαθοὶ</foreign> </note> ναύκληροι πολλὰ διʼ ἀπληστίαν ἐμβαλόμενοι, τοὐντεῦθεν ἢδη διατελοῦσιν ἀντλοῦντες καὶ· ὑπεξαιροῦντες τὴν θάλατταν, οὕτως ἐμπλήσαντας τὸ σῶμα καὶ βαρύναντας ὑποκαθαίρειν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-127d" n="127d"/> αὖθις καὶ ὑποκλύζειν, ἀλλὰ διατηρεῖν εὐσταλές, 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ὅπως κἂν πιεσθῇ ποτε, φελλοῦ δίκην ὑπὸ κουφότητος, ἀναφέρηται. </said></p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="11"> <p rend="indent"><said who="#Ζεύξιππος" rend="merge"><label>ΖΕΥΞΙΠΠΟΣ.</label> μάλιστα δὲ προφυλακτέον ἐν ταῖς <pb xml:id="v.1.p.312"/> προπαθείαις καὶ προαισθήσεσιν. οὐ γὰρ ἅπασαι κατὰ τὸν Ἡσίοδον <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Ἡσίοδον</foreign>] OD 104</note> ἐπιφοιτῶσιν αἱ νόσοι <quote rend="blockquote"> <l>σιγῇ, ἐπεὶ φωνὴν ἐξείλετο μητίετα Ζεύς</l> </quote>, ἀλλʼ αἱ πλεῖσται καθάπερ προαγγέλους καὶ προδρόμους 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καὶ κήρυκας ἔχουσιν ἀπεψίας καὶ δυσκινησίας. <q>βαρύτητες καὶ κόποι</q> φησὶν Ἱπποκράτης <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Ἱπποκράτης</foreign>] Aphor. II 5</note> <q>αὐτόματοι νοῦσον φράζουσι</q> διὰ πλῆθος ὡς ἔοικεν ἐντὸς διάτασιν καὶ σφήνωσιν τοῦ περὶ τὰ νεῦρα πνεύματος 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-127e" n="127e"/>· ἔχοντος. ἀλλʼ ὅμως αὐτοῦ μονονουχὶ τοῦ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> σώματος ἀντιτείνοντος καὶ κατασπῶντος ἐπὶ τὸ κλινίδιον καὶ τὴν ἡσυχίαν οἱ μὲν ὑπὸ λαιμαργίας καὶ φιληδονίας ἐμβάλλουσιν ἑαυτοὺς ἐπὶ τὰ βαλανεῖα καὶ σπεύδουσιν ἐπὶ τὰς προπόσεις, ὥσπερ εἰς πολιορκίαν ἐπισιτιζόμενοι καὶ δεδιότες μὴ φθάσῃ καταλαβὼν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> αὐτοὺς· ὁ πυρετὸς ἀναρίστους, οἱ δὲ κομψότεροι ταύτῃ μὲν οὐχ ἁλίσκονται, πάνυ δʼ ἀβελτἐρως αἰσχυνόμενοι κραιπάλην ἢ ἀπεψίαν ὁμολογεῖν καὶ διημερεύειν ἐν ἱματίοις, ἑτέρων εἰς τὸ γυμνάσιον βαδιζόντων καὶ παρακαλούντων ἀναστάντες συναποδύονται 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-127f" n="127f"/> καὶ ταὐτὰ πράττουσι τοῖς ὑγιαίνουσι. τοὺς δὲ πλείους ἀκρασίας καὶ μαλακίας <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἀκρασίας καὶ μαλακίας</foreign> Erasmus: <foreign xml:lang="grc">ἀκρασία καὶ μαλακία</foreign> </note> συνήγορον ἔχουσα παροιμίαν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τὴν παροιμίαν</foreign> R</note> ἐλπὶς ἀναπείθει καὶ προάγεται βαδίζειν ἀναστάντας ἰταμῶς ἐπὶ τὴν συνήθειαν, ὡς οἴνῳ δὴ τὸν οἶνον κραιπάλῃ δὲ τὴν κραιπάλην ἐξελῶντας 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> καὶ διαφορήσοντας. <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἐξελῶντας καὶ διαφορήσοντας</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">ἐξελόντας καὶ διαφορήσαντας</foreign> </note> πρὸς μὲν οὖν ταύτην τὴν <pb xml:id="v.1.p.313"/> ἐλπίδα τὴν τοῦ Κάτωνος εὐλάβειαν ἀντιτακτέον ἣν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-128a" n="128a"/> φησιν ἐκεῖνος ὁ ἀνὴρ <q>τὰ μὲν μεγάλα μικρὰ ποιεῖν τὰ δὲ μικρὰ παντελῶς ἀναιρεῖν</q> καὶ ὅτι κρεῖττον ἔνδειαν ὑπομεῖναι διὰ κενῆς καὶ ἡσυχίαν ἢ διακυβεῦσαι 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> πρὸς λουτρὸν ὠσαμένους καὶ δεῖπνον. εἰ μὲν γὰρ ἔστι τι, βλάψει τὸ μὴ φυλάξασθαι μηδʼ ἐπισχεῖν εἰ δὲ μηδέν, οὐ βλάψει τὸ συσταλῆναι τῷ σώματι καὶ γενέσθαι καθαρώτερον. ὁ δὲ παιδαριώδης ἐκεῖνος καὶ τοῖς φίλοις δεδιὼς καὶ τοῖς οἰκέταις 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> φανερὸς γενέσθαι διακείμενος ἐκ πλησμονῆς ἢ κραιπάλης ἀηδῶς, αἰσχυνόμενος ἀπεψίαν ὁμολογῆσαι τήμερον, αὔριον ὁμολογήσει κατάρροιαν ἢ πυρετὸν ἢ στρόφον· <quote rend="blockquote"> <l>αἰσχυνόμενος αἴσχιστα πενίαν ἂν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἂν</foreign> Porsonus</note> φέροις,</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Meinek. IV p. 291</note> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-128b" n="128b"/> πολὺ δʼ αἴσχιον ἀπεψίαν καὶ βαρύτητα καὶ πλησμονὴν σώματος εἰς βαλανεῖον ἑλκομένου καθάπερ εἰς θάλασσαν σαθροῦ πλοίου καὶ μὴ στέγοντος. ὥσπερ γὰρ ἀμέλει πλέοντες ἔνιοι χειμῶνος ὄντος αἰδοῦνται διατρίβειν ἐπʼ ἀκτῆς·, εἶτʼ ἀναχθέντες αἴσχιστα διάκεινται 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> βοῶντες καὶ ναυτιῶντες, οὕτως ἐν ὑποψίᾳ καὶ προπαθείᾳ σώματος ἀγεννὲς ἡγούμενοι μίαν ἡμέραν ἐν κλίνῃ διάγειν <note xml:lang="lat" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">malim <foreign xml:lang="grc">διαγαγεῖν</foreign> </note> καὶ μὴ παραθέσθαι τράπεζαν, αἴσχιστα πολλὰς ἡμέρας κεῖνται καθαιρόμενοι καὶ καταπλασσόμενοι καὶ θωπεύοντες ἰατροὺς καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> θεραπεύοντες, οἶνον αἰτοῦντες ἢ ψυχρὸν ὕδωρ, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-128c" n="128c"/> ἄτοπα καὶ ἀγεννῆ πολλὰ ποιεῖν καὶ φθέγγεσθαι διὰ τὸν πόνον καὶ τὸν φόβον ὑπομένοντες. καὶ μὴν <pb xml:id="v.1.p.314"/> τούς γε διὰ τὰς ἡδονὰς μὴ κρατοῦντας ἑαυτῶν ἀλλʼ ἐγκλίνοντας ἢ φερομένους ὑπὸ τῶν ἐπιθυμιῶν καλῶς ἔχει διδάσκειν καὶ ἀναμιμνῄσκειν ὅτι πλεῖστον ἐκ τοῦ σώματος αἱ ἡδοναὶ λαμβάνουσι·.</said></p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="12"> <p rend="indent"><said who="#Ζεύξιππος" rend="merge"><label>ΖΕΥΞΙΠΠΟΣ.</label> καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καθάπερ οἱ Λάκωνες ὄξος καὶ ἅλας διδόντες τῷ μαγείρῳ τὰ λοιπὰ κελεύουσιν ἐν τῷ ἱερείῳ ζητεῖν, οὕτως ἐν τῷ σώματι τοῦ προσφερομένου τὰ κάλλιστα τῶν ἡδυσμάτων ἐστίν, ἄνπερ ὑγιαίνοντι καὶ καθαρῷ προσφέρηται. γλυκὺ μὲν γὰρ ἢ πολυτελὲς ἔξω καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καθʼ αὑτὸ τῶν τοιούτων ἕκαστόν ἐστιν, ἡδὺ δὲ πέφυκεν ἐν τῷ ἡδομένῳ καὶ μετὰ τοῦ ἡδομένου 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-128d" n="128d"/> γίγνεσθαι κατὰ φύσιν ἔχοντος· ἐν δὲ δυσαρέστοις καὶ κραιπαλῶσι καὶ φαύλως διακειμένοις πάντα τὴν αὑτῶν χάριν καὶ ὥραν ἀπόλλυσι. διὸ δεῖ μὴ σκοπεῖν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τὸν ἰχθὺν εἰ πρόσφατος, μηδὲ τὸν ἄρτον εἰ καθαρός, μηδὲ τὸ βαλανεῖον εἰ θερμόν, μηδὲ τὴν ἑταίραν εἰ εὔμορφος, ἀλλʼ ἑαυτὸν, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἑαυτὸν</foreign> Stobaeus Floril. CI 11: <foreign xml:lang="grc">αὑτὸν</foreign> </note> εἰ μὴ ναυτιώδης μηδὲ θολερὸς μηδʼ ἕωλος μηδὲ τεταραγμένος. εἰ δὲ μή, καθάπερ εἰς οἰκίαν πενθοῦσαν· ἐμβαλόντες ἐπίκωμοι 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> μεθύοντες οὐ φιλοφροσύνην παρέσχον οὐδʼ ἡδονὴν ἀλλὰ κλαυθμοὺς καὶ ὀδυρμοὺς <note xml:lang="lat" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">καὶ ὀδυρμοὺς</foreign> idem</note> ἐποίησαν, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-128e" n="128e"/> οὕτω καὶ ἀφροδίσια καὶ ὄψα καὶ βαλανεῖα καὶ οἶνος ἐν σώματι κακῶς καὶ παρὰ φύσιν ἔχοντι μιγνύμενα τοῖς μὴ καθεστῶσι καὶ διεφθορόσι φλέγμα καὶ χολὴν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> κινεῖ καὶ ταράττει καὶ προσεξίστησιν, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">παρεξίστησιν</foreign> H</note> ἡδὺ δʼ οὐδὲν ἀξιολόγως οὐδʼ ἀπολαυστικὸν οὐδὲν οἷον προσεδοκήσαμεν ἀποδίδωσιν. <pb xml:id="v.1.p.315"/> </said></p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="13"> <p rend="indent"><said who="#Ζεύξιππος" rend="merge"><label>ΖΕΥΞΙΠΠΟΣ.</label> ἡ μὲν οὖν ἀκριβὴς σφόδρα καὶ διʼ ὄνυχος λεγομένη δίαιτα τό τε σῶμα κομιδῇ ψοφοδεὲς; παρέχεται καὶ σφαλερόν, αὐτῆς τε <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τε</foreign> Stobaeus: <foreign xml:lang="grc">δὲ</foreign> </note> τῆς ψυχῆς τὸ γαῦρον κολούει πάντα πράγματα καὶ πᾶσαν οὐχ ἧττον ἐν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἡδοναῖς ἢ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἢ</foreign> Madvigius: <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> </note> πόνοις διατριβὴν καὶ πρᾶξιν ὑφορωμένης καὶ πρὸς μηδὲν ἰταμῶς καὶ θαρραλέως βαδιζούσης. 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-128f" n="128f"/> δεῖ δʼ ὥσπερ ἱστίον τὸ σῶμα μήτε συστέλλειν εὐδίας οὔσης καὶ πιέζειν σφόδρα, μήτʼ ἀνειμένως χρῆσθαὶ τε καὶ καταφρονεῖν ἐν ὑποψίᾳ γενόμενον, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">γενόμενον</foreign> Stobaeus: <foreign xml:lang="grc">γινόμενον</foreign> </note> ἀλλʼ ἐνδιδόναι 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ ποιεῖν ἐλαφρὸν ὥσπερ εἴρηται, καὶ μὴ περιμένειν ἀπεψίας καὶ διαρροίας μηδὲ θερμασίας μηδὲ, νάρκας, ὑφʼ ὧν ἔνιοι μόλις ὥσπερ ὑπʼ ἀγγέλων ἢ κλητόρων, πυρετοῦ περὶ θύρας ὄντος; ἤδη, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-129a" n="129a"/> θορυβούμενοι συστέλλουσιν ἑαυτούς,ʼ ἀλλὰ πόρρωθεν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> θεν ἐξευλαβεῖσθαι <quote rend="blockquote"> <l> πρὸ χείματος, ὥστʼ ἀνὰ ποντίαν ἄκραν </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Bergk. 3 p. 721</note> <l>βορέα <note xml:lang="lat" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">βορέα</foreign> idem: <foreign xml:lang="grc">βορρᾶ</foreign> </note> πνέοντος</l> </quote> </said></p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="14"> <p rend="indent"><said who="#Ζεύξιππος" rend="merge"><label>ΖΕΥΞΙΠΠΟΣ.</label> ἄτοπον γάρ ἐστι κοράκων μὲν λαρυγγισμοῖς καὶ κλωσμοῖς ἀλεκτορίδων καὶ <q>συσὶν ἐπὶ· φορυτῷ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> μαργαινούσαις,</q> ὡς ἔφη Δημόκριτος, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Δημόκριτος</foreign>] Mullach. 1 p. 343</note> ἐπιμελῶς προσέχειν, σημεῖα ποιουμένους πνευμάτων καὶ ὄμβρων, τὰ δὲ τοῦ σώματος κινήματα καὶ σάλους καὶ προπαθείας μὴ προλαμβάνειν μηδὲ προφυλάττειν, μηδʼ ἔχειν σημεῖα χειμῶνος; ἐν ἑαυτῷ γενησομένου καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> μέλλοντος. ὅθεν οὐ περὶ τροφὴν μόνον οὐδὲ γυμνάσια δεῖ φυλάττειν τὸ σῶμα μὴ παρὰ τὸ εἰωθὸς <pb xml:id="v.1.p.316"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-129b" n="129b"/> ἅπτεται τούτων ὀκνηρῶς καὶ ἀπροθύμως ἢ πάλιν διψῶδές ἐστι καὶ πειναλέον ὡς οὐ πέφυκεν, ἀλλὰ καὶ τῶν ὕπνων τὸ μὴ συνεχὲς μηδὲ λεῖον ἀλλʼ ἀνωμαλίας ἔχον καὶ διασπασμοὺς εὐλαβεῖσθαι, καὶ τῶν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἐνυπνίων τὴν ἀτοπίαν, ἄνπερ ὦσι μὴ νόμιμοι μηδὲ συνήθεις αἱ φαντασίαι, πλῆθος ἢ πάχος ὑγρῶν ἢ πνεύματος <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">πνεύματος</foreign> Stobaeus Floril. CI 11: <foreign xml:lang="grc">πνευμάτων</foreign> </note> ταραχὴν ἐντὸς κατηγοροῦσαν. ἤδη δὲ καὶ τὰ τῆς ψυχῆς κινήματα τὸ σῶμα μηνύει πρὸς νόσον ἐπισφαλῶς ἔχειν. ἄλογοι γὰρ ἴσχουσιν ἀθυμίαι καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-129c" n="129c"/> φόβοι πολλάκις ἀπʼ οὐδενὸς φανεροῦ, τὰς ἐλπίδας ἄφνω κατασβεννύουσαι· γίγνονται δὲ καὶ ταῖς ὀργαῖς ἐπίχολοι καὶ ὀξεῖς καὶ μικρόλυποι, καὶ δακρυρροοῦσι καὶ ἀδημονοῦσιν ὅταν ἀτμοὶ πονηροὶ καὶ ἀναθυμιάσεις πικραὶ συνιστάμεναι <q>ταῖς τῆς ψυχῆς,</q> 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ὥς φησιν ὁ Πλάτων, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Πλάτων</foreign>] Tim. p. 47 d</note> ἀνακραθῶσι <q>περιόδοις.</q> διὸ δεῖ σκοπεῖν οἷς ἂν ταῦτα συμπίπτῃ καὶ μνημονεύειν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">μνημονεύειν</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">μνημονεύειν ἂν μηδὲν ᾖ πνευματικον</foreign> </note> ὅτι σωματικόν ἐστιν αἴτιον ὑποστολῆς τινος ἢ κατακράσεως δεόμενον. </said></p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="15"> <p rend="indent"><said who="#Ζεύξιππος" rend="merge"><label>ΖΕΥΞΙΠΠΟΣ.</label> χρήσιμον δὲ πάνυ καὶ τὸ τοὺς φίλους ἐπισκεπτόμενον 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-129d" n="129d"/>ἀσθενοῦντας ἐκπυνθάνεσθαι τὰς αἰτίας, μὴ σοφιστικῶς μηδὲ περιέργως ἐνστάσεις καὶ παρεμπτώσεις καὶ κοινότητας λαλοῦντα καὶ παρεπιδεικνύμενον ἰατρικῶν ὀνομάτων καὶ γραμμάτων ἐμπειρίαν, ἀλλὰ ταυτὶ τὰ φαῦλα καὶ κοινὰ μὴ παρέργως ἀκούοντα, 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> πλῆθος ἡλίωσιν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἡλίωσιν</foreign> Erasmus: <foreign xml:lang="grc">ἢ λείωσιν</foreign> </note> κόπον ἀγρυπνίαν, μάλιστα δὲ δίαιταν ᾗ χρώμενος ἐπύρεξεν. εἶθʼ ὥσπερ ὁ <pb xml:id="v.1.p.317"/> Πλάτων ἐπὶ τοῖς ἀλλοτρίοις ἁμαρτήμασιν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τῶν ἀλλοτρίων ἁμαρτημάτων</foreign> H</note> εἰώθει λέγειν ἀπιών <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἀπιών</foreign>] del. H <foreign xml:lang="grc">ἄρʼ</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">ἄρα καὶ</foreign> </note> <q>μή που ἄρ ἐγὼ τοιοῦτος;</q> οὕτω τὰ περὶ αὑτὸν ἐν τοῖς πλησίον εὖ τίθεσθαι , καὶ φνλάττεσθαι καὶ· μνημονεύειν ὅπως . οὐ περιπεσεῖται τοῖς 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-129e" n="129e"/> αὐτοῖς οὐδʼ αὐτὸς εἰς τὴν κλίνην καταπεσὼν ὑμνήσει ποθῶν τὴν πολυτίμητον ὑγίειαν, ἀλλʼ ἑτέρου πάσχοντος ἐνσημανεῖται πρὸς ἑαυτὸν ὡς ἄξιον πολλοῦ τὸ ὑγιαίνειν καὶ δεῖ τοῦτο διατηρεῖν αὑτῷ προσέχοντα καὶ φειδόμενον. οὐ χεῖρον δὲ καὶ τὴν ἑαυτῶν παρεπισκοπεῖν 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> δίαιταν· ἂν γὰρ ἐν πόσεσι καὶ προσφοραῖς ἤ τισι πόνοις καὶ ἀταξίαις ἑτέραις τυγχάνωμεν γεγονότες, τὸ δὲ σῶμα μηδεμίαν ὑποψίαν παρέχῃ μηδὲ προαίσθησιν, ὅμως αὑτοὺς δεῖ φυλάττεσθαι καὶ προκαταλαμβάνειν ἐκ μὲν ἀφροδισίων καὶ κόπων 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ὄντας ἀναπαύσει καὶ ἡσυχίᾳ, μετὰ δʼ οἴνωσιν καὶ συμπεριφορὰν ὑδροποσίᾳ, μάλιστα δὲ τροφαῖς κεχρημένους· 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-129f" n="129f"/> ἐμβριθέσι καὶ κρεώδεσιν ἢ ποικίλαις ὀλιγοσιτεῖν καὶ μηδὲν ὑπολείπειν <note xml:lang="lat" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ὑπολείπειν</foreign> scripsi: <foreign xml:lang="grc">ὑπολιπεῖν</foreign> </note> περιττώματος πλῆθος ἐν τῷ σώματι. καὶ γὰρ αὐτὰ ταῦτα διʼ αὑτὰ πολλῶν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> λῶν αἴτια νόσων ἐστί, καὶ προστίθησι ταῖς ἄλλαις αἰτίαις ὕλην καὶ δύναμιν. ὅθεν ἄριστα λέλεκται <q>τροφῆς· ἀκορίην καὶ πόνων ἀοκνίην καὶ σπέρματος 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-130a" n="130a"/> οὐσίης συντήρησιν ὑγιεινότατα εἶναι</q> καὶ γὰρ ἡ περὶ τὰς συνουσίας ἀκρασία τῷ μάλιστα τὴν δύναμιν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἐκλύειν ὑφʼ ἧς ἡ τροφὴ διαπονεῖται, πλέον περίττωμα ποιεῖ καὶ πλῆθος. </said></p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="16"> <p rend="indent"><said who="#Ζεύξιππος" rend="merge"><label>ΖΕΥΞΙΠΠΟΣ.</label> αὖθις οὖν ἀναλαβόντες ἐξ ἀρχῆς περὶ <pb xml:id="v.1.p.318"/> ἑκάστου, πρῶτον δὲ περὶ γυμνασίων φιλολόγοις ἁρμοζόντων λέγομεν <note xml:lang="lat" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">λέγομεν</foreign> scripsi: <foreign xml:lang="grc">λέγωμεν</foreign> </note> ὅτι ὥσπερ ὁ φήσας μηδὲν γράφειν παραθαλασσίοις περὶ ὀδόντων <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">περὶ ὀδόντων</foreign>] <foreign xml:lang="grc">περὶ τριοδόντων</foreign>?</note> ἐδίδαξε τὴν χρείαν, οὕτω καὶ φιλολόγοις φαίη τις ἂν μὴ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">μὴ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">μηδὲν</foreign> R</note> γράφειν περὶ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> γυμνασίων. ἡ γὰρ καθʼ ἡμέραν τοῦ λόγου χρεία διὰ φωνῆς περαινομένη θαυμαστὸν οἷόν ἐστι γυμνάσιον οὐ μόνον πρὸς ὑγίειαν ἀλλὰ καὶ πρὸς ἰσχύν, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-130b" n="130b"/> οὐ παλαιστικὴν οὐδὲ σαρκοῦσαν καὶ πυκνοῦσαν τὰ ἐκτὸς ὥσπερ οἰκοδομήματος, ἀλλὰ τοῖς ζωτικωτάτοις 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> μέρεσι ῥώμην ἐνδιάθετον καὶ τόνον ἀληθινὸν ἐμποιοῦσαν. ὅτι μὲν γὰρ ἰσχὺν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ῑσχὺν</foreign> Meziriacus: <foreign xml:lang="grc">ἰσχύειν</foreign> </note> δίδωσι · τὸ πνεῦμα, δηλοῦσιν οἱ ἀλεῖπται, τοὺς ἀθλητὰς κελεύοντες ἀντερείδειν ταῖς τρίψεσι καὶ παρεγκόπτειν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">παρεγκάπτειν</foreign> Madvigius: <foreign xml:lang="grc">παρεγκόπτειν</foreign> </note> τείνοντας <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τείνοντας</foreign> Meziriacus: <foreign xml:lang="grc">τηροῦντας</foreign> </note> ἀεὶ τὰ πλασσόμενα μέρη καὶ ψηλαφώμενα τοῦ σώματος 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἡ δὲ φωνή, τοῦ πνεύματος οὖσα κίνησις, οὐκ ἐπιπολαίως ἀλλʼ ὥσπερ ἐν πηγαῖς; περὶ τὰ σπλάγχνα ῥωννυμένη, τὸ θερμὸν αὔξει καὶ λεπτύνει τὸ αἷμα, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-130c" n="130c"/> καὶ πᾶσαν μὲν ἐκκαθαίρει φλέβα, πᾶσαν δʼ ἀρτηρίαν ἀνοίγει, σύστασιν δὲ καὶ πῆξιν ὑγρότητος οὐκ ἐᾷ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> περιττωματικῆς ὥσπερ ὑποστάθμην ἐγγενέσθαι τοῖς τὴν τροφὴν παραλαμβάνουσι καὶ κατεργαζομένοις ἀγγείοις. διὸ δεῖ μάλιστα ποιεῖν ἑαυτοὺς τούτῳ τῷ γυμνασίῳ συνήθεις καὶ συντρόφους ἐνδελεχῶς λέγοντας, ἂν δʼ τις ὑποψία τοῦ σώματος ἐνδεέστερον 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἢ κοπωδέστερον ἔχοντος, ἀναγιγνώσκοντας καὶ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">ἢ</foreign> </note> ἀναφωνοῦντας. ὅπερ γὰρ αἰώρα πρὸς γυμνάσιόν <pb xml:id="v.1.p.319"/> ἐστι, τοῦτο πρὸς διάλεξιν ἀνάγνωσις, ὥσπερ ἐπʼ ὀχήματος ἀλλοτρίου λόγου κινοῦσα μαλακῶς καὶ διαφοροῦσα πράως τὴν φωνήν. ἡ . δὲ διάλεξις ἀγῶνα καὶ σφοδρότητα προστίθησιν, ἅμα τῆς ψυχῆς τῷ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-130d" n="130d"/> σώματι συνεπιτιθεμένης. κραυγὰς μέντοι περιπαθεῖς καὶ σπαραγμώδεις εὐλαβητέον· αἱ γὰρ ἀνώμαλοι προβολαὶ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">προβολαὶ</foreign> Salmasius: <foreign xml:lang="grc">προσβολαὶ</foreign> </note> καὶ διατάσεις τοῦ πνεύματος ῥήγματα καὶ σπάσματα ποιοῦσιν. ἀναγνόντα δʼ ἢ διαλεχθέντα λιπαρᾷ καὶ ἀλεεινῇ τρίψει χρηστέον πρὸ τοῦ περιπάτου 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ μαλάξει τῆς σαρκός, ὡς ἀνυστόν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἀνυστόν</foreign> Stephanus: <foreign xml:lang="grc">ἀνοιστόν</foreign> </note> ἐστι, τῶν σπλάγχνων ποιούμενον ἁφὴν καὶ τὸ πνεῦμα πράως διομαλύνοντα καὶ διαχέοντα μέχρι τῶν ἄκρων. μέτρον δὲ τοῦ πλήθους τῆς τρίψεως ἔστω τὸ προσφιλὲς 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-130e" n="130e"/> τῇ αἰσθήσει καὶ ἄλυπον. ὁ γὰρ οὕτω καταστήσας 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τὴν ἐν βάθει·. ταραχὴν καὶ διάτασιν τοῦ πνεύματος, ἀλύπῳ τε χρῆται τῷ περιττώματι, κἂν ἀκαιρία τις ἢ χρεία κωλύσῃ τὸν περίπατον, οὐδέν ἐστι πρᾶγμα· τὸ γὰρ οἰκεῖον ἡ φύσις ἀπείληφεν. ὅθεν οὔτε πλοῦν ποιητέον οὔτε καταγωγὴν ἐν πανδοκείῳ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> σιγῆς πρόφασιν, οὐδʼ ἂν πάντες καταγελῶσιν . ὅπου γὰρ οὐκ αἰσχρὸν τὸ φαγεῖν, οὐδὲ τὸ γυμνάζεσθαι δήπουθεν αἰσχρόν· ἀλλʼ αἴσχιον τὸ δεδοικέναι καὶ δυσωπεῖσθαι ναύτας καὶ ὀρεωκόμους καὶ πανδοκεῖς καταγελῶντας οὐ τοῦ σφαιρίζοντος 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-130f" n="130f"/> καὶ σκιαμαχοῦντος ἀλλὰ τοῦ λέγοντος, ἂν ἅμα διδάσκῃ τι καὶ ζητῇ καὶ μανθάνῃ καὶ ἀναμιμνῄσκηται γυμναζόμενος. ὁ μὲν γὰρ Σωκράτης <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Σωκράτης</foreign>] Xenoph. Conv. II 18</note> ἔλεγεν ὅτι τῷ <pb xml:id="v.1.p.320"/> κινοῦντι διʼ ὀρχήσεως αὑτὸν ἑπτάκλινος οἶκος ἱκανός· ἐστιν ἐγγυμνάζεσθαι, τῷ δὲ διʼ ᾠδῆς λόγου γυμναζομένῳ γυμνάσιον ἀποχρῶν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">γυμναζομένῳ γυμνάσιον ἀποχρῶν</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">γυμνάσιον ἀπόχρη γυμναζομένῳ</foreign> </note> καὶ ἑστῶτι καὶ κατακειμένῳ πᾶς τόπος παρέχει. μόνον ἐκεῖνο φυλακτέον, 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ὅπως μήτε πλησμονὴν μήτε λαγνείαν μήτε κόπον ἑαυτοῖς συνειδότες ἐντεινώμεθα τῇ φωνῇ τραχύτερον 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-131a" n="131a"/> , ὃ πάσχουσι πολλοὶ τῶν ῥητόρων καὶ τῶν σοφιστῶν, οἱ μὲν ὑπὸ δόξης καὶ φιλοτιμίας, οἱ δὲ διὰ μισθοὺς ἢ πολιτικὰς ἁμίλλας ἐξαγόμενοι παρὰ τὸ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> συμφέρον ἀγωνίζεσθαι. Νίγρος δʼ ὁ ἡμέτερος ἐν Γαλατίᾳ σοφιστεύων ἄκανθαν ἐτύγχανεν ἰχθύος καταπεπωκώς. ἑτέρου δʼ ἐπιφανέντος ἔξωθεν σοφιστοῦ καὶ μελετῶντος, ὀρρωδῶν ὑφειμένου δόξαν παρασχεῖν, ἔτι τῆς ἀκάνθης ἐνισχομένης ἐμελέτησε· μεγάλης 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> δὲ φλεγμονῆς καὶ σκληρᾶς· γενομένης, τὸν πόνον οὐ φέρων ἀνεδέξατο τομὴν ἔξωθεν βαθεῖαν. 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-131b" n="131b"/> ἡ μὲν οὖν ἄκανθα διὰ τοῦ τραύματος ἐξῃρέθη, τὸ δὲ τραῦμα χαλεπὸν γενόμενον καὶ ῥευματικὸν ἀνεῖλεν αὐτόν. ἀλλὰ ταῦτα μὲν ἄν τις ὕστερον εὐκαίρως 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ὑπομνήσειε. </said></p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="17"> <p rend="indent"><said who="#Ζεύξιππος" rend="merge"><label>ΖΕΥΞΙΠΠΟΣ.</label> λουτρῷ δὲ χρῆσθαι γυμνασαμένους ψυχρῷ μὲν ἐπιδεικτικὸν καὶ νεανικὸν μᾶλλον ἢ ὑγιεινόν ἐστιν. ἣν γὰρ δοκεῖ ποιεῖν δυσπάθειαν πρὸς ς τὰ ἔξω καὶ σκληρότητα τοῦ σώματος, αὕτη μεῖζον ἀπεργάζεται 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> περὶ τὰ ἐντὸς κακόν, ἐνισταμένη τοῖς πόροις καὶ τὰ ὑγρὰ συνάγουσα καὶ πηγνύουσα τὰς ἀναθυμιάσεις ἀεὶ χαλᾶσθαι καὶ διαφορεῖσθαι βουλομένας. <pb xml:id="v.1.p.321"/> ἔτι δʼ ἀνάγκη τοὺς ψυχρολουτοῦντας εἰς ἐκείνην 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-131c" n="131c"/> αὖθις μεταβαίνειν ἣν φεύγομεν ἀκριβῆ καὶ τεταγμένην ἀποτόμως δίαιταν, ἀεὶ προσέχοντας αὑτοῖς μὴ παραβαίνωσι <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">παραβαίνωσι</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">παραβαίνειν</foreign> </note> ταύτην , ὡς εὐθὺς ἐξελεγχομένου πικρῶς 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> παντὸς ἁμαρτήματος. ἡ δὲ θερμολουσία δίδωσι πολλὴν <note xml:lang="lat" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">πολλὴν</foreign> idem: <foreign xml:lang="grc">πολλῷ</foreign> </note> συγγνώμην. οὐ γὰρ τοσοῦτον εὐτονίας ὑφαιρεῖ καὶ ῥώμης, ὅσον ὠφελεῖ πρὸς ὑγίειαν, ἐνδόσιμα τῇ πέψει καὶ μαλακὰ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">μαλακτικὰ</foreign> H</note> παρέχουσα, τοῖς δὲ τὴν πέψιν διαφεύγουσιν, ἄν γε δὴ μὴ παντάπασιν ὠμὰ καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> μετέωρα μείνῃ, διαχύσεις ἀλύπους παρασκευάζουσα 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-131d" n="131d"/> καὶ κόπους ἐκλεαίνουσα λανθάνοντας. οὐ μὴν ἀλλʼ ὅταν ἡ φύσις παρέχῃ μετρίως διακειμένου καὶ ἱκανῶς τοῦ σώματος αἴσθησιν, ἐατέον τὸ βαλανεῖον. ἄλειμμα δὲ τὸ πρὸς πυρὶ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">πῦρ</foreign> R</note> βέλτιον, ἂν ἀλέας δέηται 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τὸ σῶμα, ταμιεύεται γὰρ αὑτῷ τῆς θερμότητος. ὁ δʼ ἥλιος οὔτε μᾶλλον οὔθʼ ἧττον ἀλλʼ ὡς κέκραται πρὸς τὸν ἀέρα κεχρῆσθαι δίδωσι. ταῦτα μὲν οὖν ἱκανὰ περὶ γυμνασίων. </said></p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="18"> <p rend="indent"><said who="#Ζεύξιππος" rend="merge"><label>ΖΕΥΞΙΠΠΟΣ.</label> ἐπὶ δὲ τροφὴν παραγενομένους, ἂν μὲν ᾖ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τι τῶν πρόσθεν ὄφελος λόγων οἷς τὰς ὀρέξεις κηλοῦμεν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἐκηλοῦμεν καὶ κατεπραῦνομεν</foreign> R</note> καὶ καταπραΰνομεν, ἄλλο τι χρὴ παραινεῖν τῶν ἐφεξῆς· ἂν δʼ ὥσπερ ἐκ δεσμῶν λελυμένῃ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">λελυμέναις</foreign> </note> χαλεπὸν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-131e" n="131e"/> ᾖ χρῆσθαι καὶ φιλονεικεῖν πρὸς γαστέρα ὦτα μὴ ἔχουσαν, ὡς ἔλεγε Κάτων, διαμηχανητέον τῇ ποιότητι 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> τῆς τροφῆς ἐλαφρότερον ποιεῖν τὸ πλῆθος. καὶ τὰ μὲν στερεὰ καὶ πολύτροφα· τῶν σιτίων, οἷον τὰ <pb xml:id="v.1.p.322"/> κρεώδη καὶ τυρώδη καὶ σύκων τὰ ξηρὰ καὶ ᾠῶν τὰ ἑφθά, προσφέρεσθαι πεφυλαγμένως ἁπτόμενον ἔργον γὰρ ἀεὶ παραιτεῖσθαι , τοῖς δὲ λεπτοῖς ἐμφύεσθαι καὶ κούφοις, οἷα τὰ πολλὰ τῶν λαχάνων καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τὰ πτηνὰ καὶ τῶν ἰχθύων οἱ μὴ πίονες. ἔστι γὰρ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-131f" n="131f"/> τὰ τοιαῦτα προσφερόμενον καὶ χαρίζεσθαι ταῖς ὀρέξεσι καὶ τὸ σῶμα μὴ πιέζειν. μάλιστα δὲ τὰς ἀπὸ κρεῶν φοβητέον ἀπεψίας· καὶ γὰρ εὐθὺς σφόδρα καὶ βαρύνουσι, καὶ λείψανον εἰσαῦθις πονηρὸν ἀπʼ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> αὐτῶν παραμένει. καὶ κράτιστον μὲν ἐθίσαι τὸ σῶμα μηδεμιᾶς προσδεῖσθαι σαρκοφαγίας· πολλὰ γὰρ οὐ μόνον πρὸς διατροφὴν ἄφθονα ἀλλὰ καὶ πρὸς εὐπάθειαν καὶ ἀπόλαυσιν ἀναδίδωσιν ἡ γῆ, τοῖς μὲν αὐτόθεν ἀπραγμόνως χρῆσθαι παρέχουσα, τὰ δὲ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> μιγνύμενα παντοδαπῶς καὶ σκευαζόμενα συνηδύνειν. 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-132a" n="132a"/> ἐπεὶ δὲ τὸ ἔθος τρόπον τινὰ φύσις τοῦ παρὰ φύσιν γέγονεν, οὐ δεῖ χρῆσθαι κρεοφαγίᾳ πρὸς ἀποπλήρωσιν ὀρέξεως, ὥσπερ λύκους ἢ λέοντας, ἀλλʼ οἷον ὑπέρεισμα καὶ διάζωμα τῆς τροφῆς ἐμβαλλομένους 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἑτέροις σιτίοις χρῆσθαι καὶ ὄψοις, ἃ καὶ τῷ σώματι μᾶλλόν ἐστι <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Xylander: <foreign xml:lang="grc">ἐστι καὶ</foreign> </note> κατὰ φύσιν, καὶ τῆς ψυχῆς ἧττον ἀμβλύνει τὸ λογικόν, ὥσπερ ἐκ λιτῆς καὶ ἐλαφρᾶς ὕλης ἀναπτόμενον. </said></p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="19"> <p rend="indent"><said who="#Ζεύξιππος" rend="merge"><label>ΖΕΥΞΙΠΠΟΣ.</label> τῶν δʼ ὑγρῶν γάλακτι μὲν οὐχ ὡς ποτῷ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> χρηστέον, ἀλλʼ ὡς σιτίῳ δύναμιν ἐμβριθῆ καὶ πολύτροφον 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-132b" n="132b"/> ἔχοντι. πρὸς δὲ τὸν οἶνον ἅπερ Εὐριπίδης <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Εὐριπίδης</foreign>] Nauck. p. 525</note> πρὸς τὴν Ἀφροδίτην διαλεκτέον <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">λεκτέον</foreign> R</note> <pb xml:id="v.1.p.323"/> <quote rend="blockquote"> <l>εἴης μοι, μέτριον δέ πως <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">δέ πως</foreign>] <foreign xml:lang="grc">δὲ πῶμʼ</foreign>?</note> </l> <l>εἴης, μηδʼ ἀπολείποις</l> </quote> καὶ γὰρ ποτῶν ὠφελιμώτατόν ἐστι καὶ φαρμάκων ἥδιστον καὶ ὄψων ἀσικχότατον, ἂν τύχῃ τῆς πρὸς 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τὸν καιρὸν εὐκρασίας μᾶλλον ἢ τῆς πρὸς τὸ ὕδωρ. ὕδωρ δʼ οὐ μόνον τὸ μιγνύμενον πρὸς οἶνον, ἀλλὰ καὶ τὸ καθʼ ἑαυτὸ τοῦ κεκραμένου μεταξὺ πινόμενον ἀβλαβέστερον ποιεῖ τὸ κεκραμένον. ἐθιστέον οὖν παρὰ τὴν καθʼ ἡμέραν δίαιταν ὕδατος προσφέρεσθαι 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ δύο καὶ τρία ποτήρια, τήν τε δύναμιν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-132c" n="132c"/> τοῦ οἴνου ποιοῦντα μαλακωτέραν καὶ τοῦ σώματος συνήθη τὴν ὑδροποσίαν, ὅπως, ὅταν ἐν χρείᾳ γένηται, μὴ ξενοπαθῇ μηδʼ ἀπαναίνηται. συμβαίνει γὰρ ἐνίους φέρεσθαι μάλιστα πρὸς τὸν οἶνον ὅταν μάλιστα 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> χρείαν ὑδροποσίας ἔχωσι. καὶ γὰρ ἡλιωθέντες καὶ ῥιγώσαντες πάλιν καὶ σφοδρότερον εἰπόντες καὶ συντονώτερον φροντίσαντες καὶ ὅλως μετὰ τοὺς κόπους καὶ τοὺς ἀγῶνας οἴονται ποτέον εἶναι τὸν οἶνον ὡς καὶ τῆς φύσεως ἀπαιτούσης εὐπάθειάν τινα τῷ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-132d" n="132d"/> σώματι καὶ μεταβολὴν ἐκ τῶν πόνων. ἡ δὲ φύσις εὐπάθειαν μέν, εἴ τις εὐπάθειαν καλεῖ τὴν ἡδυπάθειαν, οὐκ ἀπαιτεῖ, μεταβολὴν δʼ ἀπαιτεῖ τὴν εἰς τὸ μέσον ἡδονῆς καὶ πόνου καθιστᾶσαν. διὸ καὶ τροφῆς ὑφαιρετέον ἐν τούτοις, καὶ τὸν οἶνον ἢ παντελῶς 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἀφαιρετέον ἢ προσοιστέον πολλῇ κατακεραννύμενον διὰ μέσου καὶ κατακλυζόμενον ὑδροποσίᾳ. πλήκτης γὰρ ὢν καὶ ὀξὺς ἐπιτείνει τὰς τοῦ σώματος ταραχάς, καὶ τραχύτερα ποιεῖ καὶ παροξύνει τὰ <pb xml:id="v.1.p.324"/> πεπληγμένα, παρηγορίας δεόμενα καὶ λειότητος, ἃς <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἃς</foreign> R:<foreign xml:lang="grc">οἷς</foreign> </note> μάλιστα τὸ ὕδωρ ἐνδίδωσι. καὶ γὰρ ἂν οὐ διψῶντες, ἄλλως 1 δὲ θερμὸν ὕδωρ πίωμεν μετὰ τοὺς κόπους 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-132e" n="132e"/> καὶ τὰς διατάσεις καὶ τὰ καύματα, χαλάσματος 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καὶ μαλακότητος; αἰσθανόμεθα περὶ τὰ ἐντός· ἤπιος γὰρ ἡ τοῦ ὕδατος ὑγρότης καὶ ἄσφυκτος, ἡ δὲ τοῦ οἴνου φορὰν ἔχει πολλὴν καὶ δύναμιν οὐκ εὐμενῆ τοῖς προσφάτοις πάθεσιν οὐδὲ φιλάνθρωπον. καὶ γὰρ ἃς λέγουσιν ἔνιοι τῷ σώματι τὴν ἀσιτίαν δριμύτητας 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἐγγεννᾶν καὶ πικρότητας εἴ τις δέδιεν ἢ καθάπερ οἱ παῖδες δεινὸν ἡγεῖται πρὸ τοῦ πυρέττειν μὴ παρατίθεσθαι τράπεζαν ἐν ὑποψίᾳ γεγονώς, εὐάρμοστον ἡ ὑδροποσία μεθόριον. καὶ γὰρ αὐτῷ τῷ Διονύσῳ πολλάκις νηφάλια θύομεν, ἐθιζόμενοι 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-132f" n="132f"/> καλῶς μὴ ζητεῖν ἀεὶ τὸν ἄκρατον. ὁ δὲ Μίνως καὶ τὸν αὐλὸν ἀφεῖλε τῆς θυσίας καὶ τὸν στέφανον ὑπὸ λύπης. καίτοι λυπουμένην ψυχὴν ἴσμεν οὔθʼ ὑπὸ στεφάνων οὔθʼ ὑπʼ αὐλῶν παθοῦσαν· σῶμα δʼ οὐδὲν οὕτως ἰσχυρόν ἐστιν, ᾧ τεταραγμένῳ καὶ φλεγμαίνοντι 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> προσπεσὼν οἶνος οὐκ ἠδίκησε. </said></p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="20"> <p rend="indent"><said who="#Ζεύξιππος" rend="merge"><label>ΖΕΥΞΙΠΠΟΣ.</label> τοὺς μὲν οὖν Λυδοὺς ἐν τῷ λιμῷ λέγουσι διαγαγεῖν παρʼ ἡμέραν τρεφομένους, εἶτα παίζοντας καὶ κυβεύοντας· φιλόλογον δʼ ἄνδρα καὶ φιλόμουσον 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-133a" n="133a"/> ἐν καιρῷ δεομένῳ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">δεομένῳ</foreign> Meziriacus: <foreign xml:lang="grc">δεόμενον</foreign> </note> βραδυτέρου δείπνου διάγραμμα 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> παρακείμενον ἤ τι βιβλίδιον ἢ λύριον οὐ προΐενται τῇ γαστρὶ λεηλατούμενον, ἀλλʼ ἀποστρέφων συνεχῶς καὶ μεταφέρων ἐπὶ ταῦτα τὴν διάνοιαν ἀπὸ τῆς τραπέζης ὥσπερ Ἁρπυίας τὰς ὀρέξεις διασοβήσει <pb xml:id="v.1.p.325"/> ταῖς Μούσαις. οὐ γὰρ ὁ μὲν Σκύθης, ὅταν πίνῃ, πολλάκις ἐφάπτεται τοῦ τόξου καὶ παραψάλλει τὴν νευράν, ἐκλυόμενον ὑπὸ τῆς μέθης ἀνακαλούμενος τὸν θυμόν, Ἕλλην δʼ ἀνὴρ φοβήσεται τοὺς καταγελῶντας 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> αὐτοῦ, γράμμασι καὶ βιβλίοις ἀγνώμονα καὶ δυσπαραίτητον ἐπιθυμίαν ἀνιέντος ἀτρέμα καὶ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-133b" n="133b"/> χαλῶντος. τῶν μὲν γὰρ παρὰ τῷ Μενάνδρῳ νεανίσκων ὑπὸ τοῦ πορνοβοσκοῦ παρὰ πότον ἐπιβουλευομένων καλὰς καὶ πολυτελεῖς εἰσάγοντος ἑταίρας 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἕκαστος, ὥς φησι. <quote rend="blockquote"> <l> κύψας καθʼ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">καθʼ</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">ἐς</foreign> </note> αὑτὸν τῶν τραγημάτων ἔφλα</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Meinek. IV p. 280</note> </quote>, φυλαττόμενος καὶ φοβούμενος ἐμβλέπειν οἱ δὲ φιλόλογοι πολλὰς καὶ καλὰς καὶ ἡδείας ἀπόψεις καὶ ἀποστροφὰς ἔχουσιν, ἄνπερ ἄλλως μὴ δύνωνται τὸ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> κυνικὸν καὶ θηριῶδες τῶν ὀρέξεων κατέχειν παρακειμένης τραπέζης. ἀλειπτῶν δὲ φωνὰς καὶ παιδοτριβῶν λόγους ἑκάστοτε λεγόντων ὡς τὸ παρὰ δεῖπνον φιλολογεῖν τὴν τροφὴν διαφθείρει καὶ βαρύνει 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-133c" n="133c"/> τὴν κεφαλὴν τότε φοβητέον, ὅταν τὸν Ἰνδὸν ἀναλύειν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἢ διαλέγεσθαι περὶ τοῦ Κυριεύοντος ἐν δείπνῳ μέλλωμεν. τὸν μὲν γὰρ ἐγκέφαλον τοῦ φοίνικος, γλυκὺν ὄντα τῶν σφόδρα κεφαλαλγῶν <note xml:lang="lat" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τῶν σφόδρα κεφαλαλγῶν</foreign> scripsi: <foreign xml:lang="grc">σφόδρα κεφαλαλγὸν</foreign> </note> λέγουσιν εἶναι· διαλεκτικὴ δὲ <q>τρωγάλιον</q> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τρωγάλιον</foreign>] Bergk. 1 p. 423</note> ἐπὶ δείπνῳ <q>γλυκὺ</q> μὲν οὐδαμῶς κεφαλαλγὲς δὲ καὶ κοπῶδες ἰσχυρῶς 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἐστιν. ἂν δʼ ἡμᾶς μὴ ἄλλο τι ζητεῖν ἢ φιλοσοφεῖν ἢ ἀναγιγνώσκειν παρὰ δεῖπνον ἐῶσι τῶν ἐν τῷ <pb xml:id="v.1.p.326"/> καλῷ καὶ ὠφελίμῳ τὸ ἐπαγωγὸν ὑφʼ ἡδονῆς καὶ γλυκὺ μόριον ἐχόντων, κελεύσομεν αὐτοὺς μὴ ἐνοχλεῖν, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-133d" n="133d"/> ἀλλʼ ἀπιόντας ἐν τῷ ξυστῷ ταῦτα καὶ ταῖς παλαίστραις διαλέγεσθαι τοῖς ἀθληταῖς, οὓς τῶν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> βιβλίων ἐξελόντες ἀεὶ διημερεύειν ἐν σκώμμασι καὶ βωμολοχίαις ἐθίζοντες, ὡς ὁ κομψὸς Ἀρίστων ἔλεγε, τοῖς ἐν γυμνασίῳ κίοσιν ὁμοίως λιπαροὺς πεποιήκασι καὶ λιθίνους. αὐτοὶ δὲ πειθόμενοι τοῖς ἰατροῖς παραινοῦσιν ἀεὶ τοῦ δείπνου καὶ τοῦ ὕπνου λαμβάνειν 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> μεθόριον καὶ μὴ συμφορήσαντας εἰς τὸ σῶμα τὰ σιτία καὶ τὸ πνεῦμα καταθλίψαντας εὐθὺς <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">εὐθὺς</foreign> Xylander: <foreign xml:lang="grc">μὴ εὐθὺς</foreign> </note> ὠμῇ καὶ ζεούσῃ τῇ τροφῇ βαρύνειν τὴν πέψιν ἀλλʼ ἀναπνοὴν καὶ χάλασμα παρέχειν, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">παρέχειν</foreign> Benselerus: <foreign xml:lang="grc">ἔχειν</foreign> </note> ὥσπερ οἱ τὰ σώματα 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-133e" n="133e"/> κινεῖν μετὰ δεῖπνον ἀξιοῦντες οὐ δρόμοις οὐδὲ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> παγκρατίοις τοῦτο ποιοῦσιν ἀλλὰ βληχροῖς <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἀλλὰ βληχροῖς</foreign> L. Dindorfius: <foreign xml:lang="grc">ἀλλʼ ἀβληχροῖς</foreign> </note> περιπάτοις καὶ χορείαις ἐμμελέσιν, οὕτω καὶ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">οὕτω καὶ</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">οὑτως</foreign> </note> ἡμεῖς οἰησόμεθα δεῖν τὰς ψυχὰς διαφέρειν μετὰ τὸ δεῖπνον μήτε πράγμασι μήτε φροντίσι μήτε σοφιστικοῖς ἀγῶσι πρὸς ἅμιλλαν ἐπιδεικτικὴν ἢ νικητικὴν περαινομένοις. 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἀλλὰ πολλὰ μέν ἐστι τῶν φυσικῶν προβλημάτων ἐλαφρὰ καὶ πιθανά, πολλὰ δ᾽ ἠθικὰς <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἠθικὰς</foreign> Duebnerus: <foreign xml:lang="grc">ἤθη καὶ</foreign> </note> σκέψεις ἔχοντα καὶ τοῦτο <note xml:lang="lat" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">καὶ τοῦτο</foreign> scripsi: <foreign xml:lang="grc">τοῦτο</foreign> </note> δὴ τὸ <q>μενοεικές,</q> ὡς Ὅμηρος ἔφη, καὶ μὴ ἀντίτυπον. τὰς δʼ ἐν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τὰς δʼ ἐν</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">ταῖς δὲ</foreign> </note> ἱστορικαῖς καὶ ποιητικαῖς ζητήσεσι διατριβὰς οὐκ ἀηδῶς 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἔνιοι δευτέρας τραπέζας ἀνδράσι φιλολόγοις καὶ φιλομούσοις· <pb xml:id="v.1.p.327"/> προσεῖπον. εἰσὶ δὲ καὶ διηγήσεις ἄλυποι 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-133f" n="133f"/> καὶ μυθολογίαι, καὶ τὸ περὶ αὐλοῦ τι καὶ λύρας ἀκοῦσαι καὶ εἰπεῖν ἐλαφρότερον ἢ λύρας αὐτῆς φθεγγομένης ἀκούειν καὶ αὐλοῦ. μέτρον δὲ τοῦ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καιροῦ τὸ τῆς τροφῆς καθισταμένης ἀτρέμα καὶ συμπνεούσης τὴν πέψιν ἐγκρατῆ γενέσθαι καὶ ὑπερδέξιον. </said></p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="21"> <p rend="indent"><said who="#Ζεύξιππος" rend="merge"><label>ΖΕΥΞΙΠΠΟΣ.</label> ἐπεὶ δʼ Ἀριστοτέλης οἴεται τῶν δεδειπνηκότων τὸν μὲν περίπατον ἀναρριπίζειν τὸ θερμόν, 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τὸν δʼ ὕπνον, ἂν εὐθὺς καθεύδωσι, καταπνίγειν, ἕτεροι δὲ τὴν μὲν ἡσυχίαν οἴονται τὰς πέψεις βελτίονας 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-134a" n="134a"/> ποιεῖν, τὴν δὲ κίνησιν ταράττειν τὰς ἀναδόσεις, καὶ τοῦτο τοὺς μὲν περιπατεῖν εὐθὺς ἀπὸ δείπνου τοὺς δʼ ἀτρεμεῖν πέπεικεν, ἀμφοτέρων ἂν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> οἰκείως ἐφάπτεσθαι δόξειεν ὁ τὸ μὲν σῶμα συνθάλπων καὶ συνέχων μετὰ τὸ δεῖπνον, τὴν δὲ διάνοιαν μὴ καταφερόμενος μηδʼ ἀργῶν εὐθὺς ἀλλʼ ὥσπερ εἴρηται διαφορῶν ἐλαφρῶς τὸ πνεῦμα καὶ λεπτύνων τῷ λαλεῖν τι καὶ ἀκούειν τῶν προσηνῶν καὶ μὴ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> δακνόντων μηδὲ βαρυνόντων. </said></p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="22"> <p rend="indent"><said who="#Ζεύξιππος" rend="merge"><label>ΖΕΥΞΙΠΠΟΣ.</label> ἐμέτους δὲ καὶ κοιλίας καθάρσεις ὑπὸ φαρμάκων, μιαρὰ <q>παραμύθια πλησμονῆς,</q> ἄνευ μεγάλης 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-134b" n="134b"/> ἀνάγκης οὐ κινητέον, ὥσπερ οἱ πολλοὶ κενώσεως ἕνεκα πληροῦντες τὸ σῶμα καὶ πάλιν πληρώσεως <note xml:lang="lat" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">πληρώσεως</foreign> ab <foreign xml:lang="grc">ἕνεκα</foreign> pendet</note> 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> κενοῦντες παρὰ φύσιν, ταῖς πλησμοναῖς οὐχ ἧττον ἢ ταῖς ἐνδείαις ἀνιώμενοι, μᾶλλον δʼ ὅλως τὴν μὲν πλήρωσιν ὡς κώλυσιν ἀπολαύσεως βαρυνόμενοι, τὴν δʼ ἔνδειαν ὡς χώραν ἀεὶ ταῖς ἡδοναῖς <pb xml:id="v.1.p.328"/> παρασκευάζοντες. τὸ γὰρ βλαβερὸν ἐν τούτοις προὖπτόν ἐστι· ταραχάς τε γὰρ ἀμφότερα τῷ σώματι παρέχεται καὶ σπαραγμούς;. ἴδιον δὲ τῷ μὲν ἐμέτῳ κακὸν πρόσεστι τὸ τὴν ἀπληστίαν αὔξειν τε καὶ τρέφειν· γίγνονται 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> γὰρ αἱ πεῖναι καθάπερ τὰ κοπτόμενα <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἀνακοπτόμενα</foreign> Madvigius</note> ῥεῖθρα 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-134c" n="134c"/> τραχεῖαι καὶ χαραδρώδεις, καὶ βίᾳ τὴν τροφὴν ἕλκουσιν ἀεὶ λυττῶσαι, <note xml:lang="lat" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">λυττῶσαι</foreign> scripsi: <foreign xml:lang="grc">λυττῶσαν</foreign> </note> οὐκ ὀρέξεσιν ἐοικυῖαι σιτίων δεομέναις ἀλλὰ φλεγμοναῖς φαρμάκων καὶ καταπλασμάτων. ὅθεν ἡδοναὶ μὲν ὀξεῖαι καὶ ἀτελεῖς 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ πολὺν ἔχουσαι σφυγμὸν καὶ οἶστρον ἐν ταῖς ἀπολαύσεσι λαμβάνουσιν αὐτούς, διατάσεις δὲ καὶ πληγαὶ πόρων καὶ πνευμάτων ἐναπολήψεις διαδέχονται, μὴ περιμένουσαι τὰς κατὰ φύσιν ἐξαγωγάς, ἀλλʼ ἐπιπολάζουσαι τοῖς σώμασιν ὥσπερ ὑπεράντλοις 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> σκάφεσι, φορτίων ἐκβολῆς οὐ περιττωμάτων δεομένοις. αἱ δὲ περὶ τὴν κάτω κοιλίαν ἐκταράξεις διὰ φαρμακείας φθείρουσαι καὶ τήκουσαι τὰ ὑποκείμενα πλείονα ποιοῦσι περίττωσιν ἢ ἐξάγουσιν. ὥσπερ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-134d" n="134d"/> οὖν, εἴ τις Ἑλλήνων ὄχλον ἐν πόλει βαρυνόμενος 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> σύνοικον, Ἀράβων ἐμπλήσειε καὶ Σκυθῶν τὴν πόλιν ἐπηλύδων, οὕτως ἔνιοι τοῦ παντὸς διαμαρτάνουσιν ἐπʼ ἐκβολῇ περιττωμάτων συνήθων καὶ συντρόφων ἐμβάλλοντες ἔξωθεν εἰς τὸ σῶμα κόκκους τινὰς Κνιδίους καὶ σκαμωνίαν καὶ δυνάμεις ἄλλας ἀσυγκράτους <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἀσυγκράτους</foreign> Meziriacus: <foreign xml:lang="grc">ἀσυγκρίτους</foreign> </note> 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> καὶ ἀγρίας καὶ καθαρμοῦ δεομένας μᾶλλον ἢ καθῆραι τὴν φύσιν δυναμένας. ἄριστον μὲν οὖν τὸ μετρίᾳ διαίτῃ καὶ σώφρονι τὸ σῶμα ποιεῖν περὶ <pb xml:id="v.1.p.329"/> τε πληρώσεις καὶ κενώσεις αὐτοτελὲς ἀεὶ καὶ σύμμετρον· εἰ δʼ ἀνάγκη ποτὲ καταλάβοι, τοὺς μὲν ἐμέτους ποιητέον ἄνευ φαρμακείας καὶ περιεργίας, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-134e" n="134e"/> μηδὲν ἐκταράττοντας ἀλλʼ ὅσον ἀπεψίαν διαφυγεῖν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> αὐτόθεν ἀφιέντας ἀπραγμόνως τῷ πλεονάζοντι τὴν ἀπέρασιν. ὡς γὰρ τὰ ὀθόνια ῥύμμασι καὶ χαλαστραίοις πλυνόμενα μᾶλλον ἐκτρίβεται <note xml:lang="lat" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἐκτρίβεται</foreign> scripsi: <foreign xml:lang="grc">ἐντρίβεται</foreign> </note> τῶν ὑδατοκλύστων, οὕτως οἱ μετὰ φαρμάκων ἔμετοι λυμαίνονται τῷ σώματι καὶ διαφθείρουσιν. ὑφισταμένης δὲ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> κοιλίας οὐδὲν φάρμακον οἷα τῶν σιτίων ἔνια μαλακὰς ἐνδιδόντα προθυμίας καὶ διαλύοντα πράως, ὧν ἥ τε πεῖρα πᾶσι συνήθης καὶ ἡ χρῆσις ἄλυπος. ἂν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-134f" n="134f"/> δὲ τούτοις ἀπειθῇ, πλείονας ἡμέρας ὑδροποσίαν ἢ ἀσιτίαν ἢ κλυστῆρα προσδεκτέον μᾶλλον ἢ ταρακτικὰς 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> καὶ φθαρτικὰς φαρμακείας, ἐφʼ ἃς οἱ πολλοὶ φέρονται προχείρως, καθάπερ ἀκόλαστοι γυναῖκες, ἐκβολίοις χρώμεναι καὶ φθορίοις ὑπὲρ τοῦ πάλιν πληροῦσθαι καὶ ἡδυπαθεῖν. </said></p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="23"> <p rend="indent"><said who="#Ζεύξιππος" rend="merge"><label>ΖΕΥΞΙΠΠΟΣ.</label> ἀλλὰ τούτους μὲν ἐατέον· οἱ δʼ ἄγαν αὖ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> πάλιν ἀκριβεῖς καὶ τεταγμένας τινὰς ἐκ περιόδου 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-135a" n="135a"/> κριτικὰς ἐμβάλλοντες ἀσιτίας οὐκ ὀρθῶς τὴν φύσιν μὴ δεομένην διδάσκουσι δεῖσθαι συστολῆς καὶ ποιεῖν ἀναγκαίαν τὴν οὐκ ἀναγκαίαν ὑφαίρεσιν ἐν καιρῷ ζητούμενον ἔθος ἀπαιτοῦντι.· βέλτιον γὰρ ἐλευθέροις 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> τοῖς τοιούτοις χρῆσθαι κολασμοῖς εἰς τὸ σῶμα, μηδεμιᾶς <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">μηδεμιᾶς</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">μηδεμιᾶς δὲ</foreign> </note> προαισθήσεως οὔσης μηδʼ ὑποψίας, καὶ τὴν ἄλλην δίαιταν, ὥσπερ εἴρηται, πρὸς τὸ <pb xml:id="v.1.p.330"/> συντυγχάνον ἀεὶ ταῖς μεταβολαῖς ὑπήκοον ἔχειν, μὴ καταδεδουλωμένην μηδʼ ἐνδεδεμένην ἑνὶ σχήματι βίου πρός τινας καιροὺς ἢ ἀριθμοὺς ἢ περιόδους 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-135b" n="135b"/> ἄγεσθαι μεμελετηκότος. οὐ γὰρ ἀσφαλὲς οὐδὲ ῥᾴδιον 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> οὐδὲ πολιτικὸν οὐδʼ ἀνθρωπικὸν ἀλλʼ ὀστρέου τινὸς ζωῇ προσεοικὸς ἢ στελέχους τὸ ἀμετάστατον τοῦτο καὶ κατηναγκασμένον ἐν τροφαῖς καὶ ἀποχαῖς καὶ κινήσεσι καὶ ἡσυχίαις <note xml:lang="lat" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">post <foreign xml:lang="grc">ἡσυχίαις</foreign> signavit hiatum H</note> εἰς ἐπίσκιόν τινα βίον καὶ σχολαστὴν καὶ μονότροπόν τινα <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">μονότροπόν τινα</foreign>] <foreign xml:lang="grc">μονότροπον</foreign> H</note> καὶ ἄφιλον καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἄδοξον ἀπωτάτω πολιτείας καθίσασιν ἑαυτοὺς καὶ συστείλασιν οὐ <q>κατά γε τὴν ἐμήν</q> ἔφη <q>γνώμην</q> </said></p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="24"> <p rend="indent"><said who="#Ζεύξιππος" rend="merge"><label>ΖΕΥΞΙΠΠΟΣ.</label> οὐ γὰρ ἀργίας ὤνιον ἡ ὑγίεια καὶ ἀπραξίας, ἅ γε δὴ μέγιστα κακῶν ταῖς νόσοις πρόσεστι, καὶ οὐδὲν διαφέρει τοῦ τὰ ὄμματα τῷ μὴ διαβλέπειν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-135c" n="135c"/> καὶ τὴν φωνὴν τῷ μὴ φθέγγεσθαι φυλάττοντος ὁ τὴν ὑγίειαν ἀχρηστίᾳ καὶ ἡσυχίᾳ σῴζειν οἰόμενος· πρὸς οὐδὲν γὰρ ἑαυτῷ χρήσαιτʼ ἄν τις ὑγιαίνοντι κρεῖττον <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">κρεῖττον ἢ</foreign> Meziriacus: <foreign xml:lang="grc">κερίττονι ὡς σὺ</foreign> <foreign xml:lang="lat">scripsi</foreign>: <foreign xml:lang="grc">καὶ οὐ</foreign> </note> ἢ πρὸς πολλὰς ὡς σὺ φιλανθρώπους πράξεις. ἥκιστα δὴ τὴν ἀργίαν ὑγιεινὸν ὑποληπτέον, 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> εἰ τὸ τῆς ὑγιείας τέλος ἀπόλλυσι, καὶ οὐδʼ ἀληθές ἐστι τὸ μᾶλλον ὑγιαίνειν τοὺς ἡσυχίαν ἄγοντας· οὔτε γὰρ Ξενοκράτης μᾶλλον διυγίαινε Φωκίωνος οὔτε Δημητρίου Θεόφραστος, Ἐπίκουρόν τε καὶ τοὺς περὶ Ἐπίκουρον οὐδὲν ὢνησε πρὸς τὴν ὑμνουμένην 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> σαρκὸς εὐστάθειαν ἡ πάσης φιλοτιμίαν ἐχούσης πράξεως 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-135d" n="135d"/> ἀπόδρασις. ἀλλὰ καὶ ἑτέραις ἐπιμελείαις <pb xml:id="v.1.p.331"/> διασωστέον ἐστὶ τῷ σώματι τὴν κατὰ φύσιν ἕξιν, ὡς παντὸς βίου καὶ νόσον δεχομένου καὶ ὑγίειαν. οὐ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> μὴν ἀλλὰ καὶ τοῖς πολιτικοῖς· ἔφη παραινετέον εἶναι τοὐναντίον οὗ Πλάτων <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Πλάτων</foreign>] Legg. p. 643 b</note> παρῄνει τοῖς νέοις. ἐκεῖνος μὲν γὰρ λέγειν ἐκ τῆς διατριβῆς ἀπαλλαττόμενος εἰώθει <q>ἄγε, ὅπως εἰς καλόν τι καταθήσεσθε τὴν σχολήν, ὦ παῖδες·</q> ἡμεῖς δʼ ἂν τοῖς πολιτευομένοις παραινέσαιμεν εἰς τὰ καλὰ χρῆσθαι τοῖς πόνοις καὶ ἀναγκαῖα, μὴ μικρῶν ἕνεκα μηδὲ φαύλων τὸ σῶμα 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-135e" n="135e"/> παρατείνοντας, ὥσπερ οἱ πολλοὶ κακοπαθοῦσιν ἐπὶ τοῖς τυχοῦσιν, ἀποκναίοντες ἑαυτοὺς ἀγρυπνίαις καὶ πλάναις καὶ περιδρομαῖς εἰς οὐδὲν χρηστὸν οὐδʼ ἀστεῖον, ἀλλʼ ἐπηρεάζοντες ἑτέροις ἢ φθονοῦντες ἢ φιλονεικοῦντες ἢ δόξας ἀκάρπους καὶ κενὰς διώκοντες. 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> πρὸς τούτους γὰρ οἶμαι μάλιστα τὸν Δημόκριτον <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Δημόκριτον</foreign>] Mullach. 1 p. 342</note> εἰπεῖν ὡς εἰ τὸ σῶμα δικάσαιτο τῇ ψυχῇ κακώσεως, οὐκ ἂν αὐτὴν ἀποφυγεῖν. ἴσως μὲν γάρ τι <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τι</foreign>] <foreign xml:lang="grc">τοι</foreign> R</note> καὶ Θεόφραστος ἀληθὲς εἶπεν, εἰπὼν ἐν μεταφορᾷ πολὺ τῷ σώματι τελεῖν ἐνοίκιον τὴν ψυχήν. 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> πλείονα μέντοι τὸ σῶμα τῆς ψυχῆς ἀπολαύει κακὰ μὴ κατὰ λόγον αὐτῷ χρωμένης μηδʼ ὡς προσήκει θεραπευόμενον ὅταν γὰρ ἐν πάθεσιν ἰδίοις γένηται καὶ ἀγῶσι καὶ σπουδαῖς, ἀφειδεῖ τοῦ σώματος. 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-135f" n="135f"/> ὁ μὲν οὖν Ἰάσων οὐκ οἶδʼ ὅ τι παθὼν <q>τὰ μικρὰ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> δεῖν ἀδικεῖν</q> ἔλεγεν <q>ἕνεκεν τοῦ τὰ μεγάλα δικαιοπραγεῖν</q> ἡμεῖς δʼ ἂν εὐλόγως τῷ πολιτικῷ παραινέσαιμεν τὰ μικρὰ ῥᾳθυμεῖν καὶ σχολάζειν καὶ <pb xml:id="v.1.p.332"/> ἀναπαύειν αὑτὸν ἐν ἐκείνοις, εἰ βούλεται πρὸς τὰς καλὰς πράξεις καὶ μεγάλας μὴ διάπονον ἔχειν τὸ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-136a" n="136a"/> σῶμα μηδʼ ἀμβλὺ μηδʼ ἀπαγορεῦον ἀλλʼ ὥσπερ ἐν νεωλκίᾳ τῇ σχολῇ τεθεραπευμένον, ὅπως αὖθις ἐπὶ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τὰς χρείας τῆς ψυχῆς ἀγούσης; <quote rend="blockquote"> <l>ἄθηλος ἵππῳ πῶλος ὣς ἅμα τρέχῃ</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Bergk. 2 p. 445</note> </quote> </said></p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="25"> <p rend="indent"><said who="#Ζεύξιππος" rend="merge"><label>ΖΕΥΞΙΠΠΟΣ.</label> διὸ τῶν πραγμάτων διδόντων ἀναληπτέον ἑαυτοὺς μήθʼ ὕπνου φθονοῦντας τῷ σώματι μήτʼ ἀρίστου μήτε ῥᾳστώνης τὸν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τὸν</foreign> Salmasius: <foreign xml:lang="grc">τὸ</foreign> </note> μέσον ἡδυπαθείας καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> κακοπαθείας <note xml:lang="lat" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">κακοπαθείας</foreign> idem: <foreign xml:lang="grc">κακοπαθείας μήτε</foreign> </note> φυλαττούσης <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">φυλάττοντας</foreign> W</note> ὅρον, οἷον <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">οἷον</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ὃν</foreign> Salmasius</note> οἱ πολλοὶ μὴ <note xml:lang="lat" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">πολλοὶ μὴ</foreign> idem: <foreign xml:lang="grc">πολλοὶ</foreign> </note> φυλάττοντες ἐπιτρίβουσι τὸ σῶμα ταῖς μεταβολαῖς ὥσπερ τὸν βαπτόμενον σίδηρον, ὅταν ἐνταθῇ καὶ πιεσθῇ σφόδρα τοῖς πόνοις, αὖθις ἐν ἡδοναῖς τηκόμενον 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-136b" n="136b"/> ἀμέτρως καὶ λειβόμενον, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">λειβόμενον</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">θλιβόμενον</foreign> </note> εἶτα πάλιν ἐξ ἀφροδισίων 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> καὶ οἴνου διάλυτον καὶ μαλακὸν εἰς ἀγορὰν ἢ αὐλὴν ἤ τινα πραγματείαν διαπύρου καὶ συντόνου δεομένην σπουδῆς ἐλαυνόμενον. Ἡράκλειτος μὲν γὰρ ὑδρωπιάσας ἐκέλευσεν <q>αὐχμὸν ἐξ ἐπομβρίας</q> ποιῆσαι τὸν ἰατρόν· οἱ δὲ πολλοὶ τοῦ παντὸς 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἁμαρτάνουσιν, ὅταν ἐν κόποις καὶ πόνοις καὶ ἐνδείαις γένωνται, μάλιστα ταῖς ἡδοναῖς ἐξυγραίνειν καὶ ἀνατήκειν τὰ σώματα παραδιδόντες, αὖθις δὲ μετὰ τὰς ἡδονὰς οἷον ἐπιστρὲφοντες καὶ κατατείνοντες. ἡ γὰρ φύσις οὐ ζητεῖ τοιαύτην ἀνταπόδοσιν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> τοῦ σώματος. ἀλλὰ τῆς ψυχῆς τὸ <pb xml:id="v.1.p.333"/> ἀκόλαστον 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-136c" n="136c"/> καὶ ἀνελεύθερον ἐκ τῶν ἐπιπόνων ὥσπερ οἱ ναῦται πρὸς ἡδονὰς καὶ ἀπολαύσεις ὕβρει φερόμενον καὶ μετὰ τὰς ἡδονὰς πάλιν ἐπʼ ἐργασίας καὶ πορισμοὺς ὠθούμενον οὐκ ἐᾷ λαβεῖν τὴν φύσιν ἧς 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> μάλιστα δεῖται καταστάσεως καὶ γαλήνης, ἀλλʼ ἐξίστησι καὶ ταράττει διὰ τὴν ἀνωμαλίαν. οἱ δὲ νοῦν ἔχοντες ἣκιστα μὲν ἡδονὰς πονοῦντι τῷ σώματι προσφέρουσιν οὐ γὰρ δέονται τὸ παράπαν οὐδὲ μέμνηνται τῶν τοιούτων πρὸς τῷ καλῷ τῆς πράξεως 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-136d" n="136d"/> τὴν διάνοιαν ἔχοντες, καὶ τῷ χαίροντι τῆς· ψυχῆς ἢ σπουδάζοντι τὰς ἄλλας ἐξαμαυροῦντες ἐπιθυμίας. <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τὰς ἄλλας - ἐπιθυμίας</foreign> Xylander: <foreign xml:lang="grc">ταῖς ἄλλαις - ἐπιθυμίαις</foreign> </note> ὅπερ γάρ φασιν εἰπεῖν τὸν Ἐπαμεινώνδαν μετὰ παιδιᾶς, ἀνδρὸς ἀγαθοῦ περὶ τὰ Λευκτρικὰ νόσῳ τελευτήσαντος, <q>ὦ Ἡράκλεις, πῶς ἐσχόλασεν ἁνὴρ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἀποθανεῖν ἐν τοσούτοις πράγμασι,</q> τοῦτʼ ἀληθῶς ἔστιν εἰπεῖν ἐπʼ ἀνδρὸς ἢ πολιτικὴν πρᾶξιν ἢ φιλόσοφον φροντίδα διὰ χειρὸς ἔχοντος, <q>τίς δὲ σχολὴ τῷ ἀνδρὶ τούτῳ νῦν ἀπεπτεῖν ἢ μεθύειν ἢ λαγνεύειν;ʼ</q> γενόμενοι δὲ πάλιν ἀπὸ τῶν πράξεων ἐν ἡσυχίᾳ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> κατατίθενται τὸ σῶμα καὶ διαναπαύουσι , τῶν τε 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-136e" n="136e"/> πόνων τοὺς ἀχρήστους καὶ μᾶλλον ἔτι τῶν ἡδονῶν τὰς οὐκ ἀναγκαίας ὡς τῇ φύσει πολεμίας φυλαττόμενοι καὶ φεύγοντες. </said></p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="26"> <p rend="indent"><said who="#Ζεύξιππος" rend="merge"><label>ΖΕΥΞΙΠΠΟΣ.</label> ἤκουσα <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἤκουσα</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">ἤκουσα τοίνυν</foreign> </note> Τιβέριόν ποτε Καίσαρα εἰπεῖν ὡς 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἀνὴρ ὑπὲρ ἑξήκοντα γεγονὼς ἔτη καὶ προτείνων ἰατρῷ χεῖρα καταγέλαστός ἐστιν. ἐμοὶ δὲ τοῦτο μὲν εἰρῆσθαι δοκεῖ σοβαρώτερον, ἐκεῖνο δʼ ἀληθὲς εἶναι, <pb xml:id="v.1.p.334"/> τὸ δεῖν ἕκαστον αὑτοῦ μήτε σφυγμῶν ἰδιότητος ἄπειρον <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἄπειρον εἶναι</foreign> Benselerus: <foreign xml:lang="grc">εἶναι ἄπειρον</foreign> </note> εἶναι πολλαὶ γὰρ αἱ καθʼ ἕκαστον διαφοραί μήτε κρᾶσιν ἀγνοεῖν ἣν ἔχει τὸ σῶμα θερμότητος καὶ ξηρότητος, μήθʼ οἷς ὠφελεῖσθαι χρώμενον ἢ βλάπτεσθαι 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> πέφυκεν. αὑτοῦ γὰρ ἀναίσθητός ἐστιν καὶ τυφλὸς ἐνοικεῖ τῷ σώματι καὶ κωφὸς ὁ ταῦτα μανθάνων 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-136f" n="136f"/> παρʼ ἑτέρου καὶ πυνθανόμενος τοῦ ἰατροῦ πότερον μᾶλλον θέρους ἢ χειμῶνος ὑγιαίνει, καὶ πότερον τὰ. ὑγρὰ ῥᾷον ἢ τὰ ξηρὰ προσδέχεται, καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> πότερον φύσει πυκνὸν ἔχει τὸν σφυγμὸν ἢ μανόν· καὶ γὰρ ὠφέλιμον εἰδέναι τὰ τοιαῦτα καὶ ῥᾴδιον, ἀεί γε δὴ πειρωμένους καὶ συνόντας. βρωμάτων δὲ καὶ πωμάτων τὰ χρήσιμα μᾶλλον ἢ τὰ ἡδέα γιγνώσκειν προσήκει, καὶ μᾶλλον ἔμπειρον εἶναι τῶν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> εὐστομάχων ἢ τῶν εὐστόμων, καὶ τῶν τὴν πέψιν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-137a" n="137a"/> μὴ ταραττόντων ἢ τῶν τὴν γεῦσιν σφόδρα γαργαλιζόντων. τὸ γὰρ παρʼ ἰατροῦ πυνθάνεσθαι τί δύσπεπτον ἢ εὔπεπτον αὐτῷ καὶ τί δυσκοίλιον ἢ εὐκοίλιον οὐχ ἧττον αἰσχρόν ἐστιν ἢ τὸ πυνθάνεσθαι 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τί γλυκὺ καὶ τί πικρὸν καὶ αὐστηρόν. νῦν δὲ τοὺς μὲν ὀψοποιοὺς ἐπανορθοῦσιν, ἐμπείρως διαισθανόμενοι ποῦ πλέον τὸ γλυκὺ τοῦ προσήκοντος ἢ τὸ ἁλμυρὸν ἢ τὸ αὐστηρὸν ἔνεστιν· αὐτοὶ δʼ ἀγνοοῦσι τί τῷ σώματι μιχθὲν ἐλαφρὸν καὶ ἄλυπον 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἔσται καὶ χρήσιμον. ὅθεν ζωμοῦ μὲν ἄρτυσις οὐ πολλάκις ἁμαρτάνεται παρʼ αὐτοῖς, αὑτοὺς δὲ φαύλως 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-137b" n="137b"/> ὁμοῦ καὶ κακῶς ἀρτύοντες ὁσημέραι πολλὰ παρέχουσι πράγματα τοῖς ἰατροῖς. ζωμὸν μὲν γὰρ οὐκ <pb xml:id="v.1.p.335"/> ἄριστον ἡγοῦνται τὸν γλυκύτατον, ἀλλὰ καὶ πικρὰ καὶ δριμέα συμμιγνύουσιν εἰς δὲ τὸ σῶμα πολλὰς καὶ κατακόρους ἐμβάλλουσιν ἡδονάς, τὰ μὲν ἀγνοοῦντες τὰ δʼ οὐ μνημονεύοντες ὅτι τοῖς ὑγιεινοῖς 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καὶ ὠφελίμοις ἡ φύσις ἡδονὴν ἄλυπον καὶ ἀμεταμέλητον προστίθησιν. ἀλλὰ καὶ ταῦτα δεῖ μνημονεύειν, τὰ σύμφυλα καὶ πρόσφορα τῷ σώματι, καὶ τοὐναντίον ἐν ταῖς καθʼ ὥραν μεταβολαῖς καὶ ταῖς, ἄλλαις περιστάσεσιν, εἰδότας οἰκείως προσαρμόττειν 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἑκάστῳ τὴν δίαιταν. 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-137c" n="137c"/> </said></p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="27"> <p rend="indent"><said who="#Ζεύξιππος" rend="merge"><label>ΖΕΥΞΙΠΠΟΣ.</label> ὅσα μὲν γὰρ μικρολογίας καὶ ἀνελευθερίας προσκρούματα λαμβάνουσιν οἱ πολλοὶ περί τε συγκομιδὰς καρπῶν καὶ τηρήσεις ἐπιπόνους, ἀγρυπνίαις καὶ περιδρομαῖς ἐξελέγχοντες τὰ σαθρὰ καὶ ὕπουλα 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τοῦ σώματος, οὐκ ἄξιόν ἐστι δεδιέναι μὴ πάθωσιν ἄνδρες φιλόλογοι καὶ πολιτικοί, πρὸς οὓς ἐνέστηκεν ἡμῖν ὁ λόγος· ἀλλʼ ἑτέραν τινὰ φυλακτέον ἐστὶ τούτοις δριμυτέραν ἐν γράμμασι καὶ μαθήμασι μικρολογίαν, ὑφʼ ἧς ἀφειδεῖν καὶ ἀμελεῖν τοῦ σώματος 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἀναγκάζονται, πολλάκις ἀπαγορεύοντος οὐκ ἐνδιδόντες 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-137d" n="137d"/> ἀλλὰ προσβιαζόμενοι θνητὸν ἀθανάτῳ καὶ γηγενὲς Ὀλυμπίῳ συναμιλλᾶσθαι καὶ συνεξανύτειν. εἶθʼ ὡς ὁ βοῦς πρὸς τὴν ὁμόδουλον ἔλεγε κάμηλον, ἐπικουφίσαι τοῦ φορτίου μὴ βουλομένην, ἀλλὰ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> <q>κἀμὲ καὶ ταῦτα πάντα μετὰ μικρὸν οἴσεις·</q> , ὃ καὶ συνέβη τελευτήσαντος αὐτοῦ, οὕτω συμβαίνει τῇ ψυχῇ· μικρὰ χαλάσαι καὶ παρεῖναι μὴ βουλομένη πονοῦντι καὶ δεομένῳ, μετʼ ὀλίγον πυρετοῦ τινος ἢ σκοτώματος ἐμπεσόντος ἀφεῖσα τὰ βιβλία καὶ τοὺς <pb xml:id="v.1.p.336"/> λόγους καὶ τὰς διατριβὰς ἀναγκάζεται συννοσεῖν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-137e" n="137e"/> ἐκείνῳ καὶ συγκάμνειν. ὀρθῶς οὖν ὁ Πλάτων <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Πλάτων</foreign>] Tim. p. 88 b Phaedr. p. 246 b</note> παρῄνεσε μήτε σῶμα κινεῖν ἄνευ ψυχῆς μήτε ψυχὴν ἄνευ σώματος, ἀλλʼ οἷόν τινα ξυνωρίδος ἰσορροπίαν διαφυλάττειν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> , ὅτι <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ὅτι</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">ὅτε</foreign> </note> μάλιστα τῇ ψυχῇ συνεργεῖ τὸ σῶμα καὶ συγκάμνει, πλείστην ἐπιμέλειαν αὐτῷ καὶ θεραπείαν ἀποδιδόντας καὶ τὴν καλὴν καὶ ἐράσμιον ὑγίειαν <note xml:lang="lat" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ὑγίειαν</foreign> idem: <foreign xml:lang="grc">ὑγίειαν ἀποδιδοντας</foreign> </note> ὧν δίδωσιν ἀγαθῶν κάλλιστον ἡγουμένους διδόναι τὸ πρὸς κτῆσιν ἀρετῆς καὶ χρῆσιν ἔν τε 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> λόγοις καὶ πράξεσιν ἀκώλυτον αὐτῶν.</said></p> </div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
