<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Epigrams </title>
        <author>Theocritus</author>
        <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
        <principal>Gregory Crane</principal>
        <respStmt>
          <resp>Prepared under the supervision of</resp>
          <name>Lisa Cerrato</name>
          <name>William Merrill</name>
          <name>Elli Mylonas</name>
          <name>David Smith</name>
        </respStmt>
        <funder n="org:Tufts">Tufts University</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
        <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
        <authority>Perseus Project</authority>
      </publicationStmt>


      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Idylls</title>
            <author>Theocritus</author>
            <editor>R. J. Cholmeley, M.A.</editor>
            <imprint>
              <pubPlace>London</pubPlace>
              <publisher>George Bell and Sons</publisher>
              <date>1901</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction status="medium" method="silent">
          <!--&Perseus.DE;-->
          <p>Perseus DL</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
      <refsDecl>
        <refState unit="text"/>
        <refState unit="poem"/>
        <refState unit="line"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="greek">Greek</language>
        <language ident="en">English</language>
        <language ident="la">Latin</language>
        <language ident="de">German</language>
        <language ident="fr">French</language>
        <language ident="it">Italian</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>

    <revisionDesc>
      <!--
<change><date>29-Jul-02</date>
<respStmt><name>AEM</name><resp>markup</resp></respStmt>
<item>initial markup
</item>
</change>
<change><date>July 2014</date>
    <respStmt><name>Stella Dee</name><resp>ed.</resp></respStmt>
    <item>split composite text and converted to unicode</item>
      </change>-->
      <change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
    </revisionDesc>

  </teiHeader>
  <text xml:lang="grc">
    <body>


      <div n="1" type="poem">
        <head><bibl n="AP 6.336" xml:lang="lat">A. Pal. vi. 336</bibl></head>
        <p><lb/>τὰ ῥόδα τὰ δροσόεντα καὶ ἁ κατάπυκνος ἐκείνα <lb rend="displayNumAndIndent"
          />ἕρπυλλος κεῖται ταῖς Ἑλικωνιάσι, <lb/>ταὶ δὲ μελάμφυλλοι δάφναι τὶν Πύθιε Παιάν, <lb
            rend="displayNumAndIndent"/>δελφὶς ἐπεὶ πέτρα τοῦτό τοι ἀγλάισε. <lb n="5"
            rend="displayNum"/>βωμὸν δʼ αἱμαξεῖ κεραὸς τράγος οὗτος ὁ μαλός, <lb
            rend="displayNumAndIndent"/>τερμίνθου τρώγων ἔσχατον ἀκρεμόνα. <pb n="175"/>
        </p>
      </div>
      <div n="2" type="poem">
        <head><bibl n="AP 6.177" xml:lang="lat">A. Pal. vi. 177</bibl></head>
        <p><lb/>Δάφνις ὁ λευκόχρως, ὁ καλᾷ σύριγγι μελίσδων <lb rend="displayNumAndIndent"
          />βουκολικοὺς ὕμνους, ἄνθετο Πανὶ τάδε, <lb/>τοὺς τρητοὺς δόνακας, τὸ λαγωβόλον, ὀξὺν
          ἄκοντα, <lb rend="displayNumAndIndent"/>νεβρίδα, τὰν πήραν, ᾇ ποκʼ ἐμαλοφόρει. </p>
      </div>
      <div n="3" type="poem">
        <head><bibl n="AP 9.338" xml:lang="lat">A. Pal. ix. 338</bibl></head>
        <p><lb/>εὕδεις φυλλοστρῶτι πέδῳ Δάφνι σῶμα κεκμακὸς <lb rend="displayNumAndIndent"/>ἀμπαύων·
          στάλικες δʼ ἀρτιπαγεῖς ἀνʼ ὄρη. <lb/>ἀγρεύει δέ τυ Πὰν καὶ ὁ τὸν κροκόεντα Πρίηπος <lb
            rend="displayNumAndIndent"/>κισσὸν ἐφʼ ἱμερτῷ κρατὶ καθαπτόμενος, <lb n="5"
            rend="displayNum"/>ἄντρον ἔσω στείχοντες ὁμόρροθοι. ἀλλὰ τὺ φεῦγε, <lb
            rend="displayNumAndIndent"/>φεῦγε μεθεὶς ὕπνου κῶμα καταγρόμενον. </p>
      </div>
      <div n="4" type="poem">
        <head><bibl n="AP 9.437" xml:lang="lat">A. Pal. ix. 437</bibl></head>
        <p><lb/>τήναν τὰν λαύραν τάς τε δρύας αἰπόλε κάμψας <lb rend="displayNumAndIndent"/>σύκινον
          εὑρήσεις ἀρτιγλυφὲς ξόανον, <lb/>τρισκελὲς αὐτόφλοιον ἀνούατον, ἀλλὰ φάλητι <lb
            rend="displayNumAndIndent"/>παιδογόνῳ δυνατὸν Κύπριδος ἔργα τελεῖν. <lb n="5"
            rend="displayNum"/>σακός οἱ ἱερὸς περιδέδρομεν, ἀέναον δὲ <lb rend="displayNumAndIndent"
          />ῥεῖθρον ἀπὸ σπιλάδων πάντοσε τηλεθάει <lb/>δάφναις καὶ μύρτοισι καὶ εὐώδει κυπαρίσσῳ.
            <lb rend="displayNumAndIndent"/>ἔνθα πέριξ κέχυται βοτρυόπαις ἕλικι <lb/>ἄμπελος,
          εἰαρινοὶ δὲ λιγυφθόγγοισιν ἀοιδαῖς <lb rend="displayNumAndIndent" n="10"/>κόσσυφοι ἀχεῦσιν
          ποικιλότραυλα μέλη. <lb/>ξουθαὶ δʼ ἀδονίδες μινυρίσμασιν ἀνταχεῦσι <lb
            rend="displayNumAndIndent"/>μέλπουσαι στόμασιν τὰν μελίγαρυν ὄπα. <pb n="176"/>
          <lb/>ἕζεο δὴ τηνεῖ καὶ τῷ χαρίεντι Πριήπῳ <lb rend="displayNumAndIndent"/>εὔχεʼ ἀποστέρξαι
          τοὺς Δάφνιδός με πόθους, <lb n="15" rend="displayNum"/>κεὐθὺς ἐπιρρέξειν χίμαρον καλόν. ἢν
          δʼ ἀνανεύσῃ, <lb rend="displayNumAndIndent"/>τοῦδε τυχὼν ἐθέλω τρισσὰ θύη τελέσαι·
          <lb/>ῥέξω γὰρ δαμάλαν, λάσιον τράγον, ἄρνα τὸν ἴσχω <lb rend="displayNumAndIndent"
          />σακίταν. ἀίοι δʼ εὐμενέως ὁ θεός. </p>
      </div>
      <div n="5" type="poem">
        <head><bibl n="AP 9.433" xml:lang="lat">A. Pal. ix. 433</bibl></head>
        <p><lb/>λῇς ποτὶ τᾶν Νυμφᾶν διδύμοις αὐλοῖσιν ἀεῖσαι <lb rend="displayNumAndIndent"/>ἁδύ τί
          μοι; κἠγὼ πακτίδʼ ἀειράμενος <lb/>ἀρξεῦμαί τι κρέκειν, ὁ δὲ βουκόλος ἄμμιγα θελξεῖ <lb
            rend="displayNumAndIndent"/>Δάφνις, κηροδέτῳ πνεύματι μελπόμενος. <lb n="5"
            rend="displayNum"/>ἐγγὺς δὲ στάντες λασίας δρυὸς ἄντρου ὄπισθεν <lb
            rend="displayNumAndIndent"/>Πᾶνα τὸν αἰγιβάταν ὀρφανίσωμες ὕπνου. </p>
      </div>
      <div n="6" type="poem">
        <head><bibl n="AP 9.432" xml:lang="lat">A. Pal. ix. 432</bibl></head>
        <p><lb/>͂̓Α δειλαῖε τὺ Θύρσι, τί τὸ πλέον, εἰ καταταξεῖς <lb rend="displayNumAndIndent"
          />δάκρυσι διγλήνους ὦπας ὀδυρόμενος; <lb/>οἴχεται ἁ χίμαρος, τὸ καλὸν τέκος, οἴχετʼ
          ἐς Ἅιδαν· <lb rend="displayNumAndIndent"/>τραχὺς γὰρ χαλαῖς ἀμφεπίαξε λύκος. <lb n="5"
            rend="displayNum"/>αἱ δὲ κύνες κλαγγεῦντι· τί τὸ πλέον, ἁνίκα τήνας <lb
            rend="displayNumAndIndent"/>ὀστίον οὐδὲ τέφρα λείπεται οἰχομένας; </p>
      </div>
      <div n="7" type="poem">
        <head><bibl n="AP 7.659" xml:lang="lat">A. Pal. vii. 659</bibl></head>
        <p><lb/>νήπιον υἱὸν ἔλειπες, ἐν ἁλικίᾳ δὲ καὶ αὐτός, <lb rend="displayNumAndIndent"
          />Εὐρύμεδον τύμβου τοῦδε θανὼν ἔτυχες. <lb/>σοὶ μὲν ἕδρα θείοισι μετʼ ἀνδράσι· τὸν δὲ
          πολῖται <lb rend="displayNumAndIndent"/>τιμασεῦντι, πατρὸς μνώμενοι ὡς ἀγαθοῦ. <pb n="177"
          />
        </p>
      </div>
      <div n="8" type="poem">
        <head><bibl n="AP 6.337" xml:lang="lat">A. Pal. vi. 337</bibl></head>
        <p><lb/>͂̓Ηλθε καὶ ἐς Μίλητον ὁ τοῦ Παιήονος υἱός, <lb rend="displayNumAndIndent"/>ἰητῆρι
          νόσων ἀνδρὶ συνοισόμενος <lb/>Νικίᾳ, ὅς μιν ἐπʼ ἦμαρ ἀεὶ θυέεσσιν ἱκνεῖται, <lb
            rend="displayNumAndIndent"/>καὶ τόδʼ ἀπʼ εὐώδους γλύψατʼ ἄγαλμα κέδρου, <lb n="5"
            rend="displayNum"/>̓Ηετίωνι χάριν γλαφυρᾶς χερὸς ἄκρον ὑποστὰς <lb
            rend="displayNumAndIndent"/>μισθόν· ὁ δʼ εἰς ἔργον πᾶσαν ἀφῆκε τέχνην. </p>
      </div>
      <div n="9" type="poem">
        <head><bibl n="AP 7.660" xml:lang="lat">A. Pal. vii. 660</bibl></head>
        <p><lb/>ξεῖνε, Συρακόσιός τοι ἀνὴρ τόδʼ ἐφίεται Ὄρθων· <lb rend="displayNumAndIndent"
          />χειμερίας μεθύων μηδαμὰ νυκτὸς ἴοις. <lb/>καὶ γὰρ ἐγὼ τοιοῦτον ἔχω πότμον· ἀντὶ δὲ
          πολλᾶς <lb rend="displayNumAndIndent"/>πατρίδος ὀθνείαν κεῖμαι ἐφεσσάμενος. </p>
      </div>
      <div n="10" type="poem">
        <head><bibl n="AP 6.338" xml:lang="lat">A. Pal. vi. 338</bibl></head>
        <p><lb/>̔Υμῖν τοῦτο θεαὶ κεχαρισμένον ἐννέα πάσαις <lb rend="displayNumAndIndent"/>τὤγαλμα
          Ξενοκλῆς θῆκε τὸ μαρμάρινον, <lb/>μουσικός· οὐχ ἑτέρως τις ἐρεῖ. σοφίῃ δʼ ἐπὶ τῇδε <lb
            rend="displayNumAndIndent"/>αἶνον ἔχων Μουσέων οὐκ ἐπιλανθάνεται. </p>
      </div>
      <div n="11" type="poem">
        <head><bibl n="AP 7.661" xml:lang="lat">A. Pal. vii. 661</bibl></head>
        <p><lb/>Εὐσθένεος τὸ μνῆμα· φυσιγνώμων ὁ σοφιστής, <lb rend="displayNumAndIndent"/>δεινὸς
          ἀπʼ ὀφθαλμοῦ καὶ τὸ νόημα μαθεῖν. <lb/>εὖ μιν ἔθαψαν ἑταῖροι ἐπὶ ξείνης ξένον ὄντα· <lb
            rend="displayNumAndIndent"/>χὑμνοθέτης αὐτοῖς δαιμονίως φίλος ἦν. <lb n="5"
            rend="displayNum"/>πάντων ὧν ἐπέοικεν ἔχειν τεθνεὼς ὁ σοφιστὴς <lb
            rend="displayNumAndIndent"/>καίπερ ἄκικυς ἐὼν εἶχʼ ἄρα κηδεμόνας. <pb n="178"/>
        </p>
      </div>
      <div n="12" type="poem">
        <head><bibl n="AP 6.339" xml:lang="lat">A. Pal. vi. 339</bibl></head>
        <p><lb/>Δημομέλης ὁ χορηγός, ὁ τὸν τρίποδʼ ὦ Διόνυσε <lb rend="displayNumAndIndent"/>καὶ σὲ
          τὸν ἥδιστον θεῶν μακάρων ἀναθείς, <lb/>μέτριος ἦν ἐν πᾶσι, χορῷ δʼ ἐκτήσατο νίκην <lb
            rend="displayNumAndIndent"/>ἀνδρῶν, καὶ τὸ καλὸν καὶ τὸ προσῆκον ὁρῶν. </p>
      </div>
      <div n="13" type="poem">
        <head><bibl n="AP 6.340" xml:lang="lat">A. Pal. vi. 340</bibl></head>
        <p><lb/>̔Η Κύπρις οὐ πάνδημος. ἱλάσκεο τὴν θεὸν εἰπὼν <lb rend="displayNumAndIndent"
        />οὐρανίην, ἁγνῆς ἄνθεμα Χρυσογόνης <lb/>οἴκῳ ἐν Ἀμφικλέους, ᾧ καὶ τέκνα καὶ βίον εἶχε
            <lb rend="displayNumAndIndent"/>ξυνόν. ἀεὶ δέ σφιν λώιον εἰς ἔτος ἦν <lb n="5"
            rend="displayNum"/>ἐκ σέθεν ἀρχομένοις ὦ πότνια· κηδόμενοι γὰρ <lb
            rend="displayNumAndIndent"/>ἀθανάτων αὐτοὶ πλεῖον ἔχουσι βροτοί. </p>
      </div>
      <div n="14" type="poem">
        <head><bibl n="AP 9.435" xml:lang="lat">A. Pal. ix. 435</bibl></head>
        <p><lb/>̓Αστοῖς καὶ ξείνοισιν ἴσον νέμει ἥδε τράπεζα· <lb rend="displayNumAndIndent"/>θεὶς
          ἀνελοῦ ψήφου πρὸς λόγον ἐρχομένης. <lb/>ἄλλός τις πρόφασιν λεγέτω· τὰ δʼ ὀθνεῖα Κάικος <lb
            rend="displayNumAndIndent"/>χρήματα καὶ νυκτὸς βουλομένοις ἀριθμεῖ. </p>
      </div>
      <div n="15" type="poem">
        <head><bibl n="AP 7.658" xml:lang="lat">A. Pal. vii. 658</bibl></head>
        <p><lb/>γνώσομαι, εἴ τι νέμεις ἀγαθοῖς πλέον, ἢ καὶ ὁ δειλὸς <lb rend="displayNumAndIndent"
          />ἐκ σέθεν ὡσαύτως ἶσον ὁδοιπόρʼ ἔχει. <lb/><q>χαιρέτω οὗτος ὁ τύμβος" ἐρεῖς "ἐπεὶ
            Εὐρυμέδοντος <lb rend="displayNumAndIndent"/>κεῖται τῆς ἱερῆς κοῦφος ὑπὲρ κεφαλῆς.</q>
          <pb n="179"/>
        </p>
      </div>
      <div n="16" type="poem">
        <head><bibl n="AP 7.662" xml:lang="lat">A. Pal. vii. 662</bibl></head>
        <p><lb/>̔Η παῖς ᾤχετʼ ἄωρος ἐν ἑβδόμῳ ἥδʼ ἐνιαυτῷ <lb rend="displayNumAndIndent"/>εἰς Ἀίδην
          πολλοῖς ἡλικίης προτέρη, <lb/>δειλαίη, ποθέουσα τὸν εἰκοσάμηνον ἀδελφόν, <lb
            rend="displayNumAndIndent"/>νήπιον ἀστόργου γευσάμενον θανάτου. <lb n="5"
            rend="displayNum"/>αἰαῖ ἐλεινὰ παθοῦσα Περιστερί, ὡς ἐν ἑτοίμῳ <lb
            rend="displayNumAndIndent"/>ἀνθρώποις δαίμων θῆκε τὰ λυγρότατα. </p>
      </div>
      <div n="17" type="poem">
        <head><bibl n="AP 9.599" xml:lang="lat">A. Pal. ix. 599</bibl></head>
        <p><lb/>θᾶσαι τὸν ἀνδριάντα τοῦτον ὦ ξένε <lb rend="displayNumAndIndent"/>σπουδᾷ, καὶ λέγʼ
          ἐπὴν ἐς οἶκον ἔνθῃς· <lb/><q>̓Ανακρέοντος εἰκόνʼ εἶδον ἐν Τέῳ <lb
              rend="displayNumAndIndent"/>τῶν πρόσθʼ εἴ τι περισσὸν ᾠδοποιοῦ.</q>
          <lb n="5" rend="displayNum"/>προσθεὶς δὲ χὥτι τοῖς νέοισιν ἅδετο, <lb
            rend="displayNumAndIndent"/>ἐρεῖς ἀτρεκέως ὅλον τὸν ἄνδρα. </p>
      </div>
      <div n="18" type="poem">
        <head><bibl n="AP 9.600" xml:lang="lat">A. Pal. ix. 600</bibl></head>
        <p><lb/>̔́Α τε φωνὰ Δώριος χὡνὴρ ὁ τὰν κωμῳδίαν εὑρὼν Ἐπίχαρμος. <lb
            rend="displayNumAndIndent"/>ὦ Βάκχε, χάλκεόν νιν ἀντʼ ἀλαθινοῦ τὶν ὧδʼ ἀνέθηκαν <lb
            n="5" rend="displayNum"/>τοὶ Συρακόσσαις ἐνίδρυνται πεδωρισταὶ πόλει, οἷʼ ἀνδρὶ πολίτᾳ·
            <lb rend="displayNumAndIndent"/>σωρὸν γὰρ εἶχε ῥημάτων μεμναμένοις τελεῖν ἐπίχειρα. <lb
            rend="displayNumAndIndent"/>πολλὰ γὰρ πὸτ τὰν ζόαν τοῖς πᾶσιν εἶπε χρήσιμα. μεγάλα χάρις
          αὐτῷ. <pb n="180"/>
        </p>
      </div>
      <div n="19" type="poem">
        <head><bibl n="AP 13.3" xml:lang="lat">A. Pal. xiii. 3</bibl></head>
        <p><lb/>̔Ο μουσοποιὸς ἐνθάδʼ Ἱππῶναξ κεῖται. <lb/>εἰ μὲν πονηρός, μὴ ποτέρχευ τῷ τύμβῳ·
          <lb/>εἰ δʼ ἐσσὶ κρήγυός τε καὶ παρὰ χρηστῶν, <lb/>θαρσέων καθίζευ, κἢν θέλῃς ἀπόβριξον.
        </p>
      </div>
      <div n="20" type="poem">
        <head><bibl n="AP 7.663" xml:lang="lat">A. Pal. vii. 663</bibl></head>
        <p><lb rend="displayNumAndIndent"/>̔Ο μικκὸς τόδʼ ἔτευξε τᾷ Θραΐσσᾳ <lb/>Μήδειος τὸ μνᾶμʼ
          ἐπὶ τᾷ ὁδῷ κἠπέγραψε Κλείτας. <lb rend="displayNumAndIndent"/>ἑξεῖ τὰν χάριν ἁ γυνὰ ἀντὶ
          τήνων, <lb/>ὧν τὸν κοῦρον ἔθρεψε. τί μάν; ἔτι χρησίμα καλεῖται. </p>
      </div>
      <div n="21" type="poem">
        <head><bibl n="AP 7.664" xml:lang="lat">A. Pal. vii. 664</bibl></head>
        <p><lb/>̓Αρχίλοχον καὶ στᾶθι καὶ εἴσιδε τὸν πάλαι ποιητὰν <lb rend="displayNumAndIndent"
          />τὸν τῶν ἰάμβων, οὗ τὸ μυρίον κλέος <lb rend="displayNumAndIndent"/>διῆλθε κἠπὶ νύκτα καὶ
          πρὸς ἀῶ. <lb/>ἦ ῥά νιν αἱ Μοῖσαι καὶ ὁ Δάλιος ἠγάπευν Ἀπόλλων, <lb
            rend="displayNumAndIndent" n="5"/>ὡς ἐμμελής τʼ ἔγεντο κἠπιδέξιος <lb
            rend="displayNumAndIndent"/>ἔπεά τε ποιεῖν πρὸς λύραν τʼ ἀείδειν. </p>
      </div>
      <div n="22" type="poem">
        <head><bibl n="AP 9.598" xml:lang="lat">A. Pal. ix. 598</bibl></head>
        <p><lb/>τὸν τοῦ Ζανὸς ὅδʼ ὗμιν υἱὸν ὡνὴρ <lb/>τὸν λεοντομάχαν, τὸν ὀξύχειρα, <lb/>πρᾶτος τῶν
          ἐπάνωθε μουσοποιῶν <lb/>Πείσανδρος συνέγραψεν ὡκ Καμίρου <lb n="5" rend="displayNum"
          />χὥσους ἐξεπόνασεν εἶπʼ ἀέθλους. <lb/>τοῦτον δʼ αὐτὸν ὁ δᾶμος, ὡς σάφʼ εἰδῇς, <lb/>ἔστασʼ
          ἐνθάδε χάλκεον ποιήσας <lb/>πολλοῖς μησὶν ὄπισθε κἠνιαυτοῖς. <pb n="181"/>
        </p>
      </div>
      <div n="23" type="poem">
        <head>ἐκ τῆς Βερενίκης <bibl xml:lang="lat">Athenaeus vii. 
          284.</bibl></head>
        <p><lb/>Καἴ τις ἀνὴρ αἰτεῖται ἐπαγροσύνην τε καὶ ὄλβον, <lb/>ἐξ ἁλὸς ᾧ ζωή, τὰ δὲ δίκτυα
          κείνῳ ἄροτρα, <lb/>σφάζων ἀκρόνυχος ταύτῃ θεῷ ἱερὸν ἰχθύν, <lb/>ὃν λεῦκον καλέουσιν, ὁ γὰρ
          φιερώτατος ἄλλων, <lb n="5" rend="displayNum"/>καί κε λίνα στήσαιτο καὶ ἐξερύσαιτο
          θαλάσσης <lb/>ἔμπλεα. </p>
      </div>
      <div n="24" type="poem">
        <head>Μεγάρα</head>
        <p><lb rend="displayNumAndIndent"/><q>μῆτερ ἐμή, τίφθʼ ὧδε φίλον κατὰ θυμὸν ἰάπτεις
            <lb/>ἐκπάγλως ἀχέουσα, τὸ πρὶν δέ τοι οὐκέτʼ ἔρευθος <lb/>σώζετʼ ἐπὶ ῥεθέεσσι; τί μοι
            τόσον ἠνίησαι; <lb/>ἦ ῥʼ ὅτι ἄλγεα πάσχει ἀπείριτα φαίδιμος υἱὸς <lb n="5"
              rend="displayNum"/>ἀνδρὸς ὑπʼ οὐτιδανοῖο, λέων ὡσείθʼ ὑπὸ νεβροῦ; <lb/>ὤμοι ἐγώ, τί νυ
            δή με θεοὶ τόσον ἠτίμησαν <lb/>ἀθάνατοι; τί νύ μʼ ὧδε κακῇ γονέες τέκον αἴσῃ;
            <lb/>δύσμορος, ἥτʼ ἐπεὶ ἀνδρὸς ἀμύμονος ἐς λέχος ἦλθον, <lb/>τὸν μὲν ἐγὼ τίεσκον ἴσον
            φαέεσσιν ἐμοῖσιν <lb n="10" rend="displayNum"/>ἠδʼ ἔτι νῦν σέβομαί τε καὶ αἰδέομαι κατὰ
            θυμόν· <lb/>τοῦ δʼ οὔτις γένετʼ ἄλλος ἀποτμότερος ζωόντων, <lb/>οὐδὲ τόσων σφετέρῃσιν
          ἐγεύσατο φροντίσι κηδέων. <lb/>σχέτλιος, ὃς τόξοισιν, ἅ οἱ πόρεν αὐτὸς Ἀπόλλων <lb/>ἠέ
          τινος Κηρῶν ἢ Ἐριννύος αἰνὰ βέλεμνα, <lb n="15" rend="displayNum"/>παῖδας ἑοὺς
            κατέπεφνε καὶ ἐκ φίλον εἵλετο θυμὸν <lb/>μαινόμενος κατὰ οἶκον, ὁ δʼ ἔμπλεος ἔσκε
            φόνοιο. <lb/>τοὺς μὲν ἐγὼ δύστηνος ἐμοῖς ἴδον ὀφθαλμοῖσι <lb/>βαλλομένους ὑπὸ πατρί· τὸ
            δʼ οὐδʼ ὄναρ ἤλυθεν ἄλλῳ· <pb n="182"/>
            <lb/>οὐδέ σφιν δυνάμην ἀδινὸν καλέουσιν ἀρῆξαι <lb n="20" rend="displayNum"/>μητέρʼ ἑήν,
            ἐπεὶ ἐγγὺς ἀνίκητον κακὸν ἦεν. <lb/>ὡς δʼ ὄρνις ὀδύρηται ἐπὶ σφετέροισι νεοσσοῖς
            <lb/>ὀλλυμένοις, οὕστʼ αἰνὸς ὄφις ἔτι νηπιάχοντας <lb/>θάμνοις ἐν πυκινοῖσι κατεσθίει· ἡ
            δὲ κατʼ αὐτοὺς <lb/>πωτᾶται κλάζουσα μάλα λιγὺ πότνια μήτηρ, <lb n="25"
              rend="displayNum"/>οὐδʼ ἄρʼ ἔχει τέκνοισιν ἐπαρκέσαι· ἦ ῥά οἱ αὐτῇ <lb/>ἆσσον ἴμεν
            μέγα τάρβος ἀμειλίκτοιο πελώρου· <lb/>ὣς ἐγὼ αἰνοτόκεια φίλον γόνον αἰάζουσα
            <lb/>μαινομένοισι πόδεσσι δόμον κάτα πολλὸν ἐφοίτων. <lb/>ὥς γʼ ὄφελον μετὰ παισὶν ἅμα
            θνήσκουσα καὶ αὐτὴ <lb n="30" rend="displayNum"/>κεῖσθαι φαρμακόεντα διʼ ἥπατος ἰὸν
            ἔχουσα, <lb n="30a" rend="displayNum"/><add>ἢ καὶ σοῖς ἀγανοῖσιν ὑπαὶ βελέεσσι
              δαμῆναι</add>
            <lb/>̓́Αρτεμι θηλυτέρῃσι μέγα κρείουσα γυναιξί. <lb/>τῷ χʼ ἡμᾶς κλαύσαντε φίλῃς ἐπὶ
            χερσὶ τοκῆες <lb/>πολλοῖς σὺν κτερέεσσι πυρῆς ἐπέβησαν ὁμοίης, <lb/>καί κεν ἕνα χρύσειον
            ἐς ὀστέα κρωσσὸν ἁπάντων <lb n="35" rend="displayNum"/>λέξαντες κατέθαψαν, ὅθι πρῶτον
            γενόμεσθα. <lb/>νῦν δʼ οἱ μὲν Θήβην ἱπποτρόφον ἐνναίουσιν <lb/>̓Αονίου πεδίοιο βαθεῖαν
          βῶλον ἀροῦντες· <lb/>αὐτὰρ ἐγὼ Τίρυνθα κατὰ κραναὴν πόλιν Ἥρης <lb/>πολλοῖσιν δύστηνος
            ἰάπτομαι ἄλγεσιν ἦτορ <lb n="40" rend="displayNum"/>αἰεὶ ὁμῶς· δακρύων δὲ πάρεστί μοι
            οὐδʼ ἴʼ ἐρωή. <lb/>ἀλλὰ πόσιν μὲν ὁρῶ παῦρον χρόνον ὀφθαλμοῖσιν <lb/>οἴκῳ ἐν ἡμετέρῳ·
            πολέων δὲ οἱ ἔργον ἑτοῖμον <lb/>μόχθων, τοὺς ἐπὶ γαῖαν ἀλώμενος ἠδὲ θάλασσαν
            <lb/>μοχθίζει πέτρης ὅγʼ ἔχων νόον ἠὲ σιδήρου <lb n="45" rend="displayNum"/>καρτερὸν ἐν
            στήθεσσι· σὺ δʼ ἠύτε λείβεται ὕδωρ, <lb/>νύκτας τε κλαίουσα καὶ ἐκ Διὸς ἤμαθʼ ὁπόσσα.
              <pb n="183"/>
            <lb/>ἄλλος μὰν οὐκ ἄν τις ἐυφρήναι με παραστὰς <lb/>κηδεμόνων· οὐ γάρ σφε δόμων κατὰ
          τεῖχος ἐέργει. <lb/>καὶ λίην πάντες γε πέρην πιτυώδεος Ἰσθμοῦ <lb n="50"
              rend="displayNum"/>ναίουσʼ, οὐδέ μοί ἐστι πρὸς ὅντινά κε βλέψασα <lb/>ο̣̣α γυνὴ
            πανάποτμος ἀναψύξαιμι φίλον κῆρ, <lb/>νόσφι γε δὴ Πύρρης συνομαίμονος· ἡ δὲ καὶ αὐτὴ
          <lb/>ἀμφὶ πόσει σφετέρῳ πλέον ἄχνυται Ἰφικλῆι, <lb/>σῷ υἱεῖ· πάντων γὰρ ὀϊζυρώτατα
            τέκνα <lb n="55" rend="displayNum"/>γείνασθαί σε θεῷ τε καὶ ἀνέρι θνητῷ ἔολπα.</q>
          <lb rend="displayNumAndIndent"/>ὣς ἄρʼ ἔφη· τὰ δέ οἱ θαλερώτερα δάκρυα μήλων <lb/>κόλπον
          ἐς ἱμερόεντα κατὰ βλεφάρων ἐχέοντο, <lb/>μνησαμένῃ τέκνων τε καὶ ὧν μετέπειτα τοκήων.
          <lb/>ὡς δʼ αὔτως δακρύοισι παρήια λεύκʼ ἐδίαινεν <lb n="60" rend="displayNum"/>̓Αλκμήνη·
          βαρὺ δʼ ἥγε καὶ ἐκ θυμοῦ στενάχουσα <lb/>μύθοισιν πυκινοῖσι φίλην νυὸν ὧδε μετηύδα· <lb
            rend="displayNumAndIndent"/><q>δαιμονίη παίδων, τί νύ τοι φρεσὶν ἔμπεσε τοῦτο
            <lb/>πευκαλίμῃς; πῶς ἄμμʼ ἐθέλεις ὀροθυνέμεν ἄμφω <lb/>κήδεʼ ἄλαστα λέγουσα; τὰ δʼ οὐ
            νῦν πρῶτα κέκλαυται. <lb/>ἢ οὐχ ἅλις, οἷς ἐχόμεσθα τὸ δεύτατον αἰεὶ ἐπʼ ἦμαρ <lb n="66"
              rend="displayNum"/>γινομένοις; μάλα μέν γε φιλοθρηνής κέ τις εἴη, <lb n="67"
              rend="displayNum"/>ὅστις ἀριθμήσειεν……… <lb n="67a" rend="displayNum"/>……ἐφʼ ἡμετέροις
            ἀχέεσσι <lb n="68" rend="displayNum"/>θάρσει. οὐ τοιῆσδʼ ἐκυρήσαμεν ἐκ θεοῦ αἴσης.
            <lb/>καὶ δʼ αὐτὴν ὁρόω δε, φίλον τέκος, ἀτρύτοισιν <lb n="70" rend="displayNum"/>ἄλγεσι
            μοχθίζουσαν. ἐπιγνώμων δέ τοί εἰμι <lb/>ἀσχαλάαν, ὅτε δή γε καὶ εὐφροσύνης κόρος ἐστί.
              <pb n="184"/>
            <lb/>καί σε μάλʼ ἐκπάγλως ὀλοφύρομαι ἠδʼ ἐλεαίρω, <lb/>οὕνεκεν ἡμετέροιο λυγροῦ μετὰ
            δαίμονος ἔσχες, <lb/>ὅσθʼ ἡμῖν ἐφύπερθε κάρης βαρὺς αἰωρεῖται. <lb n="75"
              rend="displayNum"/>ἴστω γὰρ Κούρη τε καὶ εὐέανος Δημήτηρ, <lb/>ἅς κε μέγα βλαφθείς τις
            ἑκὼν ἐπίορκον ὀμόσσῃ <lb/>δυσμενέων, μηδέν δε χερειότερον φρεσὶν ᾗσι <lb/>στέργειν ἢ εἴ
            πέρ μοι ὑπὲκ νηδυίοφιν ἦλθες <lb n="79" rend="displayNum"/>καί μοι τηλυγέτη ἐνὶ δώμασι
            παρθένος ἦσθα. <lb/>οὐδʼ αὐτήν γέ νυ πάμπαν ἔολπά δε τοῦτό γε λήθειν. <lb/>τῷ μηδʼ
            ἐξείπῃς πότʼ, ἐμὸν θάλος, ὥς σευ ἀκηδέω, <lb/>μηδʼ εἴ κʼ ἠυκόμου Νιόβης πυκινώτερα
            κλαίω. <lb/>οὐδὲν γὰρ νεμεσητὸν ὑπὲρ τέκνου γοάασθαι <lb/>μητέρι δυσπαθέοντος· ἐπεὶ δέκα
            μῆνας ἔκαμνον <lb n="85" rend="displayNum"/>πρὶν ἤπερ τʼ ἰδέειν μιν, ἐμῷ ὑπὸ ἥπατʼ
            ἔχουσα, <lb/>καί με πυλάρταο σχεδὸν ἤγαγεν Αἰδωνῆος· <lb/>ὧδέ ἑ δυστοκέουσα κακὰς ὠδῖνας
            ἀνέτλην. <lb/>νῦν δέ μοι οἴχεται υἱὸς ἐπʼ ἀλλοτρίης νέον ἆθλον <lb/>ἐκτελέων· οὐδʼ οἶδα
            δυσάμμορος, εἴτε μιν αὐτὸν <lb n="90" rend="displayNum"/>ἐνθάδε νοστήσανθʼ ὑποδέξομαι,
            εἴτε καὶ οὐκί. <lb/>πρὸς δʼ ἔτι μʼ ἐπτοίησε διὰ γλυκὺν αἰνὸς ὄνειρος <lb/>ὕπνον·
            δειμαίνω δὲ παλίγκοτον ὄψιν ἰδοῦσα <lb/>ἐκπάγλως, μή μοί τι τέκνοις ἀποθύμιον ἔρδοι.
            <lb/>εἴσατο γάρ μοι ἔχων μακέλην εὐεργέα χερσὶ <lb n="95" rend="displayNum"/>παῖς ἐμὸς
              ἀμφοτέρῃσι, βίη Ἡρακληείη· <lb/>τῇ μεγάλην ἐλάχαινε δεδεγμένος ὡς ἐπὶ μισθῷ <lb/>τάφρον
            τηλεθάοντος ἐπʼ ἐσχατιῇ τινος ἀγροῦ, <lb/>γυμνὸς ἄτερ χλαίνης τε καὶ εὐμίτροιο χιτῶνος.
            <lb/>αὐτὰρ ἐπειδὴ παντὸς ἀφίκετο πρὸς τέλος ἔργου <pb n="185"/>
            <lb n="100" rend="displayNum"/>καρτερὸν οἰνοφόροιο πονεύμενος ἕρκος ἀλωῆς, <lb/>ἤτοι ὁ
            λίστρον ἔμελλεν ἐπὶ προύχοντος ἐρείσας <lb/>ἀνδήρου καταδῦναι ἃ καὶ πάρος εἵματα ἕστο·
            <lb/>ἐξαπίνης δʼ ἀνέλαμψεν ὑπὲρ καπέτοιο βαθείης <lb/>πῦρ ἄμοτον, περὶ δʼ αὐτὸν
            ἀθέσφατος εἱλεῖτο φλόξ. <lb n="105" rend="displayNum"/>αὐτὰρ ὅγʼ αἰὲν ὄπισθε θοοῖς
              ἀνεχάζετο ποσσίν, <lb/>ἐκφυγέειν μεμαὼς ὀλοὸν μένος Ἡφαίστοιο· <lb/>αἰεὶ δὲ προπάροιθεν
            ἑοῦ χροὸς ἠύτε γέρρον <lb/>νώμασκεν μακέλην· περὶ δʼ ὄμμασιν ἔνθα καὶ ἔνθα
            <lb/>πάπταινεν, μὴ δή μιν ἐπιφλέξῃ δήιον πῦρ. <lb n="110" rend="displayNum"/>τῷ μὲν
            ἀοσσῆσαι λελιημένος, ὥς μοι ἔικτο, <lb/>̓Ιφικλέης μεγάθυμος ἐπʼ οὔδεϊ κάππεσʼ ὀλισθὼν
            <lb/>πρὶν ἐλθεῖν, οὐδʼ ὀρθὸς ἀναστῆναι δύνατʼ αὖτις, <lb/>ἀλλʼ ἀστεμφὲς ἔκειτο, γέρων
            ὡσείτʼ ἀμενηνός, <lb/>ὅντε καὶ οὐκ ἐθέλοντα βιήσατο γῆρας ἀτερπὲς <lb/>καππεσέειν,
            κεῖται δʼ ὅγʼ ἐπὶ χθονὸς ἔμπεδον αὐτοῦ <lb n="116" rend="displayNum"/>εἰς ὅ κε τις
            χειρός μιν ἀνειρύσσῃ παριόντων <lb/>αἰδεσθεὶς ὄπιδα τρομερὴν πολιοῖο γενείου. <lb/>ὣς ἐν
              γῇ λελίαστο σακεσπάλος Ἰφικλείης. <lb/>αὐτὰρ ἐγὼ κλαίεσκον ἀμηχανέοντας ὁρῶσα
            <lb/>παῖδας ἐμούς, μέχρι δή μοι ἀπέσσυτο νήδυμος ὕπνος <lb n="121" rend="displayNum"
            />ὀφθαλμῶν, ἠὼς δὲ παραυτίκα φαινόλις ἦλθε. <lb/>τοῖα, φίλη, μοι ὄνειρα διὰ φρένας
            ἐπτοίησαν <lb/>παννυχίῃ· τὰ δὲ πάντα πρὸς Εὐρυσθῆα τρέποιτο <lb/>οἴκου ἀφʼ ἡμετέροιο,
            γένοιτο δὲ μάντις ἐκείνῳ <lb n="125" rend="displayNum"/>θυμὸς ἐμός, μηδʼ ἄλλο παρὲκ
            τελέσειέ τι δαίμων.</q>
          <pb n="186"/></p>
      </div>
    </body>
  </text>

</TEI>
