<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title xml:lang="grc">Περὶ ἀοπγησίας</title>
<author>Plutarch</author>
<editor role="editor">Grēgorios N. Vernardakēs</editor>
<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
<principal>Gregory Crane</principal>
<respStmt>
<resp>Prepared under the supervision of</resp>
<name>Lisa Cerrato</name>
<name>Rashmi Singhal</name>
<name>Bridget Almas</name>
    <name>Angelia Hanhardt</name>
</respStmt>
<funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
<authority>Perseus Project</authority>
<date type="release">2010-12-13</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<author>Plutarch</author>
<title>Moralia</title>
<editor role="editor">Grēgorios N. Vernardakēs</editor>
<imprint>
<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
<publisher>Teubner</publisher>
<date>1891</date>
</imprint>
<biblScope unit="volume">3</biblScope>
</monogr>
<ref target="https://archive.org/details/moralia03plut/page/178">The Internet Archive</ref>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
    <quotation marks="none"/>
<correction method="silent">
<p>optical character recognition</p>
</correction>
</editorialDecl>
<p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE
Architecture</p>
<refsDecl n="CTS">
<cRefPattern n="section" matchPattern="(\w+)"
replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
<p>This pointer pattern extracts sections</p>
</cRefPattern>
<!-- <state unit="chapter" delim="."/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>
<refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="stephpage" n="chunk"/> -->
</refsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="eng">English</language>
<language ident="lat">Latin</language>
</langUsage>
<particDesc>
<person>
<persName>Συλλας</persName>
</person>
<person>
<persName>Φουνδανος</persName>
</person>
</particDesc>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change who="RS" when="2010-05">tagged and parsed</change>
<change who="1ucyP" when="2019-07-11">EpiDoc and CTS Conversion</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text xml:lang="grc">
<body>
<div n="urn:cts:greekLit:tlg0007.tlg095.perseus-grc2" type="edition" xml:lang="grc">
    <pb xml:id="v.3.p.178"/>
<div n="1" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent"> <milestone n="452f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-452f"/> <said who="#Συλλας"><label>ΣΥΛΛΑΣ.</label> καλῶς μοι δοκοῦσιν, ὦ Φουνδάνε, ποιεῖν οἱ ζωγράφοι διὰ χρόνου τὰ ἔργα πρὶν ἢ συντελεῖν ἐπισκοποῦντες· ὅτι τὴν ὄψιν αὐτῶν ἀφιστάντες τῇ πολλάκις κρίσει ποιοῦσι καινὴν καὶ μᾶλλον <milestone n="5" unit="tlnum"/> ἁπτομένην τῆς παρὰ μικρὸν διαφορᾶς, ἣν ἀποκρύπτει <milestone n="453a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-453a"/> τὸ συνεχὲς καὶ τὸ σύνηθες. ἐπεὶ τοίνυν οὐκ ἔστιν αὐτὸν αὑτῷ διὰ χρόνου προσελθεῖν χωρὶς γενόμενον καὶ διαστήσαντα τῆς συνεχείας τὴν αἴσθησιν, ἀλλὰ τοῦτʼ ἐστὶ τὸ μάλιστα ποιοῦν ἕκαστον <milestone n="10" unit="tlnum"/> αὑτοῦ φαυλότερον κριτὴν ἢ ἑτέρων· δεύτερον ἂν εἴη τὸ τοὺς φίλους ἐφορᾶν διὰ χρόνου καὶ παρέχειν ὁμοίως ἐκείνοις ἑαυτόν, οὐκ εἰ γέρων γέγονε ταχὺ καὶ τὸ σῶμα βέλτιον ἢ χεῖρον ἔσχηκεν, ἀλλὰ καὶ τὸν τρόπον καὶ τὸ ἦθος ἐπισκοπεῖν, εἴ τι χρηστὸν <milestone n="15" unit="tlnum"/> ὁ χρόνος προστέθεικεν ἢ τῶν φαύλων ἀφῄρηκεν. ἐγὼ γοῦν ἐνιαυτῷ μὲν ἀφιγμένος εἰς Ῥώμην δευτέρῳ, <milestone n="453b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-453b"/> συνὼν δέ σοι μῆνα τουτονὶ πέμπτον, τὸ μὲν ἐξ ὑπαρχόντων διʼ εὐφυΐαν ἀγαθῶν ἐπίδοσιν γεγονέναι τοσαύτην καὶ αὔξησιν οὐ πάνυ θαυμαστὸν <milestone n="20" unit="tlnum"/> ἡγοῦμαι· τὸ δὲ σφοδρὸν ἐκεῖνο καὶ διάπυρον πρὸς <pb xml:id="v.3.p.179"/> ὀργὴν ὁρῶντί μοι πρᾶον οὕτω καὶ χειρόηθες τῷ λογισμῷ γεγενημένον ἐπέρχεται πρὸς τὸν θυμὸν εἰπεῖν <quote rend="blockquote"> ὢ πόποι, ἦ μάλα δὴ μαλακώτερος</quote><note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Hom. X. 373</note> αὓτη δʼ ἡ μαλακότης οὐκ ἀργίαν οὐδʼ ἔκλυσιν, ἀλλʼ <milestone n="5" unit="tlnum"/> ὥσπερ ἡ κατειργασμένη γῆ λειότητα καὶ βάθος ἐνεργὸν ἐπὶ τὰς πράξεις ἔσχηκεν ἀντὶ τῆς φορᾶς ἐκείνης καὶ τῆς ὀξύτητος. διὸ καὶ δῆλόν ἐστιν οὐ παρακμῇ τινι διʼ ἡλικίαν τὸ θυμοειδὲς οὐδʼ αὐτομάτως ἀπομαραινόμενον, <milestone n="453c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-453c"/> ἀλλʼ ὑπὸ λόγων τινῶν χρηστῶν θεραπευόμενον. <milestone n="10" unit="tlnum"/> καίτοι ʽ τὸ γὰρ ἀληθὲς εἰρήσεται πρὸς σἔ ταῦθʼ ἡμῖν Ἔρως ὁ ἑταῖρος ἀπαγγέλλων ὕποπτος ἦν τὰ μὴ προσόντα πρέποντα δὲ προσεῖναι τοῖς καλοῖς κἀγαθοῖς διʼ εὔνοιαν ἐπιμαρτυρεῖν· καίπερ, ὡς οἶσθα, οὐδαμῇ πιθανὸς ὢν τῷ πρὸς χάριν <milestone n="15" unit="tlnum"/> ὑφίεσθαι τοῦ δοκοῦντος. ἀλλὰ νῦν ἐκεῖνός τε τῶν ψευδομαρτυριῶν ἀφεῖται, καὶ σύ, τῆς ὁδοιπορίας σχολὴν διδούσης, δίελθʼ ἡμῖν ὥσπερ ἰατρείαν τινὰ σεαυτοῦ, χρησάμενος οὕτως εὐήνιον καὶ ἁπλοῦν καὶ τῷ λόγῳ πρᾶον καὶ ὑπήκοον ἐποιήσω τὸν θυμόν. <milestone n="20" unit="tlnum"/> </said> <said who="#Φουνδανος"><label>ΦΟΥΝΔΑΝΟΣ.</label> εἶτʼ οὐ σκοπεῖς, ὦ προθυμότατε Σύλλα, μὴ καὶ αὐτὸς εὐνοίᾳ καὶ φιλίᾳ τῇ πρὸς ἡμᾶς παρορᾷς τι τῶν ἡμετέρων; ἔρωτι μὲν γὰρ οὐδʼ αὐτῷ <milestone n="453d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-453d"/> πολλάκις ἔχοντι κατὰ χώραν<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">κατὰ κώραν</foreign>] del. Huttenus</note> ἐν τῇ Ὁμηρικῇ<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Ὁμηρικῇ</foreign>] cf. Hom. <foreign xml:lang="grc">υ</foreign> 23</note> πείσῃ μένοντα τὸν θυμόν, ἀλλὰ τραχύτερον ὑπὸ μισοπονηρίας, <milestone n="25" unit="tlnum"/> εἰκός ἐστι πραοτέρους ἡμᾶς φανῆναι, καθάπερ ἐν διαγραμμάτων μεταβολαῖς νῆταί τινες πρὸς ἑτέρας νήτας τάξιν ὑπάτων λαμβάνουσιν. <pb xml:id="v.3.p.180"/> </said> <said who="#Συλλας"><label>ΣΥΛΛ.</label> οὐδέτερα τούτων, ἔστιν, ὦ Φουνδάνε· ποίει δʼ ὡς λέγω, χαριζόμενος ἡμῖν.</said> </p> </div>
<div n="2" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent"> <said who="#Φουνδανος"><label>ΦΟΥΝΔ.</label> καὶ μὴν ὧν γε μεμνήμεθα Μουσωνίου καλῶν ἕν ἐστιν, ὦ Σύλλα, τὸ δεῖν ἀεὶ θεραπευομένους <milestone n="5" unit="tlnum"/> βιοῦν τοὺς σῴζεσθαι μέλλοντας. οὐ γὰρ ὡς ἐλλέβορον, οἶμαι, δεῖ θεραπεύσαντα συνεκφέρειν <milestone n="453e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-453e"/> τῷ νοσήματι τὸν λόγον, ἀλλʼ ἐμμένοντα τῇ ψυχῇ συνέχειν τὰς κρίσεις καὶ φυλάσσειν. φαρμάκοις γὰρ οὐκ ἔοικεν ἀλλὰ σιτίοις ὑγιεινοῖς ἡ δύναμις αὐτοῦ, <milestone n="10" unit="tlnum"/> μεθʼ ὑγιείας<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">μεθʼ ὑγιείας</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">μετʼ εὐνοίας</foreign> </note> ἕξιν ἐμποιοῦσα χρηστὴν οἷς ἂν γένηται συνήθης· αἱ δὲ πρὸς ἀκμάζοντα τὰ πάθη καὶ οἰδοῦντα παραινέσεις καὶ νουθεσίαι σχολῇ μὲν ἀνύτουσι καὶ μόλις, οὐδὲν δὲ τῶν ὀσφραντῶν διαφέρουσιν, ἃ τοὺς ἐπιληπτικοὺς ἐγείροντα καταπίπτοντας οὐκ ἀπαλλάττει <milestone n="15" unit="tlnum"/> τοῦ νοσήματος. ὅμως δὲ τὰ μὲν ἄλλα καὶ παρʼ ὃν ἀκμάζει καιρὸν ἁμωσγέπως ὑπείκει καὶ παρίησι <milestone n="453f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-453f"/> βοηθοῦντα λόγον ἔξωθεν εἰς τὴν ψυχήν, ὁ δὲ θυμὸς οὐχ ᾗ φησιν ὁ Μελάνθιος <quote rend="blockquote"> τὰ δεινὰ πράσσει τὰς φρένας μετοικίσας,<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Nauck. p. 760</note> </quote> <milestone n="20" unit="tlnum"/> ἀλλʼ ἐξοικίσας τελείως καὶ ἀποκλείσας, ὥσπερ οἱ συνεμπιπράντες ἑαυτοὺς ταῖς οἰκίαις, πάντα ταραχῆς καὶ καπνοῦ καὶ ψόφου μεστὰ ποιεῖ τὰ ἐντός, ὥστε μήτʼ ἰδεῖν μήτʼ ἀκοῦσαι τῶν ὠφελούντων. διὸ καὶ μᾶλλον ἐν χειμῶνι καὶ πελάγει ναῦς ἔρημος ἀναλήψεται <milestone n="25" unit="tlnum"/> <milestone n="454a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-454a"/> κυβερνήτην ἔξωθεν ἢ προσδέξεται λόγον ἀλλότριον ἄνθρωπος ἐν θυμῷ καὶ ὀργῇ σαλεύων, ἂν μὴ παρεσκευασμένον ἔχῃ τὸν οἰκεῖον λογισμόν. ἀλλʼ <pb xml:id="v.3.p.181"/> ὥσπερ οἱ πολιορκίαν προσδεχόμενοι συνάγουσι, καὶ παρατίθενται τἀπιτήδεια τὰς ἔξωθεν ἐλπίδας ἀπεγνωκότες, οὕτω μάλιστα δεῖ τὰ πρὸς τὸν θυμὸν βοηθήματα πόρρωθεν λαμβάνοντας ἐκ φιλοσοφίας <milestone n="5" unit="tlnum"/> κατακομίζειν εἰς τὴν ψυχήν, ὡς, ὅταν ὁ τῆς χρείας ἀφίκηται καιρός, μὴ ῥᾳδίως παρεισάγειν δυνησομένους· οὐδὲ γὰρ ἀκούει τῶν ἐκτὸς ἡ ψυχὴ διὰ τὸν <milestone n="454b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-454b"/> θόρυβον, ἐὰν μὴ καθάπερ κελευστὴν ἔνδοθεν ἔχῃ τὸν αὑτῆς λόγον ὀξέως δεχόμενον καὶ συνιέντα τῶν <milestone n="10" unit="tlnum"/> παραγγελλομένων ἕκαστον· ἀκούσασα δὲ τῶν μὲν ἠρέμα καὶ πράως λεγομένων καταφρονεῖ, πρὸς δὲ τοὺς ἐνισταμένους τραχύτερον ἐρεθίζεται. καὶ γὰρ ὑπερήφανος καὶ αὐθάδης καὶ ὅλως ὑφʼ ἑτέρου<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἑτέρου</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἑτέρων</foreign> Schellensius</note> ὁ θυμὸς δυσκίνητος ὢν, ὥσπερ ὀχυρὰ τυραννὶς ἐξ <milestone n="15" unit="tlnum"/> ἑαυτῆς ἔχειν ὀφείλει σύνοικον καὶ συγγενὲς τὸ καταλῦον.</said> </p> </div>
<div n="3" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent"> <said who="#Φουνδανος" rend="merge"><label>ΦΟΥΝΔ.</label>ἡ μὲν οὖν συνέχεια τῆς ὀργῆς καὶ τὸ προσκρούειν πολλάκις ἕξιν ἐμποιεῖ πονηρὰν τῇ ψυχῇ, ἣν ὀργιλότητα καλοῦσιν, εἰς ἀκραχολίαν καὶ πικρίαν <milestone n="20" unit="tlnum"/> καὶ δυσκολίαν τελευτῶσαν, ὅταν ἑλκώδης καὶ μικρόλυπος <milestone n="454c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-454c"/> ὁ θυμὸς γένηται καὶ φιλαίτιος ὑπὸ τῶν τυχόντων ὡς σίδηρος ἀσθενὴς καὶ λεπτὸς ἀναχαρασσόμενος· ἡ δὲ παραχρῆμα ταῖς ὀργαῖς ἐνισταμένη καὶ πιέζουσα κρίσις οὐ τὸ παρὸν ἰᾶται μόνον, ἀλλὰ <milestone n="25" unit="tlnum"/> καὶ πρὸς τὸ λοιπὸν εὔτονον ποιεῖ καὶ δυσπαθῆ τὴν ψυχήν. ἐμοὶ γοῦν συνέβη δὶς ἢ τρὶς ἐνστάντι πρὸς ὀργὴν τὸ τῶν Θηβαίων παθεῖν, οἳ τὸ πρῶτον <pb xml:id="v.3.p.182"/> ὠσάμενοι Λακεδαιμονίους ἀηττήτους εἶναι δοκοῦντας, οὐδεμίαν ὕστερον ἡττήθησαν ὑπʼ αὐτῶν μάχην· φρόνημα <milestone n="454d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-454d"/> γὰρ ἔσχον ὡς κρατεῖν ἔστι τῷ λογισμῷ. ἑώρων δʼ οὐ μόνον ψυχροῦ κατασκεδαννυμένου λήγουσαν <milestone n="5" unit="tlnum"/> ὀργὴν ὡς Ἀριστοτέλης<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Ἀριστοτέλης</foreign>] <title>de Part. Animal.</title> 2, 4. Problem. 10, 60. 27, 1</note> ἱστόρησεν,<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἱστόρηκεν</foreign>?</note> ἀλλὰ καὶ φόβου προσαχθέντος ἀποσβεννυμένην καὶ νὴ Δία χαρᾶς ἐπιγενομένης ἄφνω καθʼ Ὅμηρον<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Ὁμηρον</foreign>] <foreign xml:lang="grc">Ψ</foreign> 598</note> <q>ἰάνθη</q> καὶ διεχύθη πολλοῖς ὁ θυμός. ὥστε μοι παρίστατο μὴ παντελῶς ἀβοήθητον εἶναι τοῖς γε βουλομένοις τὸ <milestone n="10" unit="tlnum"/> πάθος. οὐδὲ γὰρ ἀρχὰς ἔχει μεγάλας ἀεὶ καὶ ἰσχυράς, ἀλλὰ καὶ σκῶμμα καὶ παιδιὰ καὶ τὸ γελάσαι τινὰ καὶ τὸ διανεῦσαι καὶ πολλὰ τοιαῦτα πολλοὺς εἰς ὀργὴν καθίστησιν, ὥσπερ ἡ Ἑλένη τὴν ἀδελφιδῆν προσαγορεύσασα <milestone n="15" unit="tlnum"/> <milestone n="454e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-454e"/> <quote rend="blockquote"> παρθένε μακρὸν δὴ μῆκος Ἠλέκτρα χρόνου </quote><note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Eurip. <title>Or</title>. 72, 99</note> παρώξυνεν εἰπεῖν <quote rend="blockquote"> ὀψέ γε φρονεῖς εὖ, τότε λιποῦσʼ αἰσχρῶς δόμους· </quote><note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Eurip. <title>Or</title>. 72, 99</note> καὶ τὸν Ἀλέξανδρον ὁ Καλλισθένης εἰπὼν, τῆς μεγάλης κύλικος περιφερομένης, <q>οὐ βούλομαι πιὼν <milestone n="20" unit="tlnum"/>Ἀλεξάνδρου Ἀσκληπιοῦ δεῖσθαι.</q> </said> </p> </div>
<div n="4" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent"> <said who="#Φουνδανος" rend="merge"><label>ΦΟΥΝΔ.</label>καθάπερ οὖν τὴν φλόγα θριξὶ λαγῴαις ἀναπτομένην καὶ θρυαλλίσι καὶ συρφετῷ ῥᾴδιόν ἐστιν ἐπισχεῖν· ἐὰν δʼ ἐπιλάβηται τῶν στερεῶν καὶ βάθος ἐχόντων, ταχὺ διέφθειρε καὶ συνεῖλεν <q>ὑψηλὸν ἡβάσασα<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἡβάσασα</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἡβήσασα</foreign> Salmasius. Bene habet. cf. Nauck. p. 107</note> <milestone n="25" unit="tlnum"/> τεκτόνων πόνον</q> ὥς φησιν Αἰσχύλος· οὕτως <pb xml:id="v.3.p.183"/> ὁ τῷ θυμῷ προσέχων ἐν ἀρχῇ καὶ κατὰ μικρὸν ἔκ τινος λαλιᾶς καὶ βωμολοχίας συρφετώδους ὁρῶν <milestone n="454f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-454f"/> καπνίζοντα καὶ διακαόμενον οὐ μεγάλης δεῖται πραγματείας, ἀλλὰ πολλάκις αὐτῷ τῷ σιωπῆσαι καὶ καταμελῆσαι <milestone n="5" unit="tlnum"/> κατέπαυσε. καὶ γὰρ τὸ πῦρ ὁ μὴ παρασχὼν ὕλην ἔσβεσε, καὶ ὀργὴν ὁ μὴ θρέψας ἐν ἀρχῇ καὶ μὴ φυσήσας ἑαυτὸν ἐφυλάξατο καὶ καθεῖλεν. οὐκ ἤρεσκεν οὖν μοι, καίπερ ἄλλα χρήσιμα λέγων καὶ παραινῶν ὁ Ἱερώνυμος, ἐν οἷς οὔ φησι γιγνομένης <milestone n="10" unit="tlnum"/> ἀλλὰ γεγενημένης καὶ οὔσης αἴσθησιν ὀργῆς εἶναι διὰ τὸ τάχος. οὐθὲν γὰρ οὕτω τῶν παθῶν συλλεγόμενον καὶ διακινούμενον ἔχει τὴν γένεσιν ἐμφανῆ <milestone n="455a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-455a"/> καὶ τὴν αὔξησιν· ὡς δὴ καὶ Ὅμηρος<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Ὁμηρος</foreign>] <foreign xml:lang="grc">Σ</foreign> 22</note> ἐμπείρως διδάσκει, λυπηθέντα μὲν εὐθὺς ἐξαίφνης ποιῶν τὸν <milestone n="15" unit="tlnum"/>Ἀχιλλέα τοῦ λόγου προσπεσόντος, ἐν οἷς λέγει <quote rend="blockquote"> ὣς φάτο· τὸν δʼ ἄχεος νεφέλη ἐκάλυψε μέλαινα·</quote> θυμούμενον δὲ βραδέως τῷ Ἀγαμέμνονι καὶ διὰ λόγων πολλῶν ἐκκαόμενον· οὓς εἴ τις ὑφεῖλεν αὐτῶν<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">αὐτῶν</foreign>] i. e. Agamemnonis et Achillis</note> ἐν ἀρχῇ καὶ διεκώλυσεν, οὐκ ἂν ἔσχεν αὔξησιν ἡ <milestone n="20" unit="tlnum"/> διαφορὰ τηλικαύτην καὶ μέγεθος. ὅθεν ὁ Σωκράτης ὁσάκις αἴσθοιτο κινουμένου τραχύτερον αὑτοῦ πρός τινα τῶν φίλων, <milestone n="455b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-455b"/> <quote rend="blockquote"> πρὸ χείματος<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">χείματος</foreign> p. 129 a. 503 a: <foreign xml:lang="grc">κύματος</foreign> </note> ὥστʼ ἀνὰ<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ὥστʼ ἀνὰ</foreign> paginae eaedem: <foreign xml:lang="grc">ὥς τινα</foreign> </note> ποντίαν ἄκραν στελλόμενος<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat" >Bergk. 3 p. 721</note> </quote> <milestone n="25" unit="tlnum"/> ἐνεδίδου τε τῇ φωνῇ καὶ διεμειδία τῷ προσώπῳ καὶ <pb xml:id="v.3.p.184"/> τὸ βλέμμα πραότερον παρεῖχε, τῷ ῥέπειν ἐπὶ θάτερα καὶ πρὸς τοὐναντίον ἀντικινεῖσθαι τῷ πάθει διαφυλάττων ἑαυτὸν ἀπτῶτα καὶ ἀήττητον. </said> </p> </div>
<div n="5" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent"> <said who="#Φουνδανος" rend="merge"><label>ΦΟΥΝΔ.</label>ἔστι γάρ τις, ὦ ἑταῖρε, πρώτη καθάπερ τυράννου <milestone n="5" unit="tlnum"/> κατάλυσις τοῦ θυμοῦ, μὴ πείθεσθαι μηδʼ ὑπακούειν προστάττοντος αὐτοῦ μέγα βοᾶν καὶ δεινὸν βλέπειν καὶ κόπτειν ἑαυτόν, ἀλλʼ ἡσυχάζειν καὶ μὴ συνεπιτείνειν ὥσπερ νόσημα ῥιπτασμῷ καὶ διαβοήσει τὸ πάθος. αἱ μὲν γὰρ ἐρωτικαὶ πράξεις, οἷον <milestone n="10" unit="tlnum"/> <milestone n="455c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-455c"/> ἐπικωμάσαι καὶ ᾆσαι καὶ στεφανῶσαι θύραν, ἔχουσιν ἁμωσγέπως κουφισμὸν οὐκ ἄχαριν οὐδʼ ἄμουσον <quote rend="blockquote"> <l> ἐλθὼν δʼ οὐκ ἐβόησα τίς ἢ τίνος, ἀλλʼ ἐφίλησα </l><note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Callim. Epigr. 43</note> <l> τὴν φλιήν. εἰ τοῦτʼ ἔστʼ ἀδίκημʼ, ἀδικῶ. </l> </quote> αἵ τε τοῖς πενθοῦσιν ἐφέσεις τοῦ ἀποκλαῦσαι καὶ <milestone n="15" unit="tlnum"/> ἀποδύρασθαι πολύ τι τῆς λύπης ἅμα τῷ δακρύῳ συνεξάγουσιν· ὁ δὲ θυμὸς ἐκριπίζεται μᾶλλον οἷς πράττουσι καὶ λέγουσιν οἱ ἐν αὐτῷ καθεστῶτες. ἀτρεμεῖν οὖν κράτιστον ἢ φεύγειν καὶ ἀποκρύπτειν. καὶ καθορμίζειν ἑαυτὸν<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἑαυτὸν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἑαυτοὺς</foreign>?</note> εἰς ἡσυχίαν, ὥσπερ ἐπιληψίας <milestone n="20" unit="tlnum"/> ἀρχομένης συναισθανομένους, ἵνα μὴ πέσωμεν <milestone n="455d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-455d"/> μᾶλλον δʼ ἐπιπέσωμεν· ἐπιπίπτομεν δέ γε τοῖς φίλοις μάλιστά τε καὶ πλειστάκις. οὐ γὰρ πάντων ἐρῶμεν οὐδὲ πᾶσι φθονοῦμεν οὐδὲ πάντας φοβούμεθα, θυμῷ δʼ ἄθικτον οὐδὲν οὐδʼ ἀνεπιχείρητον <milestone n="25" unit="tlnum"/> ἀλλʼ ὀργιζόμεθα καὶ πολεμίοις καὶ φίλοις καὶ τέκνοις καὶ γονεῦσι καὶ θεοῖς νὴ Δία καὶ θηρίοις καὶ ἀψύχοις σκεύεσιν, ὡς ὁ Θάμυρις <pb xml:id="v.3.p.185"/> <quote rend="blockquote"> <l> ῥηγνὺς χρυσόδετον κέρας,<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat" >Nauck. p. 183</note> </l> <l> ῥηγνὺς<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ῥηγνὺς</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ῥηγνὺς δʼ</foreign> Herwerdenus</note> ἁρμονίαν χορδοτόνου λύρας· </l> </quote> καὶ ὁ Πάνδαρος αὑτῷ καταρώμενος, εἰ μὴ τὰ τόξα καταπρήσειε <q>χερσὶ διακλάσσας.</q><note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">cf. Hom. E 216</note> ὁ δὲ Ξέρξης καὶ τῇ <milestone n="5" unit="tlnum"/> θαλάττῃ στίγματα καὶ πληγὰς ἐνέβαλλε καὶ πρὸς τὸ <milestone n="455e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-455e"/> ὄρος ἐξέπεμπεν ἐπιστολὰς <q>Ἄθω δαιμόνιε οὐρανόμηκες,<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">οὐρανόμηκες</foreign> Emperius: <foreign xml:lang="grc">οὐρανομήκη</foreign> </note> μὴ ποιεῖν ἐν ἐμοῖς ἔργοις λίθους μεγάλους καὶ δυσκατεργάστους· εἰ δὲ μὴ, τεμὼν ῥίψω σʼ εἰς θάλασσαν</q> πολλὰ γάρ ἐστι τοῦ θυμοῦ φοβερά, <milestone n="10" unit="tlnum"/> πολλὰ δὲ καὶ γελοῖα· διὸ καὶ μισεῖται καὶ καταφρονεῖται μάλιστα τῶν παθῶν. ἀμφότερα δʼ ἐσκέφθαι χρήσιμον. </said> </p> </div>
<div n="6" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent"> <said who="#Φουνδανος" rend="merge"><label>ΦΟΥΝΔ.</label>ἐγὼ γοῦν, εἰ μὲν ὀρθῶς οὐκ οἶδα, ταύτην δὲ τῆς ἰατρείας<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">τῆς ἰατρείας</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">τὴν ἰατρείαν</foreign> </note> ἀρχὴν ποιησάμενος, ὥσπερ οἱ Λάκωνες <milestone n="15" unit="tlnum"/> ἐν τοῖς εἵλωσι τὸ μεθύειν οἷόν ἐστι, κατεμάνθανον τὴν ὀργὴν ἐν ἑτέροις. καὶ πρῶτον μέν, ᾗ φησιν Ἱπποκράτης χαλεπωτάτην εἶναι νόσον ἐν <milestone n="455f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-455f"/> ᾗ τοῦ νοσοῦντος ἀνομοιότατον αὑτῷ γίνεται τὸ πρόσωπον, οὕτως ὁρῶν ὑπʼ ὀργῆς ἐξισταμένους μάλιστα <milestone n="20" unit="tlnum"/> καὶ μεταβάλλοντας ὄψιν χρόαν βάδισμα φωνήν, οἷον εἰκόνα τοῦ πάθους ἀπεματτόμην ἐμαυτῷ πάνυ δυσχεραίνων, εἰ φοβερὸς; οὕτω καὶ παρακεκινηκὼς; ὁρῶμαί ποτε τοῖς φίλοις καὶ τῇ γυναικὶ καὶ τοῖς θυγατρίοις, οὐ μόνον ἰδεῖν ἄγριος καὶ ἀσυνήθης ἀλλὰ <milestone n="25" unit="tlnum"/> καὶ φωνὴν ἀπηνῆ καὶ τραχεῖαν ἀφιείς· ὥσπερ ἑτέροις<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἑτέροις</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἐνίοις</foreign> W</note> τῶν συνήθων ἐνετύγχανον, οὐκ ἦθος οὐ μορφὴν <pb xml:id="v.3.p.186"/> οὐ λόγου χάριν οὐ τὸ πιθανὸν καὶ προσηνὲς ἐν ὁμιλίᾳ <milestone n="456a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-456a"/> δυναμένοις ὑπʼ ὀργῆς διαφυλάττειν. Γαΐῳ μὲν οὖν Γράκχῳ τῷ ῥήτορι καὶ τὸν τρόπον ὄντι χαλεπῷ καὶ περιπαθέστερον λέγοντι διηρμοσμένον ἦν συρίγγιον, <milestone n="5" unit="tlnum"/> ᾧ τὴν φωνὴν οἱ ἁρμονικοὶ σχέδην<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">σχέδην</foreign> Canterus: <foreign xml:lang="grc">σχολὴν</foreign> </note> ἐπʼ ἀμφότερα διὰ τῶν τόνων ἄγουσι· καὶ τοῦτʼ ἔχων οἰκέτης αὐτοῦ λέγοντος ὄπισθεν ἑστὼς ἐνεδίδου τόνον ἐπιεικῆ καὶ πρᾶον, ᾧ τὴν κραυγὴν ἀνεκαλεῖτο καὶ τὸ τραχὺ καὶ τὸ θυμικὸν ἀφῄρει τῆς φωνῆς, ὥσπερ ὁ <milestone n="10" unit="tlnum"/> τῶν βουκόλων <quote rend="blockquote"> <l> κηρόπλαστος ὀτοβεῖ </l><note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Aesch. <title>Prom</title>. 575</note> <l> δόναξ ἀχέτας ὑπνοδόταν νόμον </l> </quote> ἐπιθέλγων καὶ καθιστὰς τὴν ὀργὴν τοῦ ῥήτορος ἐμοὶ δʼ εἴ τις ἐμμελὴς καὶ κομψὸς ἀκόλουθος ἦν, <milestone n="15" unit="tlnum"/> οὐκ ἂν ἠχθόμην αὐτοῦ προσφέροντος ἐπὶ ταῖς ὀργαῖς <milestone n="456b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-456b"/> ἔσοπτρον, ὥσπερ ἐνίοις προσφέρουσι λουσαμένοις ἐπʼ οὐδενὶ χρησίμῳ. τὸ δʼ αὑτὸν ἰδεῖν παρὰ φύσιν ἔχοντα καὶ συντεταραγμένον οὐ μικρόν ἐστιν εἰς διαβολὴν τοῦ πάθους. καὶ γὰρ καὶ τὴν, Ἀθηνᾶν <milestone n="20" unit="tlnum"/> λέγουσιν οἱ<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">οἱ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">οἱ ποιηταὶ</foreign> R</note> παίζοντες αὐλοῦσαν ὑπὸ τοῦ<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">τοῦ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">του</foreign>?</note> σατύρου νουθετεῖσθαι καὶ μὴ προσέχειν· <quote rend="blockquote"> <l> οὔ τοι πρέπει τὸ σχῆμα· τοὺς αὐλοὺς μέθες </l><note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Nauck. p. 911</note> <l> καὶ θὦπλα<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">καὶ θωπλα</foreign> Meinekius: <foreign xml:lang="grc">καί θʼ ὅπλα</foreign> </note> λάζευ καὶ γνάθους εὐθημόνει· </l> </quote> θεασαμένην δὲ τοῦ προσώπου τὴν ὄψιν ἐν ποταμῷ <milestone n="25" unit="tlnum"/> τινι δυσχερᾶναι καὶ προέσθαι τοὺς αὐλούς· καίτοι <pb xml:id="v.3.p.187"/> παραμυθίαν ἡ τέχνη τῆς ἀμορφίας ἔχει τὴν εὐμέλειαν. καὶ ὁ Μαρσύας, ὡς ἔοικε, φορβειᾷ τινι καὶ <milestone n="456c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-456c"/> περιστομίοις τοῦ<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">τοῦ</foreign> scripsi cum Duebnero: <foreign xml:lang="grc">βίᾳ</foreign> (ortum ex <foreign xml:lang="grc">φορβειᾷ</foreign>) <foreign xml:lang="grc">τοῦ</foreign> </note> πνεύματος τὸ ῥαγδαῖον ἐγκαθεῖρξε καὶ τοῦ προσώπου κατεκόσμησε καὶ ἀπέκρυψε τὴν <milestone n="5" unit="tlnum"/> ἀνωμαλίαν, <quote rend="blockquote"> <l> χρυσῷ δʼ αἰγλήεντι συνήρμοσεν ἀμφιδασείας </l><note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Simonidi tribuit versus Tzetzes</note> <l> κόρσας, καὶ στόμα λάβρον ὀπισθοδέτοισιν ἱμᾶσιν. </l> </quote> ἡ δʼ ὀργὴ φυσῶσα καὶ διατείνουσα τὸ πρόσωπον ἀπρεπῶς, ἔτι μᾶλλον αἰσχρὰν ἀφίησι καὶ ἀτερπῆ <milestone n="10" unit="tlnum"/> φωνὴν <quote rend="blockquote"> κινοῦσα χορδὰς τὰς ἀκινήτους φρενῶν.</quote><note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Nauck. p. 907</note> τὴν μὲν γὰρ θάλασσαν, ὅταν ἐκταραχθεῖσα τοῖς πνεύμασι τὰ βρύα καὶ τὸ φῦκος ἀναβάλλῃ, καθαίρεσθαι λέγουσιν· ἃ δʼ ὁ θυμὸς ἐκβράσσει τῆς ψυχῆς <milestone n="15" unit="tlnum"/> <milestone n="456d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-456d"/> περιτρεπομένης ἀκόλαστα καὶ πικρὰ καὶ σπερμολόγα ῥήματα, τοὺς λέγοντας πρώτους καταρρυπαίνει καὶ καταπίμπλησιν ἀδοξίας, ὡς ἀεὶ μὲν ἔχοντας ἐν αὐτοῖς ταῦτα καὶ πλήρεις ὄντας ὑπὸ δὲ τῆς ὀργῆς ἀνακαλυπτομένους. διὸ κουφοτάτου πράγματος, ὥς φησιν <milestone n="20" unit="tlnum"/> ὁ Πλάτων,<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Πλάτων</foreign>] <title>Legg.</title> p. 717 d</note> λόγου βαρυτάτην ζημίαν τίνουσιν, ἐχθροὶ καὶ κακολόγοι καὶ κακοήθεις δοκοῦντες εἶναι. </said> </p> </div>
<div n="7" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent"> <said who="#Φουνδανος" rend="merge"><label>ΦΟΥΝΔ.</label>ταῦτʼ οὖν ὁρῶντί μοι καὶ παραφυλάττοντι συμβαίνει τίθεσθαι καὶ διαμνημονεύειν ἐπιεικῶς πρὸς ἐμαυτόν, ὡς ἀγαθὸν μέν ἐστιν ἐν πυρετῷ <milestone n="25" unit="tlnum"/> κρεῖττον δʼ ἐν ὀργῇ τὴν γλῶτταν ἁπαλὴν ἔχειν καὶ <pb xml:id="v.3.p.188"/> <milestone n="456e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-456e"/> λείαν. ἡ μὲν γὰρ τῶν πυρεττόντων ἐὰν μὴ κατὰ φύσιν ἔχῃ, σημεῖόν ἐστι πονηρὸν οὐκ αἴτιον· ἡ δὲ τῶν θυμουμένων τραχεῖα καὶ ῥυπαρὰ γενομένη καὶ ῥυεῖσα πρὸς λόγους ἀτόπους ἔχθρας ἀνηκέστου δημιουργὸν <milestone n="5" unit="tlnum"/> ὕβριν ἐκφέρει καὶ δυσμενείας ὑπούλου κατήγορον. οὐδὲν γὰρ ὁ ἄκρατος ἀκόλαστον οὕτω καὶ δυσχερὲς, ὡς ὁ θυμός, ἀναδείκνυσι· κἀκεῖνα μὲν γέλωτι καὶ παιδιᾷ μέλει,<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">παιδιᾷ μέλει</foreign>] <foreign xml:lang="grc">παιδιᾷ καὶ μέλει</foreign> Madvigius. <foreign xml:lang="grc">παιδιαῖς ἀμέλει</foreign>? cf. p. 554 d</note> ταῦτα δὲ χολῇ κέκραται· καὶ παρὰ πότον μὲν ὁ σιωπῶν ἐπαχθὴς τοῖς συνοῦσι <milestone n="10" unit="tlnum"/> καὶ φορτικός, ἐν ὀργῇ δὲ σεμνότερον οὐδὲν ἡσυχίας, ὡς ἡ Σαπφὼ παραινεῖ <quote rend="blockquote"> <l> ʽσκιδναμένας ἐν στήθεσιν ὄργας<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">σκιδναμένας - ὄργας</foreign> Bergk. 3 p. 98: <foreign xml:lang="grc">σκιδναμένης - ὀργῆς</foreign> </note> </l> <l> πεφυλάχθαι γλῶσσαν μαψυλάκαν.<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">μαψυλάκαν γλῶσσαν πεφύλαχθαι</foreign> idem, sed ut poetria <foreign xml:lang="grc">πεφύλαχθε</foreign> aut <foreign xml:lang="grc">πεφύλαχθι</foreign> scripserit</note> </l> </quote> <milestone n="456f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-456f"/> </said> </p> </div>
<div n="8" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent"> <said who="#Φουνδανος" rend="merge"><label>ΦΟΥΝΔ.</label>οὐ ταῦτα δὲ μόνον ἐπιλογίζεσθαι δίδωσι τὸ <milestone n="15" unit="tlnum"/> προσέχειν αὑτοῖς ἁλισκομένοις ὑπʼ ὀργῆς, ἀλλὰ καὶ τὴν ἄλλην τοῦ θυμοῦ κατανοεῖν φύσιν, ὡς οὐκ εὐγενὴς οὐδʼ ἀνδρώδης οὐδʼ ἔχουσα φρόνημα καὶ μέγεθός ἐστιν, ἀλλὰ δοκεῖ τοῖς πολλοῖς τὸ ταρακτικὸν αὐτοῦ πρακτικὸν καὶ τὸ ἀπειλητικὸν εὐθαρσὲς εἶναι <milestone n="20" unit="tlnum"/> καὶ τὸ ἀπειθὲς ἰσχυρόν. ἔνιοι δὲ καὶ τὴν ὠμότητα μεγαλουργίαν καὶ τὸ δυσπαραίτητον εὐτονίαν καὶ μισοπονηρίαν τὸ δύσκολον οὐκ ὀρθῶς τίθενται· τὰ <milestone n="457a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-457a"/> γὰρ ἔργα καὶ τὰ κινήματα καὶ τὰ σχήματα μικρότητα πολλὴν καὶ ἀσθένειαν κατηγορεῖ, οὐ<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">οὐ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">οὐ γὰρ</foreign> R</note> μόνον ἐν <pb xml:id="v.3.p.189"/> οἷς παιδάρια σπαράττουσι καὶ πρὸς γύναια διαπικραίνονται καὶ κύνας καὶ ἵππους καὶ ἡμιόνους; οἴονται δεῖν κολάζειν, ὡς Κτησιφῶν ὁ παγκρατιαστὴς ἀντιλακτίσαι τὴν ἡμίονον ἀξιῶν, ἀλλὰ καὶ περὶ τὰς <milestone n="5" unit="tlnum"/> τυραννικὰς μιαιφονίας τῷ πικρῷ τὸ μικρόψυχον αὐτῶν καὶ τῷ δρῶντι τὸ πεπονθὸς ἐνορώμενον ἔοικε τοῖς δήγμασι τῶν ἑρπετῶν, ὅταν διακαῇ καὶ περιώδυνα γένηται, τὴν φλεγμονὴν ἀπερειδομένων σφοδρὰν<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">σφοδρὰν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">σφόδρʼ ἐν</foreign> R</note> τοῖς λελυπηκόσιν. ὡς γὰρ οἴδημα μεγάλης <milestone n="10" unit="tlnum"/> ἐστὶν ἐν σαρκὶ πληγῆς πάθος, οὕτως ἐν ταῖς μαλακωτάταις ψυχαῖς ἡ πρὸς τὸ λυπῆσαι ἔνδοσις ἐκφέρει <milestone n="457b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-457b"/> μείζονα θυμὸν ἀπὸ μείζονος ἀσθενείας. διὸ καὶ γυναῖκες ἀνδρῶν ὀργιλώτεραι, καὶ νοσοῦντες ὑγιαινόντων καὶ γέροντες ἀκμαζόντων καὶ κακῶς πράττοντες <milestone n="15" unit="tlnum"/> εὐτυχούντων· ὀργιλώτατος γὰρ ὁ φιλάργυρος πρὸς τὸν οἰκονόμον, ὁ γαστρίμαργος πρὸς τὸν ὀψοποιὸν ὁ ζηλότυπος πρὸς τὸ γύναιον ὁ κενόδοξος κακῶς ἀκούσας· χαλεπώτατοι δʼ <q>ἄγαν φιλοτιμίαν μνώμενοι ἐν πόλεσιν<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">πόλεσιν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">πολίεσσιν</foreign> Ahrensius</note> ἄνδρες ἢ στάσιν,<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἢ στάσιν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἔστασαν</foreign> Schneidewinus</note> ἄλγος ἐμφανές</q> <milestone n="20" unit="tlnum"/> κατὰ Πίνδαρον.<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Πίνδαρον</foreign>] Bergk. 1 p. 451</note> οὕτως ἐκ τοῦ λυπουμένου <milestone n="457c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-457c"/> μάλιστα τῆς ψυχῆς καὶ πάσχοντος ἀνίσταται μάλιστα διʼ ἀσθένειαν ὁ θυμός, οὐχὶ νεύροις, ὥς τις εἶπε, τῆς ψυχῆς ἐοικώς, ἀλλʼ ἐπιτάμασι καὶ σπάσμασιν ἐν ταῖς ἀμυντικαῖς ὁρμαῖς σφοδρότερον ἐξανισταμένης. <milestone n="25" unit="tlnum"/> </said> </p> </div>
<div n="9" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent"> <said who="#Φουνδανος" rend="merge"><label>ΦΟΥΝΔ.</label>τὰ μὲν οὖν φαῦλα παραδείγματα τὴν θέαν οὐκ εὔχαριν ἀλλʼ ἀναγκαίαν μόνον εἶχε· τοὺς δʼ <pb xml:id="v.3.p.190"/> ἠπίως καὶ λείως ὁμιλοῦντας ὀργαῖς κάλλιστα μὲν ἀκούσματα κάλλιστα δὲ θεάματα ποιούμενος, ἄρχομαι καταφρονεῖν τῶν λεγόντων· <quote rend="blockquote"> ἄνδρʼ ἠδίκησας · ἄνδρʼ ἀνεκτέον τόδε;</quote><note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Nauck. p. 912</note> <milestone n="5" unit="tlnum"/> καὶ <quote rend="blockquote"> βαῖνε λάξ, ἐπὶ τραχήλου βαῖνε, καὶ πέλα<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">πέλα</foreign>] <foreign xml:lang="grc">πίλνα</foreign> Lobeckius</note> χθονί,</quote><note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">βεργκ. 3 π. 694</foreign> </note> <milestone n="457d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-457d"/> καὶ τἄλλα παροξυντικά, διʼ ὧν ἔνιοι τὸν θυμὸν ἐκ τῆς γυναικωνίτιδος εἰς τὴν ἀνδρωνῖτιν οὐκ εὖ μετοικίζουσιν. ἡ γὰρ<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">γὰρ</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">μὲν</foreign> </note> ἀνδρεία κατὰ τἄλλα τῇ δικαιοσύνῃ <milestone n="10" unit="tlnum"/> συμφερομένη περὶ μόνης μοι δοκεῖ διαμάχεσθαι τῆς πραότητος, ὡς αὐτῇ μᾶλλον προσηκούσης. ἀνθρώπων μὲν γὰρ κρατῆσαι καὶ χείροσι βελτιόνων ὑπῆρξε, τὸ δʼ ἐν ψυχῇ στῆσαι κατὰ θυμοῦ τρόπαιον ʽ <q>ᾧ χαλεπὸν εἶναι διαμάχεσθαι</q> φησὶν Ἡράκλειτος<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Ἡεράκλειτος</foreign>] Bywater. p. 41</note> <q>ὅ τι <milestone n="15" unit="tlnum"/> γὰρ ἂν θέλῃ, ψυχῆς ὠνεῖται</q> μεγάλης ἐστὶ καὶ νικητικῆς ἰσχύος, ὥσπερ νεῦρα καὶ τόνους ἀληθῶς ἐπὶ τὰ πάθη τὰς κρίσεις ἐχούσης. διὸ καὶ συνάγειν <milestone n="457e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-457e"/> ἀεὶ πειρῶμαι καὶ ἀναγιγνώσκειν οὐ ταῦτα δὴ μόνον τὰ τῶν φιλοσόφων, οὕς φασι χολὴν οὐκ ἔχειν οἱ <milestone n="20" unit="tlnum"/> νοῦν οὐκ<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">οὐκ</foreign> R</note> ἔχοντες, ἀλλὰ μᾶλλον τὰ τῶν βασιλέων καὶ τυράννων οἷον Ἀντιγόνου τὸ πρὸς τοὺς στρατιώτας τοὺς παρὰ τὴν σκηνὴν λοιδοροῦντας αὐτὸν ὡς οὐκ ἀκούοντα· τὴν βακτηρίαν γὰρ ὑποβαλὼν ἔξω <q>παπαί</q> εἶπεν <q>οὐ πορρωτέρω ποι τραπόμενοι κακῶς <milestone n="25" unit="tlnum"/> ἐρεῖθʼ ἡμᾶς;</q> Ἀρκαδίωνος δὲ τοῦ Ἀχαιοῦ τὸν Φίλιππον ἀεὶ κακῶς λέγοντος καὶ φεύγειν παραινοῦντος <pb xml:id="v.3.p.191"/> <quote rend="blockquote"> εἰσόκε τοὺς ἀφίκηται οἳ οὐκ ἴσασι Φίλιππον </quote><note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">cf. Hom. <foreign xml:lang="grc">λ</foreign> 122</note> εἶτά πως ἐν Μακεδονίᾳ φανέντος, ᾤοντο δεῖν οἱ <milestone n="457f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-457f"/> φίλοι κολάσαι καὶ μὴ περιιδεῖν· ὁ δὲ Φίλιππος ἐντυχὼν αὐτῷ φιλανθρώπως καὶ ξένια καὶ δῶρα πέμψας <milestone n="5" unit="tlnum"/> ἐκέλευσεν ὕστερον πυνθάνεσθαι, τίνας λόγους ἀπαγγέλλοι πρὸς τοὺς Ἕλληνας· ὡς δὲ πάντες ἐμαρτύρουν ἐπαινέτην αὐτοῦ γεγονέναι τὸν ἄνδρα θαυμάσιον, <q>ἐγὼ τοίνυν</q> ἔφη <q>βελτίων ἰατρὸς ὑμῶν.</q> ἐν Ὀλυμπίοις δὲ βλασφημίας περὶ αὐτοῦ γενομένης <milestone n="10" unit="tlnum"/> καί τινων λεγόντων, ὡς οἰμῶξαι προσήκει τοὺς Ἕλληνας, ὅτι εὖ πάσχοντες ὑπὸ τοῦ Φιλίππου κακῶς αὐτὸν λέγουσι· <q>τί οὖν</q> ἔφη <q>ποιήσουσιν, ἂν κακῶς πάθωσι;</q> καλὰ δὲ καὶ Πεισιστράτου τὰ πρὸς <milestone n="458a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-458a"/>Θρασύβουλον καὶ Πορσήνα τὰ πρὸς Μούκιον<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">καὶ Πεισιστράτου - Μούκιον</foreign>] del. Stegmannus</note> καὶ <milestone n="15" unit="tlnum"/>Μάγα τὰ πρὸς Φιλήμονα· δημοσίᾳ γὰρ ὑπʼ αὐτοῦ κωμῳδηθεὶς ἐν θεάτρῳ <quote rend="blockquote"> <l> παρὰ τοῦ βασιλέως γράμμαθʼ ἣκει σοι, Μάγα. </l><note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Kock. 2 p. 522</note> <l>Μάγα κακόδαιμον, γράμματʼ οὐκ ἐπίστασαι· </l><note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Μάγας - ἐπίσταται</foreign> Clericus</note> </quote> λαβὼν ὑπὸ χειμῶνος εἰς Παραιτόνιον ἐξενεχθέντα, <milestone n="20" unit="tlnum"/> στρατιώτην<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">στρατιώτην</foreign> Stegmannus: <foreign xml:lang="grc">στρατιώτῃ</foreign> </note> μὲν ἐκέλευσε γυμνῇ τῇ μαχαίρᾳ θιγεῖν τοῦ τραχήλου μόνον εἶτα κοσμίως ἀπελθεῖν· ἀστραγάλους δὲ καὶ σφαῖραν ὡς παιδαρίῳ νοῦν οὐκ ἔχοντι προσπέμψας; ἀφῆκε. Πτολεμαῖος.; δὲ γραμματικὸν εἰς ἀμαθίαν ἐπισκώπτων ἠρώτησε τίς ὁ τοῦ Πηλέως <milestone n="25" unit="tlnum"/> <milestone n="458b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-458b"/> πατὴρ ἦν· κἀκεῖνος <q>ἂν σὺ πρότερον εἴπῃς</q> ἔφη <q>τίς <pb xml:id="v.3.p.192"/> ὁ τοῦ Λάγου·</q> τὸ δὲ σκῶμμα τῆς δυσγενείας ἥπτετο τοῦ βασιλέως, καὶ πάντες ἠγανάκτησαν ὡς οὐκ ἐπιτήδειον ὄντα φέρειν· καὶ ὁ Πτολεμαῖος <q>εἰ τὸ φέρειν</q> ἔφη <q>σκωπτόμενον, οὐδὲ τὸ σκώπτειν βασιλικόν <milestone n="5" unit="tlnum"/> ἐστιν.</q> Ἀλέξανδρος δὲ πικρότερος αὑτοῦ γέγονεν ἐν τοῖς περὶ Καλλισθένη καὶ Κλεῖτον. καὶ, Πῶρος ἁλοὺς παρεκάλει χρήσασθαι· βασιλικῶς αὐτῷ καὶ πυθομένου <q>μή τι πλέον;</q> <q>ἐν τῷ βασιλικῶς</q> ἔφη <q>πάντʼ ἔνεστι.</q> διὸ καὶ τῶν θεῶν τὸν βασιλέα <milestone n="10" unit="tlnum"/> <milestone n="458c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-458c"/><q>μειλίχιον</q> Ἀθηναῖοι δέ· <q>Μαιμάκτην</q> οἶμαι καλοῦσι· τὸ δὲ κολαστικὸν ἐρινυῶδες καὶ δαιμονικόν, οὐ θεῖον οὐδʼ ὀλύμπιον.</said> </p> </div>
<div n="10" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent"> <said who="#Φουνδανος" rend="merge"><label>ΦΟΥΝΔ.</label>ὥσπερ οὖν ἐπὶ τοῦ Φιλίππου τις εἶπε κατασκάψαντος Ὄλυνθον, <q>ἀλλʼ οὐκ ἂν ἀνοικίσαι<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἀνοικίσαι</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">οἰκίσαι</foreign> </note> γε πόλιν <milestone n="15" unit="tlnum"/> ἐκεῖνος δύναιτο τηλικαύτην</q> οὕτως ἔστιν εἰπεῖν πρὸς τὸν θυμὸν <q>ἀνατρέψαι μὲν δύνασαι καὶ διαφθεῖραι καὶ καταβαλεῖν, ἀναστῆσαι δὲ καὶ σῶσαι καὶ φείσασθαι καὶ καρτερῆσαι πραότητός ἐστι καὶ συγγνώμης καὶ μετριοπαθείας, καὶ Καμίλλου καὶ Μετέλλου <milestone n="20" unit="tlnum"/> καὶ Ἀριστείδου καὶ Σωκράτους· τὸ δʼ ἐμφῦναι καὶ δακεῖν μυρμηκῶδες καὶ μυῶδες.</q> οὐ μὴν ἀλλὰ <milestone n="458d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-458d"/> καὶ πρὸς ἄμυναν ἅμα σκοπῶν τὸν διʼ ὀργῆς; τρόπον ἄπρακτον εὑρίσκω τὰ πολλά, δήγμασι χειλῶν καὶ πρίσεσιν ὀδόντων καὶ κεναῖς ἐπιδρομαῖς καὶ βλασφημίαις <milestone n="25" unit="tlnum"/> ἀπειλὰς ἀνοήτους ἐχούσαις καταναλισκόμενον, εἶθʼ ὥσπερ ἐν τοῖς δρόμοις τὰ παιδία τῷ μὴ κρατεῖν ἑαυτῶν προκαταπίπτοντα τοῦ τέλους ἐφʼ ὃ σπεύδει γελοίως. ὅθεν οὐ φαύλως ὁ Ῥόδιος πρὸς <pb xml:id="v.3.p.193"/> ὑπηρέτην τοῦ Ῥωμαίων στρατηγοῦ βοῶντα καὶ θρασυνόμενον <q>οὐ μέλει μοι τί σὺ λέγεις ἀλλὰ τί τῆνος σιγῇ</q> καὶ τὸν, Νεοπτόλεμον ὁ Σοφοκλῆς καὶ τὸν Εὐρύπυλον ὁπλίσας <milestone n="5" unit="tlnum"/> <milestone n="458e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-458e"/> <quote rend="blockquote"> ἐκόμπασʼ ἀλοιδόρητα<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἐκόμπασʼ ἀλοιδόρητα</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἄκομπʼ ἀλοιδόρητά τε</foreign> Badhamus</note> </quote><note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Nauck. p. 311</note> φησίν <quote rend="blockquote"> ἐρρηξάτην ἐς κύκλα χαλκέων ὅπλων. </quote> τὸν μὲν γὰρ σίδηρον ἔνιοι τῶν βαρβάρων φαρμάσσουσιν, δʼ ἀνδρεία χολῆς οὐ δεῖται βέβαπται γὰρ <milestone n="10" unit="tlnum"/> ὑπὸ τοῦ λόγου· τὸ δὲ θυμικὸν καὶ μανικὸν εὐπερίθραυστόν ἐστι καὶ σαθρόν. ἀφαιροῦσι γοῦν αὐλοῖς τὸν θυμὸν οἱ Λακεδαιμόνιοι τῶν μαχομένων, καὶ Μούσαις πρὸ πολέμου θύουσιν ὅπως ὁ λόγος ἐμμένῃ· καὶ τρεψάμενοι τοὺς πολεμίους οὐ διώκουσιν, ἀλλʼ <milestone n="15" unit="tlnum"/> ἀνακαλοῦνται τὸν θυμόν, ὥσπερ τὰ σύμμετρα τῶν ἐγχειριδίων εὐανακόμιστον ὄντα καὶ ῥᾴδιον. ὀργὴ <milestone n="458f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-458f"/> δὲ, μυρίους προανεῖλε τῆς ἀμύνης, ὡς Κῦρον καὶ Πελοπίδαν τὸν Θηβαῖον. Ἀγαθοκλῆς; δὲ πράως ἔφερε λοιδορούμενος ὑπὸ τῶν πολιορκουμένων· καί τινος <milestone n="20" unit="tlnum"/> εἰπόντος <q>κεραμεῦ, πόθεν ἀποδώσεις τοῖς ξένοις τὸν μισθὸν;</q> ἐπιγελάσας αἴκα <q>ταύταν ἐξέλω</q> καὶ τὸν Ἀντίγονον ἀπὸ τοῦ τείχους τινὲς εἰς ἀμορφίαν ἔσκωπτον· ὁ δὲ πρὸς αὐτοὺς <q>καὶ μὴν ἐδόκουν εὐπρόσωπος εἶναι.</q> λαβὼν δὲ τὴν πόλιν ἐπίπρασκε τοὺς σκώπτοντας, <milestone n="25" unit="tlnum"/> μαρτυράμενος ὅτι πρὸς τοὺς δεσπότας ἕξει τὸν λόγον, ἂν πάλιν αὐτὸν λοιδορῶσιν. ὁρῶ δὲ <pb xml:id="v.3.p.194"/> καὶ κυνηγοὺς<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">κυνηγοὺς</foreign>] <foreign xml:lang="grc">συνηγόρους</foreign> Kaltwasserus. aliud latet</note> σφαλλομένους ὑπʼ ὀργῆς μεγάλα καὶ ῥήτορας.<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ὁρῶ δὲ - ῥήτορας</foreign>] om. Duebnerus cum cod. E, fortasse recte</note> Ἀριστοτέλης<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Ἀριστοτέλης</foreign>] <title>Probl.</title> 3, 27</note> δʼ ἱστορεῖ Σατύρου<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Σατύρου</foreign>] <foreign xml:lang="grc">Σατύρου τοῦ Σαμίου</foreign> Stob. 20, 58</note> τοὺς φίλους <milestone n="459a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-459a"/> ἐμφράξαι τὰ ὦτα κηρῷ δίκην ἔχοντος, ὅπως μὴ συγχέῃ τὸ πρᾶγμα διὰ θυμὸν ὑπὸ τῶν ἐχθρῶν <milestone n="5" unit="tlnum"/> λοιδορούμενος. αὐτοὺς δʼ ἡμᾶς οὐ πολλάκις ἐκφεύγει τὸ κολάσαι πλημμελήσαντα δοῦλον;<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">πλημμελήσαντας δούλους</foreign> R</note> ἀποδιδράσκουσι γὰρ τὰς ἀπειλὰς καὶ τοὺς λόγους δείσαντες. ὅπερ οὖν αἱ τίτθαι πρὸς τὰ παιδία λέγουσι <q>μὴ κλαῖε καὶ λήψῃ,</q> τοῦτο πρὸς τὸν θυμὸν οὐκ ἀχρήστως <milestone n="10" unit="tlnum"/> λεκτέον <q>μὴ σπεῦδε μηδὲ βόα μηδʼ ἐπείγου, καὶ μᾶλλον ἃ θέλεις γενήσεται καὶ βέλτιον</q> καὶ γὰρ παῖδʼ ἰδὼν πατὴρ ἐπιχειροῦντά τι σιδηρίῳ διελεῖν ἢ τεμεῖν, αὐτὸς λαβὼν τὸ σιδήριον ἐποίησε· καὶ τοῦ <milestone n="459b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-459b"/> θυμοῦ τὴν τιμωρίαν παρελόμενος<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">παρελόμενος</foreign>] add. <foreign xml:lang="grc">ὁ λόγος</foreign> Stegmannus. itaque Amyotus</note> αὐτὸς ἀσφαλῶς <milestone n="15" unit="tlnum"/> καὶ ἀβλαβῶς καὶ ὠφελίμως ἐκόλασε τὸν ἄξιον οὐχ ἑαυτὸν ὥσπερ ὁ θυμούμενος ἀντʼ ἐκείνου πολλάκις. </said> </p> </div>
<div n="11" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent"> <said who="#Φουνδανος" rend="merge"><label>ΦΟΥΝΔ.</label>πάντων δὲ τῶν παθῶν ἐθισμοῦ δεομένων, οἷον δαμάζοντος καὶ καταθλοῦντος ἀσκήσει τὸ ἄλογον καὶ δυσπειθές, οὐ πρὸς ἄλλο μᾶλλον ἔστιν ἐγγυμνάσασθαι <milestone n="20" unit="tlnum"/> τοῖς οἰκέταις ἢ πρὸς τὸν θυμόν. οὔτε γὰρ φθόνος οὔτε φόβος οὔτε φιλοτιμία τις ἐγγίγνεται πρὸς αὐτούς· ὀργαὶ δὲ συνεχεῖς πολλὰ ποιοῦσαι προσκρούματα καὶ σφάλματα διὰ τὴν ἐξουσίαν ὥσπερ ἐν ὀλισθηρῷ χωρίῳ, μηδενὸς ἐνισταμένου μηδὲ κωλύοντος, <milestone n="25" unit="tlnum"/> <milestone n="459c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-459c"/> ὑποφέρουσιν.<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ὑποφέρουσιν</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">ὑποφέρουσαι</foreign> </note> οὐ γὰρ ἔστιν ἀναμάρτητον <pb xml:id="v.3.p.195"/> ἐν πάθει τὸ ἀνυπεύθυνον κατασχεῖν, μὴ πολλῇ τὴν ἐξουσίαν ἐμπεριλαβόντα πραότητι μηδὲ πολλὰς ὑπομείναντα φωνὰς γυναικὸς καὶ φίλων ἐγκαλούντων ἀτονίαν καὶ ῥᾳθυμίαν. οἷς μάλιστα παρωξυνόμην <milestone n="5" unit="tlnum"/> καὶ αὐτὸς ἐπὶ τοὺς οἰκέτας ὡς τῷ μὴ κολάζεσθαι διαφθειρομένους. ὀψὲ μέντοι συνεῖδον, ὅτι πρῶτον μὲν ἐκείνους ἀνεξικακίᾳ χείρονας ποιεῖν βέλτιόν ἐστιν ἢ πικρίᾳ καὶ θυμῷ διαστρέφειν ἑαυτὸν εἰς ἑτέρων ἐπανόρθωσιν ἔπειτα πολλοὺς ὁρῶν αὐτῷ τῷ μὴ <milestone n="10" unit="tlnum"/> κολάζεσθαι πολλάκις αἰδουμένους κακοὺς εἶναι καὶ μεταβολῆς ἀρχὴν τὴν συγγνώμην μᾶλλον ἢ τὴν τιμωρίαν λαμβάνοντας, καὶ νὴ Δία δουλεύοντας ἑτέροις <milestone n="459d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-459d"/> ἀπὸ νεύματος καὶ σιωπῇ καὶ προθυμότερον ἢ μετὰ πληγῶν καὶ στιγμάτων ἑτέροις, ἐπειθόμην ἡγεμονικώτερον <milestone n="15" unit="tlnum"/> εἶναι τοῦ θυμοῦ τὸν λογισμόν. οὐ γάρ, ὡς ὁ ποιητὴς εἶπεν <quote rend="blockquote"> ἵνα γὰρ δέος, ἔνθα καὶ αἰδώς· </quote><note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">cf. Lorenz. Epich. fr. 58</note> ἀλλὰ τοὐναντίον αἰδουμένοις ὁ σωφρονίζων ἐγγίγνεται φόβος. ἡ δὲ συνεχὴς πληγὴ καὶ ἀπαραίτητος <milestone n="20" unit="tlnum"/> οὐ μετάνοιαν ἐμποιεῖ τοῦ κακουργεῖν ἀλλὰ τοῦ λανθάνειν πρόνοιαν μᾶλλον. τρίτον ἀεὶ μνημονεύων καὶ διανοούμενος πρὸς ἐμαυτόν, ὡς οὔθʼ ὁ τοξεύειν ἡμᾶς διδάξας ἐκώλυσε<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἐκώλυσε</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἐκέλευσε</foreign>?</note> βάλλειν ἀλλὰ μὴ διαμαρτάνειν, οὔτε τῷ κολάζειν ἐμποδὼν ἔσται τὸ διδάσκειν <milestone n="25" unit="tlnum"/> <milestone n="459e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-459e"/> εὐκαίρως τοῦτο ποιεῖν καὶ μετρίως καὶ ὠφελίμως καὶ πρεπόντως πειρῶμαι τὴν ὀργὴν ἀφαιρεῖν<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">πρεπόντως πειρῶμαι, τὴν ὀργὴν ἀφαιρῶν</foreign> Madvigius</note> <pb xml:id="v.3.p.196"/> μάλιστα τῷ μὴ παραιρεῖσθαι τῶν κολαζομένων τὴν δικαιολογίαν ἀλλʼ ἀκούειν. ὅ τε γὰρ χρόνος ἐμποιεῖ τῷ πάθει διατριβὴν καὶ μέλλησιν ἐκλύουσαν ἥ τε κρίσις εὑρίσκει καὶ τρόπον πρέποντα καὶ μέγεθος <milestone n="5" unit="tlnum"/> ἁρμόττον κολάσεως· ἔτι δʼ οὐχ ὑπολείπεται πρόφασις τῷ διδόντι δίκην ἀντιτείνειν πρὸς τὴν ἐπανόρθωσιν, ἂν μὴ κατʼ ὀργὴν ἀλλʼ ἐξελεγχθεὶς κολάζηται τὸ τʼ αἴσχιστον οὐ πρόσεστι, φαίνεσθαι δικαιότερα τοῦ δεσπότου λέγοντα τὸν οἰκέτην. ὥσπερ οὖν ὁ <milestone n="10" unit="tlnum"/> <milestone n="459f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-459f"/>Φωκίων μετὰ τὴν Ἀλεξάνδρου τελευτὴν οὐκ ἐῶν προεξανίστασθαι τοὺς Ἀθηναίους οὐδὲ ταχὺ πιστεύειν, <q>εἰ σήμερον</q> εἶπεν <q>ἄνδρες Ἀθηναῖοι τέθνηκε, καὶ αὔριον ἔσται καὶ εἰς τρίτην τεθνηκώς</q> οὕτως οἶμαι δεῖν ὑποβάλλειν ἑαυτῷ τὸν σπεύδοντα διʼ ὀργὴν <milestone n="15" unit="tlnum"/> ἐπὶ τὴν τιμωρίαν, <q>εἰ σήμερον οὗτος ἠδίκηκε, καὶ αὔριον ἔσται καὶ εἰς τρίτην ἠδικηκώς·</q> καὶ δεινὸν οὐδέν, εἰ δώσει δίκην βράδιον, ἀλλʼ εἰ ταχὺ παθὼν ἀεὶ φανεῖται<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἀεὶ φανεῖται</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἀναφανεῖται</foreign> Madvigius. <foreign xml:lang="grc">εἶτα φανεῖται</foreign>?</note> μὴ ἀδικῶν· ὅπερ ἤδη συμβέβηκε πολλάκις. τίς. γὰρ ἡμῶν οὕτω δεινός ἐστιν, ὥστε <milestone n="20" unit="tlnum"/> <milestone n="460a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-460a"/> μαστιγοῦν καὶ κολάζειν δοῦλον, ὅτι πέμπτην ἢ δεκάτην ἡμέραν προσέκαυσε τοὖψον ἢ κατέβαλε τὴν τράπεζαν ἢ βράδιον ὑπήκουσε; καὶ μὴν ταῦτʼ ἐστὶν ἐφʼ οἷς εὐθὺς γενομένοις καὶ προσφάτοις οὖσι ταραττόμεθα καὶ πικρῶς καὶ ἀπαραιτήτως ἔχομεν. ὡς γὰρ <milestone n="25" unit="tlnum"/> διʼ ὁμίχλης τὰ σώματα, καὶ διʼ ὀργῆς τὰ πράγματα μείζονα φαίνεται. διὸ δεῖ ταχὺ συμμνημονεύειν τῶν ὁμοίων, καὶ τοῦ πάθους ἔξωθεν ὄντας<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ὄντας</foreign> Benselerus: <foreign xml:lang="grc">ὄντα</foreign> </note>ἀνυπόπτως, <pb xml:id="v.3.p.197"/> ἂν καθαρῷ τῷ λογισμῷ καὶ καθεστῶτι φαίνηται μοχθηρόν, <milestone n="460b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-460b"/> ἐπιστραφῆναι, καὶ μὴ προέσθαι τότε μηδʼ ἀφεῖναι τὴν κόλασιν ὥσπερ σιτίον ἀνορέκτους γεγονότας. οὐδὲν γὰρ οὕτως αἴτιόν ἐστι τοῦ παρούσης <milestone n="5" unit="tlnum"/> ὀργῆς κολάζειν, ὡς τὸ παυσαμένης μὴ κολάζειν ἀλλʼ ἐκλελύσθαι, καὶ ταὐτὸ πεπονθέναι τοῖς ἀργοῖς κωπηλάταις, οἳ γαλήνης ὁρμοῦσιν εἶτα κινδυνεύουσιν ἀνέμῳ πλέοντες. καὶ γὰρ ἡμεῖς τοῦ λογισμοῦ κατεγνωκότες ἀτονίαν καὶ μαλακίαν ἐν τῷ κολάζειν, <milestone n="10" unit="tlnum"/> σπεύδομεν παρόντι τῷ θυμῷ καθάπερ πνεύματι παραβόλως. τροφῇ μὲν γὰρ ὁ πεινῶν κατὰ φύσιν χρῆται τιμωρίᾳ δʼ ὁ μὴ πεινῶν μηδὲ διψῶν αὐτῆς, μηδʼ ὥσπερ ὄψου πρὸς τὸ κολάσαι τοῦ θυμοῦ δεόμενος, <milestone n="460c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-460c"/> ἀλλʼ ὅταν πορρωτάτω τοῦ ὀρέγεσθαι γένηται <milestone n="15" unit="tlnum"/> προσάγων τὸν λογισμὸν ἀναγκαίως. οὐ γάρ, ὡς Ἀριστοτέλης<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Ἀριστοτέλης</foreign>] Fragm. 608</note> ἱστορεῖ κατʼ αὐτὸν ἐν Τυρρηνίᾳ μαστιγοῦσθαι τοὺς οἰκέτας πρὸς αὐλόν, οὕτω πρὸς ἡδονὴν δεῖ καθάπερ ἀπολαύσματος ὀρέξει τῆς τιμωρίας ἐμφορεῖσθαι καὶ χαίρειν κολάζοντας εἶτα μετανοεῖν· <milestone n="20" unit="tlnum"/> ὧν τὸ μὲν θηριῶδες τὸ δὲ γυναικῶδες· ἀλλὰ καὶ λύπης καὶ ἡδονῆς χωρὶς ἐν τῷ τοῦ λογισμοῦ χρόνῳ τὴν δίκην κομίζεσθαι<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">κομίζεσθαι</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">κολάζεσθαι</foreign> </note> μὴ ὑπολείποντας<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ὑπολείποντας</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">ὑπολείποντα</foreign> </note> τῷ θυμῷ πρόφασιν.</said> </p> </div>
<div n="12" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent"> <said who="#Φουνδανος" rend="merge"><label>ΦΟΥΝΔ.</label>αὕτη μὲν οὖν ἴσως οὐκ ὀργῆς ἰατρεία φανεῖται, διάκρουσις δὲ καὶ φυλακὴ τῶν ἐν ὀργῇ τινος <milestone n="25" unit="tlnum"/> <milestone n="460d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-460d"/> ἁμαρτημάτων. καίτοι καὶ σπληνὸς οἴδημα σύμπτωμα μέν ἐστι πυρετοῦ πραϋνόμενον δὲ κουφίζει τὸν <pb xml:id="v.3.p.198"/> πυρετόν, ὥς φησιν Ἱερώνυμος. ἀλλʼ αὐτῆς γε τῆς ὀργῆς ἀναθεωρῶν τήν γένεσιν ἄλλους ὑπʼ ἄλλων αἰτιῶν ἐμπίπτοντας εἰς αὐτὴν ἑώρων, οἷς ἐπιεικῶς ἅπασι τοῦ καταφρονεῖσθαι καὶ ἀμελεῖσθαι παραγίγνεται. <milestone n="5" unit="tlnum"/> διὸ καὶ τοῖς παραιτουμένοις δεῖ βοηθεῖν πορρωτάτω τὴν πρᾶξιν ὀλιγωρίας ἀπάγοντας καὶ θρασύτητος, εἰς ἄγνοιαν<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἄγνοιαν</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">ἄνοιαν</foreign> </note> ἢ ἀνάγκην ἢ πάθος ἢ δυστυχίαν τιθεμένους ὡς Σοφοκλῆς<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Σοφοκλῆς</foreign>] <title>Antig</title>. 563</note> <milestone n="460e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-460e"/> <quote rend="blockquote"> <l> ἀλλʼ οὐ γάρ, ὦ ʼναξ, οὐδʼ ὃς ἂν βλάστῃ μένει <milestone n="10" unit="tlnum"/> </l> <l> νοῦς τοῖς κακῶς πράξασιν, ἀλλʼ ἐξίσταται. </l> </quote> καὶ τῆς Βρισηΐδος τὴν ἀφαίρεσιν εἰς τὴν Ἄτην ἀναφέρων ὁ Ἀγαμέμνων, ὅμως <quote rend="blockquote"> ἂψ ἐθέλει ἀρέσαι, δόμεναὶ τʼ ἀπερείσιʼ ἄποινα.<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Hom. T 138</note> </quote> καὶ γὰρ τὸ δεῖσθαι τοῦ μὴ καταφρονοῦντός ἐστι, <milestone n="15" unit="tlnum"/> καὶ ταπεινὸς; φανεὶς ὁ ἀδικήσας ἔλυσε τὴν τῆς ὀλιγωρίας δόξαν. οὐ δεῖ δὲ ταῦτα περιμένειν τὸν ὀργιζόμενον, ἀλλὰ τὸ τοῦ Διογένους <q>οὗτοί σου καταγελῶσιν ὦ Διόγενες·</q> <q>ἐγὼ δʼ οὐ καταγελῶμαι</q> λαμβάνειν <milestone n="460f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-460f"/> ἐν ἑαυτῷ, καὶ καταφρονεῖσθαι μὴ νομίζειν <milestone n="20" unit="tlnum"/> ἀλλὰ μᾶλλον ἐκείνου καταφρονεῖν, ὡς διʼ ἀσθένειαν ἢ πλημμέλειαν<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἢ πλημμέλειαν</foreign>] del. Stegmannus</note> ἢ προπέτειαν ἢ ῥᾳθυμίαν ἢ ἀνελευθερίαν ἢ γῆρας ἢ νεότητα πλημμελοῦντος. οἰκέταις δὲ καὶ φίλοις ἀφετέον τὸ τοιοῦτο παντάπασιν. οὐ γὰρ ὡς ἀδυνάτων οὐδʼ ὡς ἀπράκτων, ἀλλὰ διʼ ἐπιείκειαν <milestone n="25" unit="tlnum"/> ἢ διʼ εὔνοιαν οἱ μὲν ὡς χρηστῶν οἱ δʼ ὡς φιλούντων καταφρονοῦσι· νυνὶ δʼ οὐ μόνον πρὸς <pb xml:id="v.3.p.199"/> γυναῖκα καὶ δούλους καὶ φίλους ὡς καταφρονούμενοι τραχέως ἔχομεν, ἀλλὰ καὶ πανδοκεῦσι καὶ ναύταις καὶ ὀρεωκόμοις μεθύουσι πολλάκις ὑπʼ ὀργῆς συμπίπτομεν οἰόμενοι καταφρονεῖσθαι, καὶ κυσὶν <milestone n="5" unit="tlnum"/> <milestone n="461a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-461a"/> ὑλακτοῦσι καὶ ὄνοις ἐμβάλλουσι χαλεπαίνομεν ὡς ἐκεῖνος ὁ βουλόμενος τύπτειν τὸν ὀνηλάτην, εἶτʼ ἀνακραγόντος ὅτι <q>Ἀθηναῖός εἰμι,</q> <q>σὺ δὲ μὲν<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">δὲ μὲν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">γε μὴν</foreign>?</note> οὐκ εἶ Ἀθηναῖος</q> τὸν ὄνον λέγων ἔτυπτε καὶ πολλὰς ἐνεφόρει πληγάς. <milestone n="10" unit="tlnum"/></said> </p> </div>
<div n="13" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent"> <said who="#Φουνδανος" rend="merge"><label>ΦΟΥΝΔ.</label>>καὶ μὴν τάς γε συνεχεῖς καὶ πυκνὰς καὶ κατὰ μικρὸν ἐν τῇ ψυχῇ συλλεγομένας ὀργὰς μάλιστα φιλαυτία καὶ δυσκολία μετὰ τρυφῆς, καὶ μαλακίας οἷον σμῆνος ἢ σφηκιὰν ἡμῖν ἐντίκτουσι. διὸ μεῖζον οὐδὲν εὐκολίας καὶ ἀφελείας ἐφόδιον εἰς πραότητα <milestone n="15" unit="tlnum"/> πρὸς οἰκέτας καὶ γυναῖκα καὶ φίλους τῷ δυναμένῳ συμφέρεσθαι τοῖς παροῦσι καὶ μὴ δεομένῳ πολλῶν καὶ περιττῶν <milestone n="461b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-461b"/> <quote rend="blockquote"> <l> ὁ δʼ οὔτʼ ἄγαν ὀπτοῖσιν οὔθʼ ἑφθοῖς ἄγαν, </l><note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Kock. 3 p. 472</note> <l> οὔθʼ ἧττον οὔτε μᾶλλον οὔτε διὰ<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">οὔτε διὰ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">οὐδὲ διὰ</foreign>?</note> μέσου <milestone n="20" unit="tlnum"/> </l> <l> ἠρτυμένοισι χαίρων ὥστʼ ἐπαινέσαι </l> </quote> χιόνος δὲ μὴ παρούσης οὐκ ἂν πιὼν, οὐδʼ<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">οὐδʼ</foreign> Stegmannus: <foreign xml:lang="grc">οὔτε</foreign> </note> ἄρτον ἐξ ἀγορᾶς φαγὼν οὐδʼ ὄψου γευσάμενος ἐν λιτοῖς ἢ κεραμεοῖς σκεύεσιν, οὐδὲ κοιμηθεὶς ἐπὶ στρωμνῆς μὴ οἰδούσης μηδʼ ὥσπερ θαλάττης διὰ<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">διὰ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἐκ</foreign> Abreschius</note> βάθους κεκινημένης, <milestone n="25" unit="tlnum"/> ῥάβδοις δὲ καὶ πληγαῖς τοὺς περὶ τράπεζαν ὑπηρέτας ἐπιταχύνων μετὰ δρόμου καὶ βοῆς καὶ <pb xml:id="v.3.p.200"/> ἱδρῶτος, ὥσπερ φλεγμοναῖς καταπλάσματα κομίζοντας, <milestone n="461c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-461c"/> ἀσθενεῖ καὶ φιλαιτίῳ καὶ μεμψιμοίρῳ δουλεύων διαίτῃ, καθάπερ ὑπὸ βηχὸς ἐνδελεχοῦς προσκρουμάτων<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">προσκρουμάτων</foreign> Salmasius: <foreign xml:lang="grc">ἢ προσκρουσμάτων</foreign> </note> πολλῶν ἔλαθεν ἑλκώδη καὶ καταρροϊκὴν διάθεσιν <milestone n="5" unit="tlnum"/> περὶ τὸ θυμοειδὲς ἀπεργασάμενος. ἐθιστέον οὖν τὸ σῶμα διʼ εὐτελείας πρὸς εὐκολίαν αὔταρκες ἑαυτῷ γιγνόμενον· οἱ γὰρ ὀλίγων δεόμενοι πολλῶν οὐκ ἀποτυγχάνουσι. καὶ δεινὸν οὐδὲν ἀρξαμένους<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἀρξαμένους</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">ἀρξάμενον</foreign> </note> ἀπὸ τῆς τροφῆς σιωπῇ χρήσασθαι τοῖς παρατυγχάνουσι, <milestone n="10" unit="tlnum"/> καὶ μὴ πολλὰ χολουμένους<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">πολλὰ χολουμένους</foreign>] <foreign xml:lang="grc">πόλλʼ ἀχθομένους</foreign>? cf. p. 468 e; sed nunc praefero vulgatam</note> καὶ δυσκολαίνοντας ἀτερπέστατον ὄψον ἐμβαλεῖν ἑαυτοῖς καὶ φίλοις τὴν ὀργήν· <quote rend="blockquote"> δόρπου δʼ οὐκ ἄν πως ἀχαρίστερον ἄλλο γένοιτο· </quote><note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Hom. <foreign xml:lang="grc">υ</foreign> 392</note> διὰ πρόσκαυσιν ἢ καπνὸν ἢ ἁλῶν ἔνδειαν ἢ ψυχρότερον <milestone n="15" unit="tlnum"/> <milestone n="461d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-461d"/> ἄρτον οἰκετῶν τυπτομένων καὶ λοιδορουμένης γυναικός. Ἀρκεσιλάου δὲ μετὰ ξένων τινῶν ἑστιῶντος· τοὺς φίλους παρετέθη τὸ δεῖπνον, ἄρτοι δʼ οὐκ ἦσαν ἀμελησάντων πρίασθαι τῶν παίδων. ἐφʼ ᾧ τίς οὐκ ἂν ἡμῶν διέστησε τοὺς τοίχους κεκραγώς; ὁ δὲ <milestone n="20" unit="tlnum"/> μειδιάσας <q>οἷόν ἐστιν</q> ἔφη <q>τὸ συμποτικὸν εἶναι τὸν σοφόν</q> τοῦ δὲ Σωκράτους ἐκ παλαίστρας παραλαβόντος. τὸν Εὐθύδημον, ἡ Ξανθίππη μετʼ ὀργῆς ἐπιστᾶσα καὶ λοιδορηθεῖσα τέλος ἀνέτρεψε τὴν τράπεζαν, <milestone n="461e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-461e"/> ὁ δʼ Εὐθύδημος ἐξαναστὰς ἀπῄει περίλυπος <milestone n="25" unit="tlnum"/> γενόμενος· καὶ ὁ Σωκράτης <q>παρὰ σοὶ δʼ</q> εἶπεν <pb xml:id="v.3.p.201"/> <q>οὐ πρῴην ὄρνις τις εἰσπτᾶσα ταὐτὸ τοῦτʼ ἐποίησεν, ἡμεῖς δʼ οὐκ ἠγανακτήσαμεν;</q> δεῖ γὰρ σὺν εὐκολίᾳ καὶ γέλωτι καὶ φιλοφροσύνῃ τοὺς φίλους δέχεσθαι, μὴ τὰς ὀφρῦς συνάγοντας μηδὲ φρίκην καὶ τρόμον <milestone n="5" unit="tlnum"/> ἐμβάλλοντας τοῖς ὑπηρετοῦσιν. ἐθιστέον δὲ καὶ σκεύεσιν εὐκόλως ὁμιλεῖν ἅπασι καὶ μὴ τῷδε μᾶλλον ἢ τῷδε χρῆσθαι· καθάπερ ἔνιοι πολλῶν παρόντων ἓν ἐξελόμενοι κανθάριον, ὡς Μάριον ἱστοροῦσιν, ἢ ῥυτὸν οὐκ ἂν ἑτέρῳ πίοιεν. οὕτω δὲ καὶ πρὸς <milestone n="10" unit="tlnum"/> ληκύθους ἔχουσιν καὶ πρὸς στλεγγίδας, ἀγαπῶντες <milestone n="461f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-461f"/> ἐκ πασῶν μίαν· εἶθʼ ὅταν συντριβῇ τι τούτων ἢ ἀπόληται, βαρέως φέρουσι καὶ κολάζουσι. ἀφεκτέον οὖν τῷ πρὸς ὀργὴν φαύλως ἔχοντι τῶν σπανίων καὶ περιττῶν, οἷον ἐκπωμάτων καὶ σφραγίδων καὶ <milestone n="15" unit="tlnum"/> λίθων πολυτελῶν· ἐξίστησι γὰρ ἀπολλύμενα μᾶλλον τῶν εὐπορίστων καὶ συνήθων. διὸ καὶ τοῦ Νέρωνος ὀκτάγωνόν τινα σκηνὴν ὑπερφυὲς κάλλει καὶ πολυτελείᾳ θέαμα κατασκευάσαντος, <q>ἤλεγξας</q> ἔφη ὁ Σενέκας <q>πένητα σεαυτόν· ἐὰν γὰρ ταύτην ἀπολέσῃς, <milestone n="20" unit="tlnum"/> <milestone n="462a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-462a"/> ἑτέραν οὐ κτήσῃ τοιαύτην</q> καὶ μέντοι καὶ συνέπεσε τοῦ πλοίου καταδύντος ἀπολέσθαι τὴν σκηνήν· ὁ δὲ Νέρων ἀναμνησθεὶς τοῦ Σενέκα μετριώτερον ἤνεγκεν., ἡ δὲ πρὸς; τὰ πράγματʼ εὐκολία καὶ πρὸς οἰκέτας εὔκολον ποιεῖ καὶ πρᾶον· εἰ δὲ πρὸς οἰκέτας, <milestone n="25" unit="tlnum"/> δῆλον ὅτι καὶ πρὸς φίλους καὶ πρὸς ἀρχομένους. ὁρῶμεν δὲ καὶ δούλους νεωνήτους περὶ τοῦ πριαμένου πυνθανομένους, οὐκ εἰ δεισιδαίμων οὐδʼ εἰ φθονερὸς ἀλλʼ εἰ θυμώδης καὶ ὅλως σὺν ὀργῇ μηδὲ σωφροσύνην ἄνδρας γυναικῶν μηδʼ ἔρωτα <pb xml:id="v.3.p.202"/> γυναῖκας <milestone n="462b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-462b"/> ἀνδρῶν ὑπομένειν δυναμένας μηδὲ συνήθειαν ἀλλήλων φίλους. οὕτως οὔτε γάμος οὔτε φιλία μετʼ ὀργῆς ἀνεκτόν, ἀλλὰ χωρὶς ὀργῆς καὶ μέθη κοῦφόν ἐστιν· ὁ γὰρ τοῦ θεοῦ νάρθηξ ἱκανὸς κολαστὴς <milestone n="5" unit="tlnum"/> τοῦ μεθύοντος, ἂν μὴ προσγενόμενος ὁ θυμὸς ὠμηστὴν καὶ μαινόλην ἀντὶ λυαίου καὶ χορείου ποιήσῃ τὸν ἄκρατον. καὶ τὴν μανίαν αὐτὴν καθʼ αὑτὴν ἡ Ἀντίκυρα θεραπεύει, μιχθεῖσα δʼ ὀργῇ τραγῳδίας ποιεῖ καὶ μύθους. <milestone n="10" unit="tlnum"/></said> </p> </div>
<div n="14" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent"> <said who="#Φουνδανος" rend="merge"><label>ΦΟΥΝΔ.</label>δεῖ δὲ μήτε παίζοντας αὐτῇ διδόναι τόπον, ἔχθραν γὰρ ἐπάγει τῇ φιλοφροσύνῃ· μήτε κοινολογουμένους, φιλονεικίαν γὰρ ἐκ φιλολογίας ἀπεργάζεται· μήτε δικάζοντας, ὕβριν γὰρ τῇ ἐξουσίᾳ προστίθησι· <milestone n="462c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-462c"/> μήτε παιδεύοντας, ἀθυμίαν γὰρ ἐμποιεῖ καὶ <milestone n="15" unit="tlnum"/> μισολογίαν μήτʼ εὐτυχοῦντας, αὔξει γὰρ τὸν φθόνον· μήτε δυστυχοῦντας, ἀφαιρεῖ γὰρ τὸν ἔλεον, ὅταν δυσκολαίνωσι καὶ μάχωνται τοῖς συναχθομένοις· ὡς ὁ Πρίαμος <quote rend="blockquote"> <l> ἔρρετε, λωβητῆρες, ἐλεγχέες· οὔ νυ καὶ ὑμῖν<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Hom. <foreign xml:lang="grc">Ω</foreign> 239</note> <milestone n="20" unit="tlnum"/> </l> <l> ἔστι<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἔστι</foreign>] <foreign xml:lang="grc">οἴκοι ἔνεστι</foreign> Homerus</note> γόος, ὅτι μʼ ἤλθετε κηδήσοντες; </l> </quote> ἡ δʼ εὐκολία τοῖς μὲν βοηθεῖ τὰ δʼ ἐπικοσμεῖ τὰ δὲ συνηδύνει, περιγίγνεται δὲ τῇ πραότητι καὶ θυμοῦ καὶ δυσκολίας ἁπάσης· ὥσπερ Εὐκλείδης, τοῦ ἀδελφοῦ πρὸς αὐτὸν ἐκ διαφορᾶς εἰπόντος <q>ἀπολοίμην, <milestone n="25" unit="tlnum"/> εἰ μή σε τιμωρησαίμην·</q> <q>ἐγὼ δέ</q> φήσας <q>ἀπολοίμην, <milestone n="462d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-462d"/> εἰ μή σε πείσαιμι</q> διέτρεψε παραχρῆμα καὶ μετέθηκε. πολέμων δέ, λοιδοροῦντος αὐτὸν ἀνθρώπου <pb xml:id="v.3.p.203"/> φιλολίθου καὶ περὶ σφραγίδια πολυτελῆ νοσοῦντος, ἀπεκρίνατο μὲν οὐδὲν τῶν σφραγιδίων δʼ ἑνὶ προσεῖχε τὸν νοῦν καὶ κατεμάνθανεν· ἡσθεὶς οὖν ὁ ἄνθρωπος <q>μὴ οὕτως</q> εἶπεν <q>ὦ Πολέμων, ἀλλʼ ὑπʼ <milestone n="5" unit="tlnum"/> αὐγὰς θεῶ, καὶ πολύ σοι βέλτιον φανεῖται</q> ὁ δʼ Ἀρίστιππος, ὀργῆς αὐτῷ πρὸς Αἰσχίνην γενομένης καί τινος εἰπόντος <q>ὦ Ἀρίστιππε, ποῦ ὑμῶν ἡ φιλία;</q> <q>καθεύδει</q> φησὶν <q>ἐγὼ δʼ αὐτὴν ἐγερῶ·</q> καὶ τῷ Αἰσχίνῃ προσελθὼν εἶπεν <q>οὕτω σοι δοκῶ παντάπασιν <milestone n="10" unit="tlnum"/> ἀτυχής τις εἶναι καὶ ἀνήκεστος, ὥστε μὴ <milestone n="462e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-462e" /> νουθεσίας τυχεῖν;</q> ὁ δʼ Αἰσχίνης <q>οὐδέν</q> ἔφη <q>θαυμαστόν, εἰ πρὸς πάντα μου τῇ φύσει διαφέρων κἀνταῦθα τὸ δέον πρότερος συνεῖδες.</q> <quote rend="blockquote"> <l> καὶ γὰρ κάπρον φριξαύχενʼ οὐ μόνον γυνή,<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Nauck. p. 912</note> <milestone n="15" unit="tlnum"/> </l> <l> παῖς δʼ ἂν νεογνὸς χειρὶ προσκνήθων νέᾳ </l> <l>κλίναι<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">κλίνοι</foreign> idem</note> παλαιστοῦ παντὸς εὐμαρέστερον. </l> </quote> ἀλλʼ ἡμεῖς ἀγριαίνοντα τιθασεύομεν ζῷα καὶ πραΰνομεν, λυκιδεῖς καὶ σκύμνους λεόντων ἐν ταῖς ἀγκάλαις <milestone n="462f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-462f"/> περιφέροντες, εἶτα τέκνα καὶ φίλους καὶ συνήθεις <milestone n="20" unit="tlnum"/> ἐκβάλλομεν ὑπʼ ὀργῆς· οἰκέταις δὲ καὶ πολίταις τὸν θυμὸν ὥσπερ θηρίον ἐφίεμεν οὐ καλῶς ὑποκοριζόμενοι μισοπονηρίαν, ἀλλʼ<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἀλλʼ</foreign>] del. R</note> ὥσπερ, οἶμαι, τῶν ἄλλων παθῶν τῆς ψυχῆς καὶ νοσημάτων τὸ μὲν πρόνοιαν τὸ δʼ ἐλευθεριότητα τὸ δʼ εὐσέβειαν καλοῦντες <milestone n="25" unit="tlnum"/> οὐδενὸς ἀπαλλαγῆναι δυνάμεθα. </said> </p> </div>
<div n="15" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent"> <said who="#Φουνδανος" rend="merge"><label>ΦΟΥΝΔ.</label>καίτοι, καθάπερ ὁ Ζήνων ἔλεγε τὸ σπέρμα σύμμιγμα καὶ κέρασμα τῶν τῆς ψυχῆς δυνάμεων <pb xml:id="v.3.p.204"/> ὑπάρχειν ἀπεσπασμένον, οὕτως ἔοικε τῶν παθῶν <milestone n="463a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-463a"/> πανσπερμία τις ὁ θυμὸς εἶναι· καὶ γὰρ λύπης ἀπέσπασται<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">malim <foreign xml:lang="grc">ἀπέσπασταί τι</foreign> </note> καὶ ἡδονῆς καὶ ὕβρεως· καὶ φθόνου μὲν ἔχει τὴν ἐπιχαιρεκακίαν, φθόνου δὲ καὶ χείρων ἐστίν· <milestone n="5" unit="tlnum"/> ἀγωνίζεται γὰρ οὐχὶ μὴ παθεῖν αὐτὸς ἀλλὰ παθεῖν κακῶς ἐπιτρίψας ἕτερον· ἐπιθυμίας δʼ αὐτῷ τὸ ἀτερπέστατον ἐμπέφυκεν, εἴ γε δὴ τοῦ λυπεῖν ἕτερον ὄρεξίς ἐστι. διὸ τῶν μὲν ἀσώτων ταῖς οἰκίαις προσιόντες αὐλητρίδος ἀκούομεν ἑωθινῆς, καὶ <q>πηλόν</q> ὣς <milestone n="10" unit="tlnum"/> τις εἶπεν <q>οἴνου καὶ σπαράγματα στεφάνων</q> καὶ κραιπαλῶντας ὁρῶμεν ἐπὶ θύραις ἀκολούθους· τὰ δὲ τῶν πικρῶν ἐκκαλύμματα καὶ δυσκόλων ἐν τοῖς <milestone n="463b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-463b"/> προσώποις τῶν οἰκετῶν ὄψει καὶ τοῖς στίγμασι καὶ ταῖς πέδαις· <milestone n="15" unit="tlnum"/> <quote rend="blockquote"> ἀεὶ δʼ ἀοιδῶν μοῦνος ἐν στέγαις </quote><note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Nauck. p. 913</note> ὀργίλου ἀνδρός<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἀνδρὸς ὀργίλου</foreign> Benselerus</note> <quote rend="blockquote"> κωκυτὸς ἐμπέπτωκε, </quote> μαστιγουμένων ἔνδον οἰκονόμων καὶ στρεβλουμένων θεραπαινίδων, ὥστε τοῦ θυμοῦ τὰς λύπας ἐν ταῖς <milestone n="20" unit="tlnum"/> ἐπιθυμίαις καὶ ταῖς ἡδοναῖς οἰκτίρειν ὁρῶντας. </said> </p> </div>
<div n="16" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent"> <said who="#Φουνδανος" rend="merge"><label>ΦΟΥΝΔ.</label>οὐ μὴν ἀλλʼ ὅσοις γε συμβαίνει διὰ μισοπονηρίαν ἀληθῶς ἁλίσκεσθαι πολλάκις ὑπʼ ὀργῆς, τὸ ἄγαν ἀφαιρετέον αὐτῆς καὶ τὸ ἄκρατον ἅμα τῇ σφοδρᾷ πίστει περὶ τῶν συνόντων. αὕτη γὰρ αὔξει <milestone n="25" unit="tlnum"/> μάλιστα τῶν αἰτιῶν τὸν θυμόν, ὅταν ἢ χρηστὸς ὑποληφθεὶς<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ὑποληφθείς τις</foreign>?</note> ἀναφανῇ μοχθηρὸς ἢ φιλεῖν δόξας ἐν <pb xml:id="v.3.p.205"/> <milestone n="463c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-463c"/> διαφορᾷ τινι καὶ μέμψει γένηται. τὸ δʼ ἐμὸν ἦθος οἶσθα δήπουθεν ἡλίκαις ῥοπαῖς φέρεται πρὸς εὔνοιαν ἀνθρώπων καὶ πίστιν· ὥσπερ οὖν οἱ κατὰ κενοῦ βαίνοντες, ὅσῳ<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ὅσῳ</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">ὅπου</foreign> </note> μᾶλλον ἐπερείδω τῷ φιλεῖν ἐμαυτόν, <milestone n="5" unit="tlnum"/> ἁμαρτάνω μᾶλλον καὶ σφαλλόμενος ἀνιῶμαι· καὶ τοῦ μὲν φιλεῖν ἀπαρύσαι τὸ ἐμπαθὲς ἄγαν καὶ πρόθυμον οὐκ ἂν ἔτι δυνηθείην τοῦ δὲ πιστεύειν σφόδρα χρησαίμην ἂν ἴσως χαλινῷ τῇ Πλάτωνος;<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Πλάτωνος</foreign>] <title>Epist.</title> 13 p. 360 d</note> εὐλαβείᾳ. καὶ γὰρ Ἑλίκωνα τὸν μαθηματικὸν οὕτως ἐπαινεῖν <milestone n="10" unit="tlnum"/> <milestone n="463d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-463d"/> φησιν, ὡς φύσει εὐμετάβολον ζῷον, καὶ τοὺς τεθραμμένους ἐν τῇ πόλει· καλῶς δεδιέναι, μὴ ἄνθρωποι καὶ σπέρματα ἀνθρώπων ὄντες ἐκφήνωσί που τῆς φύσεως τὴν ἀσθένειαν. ὁ δὲ Σοφοκλῆς<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Σοφοκλῆς</foreign>] Bauck. p. 311</note> λέγων ὅτι <quote rend="blockquote"> τὰ πλεῖστα φωρῶν αἰσχρὰ φωράσεις βροτῶν</quote> <milestone n="15" unit="tlnum"/> ἄγαν ἔοικεν ἡμῖν ἐπεμβαίνειν καὶ κολούειν. οὐ μὴν ἀλλὰ τὸ δύσκολον τοῦτο τῆς κρίσεως καὶ φιλαίτιον εὐκολωτέρους ποιεῖ ταῖς ὀργαῖς ἐκστατικὸν γάρ ἐστι τὸ ἄφνω καὶ ἀπροσδόκητον δεῖ δʼ, ὥς που καὶ Παναίτιος ἔφη, χρῆσθαι τῷ Ἀναξαγόρᾳ, καὶ καθάπερ <milestone n="20" unit="tlnum"/> ἐκεῖνος ἐπὶ τῇ τελευτῇ τοῦ παιδὸς εἶπεν <q>ᾔδειν ὅτι <milestone n="463e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-463e"/> θνητὸν ἐγέννησα</q> τοῦτο τοῖς παροξύνουσιν ἕκαστον<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἕκαστον</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἑκάστοτʼ</foreign> Stegmannus</note> ἐπιφωνεῖν ἁμαρτήμασιν <q>ᾔδειν ὅτι σοφὸν οὐκ ἐπριάμην δοῦλον</q> <q>ᾔδειν ὅτι ἀπαθῆ τὸν φίλον οὐκ ἐκτησάμην</q> <q>ᾔδειν ὅτι τὴν γυναῖκα γυναῖκʼ εἶχον.</q> ἂν <milestone n="25" unit="tlnum"/> δὲ κἀκεῖνό τις ἐπιφθεγγόμενος ἀεὶ τὸ τοῦ Πλάτωνος <q>μήπου<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">μήπου</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">ἦπου</foreign> </note> ἄρʼ ἐγὼ τοιοῦτος;</q> ἔξωθεν εἴσω τὸν <pb xml:id="v.3.p.206"/> λογισμὸν ἀναστρέφῃ καὶ παρεμβάλλῃ ταῖς μέμψεσι τὴν εὐλάβειαν, οὐ πολλῇ χρήσεται μισοπονηρίᾳ πρὸς ἑτέρους πολλῆς ὁρῶν ἑαυτὸν συγγνώμης δεόμενον. νῦν δʼ ἕκαστος ἡμῶν ὀργιζόμενος καὶ κολάζων Ἀριστείδου <milestone n="5" unit="tlnum"/> φωνὰς ἐπιφέρει καὶ Κάτωνος <q>μὴ κλέπτε</q> <q>μὴ ψεύδου</q> <q>διὰ τί ῥᾳθυμεῖς;</q> καὶ ὃ δὴ πάντων <milestone n="463f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-463f"/> αἴσχιστόν ἐστιν, ὀργιζομένοις ἐπιτιμῶμεν μετʼ ὀργῆς καὶ τὰ διὰ θυμὸν ἡμαρτημένα θυμῷ κολάζομεν, οὐχ ὥσπερ οἱ ἰατροί <milestone n="10" unit="tlnum"/> <quote rend="blockquote"> πικρῷ πικρὰν<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">πικρὰν πικρῷ</foreign> idem ex p. 923 f.</note> κλύζουσι φαρμάκῳ χολήν, </quote><note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Nauck p. 312</note> ἀλλὰ μᾶλλον ἐπιτείνοντες καὶ προσεκταράττοντες <milestone n="464a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-464a"/> ὅταν οὖν ἐν τούτοις γένωμαι τοῖς ἐπιλογισμοῖς, ἅμα τι πειρῶμαι καὶ τοῦ πολυπράγμονος ἀφαιρεῖν. τὸ γὰρ ἐξακριβοῦν ἅπαντα καὶ φωρᾶν καὶ πᾶσαν ἕλκειν <milestone n="15" unit="tlnum"/> εἰς μέσον ἀσχολίαν οἰκέτου καὶ πρᾶξιν φίλου καὶ διατριβὴν υἱοῦ καὶ ψιθυρισμὸν γυναικός, ὀργὰς φέρει πολλὰς καὶ συνεχεῖς καὶ καθημερινάς, ὧν δυσκολία τρόπου καὶ χαλεπότης τὸ κεφάλαιόν ἐστι. ὁ μὲν οὖν θεός, ὡς Εὐριπίδης<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Εὐριπίδης</foreign>] Nauck. p. 675</note> φησί, <milestone n="20" unit="tlnum"/> <quote rend="blockquote"> <l> τῶν ἄγαν ἅπτεται, </l> <l>τὰ μικρὰ δʼ εἰς τύχην ἀφεὶς<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἀφεὶς</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἀνεὶς</foreign> p. 811 d</note> ἐᾷ </l> </quote> ἐγὼ δὲ τῇ τύχῃ μὲν οὐδὲν οἶμαι δεῖν ἐπιτρέπειν οὐδὲ παρορᾶν τὸν νοῦν ἔχοντα, πιστεύειν δὲ καὶ χρῆσθαι τὰ μὲν γυναικὶ· τὰ δʼ οἰκέταις τὰ δὲ φίλοις <milestone n="25" unit="tlnum"/> <milestone n="464b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-464b"/> οἷον ἄρχοντʼ,<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἄρχοντα</foreign> Emperius: <foreign xml:lang="grc">ἄρχοντα ἀρχόντων</foreign> </note> ἐπιτρόποις τισὶ καὶ λογισταῖς καὶ διοικηταῖς, αὐτὸν ἐπὶ τῶν κυριωτάτων ὄντα τῷ λογισμῷ· <pb xml:id="v.3.p.207"/> καὶ μεγίστων. ὡς γὰρ τὰ λεπτὰ γράμματα τὴν ὄψιν, οὕτω τὰ μικρὰ πράγματα μᾶλλον ἐντείνοντα νύττει καὶ ταράττει τὴν ὀργήν, ἔθος πονηρὸν ἐπὶ τὰ μείζονα λαμβάνουσαν. ἐπὶ πᾶσι τοίνυν τὸ <milestone n="5" unit="tlnum"/> μὲν τοῦ Ἐμπεδοκλέους<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Ἐμπεδοκλέους</foreign>] Mullach. 1 p. 13 vs. 454</note> μέγα καὶ θεῖον ἡγούμην, τὸ <q>νηστεῦσαι κακότητος·</q> ἐπῄνουν δὲ κἀκείνας ὡς οὐκ ἀχαρίστους οὐδʼ ἀφιλοσόφους τὰς ἐν εὐχαῖς ὁμολογίας, ὁμιλίας ἀφροδισίων ἐνιαυτὸν ἁγνεῦσαι καὶ οἴνου, τιμῶντας ἐγκρατείᾳ τὸν θεόν· ἢ ψευδολογίας <milestone n="10" unit="tlnum"/> πάλιν ἀπέχεσθαι χρόνον ὡρισμένον, αὑτοῖς προσέχοντας <milestone n="464c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-464c"/> πῶς ἀληθεύσομεν ἔν τε παιδιᾷ καὶ μετὰ σπουδῆς ἁπάσης. εἶτα ταύταις τὴν ἐμαυτοῦ παρέβαλλον εὐχὴν<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">εὐχὴν</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">ψυχὴν</foreign> </note> ὡς οὐχ ἧττον θεοφιλῆ καὶ ἱεράν· ἡμέρας πρῶτον ὀλίγας ἀοργήτους ἔγνων οἷον ἀμεθύστους <milestone n="15" unit="tlnum"/> καὶ ἀοίνους διαγαγεῖν ὥσπερ νηφάλια καὶ μελίσπονδα θύων· εἶτα μῆνʼ ἕνα<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἕνα</foreign> Herwerdenus</note> καὶ δύο πειρώμενος ἐμαυτοῦ κατὰ μικρόν, οὕτω τῷ χρόνῳ προύβαινον εἰς τὸ πρόσθεν τῆς ἀνεξικακίας, ἐγκρατῶς προσέχων καὶ διαφυλάττων μετʼ εὐφημίας ἵλεων καὶ ἀμήνιτον ἐμαυτόν, <milestone n="20" unit="tlnum"/> ἁγνεύοντα καὶ λόγων πονηρῶν καὶ πράξεων <milestone n="464d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-464d"/> ἀτόπων καὶ πάθους ἐφʼ ἡδονῇ μικρᾷ καὶ ἀχαρίστῳ ταραχάς τε μεγάλας καὶ μεταμέλειαν αἰσχίστην φέροντος. ὅθεν, οἶμαι, καὶ θεοῦ τι συλλαμβάνοντος, ἐσαφήνιζεν ἡ πεῖρα τὴν κρίσιν ἐκείνην, ὅτι τὸ ἵλεων <milestone n="25" unit="tlnum"/> τοῦτο καὶ πρᾶον καὶ φιλάνθρωπον οὐδενὶ τῶν συνόντων εὐμενές ἐστιν οὕτω καὶ φίλον καὶ ἄλυπον ὡς αὐτοῖς τοῖς ἔχουσιν.</said> </p> </div>

</div>
</body>
</text>
</TEI>
