<?xml version="1.0" ?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/PatristicTextArchive/Schema/master/tei-pta.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="lat">De locis affectis</title>
            <!-- Further books in addition to Book VI with be added in the future. -->
            <title type="sub" subtype="volumes">VI</title>
            <author>
               <persName xml:lang="grc" ref="https://d-nb.info/gnd/118537202">
                  <name>Γαληνός</name>
               </persName>
               <persName xml:lang="lat" ref="https://d-nb.info/gnd/118537202">
                  <name>Galenus</name>
               </persName>
            </author>
            <!-- For future books, there will be additional editors. -->
            <editor>
               <persName>
                  <surname>Brunschön</surname>
                  <forename>Carl Wolfram</forename>
               </persName>
            </editor>
            <!--<respStmt n="external_service">
               <persName>
                  <surname>Hagel</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/">Digital editing software (CTE)</resp>
            </respStmt>
            <respStmt n="dh">
               <orgName>
                  <orgName role="institution" ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
                  <orgName role="department" ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               </orgName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/resources/">Digital conversion</resp>
            </respStmt>
            <respStmt n="dh">
               <persName>
                  <surname>Lampert</surname>
                  <forename>Marcus</forename>
               </persName>
               <orgName>BBAW/TELOTA</orgName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/resources/">Digital conversion</resp>
            </respStmt>
            <respStmt n="dh">
               <persName>
                  <surname>Arndt</surname>
                  <forename>Nadine</forename>
                  <idno type="orcid">https://orcid.org/0000-0002-2257-7236</idno>
               </persName>
               <orgName>BBAW/TELOTA</orgName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/resources/">Digital conversion</resp>
            </respStmt>-->
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName role="hostingInstitution">
                  <ref target="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</ref>
               </orgName>
               <orgName role="project">
                  <ref target="https://cmg.bbaw.de/startseite/">Galen als Vermittler, Interpret und Vollender der antiken Medizin</ref>
               </orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2024</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Created by the <ref target="https://cte.oeaw.ac.at/">Classical Text Editor</ref>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title xml:lang="lat">Galeni De locis affectis V–VI</title>
                  <author>Galen</author>
                  <editor>Carl Wolfram Brunschön</editor>
                  <imprint>
                     <publisher>De Gruyter</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <biblScope unit="vol">5/6</biblScope>
                     <date>2021</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <ref target="https://doi.org/10.1515/9783110587449">Volume 5/6,1,3 in the series Corpus Medicorum Graecorum</ref>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="section" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])">
               <p>This pointer pattern extracts book and chapter and section.</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])">
               <p>This pointer pattern extracts book and chapter.</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern n="book" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pointer pattern extracts book.</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">
					German
				</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date notBefore="0190-01-01" notAfter="0213-01-01" cert="low">zweite Hälfte des 2. Jhdts.</date>
            <placeName>Rom/Pergamon</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="#comphistsem">
               <term>Medical</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1">
				<!-- At the moment we are only including Book VI. -->
				<!-- Other books will follow in the future. -->
            <div type="textpart" subtype="book" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="6">
               <head>
                  <lb n="1"/>GALEN<lb n="2"/>ÜBER DAS ERKENNEN ERKRANKTER KÖRPERTEILE<lb n="3"/>BUCH VI</head>
               <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="1">
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="1">
                     <p>
                        <lb n="4"/>1. Aufgrund des zuvor über die Leber Gesagten ist es nicht mehr schwer für euch <lb n="5"/>herauszufinden, an welchen Zeichen man eine Erkrankung der Milz erkennt, über die <lb n="6"/>Tatsache hinaus, dass auch die Entzündungen der Milz wegen ihrer Verhärtung den­<lb n="7"/>jenigen, die sie abtasten, leicht auffallen. Während die Milz die meisten von diesen Zei­<lb n="8"/>chen mit der Leber gemeinsam hat, unterscheidet sie sich darin, dass sie mehr oder we­<lb n="9"/>niger davon hat. Denn die Farbe des ganzen Körpers wird schwärzlicher, bedingt durch <lb n="10"/>das Leiden der fehlenden Spannung der Milz. Da sie nun von Natur aus die Funktion <lb n="11"/>hat, das schwarzgallige Blut aus der Leber an sich zu ziehen – denn es wurde gezeigt, <lb n="12"/>dass sie davon ernährt wird – wenn also ihre anziehende Kraft ihre Spannung verloren <lb n="13"/>hat, wird das von der Leber kommende Blut ungereinigt durch den ganzen Körper <lb n="14"/>transportiert, und demgemäß wird die Farbe bei diesen Personen schwärz­licher. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="2">
                     <p>
                        <lb n="15"/>Und tatsächlich scheidet auch die Milz oft Rückstände aus sich aus wie die Leber, <lb n="16"/>sodass auch mal durch Erbrechen zusammen mit Übelkeit schwarzgalliges Blut ausge­<lb n="17"/>schieden wird und anderes derartiges (Blut) nach unten abgeht. Aber auch ohne derar­<lb n="18"/>tige Entleerung bewirkt sie Niedergeschlagenheit und Mutlosigkeit wie bei den Melan­<lb n="19"/>cholikern, manchmal auch sehr großen Appetit auf Speisen, vor allem wenn der in <lb n="20"/>den Magen geführte Rückstand ganz sauer ist, oft aber bewirkt sie das Gefühl, dass sich <lb n="21"/>der Magen dreht und sich zurückbeugt, wenn er (der Rückstand) eine andere Verderb­<lb n="22"/>nis aufweist. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="3">
                     <p>
                        <lb n="23"/>Wie aber die Verhärtung der Milz Wassersucht verursacht, da die Leber in Mitlei­<lb n="24"/>denschaft gezogen wird, ist auch zuvor dargelegt worden. Aber auch wenn mal beide <lb n="25"/>Organe erkranken, haben wir gesehen, dass Gelbsucht entsteht, die zu einer schwärz­<lb n="26"/>licheren Farbe neigt als die üblichen (Arten von Gelbsucht), sodass man meinen könn­<lb n="27"/>te, die gelbe Galle sei mit Ruß vermischt. Da manche Ärzte annehmen, dass bei sol­chen <pb n="375"/>
                        <lb n="1"/>Patienten die Leber nicht betroffen sei, wundern sie sich, wie es auf­grund der Milz zu <lb n="2"/>Gelbsucht kommt, so wie alle diejenigen (sich wundern), die glau­ben, dass ohne Betei­<lb n="3"/>ligung der Leber aufgrund einzig und allein der Verhärtung der Milz die Kranken von <lb n="4"/>einer wassersuchtähnlichen Flüssigkeitsansammlung befallen werden. Ebenso wun­<lb n="5"/>dern sie sich über die Wassersucht bei akuten Erkrankungen, bei denen die Leber auf­<lb n="6"/>grund einer durch Wärme, oft aber auch durch Trockenheit bedin­gten schlechten Mi­<lb n="7"/>schung so stark erkrankt, dass sie die Nahrung nicht mehr in Blut umwandeln kann. <lb n="8"/>Denn auch in diesen Fällen glauben sie nicht, dass das Organ erkrankt ist, weil sie sich <lb n="9"/>unter dem Einfluss der Erasistrateer daran gewöhnt haben, jeden Körperteil als <lb n="10"/>nicht krank anzusehen, wenn er weder eine Art Geschwulst noch ein Geschwür hat. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="4">
                     <p>
                        <lb n="11"/>Aber man wird es ihnen nachsehen müssen, dass sie so denken, da nach ihrer Mei­<lb n="12"/>nung keine Krankheit aufgrund einer schlechten Mischung entsteht. Alle diejeni­gen <lb n="13"/>Ärzte aber, die den deutlichen Erscheinungen folgen und annehmen, dass einige Sym­<lb n="14"/>ptome aufgrund der Abkühlung eines Körperteils entstehen – über diese kann man <lb n="15"/>sich wundern, weil sie glauben, dass die Wassersucht entsteht, ohne dass ein ein­ziger <lb n="16"/>Körperteil erkrankt. Denn wenn sie deswegen dieses Organ als nicht krank ansehen, <lb n="17"/>weil die Leber keine widernatürliche Geschwulst aufweist, so wird auch kein anderer <lb n="18"/>Körperteil bei denjenigen krank sein, die zur Unzeit schädliches kaltes Wasser in gro­<lb n="19"/>ßer Menge trinken, worauf­hin sie von der Wassersucht erfasst werden. Das so getrun­<lb n="20"/>kene kalte Wasser schadet mal dem einen, mal dem anderen inneren Körperteil, ent­<lb n="21"/>weder mehr als den anderen, oder als ersten, je nachdem welcher zu diesem Zeitpunkt <lb n="22"/>gerade schwächer ist. Diese Abkühlung wird von dort notwendigerweise auf die Leber <lb n="23"/>übertragen, wenn der Zustand der Wassersucht folgen soll. So kommt es manchmal <lb n="24"/>auch wegen der Milz zur Wassersucht, entweder wenn sie eine Geschwulst hat und <lb n="25"/>gekühlt wird, wie bei den Verhärtungen, oder auch ohne Geschwulst, wie infolge des <lb n="26"/>Trinkens von schädlichem kalten Wasser in großen Mengen zur Unzeit.  </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="5">
                     <p>
                        <lb n="27"/>Dass auch melancholische Niedergeschlagenheit entsteht, wenn sie (die Milz) einen <lb n="28"/>derartigen Rückstand zum Magenmund hin sendet, ist in der ihn (den Magenmund) <lb n="29"/>betreffenden Darlegung zuvor gesagt worden. Folglich ist es nicht mehr nötig, Weite­<lb n="30"/>res darüber zu sagen, da die organischen Leiden der Milz einerseits nicht des theoreti­<lb n="31"/>schen Erkennens bedürfen, diejenigen andererseits, die durch die schlechte Mischung <lb n="32"/>bedingt sind, aus den jetzigen und den vorherigen Ausführungen in der Lehre über die <pb n="377"/>
                        <lb n="1"/>Leberleiden (erkannt werden können). Einige von ihnen sind nach ihren Bezeich­nun­<lb n="2"/>gen aufgeführt, einige aber treten in gleicher Weise wie jene auf und werden daher als <lb n="3"/>gleiche erkannt werden. </p>
                  </div>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="2">
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="1">
                     <p>
                        <lb n="4"/>2. Ich habe schon zuvor etwas über die Leiden des Magens gesagt, wobei ich ihn in <lb n="5"/>meiner Darlegung in zwei sehr große Teile eingeteilt habe, den ersten oberen (Teil), der <lb n="6"/>mit der Speiseröhre zusammenhängt und mit einem Geflecht aus vielen wahrneh­<lb n="7"/>mungsfähigen Nerven durchzogen ist, und den anderen, der diesen bis zum Darm­<lb n="8"/>austritt fortsetzt. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="2">
                     <p>
                        <lb n="9"/>Wie bei den Lebewesen jedem dieser beiden Teile ein eigentümlicher Nutzen inhä­<lb n="10"/>rent ist und sich entsprechend dem Nutzen auch die Symptome unterscheiden, auf <lb n="11"/>dieselbe Weise sind auch alle Leiden, die den homoiomeren und den organischen Kör­<lb n="12"/>perteilen gemeinsam sind, diesen miteinander gemeinsam und mit dem gesam­ten <lb n="13"/>Darm. Die Ähnlichkeit der Symptome besteht nicht nur bei diesen (zwei Magen­teilen) <lb n="14"/>zueinander, sondern auch bei denen, die sie berühren, wie bei den Nieren zum Dick­<lb n="15"/>darm. Einige (Leiden) lassen nun den erkrankten Körperteil leicht erkennen, wie die <lb n="16"/>Ruhr und der schmerzhafte Stuhldrang. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="3">
                     <p>
                        <lb n="17"/>In der vorliegenden Darlegung aber müsst ihr über die im eigentlichen Sinn ge­<lb n="18"/>nannte Ruhr hören, da diese Bezeichnung ein Geschwür der Därme anzeigt. Dieses <lb n="19"/>Leiden tritt nämlich nicht auf einmal ein wie das andere, bei dem, wie wir sagten, die <lb n="20"/>Leber leidet, und eigene Kennzeichen gehen mit ihm einher. Am Anfang nun kommt <lb n="21"/>es bei ihm reichlich zur Ausscheidung von beißender Galle, nach dieser folgen abge­<lb n="22"/>schabte Fetzen der Därme. Dann wird eine kleine Menge Blut mitausgeschieden, wenn <lb n="23"/>das Leiden bereits eine Ruhr ist. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="4">
                     <p>
                        <lb n="24"/>Wenn nun diese abgeschabten Fetzen allein abgehen, muss man darauf achten, ob <lb n="25"/>etwas Fettiges mit ihnen zusammen ausgeschieden wird; denn so dürfte es sich um ein <lb n="26"/>Geschwür des Dickdarms handeln. Wenn aber das Blut bereits mitausgeschieden wird, <lb n="27"/>muss man untersuchen, ob es mit allem anderen vollständig vermischt ist oder ob es <lb n="28"/>sich auf einem Teil der Exkremente befindet. Denn das vermischte Blut weist darauf <lb n="29"/>hin, dass das Geschwür im Bereich der höheren Därme ist, das Blut an der Oberfläche <lb n="30"/>aber (deutet auf ein Geschwür) in den niedrigeren Därmen. Man sieht, dass dies auch <lb n="31"/>bei den Ausscheidungen geschieht, die abgeschabte Fetzen enthalten, jedoch weniger <pb n="379"/>
                        <lb n="1"/>deutlich als beim Blut. Ebenso auch wenn Schorf ausgeschieden wird, wird er zeigen, <lb n="2"/>von welchen Därmen er kommt, aufgrund seiner eigenen Substanz selbst und auch <lb n="3"/>aufgrund der Vermischung mit den Ausscheidungen oder weil er auf deren Ober­fläche <lb n="4"/>schwimmt. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="5">
                     <p>
                        <lb n="5"/>Es macht keinen geringen Unterschied in der Therapie, ob erkannt worden ist, in <lb n="6"/>welchem Teil der Därme das Geschwür ist. Die (Geschwüre) in den höheren (Därmen) <lb n="7"/>haben Nutzen von Heilmitteln, die heruntergeschluckt werden, die in den niedrigeren <lb n="8"/>(Därmen) haben Nutzen von eingeführten (Heilmitteln). </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="6">
                     <p>
                        <lb n="9"/>Solche Arten von Ruhr werden von den Ausscheidungen, die von der Leber her­<lb n="10"/>rühren, dadurch abgegrenzt, dass bei den von der Leber herrührenden am Anfang <lb n="11"/>eine dünne Blutflüssigkeit ausgeschieden wird, danach mit zunehmendem Leiden ein <lb n="12"/>dickflüssiger Saft, ähnlich dem Bodensatz beim Wein; und (sie unterscheiden sich) <lb n="13"/>noch dadurch, dass bei ihnen keine abgeschabten Fetzen mit ausgeschieden werden, <lb n="14"/>sondern es manchmal sogar zu einer Pause von zwei oder auch drei Tagen bei den Aus­<lb n="15"/>scheidungen der Leber kommt; dann kommt das Übel wieder, wobei sie viel schlim­<lb n="16"/>mer ausscheiden als zuvor. Allerdings geschieht dies offensichtlich nicht so bei den <lb n="17"/>Geschwüren der Därme; denn die Ausscheidungen kommen weder auf einmal noch <lb n="18"/>in langen Zeitabständen vor. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="7">
                     <p>
                        <lb n="19"/>Die Geschwüre im Bereich des Mastdarms, die man Tenesmen nennt, bringen zwar <lb n="20"/>heftige Spannungen und starken (Stuhl-)Drang mit sich, die Ausscheidungen sind <lb n="21"/>aber wenige, am Anfang schleimig und fettig, im Laufe der Zeit aber enthalten sie <lb n="22"/>abge­schabte Fetzen. Alles dieses scheint die ganze Zeit unvermischt mit den <lb n="23"/>Substanzen, die von oben kommen. Einige haben aber geschrieben, dass bei äußerst <lb n="24"/>heftigem Drang nach Ausscheidungen, wenn starke Schmerzen vorangegangen sind, <lb n="25"/>manche (Patien­ten) tuffsteinartige Steine ausscheiden, ähnlich denjenigen, die sich in <lb n="26"/>der Harnblase bilden, etwas, was ich weder selbst gesehen noch von irgendeinem <lb n="27"/>anderen, der es gesehen hatte, gehört habe. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="8">
                     <p>
                        <lb n="28"/>Oft habe ich einen (Patienten mit einem) heftigen Schmerz im Dickdarm gesehen, <lb n="29"/>von dem die Ärzte meinten, er würde nicht vom Dickdarm, sondern von den Nieren <lb n="30"/>kommen, so wie ja auch die Nieren zum Dickdarm aufsteigen. Einige von ihnen aber <lb n="31"/>glaubten, dass der Zustand einer Kolik niemals in den linken Teilen entsteht. Nun sind <lb n="32"/>die Leiden am Anfang etwas schwer zu differenzieren, und in dieser Zeit bedarf es <lb n="33"/>auch nicht einer großen Differenzierung der Heilmittel. Freilich muss man auch dann <lb n="34"/>die vorherrschenden Symptome betrachten. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="9">
                     <p>
                        <pb n="381"/>
                        <lb n="1"/>Übelkeit nämlich zusammen mit Erbrechen ist viel stärker und kontinuierlicher <lb n="2"/>bei denjenigen, die im Bereich des Dickdarms Schmerzen haben; und es wird bei die­<lb n="3"/>sen mehr Schleimiges und Zersetztes erbrochen, und die Exkremente werden mehr <lb n="4"/>zurückgehalten, zugleich wird nicht einmal ein (Darm-)Wind abgesondert, noch <lb n="5"/>kommt es zum Aufstoßen. Häufig dreht sich bei ihnen auch der Schmerz gleichsam <lb n="6"/>rundherum und nimmt mehr Platz ein; bisweilen wird er auch an unterschiedlichen <lb n="7"/>Teilen heftiger, während die Nierenschmerzen immer an einem Körperteil fest sitzen. <lb n="8"/>Wenn der Schmerz tatsächlich höher auftritt als die Lage der Nieren, ist das Erkennen <lb n="9"/>eines Leidens des Dickdarms deutlich. Wenn der Schmerz aber in der Nierengegend ist <lb n="10"/>und fest an einem Körperteil sitzt, kann man daraus keine Erkenntnis gewinnen. <lb n="11"/>Doch über die Zeichen hinaus, die ich soeben ausgeführt habe, muss man auch den <lb n="12"/>Urin untersuchen. Am Anfang nämlich ist der Urin bei den Nierenkranken sehr wäss­<lb n="13"/>rig und klar, so wie er in den folgenden Tagen (zunächst) raue, dann vollkommen <lb n="14"/>sandige Ablagerungen aufweist. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="10">
                     <p>
                        <lb n="15"/>Wenn bei den Koliken vom Magen einmal etwas abgeht, wird der Stuhl irgendwie <lb n="16"/>mit Blähungen ausgeschieden und oft im Wasser transportiert, in der Konsistenz dem <lb n="17"/>Rinderdung ähnlich. Aber die Kolikanfälle werden auch durch entspannende Einläufe <lb n="18"/>eher beruhigt als die Nierenkoliken. Bisweilen aber, wenn irgendein kalter Saft zusam­<lb n="19"/>men mit ihnen ausgegossen wird, hören sie sofort auf, weil das beruhigende Mittel <lb n="20"/>nicht nur beruhigend wirkt, sondern sich auch als therapeutisch und geeignet für das <lb n="21"/>Erkennen (des erkrankten Körperteils) erwiesen hat. Wie ein kalter Saft, der bei diesen <lb n="22"/>(Leiden) ausgeschieden wird, so befreit auch bei den Nierenleiden der beim Harnlas­<lb n="23"/>sen ausgeschiedene Stein sowohl vom Schmerz als auch zeigt er den erkrankten Kör­<lb n="24"/>perteil an, sodass man künftig Vorsorge treffen kann, dass sie (die Körperteile) schwer­<lb n="25"/>lich von diesen Leiden befallen werden. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="11">
                     <p>
                        <lb n="26"/>Denn so wie beide Körperteile bei den Schmerzen derselben therapeutischen Maß­<lb n="27"/>nahmen bedürfen, so (bedürfen sie) in der Zeit danach unterschiedlicher Maßnah­<lb n="28"/>men. Deswegen müssen wir auch annehmen, dass wir bezüglich der Therapie keinen <lb n="29"/>Schaden davon haben, dass ihr (erstes) Einsetzen schwer zu differenzieren ist. Denn sie <lb n="30"/>brauchen zu diesem Zeitpunkt keine unterschiedlichen therapeutischen Maßnahmen, <lb n="31"/>weder von außen noch von innen, sondern die beruhigenden (Maßnahmen) genügen. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="12">
                     <p>
                        <lb n="32"/>Da alle Därme nach dem Magen angeordnet sind – der Leerdarm ist an höchster <lb n="33"/>Stelle, an ihn schließt der sogenannte „Dünndarm“ an, nach welchem sich einerseits <pb n="383"/>
                        <lb n="1"/>der Blinddarm zu den unteren (Körper-)Regionen erstreckt, der Dickdarm anderer­<lb n="2"/>seits zu der oberen Gegend aufsteigt, bis er oftmals an Leber und Milz befestigt ist –, <lb n="3"/>überkam mich Verwunderung darüber, dass nicht nur beinahe alle Ärzte, sondern <lb n="4"/>auch die Laien überzeugt wurden zu glauben, dass die heftigsten Schmerzen, an wel­<lb n="5"/>chen Kör­perteilen sie auch immer auftreten, vom Dickdarm herrühren. Dies scheint <lb n="6"/>zwar nun auch mir am wahrscheinlichsten zu sein, jedoch weil ich auch nach der Ursa­<lb n="7"/>che des heftigen und zugleich bleibenden Schmerzes geforscht habe, und nicht einfach <lb n="8"/>weil ich durch diejenigen überzeugt wurde, die (diese Meinung) geäußert haben. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="13">
                     <p>
                        <lb n="9"/>Denn es ist nicht so wie bei den starken Schmerzen, die in den Nieren und Harn­<lb n="10"/>leitern beim Durchgang (des Urins) entstehen, wenn Steine sie (wie Keile) verschlie­<lb n="11"/>ßen, dass man so mit guten Grund annehmen könnte, dass die enthaltenen kalten <lb n="12"/>Winde und die ihnen ähnlichen Säfte den Schmerz bewirken. Die Körpersubstanz <lb n="13"/>nämlich der Dünndarmwände, die dünn und fein ist, vermag derartige Ursachen nicht <lb n="14"/>länger zurückzuhalten. Es liegt also nahe, dass ein kalter und dickflüssiger oder kleb­<lb n="15"/>riger Saft, der in irgendeinem dichten und dicken Körper entstanden ist, oder blä­<lb n="16"/>hende Luft, die keinen Ausgang hat, Schmerz verursacht, einerseits heftig aus beiden <lb n="17"/>Gründen, wegen der schlechten Mischung und Spannung der Körper, in denen sie <lb n="18"/>eingeschlossen wird, andererseits langanhaltend, weil sie nicht leicht entleert werden <lb n="19"/>kann, da sie durch die Dicke und Dichte der Körper, die sie enthalten, (daran) gehin­<lb n="20"/>dert wird.  </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="14">
                     <p>
                        <lb n="21"/>Auch andere äußerst heftige Schmerzen entstehen in den oberen Partien der <lb n="22"/>Därme, ziemlich reißende mit Erbrechen, sodass einige am Ende Kot erbrechen, ein <lb n="23"/>Leiden, dem sehr selten jemand entkommen ist; manche nennen es Darmverschluss, <lb n="24"/>wie es andere „Chardapsos“ (nennen), immer wenn eine Schwellung in der Gegend <lb n="25"/>des Dünndarms vorspringt, sodass es scheint, der Darm sei herumgedreht wie irgend­<lb n="26"/>eine Saite (Chorde).  </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="15">
                     <p>
                        <lb n="27"/>Den Ärzten vor uns schien naheliegend, dass derartige Leiden des Dünndarms ent­<lb n="28"/>weder wegen einer Entzündung oder Verstopfung durch trockenen Kot entstehen. <lb n="29"/>Wenn alles zugleich betroffen ist, Därme und Magen, hat man jedoch verständlicher­<lb n="30"/>weise geglaubt, dass andere Symptome auftreten, wie die Lienterie und die sogenann­<pb n="385"/>
                        <lb n="1"/>ten (krankhaften) „Bauchzustände“ (Koliakai), die nicht beißend sind. Die beißenden <lb n="2"/>nämlich regen durch das Beißen selbst den ganzen Darm dazu an, sich zu entleeren. <lb n="3"/>Alle dieje­nigen aber, die nicht beißen, folgen auf die fehlende Spannung der Därme, <lb n="4"/>die, weil sie ihren Inhalt nicht einmal für kurze Zeit festhalten können, diesen sofort <lb n="5"/>ausscheiden, wie wenn sie irgend eine beschwerende Last von sich ablegen würden, <lb n="6"/>analog dem Harnzwang. Man sieht nämlich, dass auch jener entsteht, mal wenn die <lb n="7"/>Harnblase das, was in sie gelangt, wegen seiner Schärfe und des Beißens kontinuierlich <lb n="8"/>ausscheidet, bisweilen aber, wenn sie sein Gewicht nicht tragen kann, auch wenn es <lb n="9"/>wenig ist. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="16">
                     <p>
                        <lb n="10"/>Die Ursachen, die das Leiden der Lienterie bewirken, sind an anderer Stelle darge­<lb n="11"/>legt, und ihr habt sie gesondert, zudem habe ich sie in den Abhandlungen Über die <lb n="12"/>therapeutische Methode, Über die natürlichen Kräfte und noch in den Ursachen der <lb n="13"/>Symptome genannt. Denn jetzt handelt dieses Buch nicht von den Ursachen, die die <lb n="14"/>Krankheiten bewirken, sondern von den erkrankten Körperteilen, (alle) die sich der <lb n="15"/>Kenntnis durch den Tast- und den Sehsinn entziehen. Da ich mich aber für deren <lb n="16"/>genaues Erkennen bisweilen genötigt sah, auch etwas über ihre Zustände zu sagen, <lb n="17"/>deshalb erwähnte ich auch die Ursachen, die sie bewirken. Folglich ist es an dieser Stel­<lb n="18"/>le angemessen, die Ausführungen über die Därme zu beenden. Denn alle Leiden, die <lb n="19"/>sich in ihnen bilden und die man deutlich erkennen kann, wer­den auch gemeinsam <lb n="20"/>mit den vorhergenannten erkannt. Denn die Kennzeichen von Abszessen, Entzün­<lb n="21"/>dungen, Verhärtungen, Blähungen oder Rosen sind allen bekannt, wenn man sie in <lb n="22"/>der Bauchgegend sieht, und ermöglichen das Erkennen sowohl des Leidens als auch <lb n="23"/>des erkrankten Körperteils. Auch darüber habe ich in den früheren Büchern ausrei­<lb n="24"/>chend gesprochen. </p>
                  </div>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="3">
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="1">
                     <p>
                        <lb n="25"/>3. Wenn eine Nierenentzündung plötzlich einsetzt, weil ein nennenswerter Stein in <lb n="26"/>einer der Nieren oder den Harnleitern (diese) versperrt, entsteht ein ähnlicher Schmerz <lb n="27"/>wie bei den Koliken; sie lassen sich aber (voneinander) abgrenzen durch die Menge <lb n="28"/>und die Stärke der Übelkeit, wobei das Erbrochene zugleich gallig und schleimhaltig <lb n="29"/>ist und ihm auch etwas von der gegessenen Nahrung beigemischt ist; oft auch durch <lb n="30"/>den Körperteil, wenn der obere Teil des Dickdarms leidet; bisweilen auch dadurch, <lb n="31"/>dass der Schmerz nicht an einem Körperteil fest sitzt, sondern sich dreht und sich auf <pb n="387"/>
                        <lb n="1"/>mehr (Raum) erstreckt, und dass auch kein Wind (Blähung) entsendet wird. Dies alles <lb n="2"/>nämlich tritt bei den Koliken auf, das eine mehr, das andere weniger. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="2">
                     <p>
                        <lb n="3"/>Wenn (diese Sachverhalte) aber deutlich abgegrenzt werden, aufgrund dessen, was <lb n="4"/>sich im Urin absetzt, oder auch wenn ein Stein mit dem Urin ausgeschieden ist, dann <lb n="5"/>bleibt keine Frage mehr übrig. Viele Patienten nehmen von Beginn an tief in der <lb n="6"/>Weichengegend einen mäßigen Schmerz wahr, wobei noch nichts Sandiges deutlich <lb n="7"/>ausgeschieden wird. In diesen Fällen gebe ich, wie ihr wisst, Heilmittel, welche die Nie­<lb n="8"/>rensteine zerkleinern, gewinne genaue Erkenntnisse sowohl über das Leiden als auch <lb n="9"/>über den erkrankten Körperteil und gestalte den Anfang der Therapie auf dieselbe <lb n="10"/>Weise. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="3">
                     <p>
                        <lb n="11"/>Wenn nämlich nach dem Trinken des Heilmittels etwas Sandiges im Urin gefunden <lb n="12"/>wird, dann habe ich erkannt, dass ein Nierenleiden vorliegt, und anschließend ver­<lb n="13"/>abreiche ich dieselben Heilmittel zusammen mit der übrigen Therapie. Wenn aber <lb n="14"/>erkannt ist, dass eine Niere auf diese Weise erkrankt ist, wenn Schmerzen zusammen <lb n="15"/>mit Frösteln offenbar intermittierend und ungleichmäßig auftreten und unregel­mä­<lb n="16"/>ßige Fieberanfälle auf sie folgen, dann legt den Patienten auf den Bauch, und manch­<lb n="17"/>mal auch auf die andere Seite, sodass der erkrankte Körperteil hoch liegt, und fragt, ob <lb n="18"/>er an der schmerzenden Niere das Gefühl hat, als ob irgendeine Last an ihr hängen <lb n="19"/>würde. Wenn es ihm nämlich so ergeht, muss man annehmen, dass sich ein Abszess <lb n="20"/>bildet, nach dessen Verdauung der Eiter, der mit dem Urin ausgeschieden wird, den <lb n="21"/>Patienten vom Schmerz befreit und zugleich für die Niere die Gefahr eines Geschwürs <lb n="22"/>mit sich bringt. Deswegen muss man auf jede Art und Weise versuchen, dafür zu <lb n="23"/>sorgen, dass er vernarbt. Wenn nämlich (der Abszess) nicht schnell zu einer Narbe <lb n="24"/>gebracht wird, kann man ihn noch schwerer heilen.  </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="4">
                     <p>
                        <lb n="25"/>Deutliche Zeichen dafür, dass das Geschwür noch erhalten bleibt, finden sich im <lb n="26"/>Urin, und der Patient empfindet oft Schmerz im Bereich der erkrankten Niere. Mit <lb n="27"/>dem Urin wird bisweilen auch ein wenig Eiter ausgeschieden, wie von einem Ge­<lb n="28"/>schwür. Ähnlich wird Schorf ausgeschieden, manchmal auch Blut, das anzeigt, dass <lb n="29"/>das Geschwür arrodiert wird. Aber auch wenn einmal ein Gefäß wegen der (großen) <lb n="30"/>Menge platzt oder infolge eines Sturzes oder einer starken Prellung, haben einige <lb n="31"/>reichlich Blut mit dem Urin ausgeschieden. Manchmal geschieht das aber auch, wenn <lb n="32"/>sich eine Vene geöffnet hat.  </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="5">
                     <p>
                        <pb n="389"/>
                        <lb n="1"/>Der sicherste Beweis für die (Existenz der) Nierengeschwüre selbst sind kleine <lb n="2"/>Fleischteilchen, die mit dem Urin zusammen abgehen; es handelt sich um Teile der <lb n="3"/>Nierensubstanz, die bei zunehmender Arrosion aus dem Geschwür ausgewaschen <lb n="4"/>wer­den. Diese Haaren ähnelnden Teilchen sah auch Hippokrates zusammen mit <lb n="5"/>dem Urin abgehen, wie er selbst in den Aphorismen geschrieben hat, aber auch wir <lb n="6"/>haben sie beobachtet, bald so lang wie eine Handfläche, bisweilen aber auch größer, <lb n="7"/>und manchmal auch ganz klein, sodass ich mich wunderte, dass sie sich bei dieser <lb n="8"/>Größe in der Nierenhöhle gebildet hatten. Deswegen erschien mir auch wahrschein­<lb n="9"/>licher, dass sie ihre Entstehung in den Venen haben, so wie an einem Ort in Arabien <lb n="10"/>die soge­nannten „Drakontien“ (Filarien) an den Schienbeinen entstehen, die zwar eine <lb n="11"/>seh­nen­artige Beschaffenheit haben, aber von der Farbe und der Dicke her Egeln ähn­<lb n="12"/>lich sind. Ich habe zwar viele gehört, die behaupteten, sie gesehen zu haben, da ich sie <lb n="13"/>aber nicht gesehen habe, kann ich nichts Genaues beitragen weder bezüglich ihrer Ent­<lb n="14"/>ste­hung noch bezüglich ihrer Substanz. Dort wo ich die mit dem Urin ausgeschiede­<lb n="15"/>nen &quot;Haare&quot; sah, folgte ich aufgrund ihrer Farbe und ihrer Konsistenz denjenigen, die <lb n="16"/>gesagt haben, dass sie in den Venen aus dem dickflüssigen und klebrigen Saft ent­ste­<lb n="17"/>hen, wenn er gewärmt und getrocknet wird. Für ihre Länge habe ich aber keine Erklä­<lb n="18"/>rung. Als ich sie zum ersten Mal sah, erwartete ich jedoch, dass ihre Behandlung durch <lb n="19"/>die harntreibenden Heilmittel erfolgen werde, und so ist es dann auch ausge­gangen; <lb n="20"/>beinahe alle, denen dieses Leiden widerfahren ist, hatten weder vorher ein Symptom <lb n="21"/>einer Nierenerkrankung noch kam es unmittelbar danach, da sie durch die harntrei­<lb n="22"/>benden Heilmittel behandelt wurden.  </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="6">
                     <p>
                        <lb n="23"/>Selbst jedoch wenn irgendwelche anderen schädlichen Säfte aus den Venen ausges­<lb n="24"/>chieden werden, habe ich nicht gesehen, dass durch sie die Nieren oder die Harnblase <lb n="25"/>oder die Harnleiter betroffen waren, so wie es auch nicht der Fall ist, wenn man mit <lb n="26"/>dem Harn sehr viel Eiter ausscheidet, sondern in dieser Hinsicht ist die Lage ähnlich, <lb n="27"/>wie bei den Därmen: Denn auch jene erkranken nicht bei den (krankhaften) Zustän­<lb n="28"/>den der Leber, obwohl sie von der unvermischten Galle geschädigt werden, wie die <lb n="29"/>Harnblase wiederum durch den langanhaltenden Durchgang des scharfen Harns ein <lb n="30"/>Geschwür bekommt. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="7">
                     <p>
                        <pb n="391"/>
                        <lb n="1"/>Es gibt aber auch ein anderes Nierenleiden, bei dem eine dünne Blutflüssigkeit mit <lb n="2"/>dem Urin abgeht, ähnlich den Exkrementen, die zu Beginn der Leberkrankheiten auf­<lb n="3"/>treten, nur dass sie ein bisschen blutiger aussieht. Dies passiert sowohl wegen eines <lb n="4"/>ähnlichen Zustandes in den Nieren, wie wir die fehlende Spannung der Leber be­<lb n="5"/>schrieben haben, als auch wegen der Weite der „Münder“, die den Harn von der hoh­<lb n="6"/>len Vene in die Nieren filtern, oder der Gänge oder wie du auch immer sie nennen <lb n="7"/>willst. Mir scheint es aber, dass die Nieren auch bei diesem Leiden betroffen sind, wel­<lb n="8"/>ches manche Nachttopfwassersucht nennen, andere Harnruhr, einige Diabetes, andere <lb n="9"/>wieder gewaltigen Durst (dipsakos), und sehr selten vorkommt. Ich für meinen Teil <lb n="10"/>habe bisher zweimal gesehen, dass die Kranken zwar unmäßigen Durst hatten und aus <lb n="11"/>eben diesem Grund reichlich tranken, das Getrunkene aber in einem solchen Zustand <lb n="12"/>schnell wieder ausschieden, wie sie es getrunken hatten. Auch dieses Leiden an den <lb n="13"/>Nieren und der Harnblase ist wiederum ähnlich wie die Lienterie im Magen und in <lb n="14"/>den Därmen.  </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="8">
                     <p>
                        <lb n="15"/>Über die Lienterie habe ich gesondert geschrieben, wobei ich zeigte, dass nicht nur <lb n="16"/>der Magen, sondern auch der ganze Darm schnell die Ausscheidung der verzehrten <lb n="17"/>Speisen und Getränke betreiben, weil sie nicht einmal für kurze Zeit beschwerdefrei <lb n="18"/>ihre Last oder ihre Beschaffenheit ertragen können. Aber für den reichlichen und <lb n="19"/>schnellen Drang zur Harnblase ist es nicht möglich, die fehlende Spannung des Ma­<lb n="20"/>gens verantwortlich zu machen oder des Leerdarms oder des Dünndarms. Wenn sie <lb n="21"/>nämlich das Getrunkene ausscheiden, weil sie nicht imstande sind, es zurückzu­halten, <lb n="22"/>was hindert sie daran, es durch den After auszuscheiden, wie man es bei den an Liente­<lb n="23"/>rie Erkrankten geschehen sieht? Denn es werden nicht nur die Speisen schnell ausge­<lb n="24"/>schieden, indem sie durch so viele Windungen der Därme durchgehen, sondern auch <lb n="25"/>die Getränke. Wir haben aber gelernt, dass ihre Verteilung auf die Leber von allen <lb n="26"/>Gegenden des Magens weder aufgrund der fehlenden Spannung der Leber noch der <lb n="27"/>Venen im Bereich des Mesenteriums noch (der Venen) der Leber stattfindet, wie auch <lb n="28"/>nicht (die Verteilung stattfindet) von den (Venen) der Leber zu den Nieren.  </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="9">
                     <p>
                        <pb n="393"/>
                        <lb n="1"/>Wir haben nämlich auch in den Büchern Über die natürlichen Kräfte gezeigt, dass <lb n="2"/>die Leber die Nahrung aus dem Magen durch die im Mesaraion befindlichen Venen in <lb n="3"/>sich zieht, wie die Bäume die (Nahrung) aus der Erde durch die Wurzeln an sich zie­<lb n="4"/>hen. Es wurde aber auch gezeigt, dass die Nieren das Wässrige im Blut (an sich) ziehen, <lb n="5"/>dass jedoch die Blase (es) nicht aus den Nieren zieht, so wie die Därme auch nicht aus <lb n="6"/>dem Magen (den Inhalt) (an sich) ziehen; (es wurde gezeigt), dass die Nieren, wenn sie <lb n="7"/>(den Harn) ausscheiden, (ihn) in die Blase durch die Harnleiter senden, der Magen <lb n="8"/>aber (seinen Inhalt) in den Leerdarm durch den Ausgang sendet, den Hero­philos <lb n="9"/>Zwölffingerdarm nannte, wobei er ihm den Namen nach seiner Länge gab.  </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="10">
                     <p>
                        <lb n="10"/>Folglich könnte man die fehlende Spannung der Nieren (dafür) verantwortlich ma­<lb n="11"/>chen, wenn sie den Urin nicht mehr in sich festhalten können, aber wahrhaftig nicht <lb n="12"/>(die fehlende Spannung) der anderen Teile, durch die das Getrunkene hindurch­geht. <lb n="13"/>Aber wenn man wiederum den Nieren die Schuld gäbe, weil ihnen (angeblich) die <lb n="14"/>Spannung fehle, wie sollen sie schnell den Urin in sich hineinziehen? Oder ist es mög­<lb n="15"/>lich zu sagen, dass, wie bei einigen an Lienterie Erkrankten sehr heftiger Appetit ent­<lb n="16"/>steht, auf dieselbe Weise entsteht zugleich bei den Nieren ein heftiges Begehren und <lb n="17"/>deswegen ziehen sie den Urin durch die hohle Vene in sich hinein, werden jedoch so­<lb n="18"/>fort beschwert durch das Ungestüm des Ziehens?  </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="11">
                     <p>
                        <lb n="19"/>Wie wir auch bei dem sogenannten „Hundsappetit“ einige sehen, die sich zwar voll <lb n="20"/>essen, aber wenig später erbrechen oder Durchfall bekommen. Dies sieht man nämlich <lb n="21"/>nicht nur bei (Menschen), die in einem widernatürlichen Zustand sind, sondern auch <lb n="22"/>bei einigen Tieren, die tadellos gesund sind, wie bei den Vögeln, die man bei uns in <lb n="23"/>Asien Seleukiden nennt. Diese nämlich essen den ganzen Tag unersättlich Heu­<lb n="24"/>schrecken und scheiden sie schnell wieder aus. Aber auch bei anderen Tieren scheint <lb n="25"/>das derartige Symptom natürlich zu sein. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="12">
                     <p>
                        <lb n="26"/>So wie nun am Magenmund der Hundsappetit entsteht, in Verbindung mit der <lb n="27"/>Tatsache, dass der Magen die Last der heruntergeschluckten (Speisen) nicht erträgt, <lb n="28"/>und jemanden zwingt, zwar viel und gierig zu essen, aber schnell (das Gegessene) (wie­<lb n="29"/>der) auszuscheiden, auf dieselbe Weise zwingt das Begehren nach der molkenartigen <lb n="30"/>Feuchtigkeit in den Nieren, zusammen mit der fehlenden Spannung ihrer Kraft, sie <lb n="31"/>sowohl die Flüssigkeit reichlich in sich hineinzuziehen, als auch sie sofort in die Blase <lb n="32"/>hinein abzugeben.  </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="13">
                     <p>
                        <pb n="395"/>
                        <lb n="1"/>Warum nur, sagt vielleicht jemand, entsteht die Harnruhr zwar plötzlich, die Lien­<lb n="2"/>terie aber nicht so, wie auch der Hundsappetit nicht, sondern nach mehreren Tagen? <lb n="3"/>Der Beginn nämlich des Leidens und seine Zunahme sowie seine Zunahme und sein <lb n="4"/>Höhepunkt unterscheiden sich (voneinander). Weil der Appetit des Magens auf Speise <lb n="5"/>und Trank eine seelische Funktion ist, die nicht ohne unsere Wahrnehmung stattfin­<lb n="6"/>det, die Funktion der Nieren aber eine natürliche Funktion ohne unsere Wahrneh­<lb n="7"/>mung ist, sodass selbst wenn die Krankheit ihren Höhepunkt erreicht hat, sich davon <lb n="8"/>keine Wahrnehmung einstellt wie beim Hundsappetit.   </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="14">
                     <p>
                        <lb n="9"/>Es liegt nun nahe, dass die Krankheit nach und nach beginnt, und wenn sie dann <lb n="10"/>stärker wird, zieht sie zuerst aus den Venen den wässrigen Bestandteil (Serum) des Blu­<lb n="11"/>tes, ohne dass wir es merken, und wenn sie ihn ganz an sich gezogen hat und das Blut <lb n="12"/>in den Venen trocken und frei von derartiger Feuchtigkeit gemacht hat, (dann) ziehen <lb n="13"/>die ausgetrockneten Gefäße die Feuchtigkeit aus der Leber, und diese zieht dann die <lb n="14"/>Feuchtigkeit aus den Därmen und dem Magen. Sobald aber die Venen im Bereich des <lb n="15"/>Magenmundes ausgetrocknet sind, (dann) verlangt der Mensch nach Trank, weil er <lb n="16"/>den Zustand wahrnimmt. Nachdem er dann den Trank zu sich genom­men hat, ergrei­<lb n="17"/>fen ihn sofort die trockenen Venen ganz, die von der Leber kommen und in den <lb n="18"/>Magen führen, und von jenen (ergreifen ihn) die anschließenden (Venen), bis die Wei­<lb n="19"/>tergabe zu den Nieren gelangt.  </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="15">
                     <p>
                        <lb n="20"/>In den Büchern Über die natürlichen Kräfte ist nämlich gezeigt worden, dass nicht <lb n="21"/>nur der Trank, sondern auch die Nahrung den Impuls auf alle Stellen des Körpers <lb n="22"/>übertragen. Gemäß der Schnelligkeit des Durchgangs ist dieses Leiden der Lienterie <lb n="23"/>ähnlich, und in der Tat auch soweit der Zustand im Bereich der Nieren derselbe ist wie <lb n="24"/>im Bereich des Magens. Dass der Prozess des Transports vor den Nieren eine Abfolge <lb n="25"/>von natürlichen Funktionen ist, wobei die anziehende Kraft tätig ist, insofern unter­<lb n="26"/>scheiden sie sich voneinander; gleichwohl gibt es auch innerhalb von diesen (Funktio­<lb n="27"/>nen) etwas ähnliches, (nämlich) das Ziehen aus der Hohlvene in die Nieren beim ers­<lb n="28"/>ten Hinunterschlucken dessen, was aus dem Mund in den Magen transportiert wird, <lb n="29"/>aber die Funktionen vor diesem (Hinunterschlucken) sind eigentümlich für die Fälle <lb n="30"/>von Harnruhr. Dass aber einige zu Unrecht meinen, dass die Krankheit Diabetes dem <lb n="31"/>Hundsappetit ähnlich ist, kann man an denen sehen, die wegen heftigen Durstes ihren <lb n="32"/>Magen füllen, aber das Getrunkene am meisten in ihm (Magen) bleibt.  </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="16">
                     <p>
                        <pb n="397"/>
                        <lb n="1"/>Diese vier Symptome folgen nämlich auf das Trinken beim starken Durst: das erste <lb n="2"/>ist das Erbrechen; das zweite ist die schnelle Ausscheidung durch den Unter­bauch <lb n="3"/>beim Durchfall und der Lienterie; ein drittes unterschiedliches Symptom ist der sehr <lb n="4"/>lange Verbleib (der Speisen) im Magen; und das vierte ist eben dies, worüber jetzt die <lb n="5"/>Rede ist, ob man es Diabetes oder unmäßigen Durst oder Harnruhr nennen möchte. <lb n="6"/>Denn wir untersuchen es nicht, um ihm einen passenden Namen zu geben, sondern <lb n="7"/>damit wir aufgrund des erkrankten Körperteils und des Zustands in ihm Anhalts­<lb n="8"/>punkte für seine Behandlung finden.  </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="17">
                     <p>
                        <lb n="9"/>Es gibt ein anderes Leiden, das diesem Diabetes genau ähnelt und wegen der gro­<lb n="10"/>ßen Menge der Speisen auftritt, wenn sie weder verdaut werden noch abgehen noch <lb n="11"/>Fülle oder Wohlgenährtsein bewirken, sondern sich offensichtlich schnell zer­streuen <lb n="12"/>(verteilen). Aber es ist weder so selten wie der unmäßige Durst (Dipsakos) noch so <lb n="13"/>unheilbar, da es nicht schwer behandelt werden kann, wenn es erkannt wird, bevor es <lb n="14"/>ganz stark (schwer) wird. Wenn man nämlich bis zum Doppelten des Gewöhnlichen <lb n="15"/>isst und der Körper ohne Durchfall abmagert, wird die Krankheit nicht nur von den <lb n="16"/>Laien, sondern auch von den Ärzten übersehen. Wenn dies bei der dreifachen Menge <lb n="17"/>passiert, wird einem geholfen, bevor es zur vier- oder fünffachen Menge kommt. Die­<lb n="18"/>ses Leiden wiederum beginnt logischerweise mit schnellem Schwitzen wobei alle Kör­<lb n="19"/>perteile die anziehende Kraft zusammen mit der mit ihr gekoppelten Kraft bewahren, <lb n="20"/>welche die spezielle Bezeichnung „begehrende (appeti­tive) Kraft“ trägt. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="18">
                     <p>
                        <lb n="21"/>Die Ursache jedoch für heftigen Durst ohne Diabetes ist der Magen, wenn er an <lb n="22"/>einer warmen oder trockenen schlechten Mischung leidet oder auch an beiden zu­<lb n="23"/>gleich, und zwar besonders der Magenmund. Die zweite (Ursache) nach dem Magen <lb n="24"/>ist die Leber, insbesondere ihre konkaven Teile, weil mit ihnen offensichtlich die Teile <lb n="25"/>im Bereich des Mesenteriums und des Leerdarms mit erhitzt werden, auch der Magen <lb n="26"/>selbst, und der Bereich der Speiseröhre und der Lunge. Gleichsam die Wurzel des der­<lb n="27"/>artigen Symptoms entsteht bisweilen wegen eines rosenartigen Zustands, wenn (die <lb n="28"/>Teile) erhitzt werden, auf die im Allgemeinen bald dieser, bald ein anderer Kräfte­<lb n="29"/>schwund (Marasmus) folgt, wie in der Rede über ihn dargelegt worden ist. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="19">
                     <p>
                        <lb n="30"/>Diese (Leiden) sind nun wegen der Gemeinsamkeit der Symptome zusammen mit <lb n="31"/>den Nierenleiden dargelegt worden.  </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="20">
                     <p>
                        <lb n="32"/>Der Diabetes aber ist ein eigentümliches Leiden der Nieren selbst, er ist dem <lb n="33"/>Hundsappetit im Bereich des Magenmundes analog und geht mit der fehlenden Span­<lb n="34"/>nung der festhaltenden Kraft einher. Wenn wir nämlich behaupten, dass es ohne hefti­<pb n="399"/>
                        <lb n="1"/>gen Appetit auftritt, wird zuerst auch keine nennenswerte Urinmenge zu den Nieren <lb n="2"/>gelangen. Wenn es aber ohne fehlende Spannung der festhaltenden Kraft auftritt, wird <lb n="3"/>kein schnelles Harnlassen folgen.  </p>
                  </div>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="4">
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="1">
                     <p>
                        <lb n="4"/>4. Es gibt Symptome im Bereich der Blase, die mit den anderen gemeinsam sind, <lb n="5"/>alle widernatürlichen Geschwülste der Blase, Schmerzen und die Krankheiten, die die­<lb n="6"/>se verursachen. Die anderen (Symptome) sind ihr allein eigentümlich, Harnverhal­tung <lb n="7"/>und tropfenweise Harnausscheidung und auf eine andere Weise die übermäßigen Aus­<lb n="8"/>scheidungen von Urin. Aber diese (Letzteren), wie zuvor im Buch Über die Nieren <lb n="9"/>gesagt worden ist, benutzen die Blase als Durchgang, wobei sie selbst nicht erkrankt <lb n="10"/>ist. Von der tropfenweise Harnausscheidung entsteht die eine (Form) infolge von <lb n="11"/>scharfem Urin und ist ein Symptom der Blase, keine Krankheit. Die andere Form ent­<lb n="12"/>steht wegen eines Geschwürs oder wegen der fehlenden Spannung infolge eines Bla­<lb n="13"/>senleidens – wie diejenige (Form), die wegen der Schärfe entsteht – bald wegen eines <lb n="14"/>Nierenleidens, bald aber wegen eines anderen von den Körperteilen, die ihre eigenen <lb n="15"/>schlechten Säfte in den Urin senden können oder den Eiter, wenn sie an einem Abs­<lb n="16"/>zess leiden.  </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="2">
                     <p>
                        <lb n="17"/>Manchmal entsteht (dieses Leiden) auch wegen der Säfte in den Venen, die durch <lb n="18"/>die Nieren und die Blase ausgeschieden werden. Wenn die Blase aber infolge einer <lb n="19"/>schlechten Mischung schwach ist, wird sie geschädigt in ihrer eigenen Funktion, die <lb n="20"/>darin besteht, den Urin auszuscheiden, zu der das Lebewesen getrieben wird, wenn es <lb n="21"/>entweder durch die große Menge der enthaltenen Substanz beschwert wird oder wenn <lb n="22"/>sie belastet wird, weil die Substanz beißt. Beide Umstände verursachen bei den schwa­<lb n="23"/>chen (Blasen) mehr Schmerzen als bei den starken. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="3">
                     <p>
                        <lb n="24"/>Die Schwäche aber entsteht manchmal sowohl wegen organischer Leiden als auch <lb n="25"/>wegen der anderen schlechten Mischungen, die vielen kontinuierlich zustoßen, wenn <lb n="26"/>sie abgekühlt sind. Denn die Blase wird dann offensichtlich beschwert, auch wenn in <lb n="27"/>ihr wenig Flüssigkeit enthalten ist. Da die Blase ein Organ der Harnausscheidung ist, <lb n="28"/>folgt auch das Symptom der Harnverhaltung, bald, wie gesagt worden ist, wenn sie <lb n="29"/>mit der enthaltenen Flüssigkeit nicht stark genug zusammengezogen werden kann, <lb n="30"/>um sie herauszudrücken, bald, wenn der untere Gang durch dicke Flüssigkeiten ver­<lb n="31"/>stopft ist oder weil ein Stein ihn versperrt; bisweilen aber auch wegen einer Entzün­<lb n="32"/>dung oder einer anderen derartigen Geschwulst, die den Gang verengt oder sogar voll­<lb n="33"/>kom­men versperrt hat. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="4">
                     <p>
                        <lb n="34"/>In der Tat liegt es nicht an einer Erkrankung der vom Rückenmark ausgehenden <lb n="35"/>Nerven oder des Rückenmarks selbst, dass die fehlende Spannung der Blase entsteht, <lb n="36"/>wegen der die Harnverhaltung folgt, wie manche glauben, die die Meinung vertreten, <lb n="37"/>die Funktion der Blase sei willentlich, da wir den Urin zurückhalten, solange wir wol­<pb n="401"/>
                        <lb n="1"/>len, und wir ihn ausscheiden, wenn wir uns (dazu) entschließen. Es wäre besser, wenn <lb n="2"/>sie erkannt hätten, dass nicht die Funktion der Blase, sondern die (Funktion) der Har­<lb n="3"/>nausscheidung willentlich ist, wie auch die Funktion der Stuhlausscheidung (wil­lent­<lb n="4"/>lich ist), aber nicht die Funktion der Därme. Der Muskel, der den Harnleiter im Kreis <lb n="5"/>umschließt, hat seinen Platz am Anfang des Blasenhalses und ist ein optionales Organ, <lb n="6"/>was die Aufgabe hat, den Blasenhals im Kreis so genau festzuzurren, dass nichts von <lb n="7"/>den Flüssigkeiten der Blase austritt und in seinen Gang gelangt. Die gleiche Funktion <lb n="8"/>und den gleichen Nutzen hat auch der Muskel, der am Ende des Mast­darmes ist. Und <lb n="9"/>deswegen, wenn diese (Muskeln) gelähmt sind, wird weder Urin in der Blase zurück­<lb n="10"/>gehalten, noch Stuhl im After, sondern beides fließt ein wenig heraus ohne unseren <lb n="11"/>Willen. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="5">
                     <p>
                        <lb n="12"/>Wie aber bei den anderen Muskeln das, was die Lähmung unwillentlich bewirkt, <lb n="13"/>das bewirkt unser Wille willentlich, aus demselben Grund hören wir auf, die Aktivität <lb n="14"/>auszuüben bei diesen Dingen, wenn wir Stuhl oder Urin ausscheiden wollen. Wie eini­<lb n="15"/>ge geglaubt haben, dass es sich bei der Ausscheidung des Urins und der Nahrungs­<lb n="16"/>rückstände um eine gänzlich willentliche Funktion handelt, wobei sie nicht die rich­<lb n="17"/>tige Meinung vertraten, so treffen einige wiederum nicht die Wahrheit, wenn sie mei­<lb n="18"/>nen, ganz im Gegenteil zu diesen hier, dass dies eine gänzlich natürliche Funktion ist. <lb n="19"/>Denn zwar ist das Herausdrücken der Nahrung aus dem Magen in den Leerdarm eine <lb n="20"/>gänzlich natürliche Funktion, eine gänzlich wiederum willentliche Funktion ist die <lb n="21"/>Streckung und Beugung von beiden Gliedmaßen, und von jedem der Finger. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="6">
                     <p>
                        <lb n="22"/>Die Bewegung nämlich aus dem Magen in Richtung Leerdarm sowie freilich auch <lb n="23"/>die (Bewegung) durch jenen (Leerdarm) zum Dünndarm geschieht aufgrund allein <lb n="24"/>einer natürlichen Kraft. Die Abgabe von Stuhl und Harn wird ausgeführt, wenn beide <lb n="25"/>Organe zusammen mit den (ihnen) eigenen Kräften ihre Funktion ausüben. Bei dem <lb n="26"/>Mastdarm und der Blase (wird es ausgeführt) von den natürlichen Kräften, bei den <lb n="27"/>Muskeln aber von den so bezeichneten seelischen und willentlichen (Kräften) </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="7">
                     <p>
                        <lb n="28"/>Denn die den Ausfluss verhindernden Muskeln üben nicht mehr ihre Funktion <lb n="29"/>aus, die aber im Unterleib üben ihre Funktion aus, insbesondere die mittleren von <lb n="30"/>ihnen. Manchmal legen einige von denen, die Schwierigkeiten mit dem Stuhlgang <lb n="31"/>haben, Hand an und üben mit den Händen Druck aus, sowie sie es bei schwieriger <lb n="32"/>Harnausscheidung und vollständiger Verhaltung (des Harns) zu tun pflegen. Wenn <pb n="403"/>
                        <lb n="1"/>nun die Nerven erkranken, durch die die seelische Kraft zu den genannten Muskeln <lb n="2"/>gelangt, oder wenn das Rückenmark selbst zufällig geschädigt wird, da die Muskeln in <lb n="3"/>der Ausübung ihrer Funktion gelähmt sind, kommt es zu einer unfreiwilligen Aus­<lb n="4"/>scheidung von Harn und Stuhlgang. Wenn aber der Körper der Blase selbst von einem <lb n="5"/>derartigen Leiden betroffen ist, sodass er nicht imstande ist, das in ihr Enthaltene <lb n="6"/>herauszudrücken, wird bei diesen der Urin zurückgehalten, und das Symptom (der <lb n="7"/>Blase) wird Harnverhaltung genannt. Es geschieht aber auch, dass es manchmal zu <lb n="8"/>einer Zurückhaltung des Urins wegen einer Wahrnehmungsstörung der Blase kommt, <lb n="9"/>ohne dass die ausscheidende Kraft betroffen ist, wenn die der Blase eigenen Nerven <lb n="10"/>einerseits betroffen sind, die (eigenen Nerven) des Muskels, der den Blasenhals zusam­<lb n="11"/>menzieht, andererseits ihre Funktion ausüben, weil sie ihre eigene Kraft bewahren. <lb n="12"/>Denn wenn sie (die Nerven des Muskels) freilich gelähmt sind, ist die unfreiwillige <lb n="13"/>Ausscheidung von Urin ein eigentümliches Zeichen der Lähmung dieses Muskels. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="8">
                     <p>
                        <lb n="14"/>Wenn aber dieses Leiden geschieht und der Gang der Blase versperrt wird, ist es <lb n="15"/>schwierig, beide Zustände zu erkennen. Nicht nur für das Erkennen dieser (Leiden), <lb n="16"/>sondern auch für das Erkennen sämtlicher anderer Blasenleiden, ist es äußerst notwen­<lb n="17"/>dig, die vorangegangenen äußeren Ursachen im Voraus zu kennen, die die Ärzte mit <lb n="18"/>einer eigenen Bezeichnung „veranlassend“ nennen. Vielmehr aber als diese (ist es not­<lb n="19"/>wendig zu kennen), die vorangegangenen Erkrankungen im Körper des Lebewesens <lb n="20"/>selbst.  </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="9">
                     <p>
                        <lb n="21"/>Bei der rückwärtigen Krümmung der Wirbelsäule beim Herunterfallen ist es zur <lb n="22"/>Harnverhaltung gekommen, die gewöhnlich so auftritt, wie auch von Hippokrates <lb n="23"/>dargelegt worden ist: Es kam aber nicht sofort zu Harnverhaltung, sondern um den <lb n="24"/>dritten Tag herum, durch den Druck der inneren verschobenen Wirbel, nachdem sich <lb n="25"/>die Blase entzündet hatte. (Der Patient) hatte nun Schmerzen in der Blasengegend, <lb n="26"/>auch ohne Berührung, aber vielmehr, wenn man mit den Händen Druck ausübte. Wir <lb n="27"/>haben ihn behandelt, wie wenn wir vor einer Entzündung stünden. Nachdem bei <lb n="28"/>einem anderen (Patienten) die Wirbel nach hinten verschoben wurden, wurde der <lb n="29"/>Urin unfreiwillig und ohne Blasenschmerz ausgeschieden. Bei ihm sind wir zu dem <lb n="30"/>Schluss gekommen, dass der Nerv des Muskels, der die Blase verschließt, betroffen war, <lb n="31"/>und aus diesem Grund haben wir eine Behandlung für das Rückenmark angewendet. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="10">
                     <p>
                        <pb n="405"/>
                        <lb n="1"/>Bei einem anderen aber, der ein ähnliches Leiden hatte, kam es zur Harnverhal­<lb n="2"/>tung, wobei einerseits infolge der Erkrankung der Nerven eine Wahrnehmungsstö­<lb n="3"/>rung die Blase befallen hatte, und andererseits der Mensch im Schlaf nicht wahrnahm, <lb n="4"/>dass seine Blase gefüllt war, und danach, als sie überspannt wurde, (er) nicht mehr aus­<lb n="5"/>scheiden konnte. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="11">
                     <p>
                        <lb n="6"/>Es geschieht nämlich manchmal, dass auch dies eine Ursache für die Harnverhal­tung <lb n="7"/>wird, wie freilich auch bei anderen Gesunden, die entweder wegen dringender Geschäf­<lb n="8"/>te oder bei Versammlungen oder bei Ratssitzungen oder in Gerichtsverhand­lungen <lb n="9"/>oder auch wenn sie nur bei jemandem dinieren, längere Zeit ihren Urin zurückhalten, <lb n="10"/>und nachdem die Blase überdehnt worden war, Harnverhaltung folgte, da ihre zusam­<lb n="11"/>menziehende Kraft durch die unmäßige (Muskel-)Spannung gelitten hatte. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="12">
                     <p>
                        <lb n="12"/>Als bei einem anderen nach einem Sturz die Wirbelsäule unversehrt blieb, kam es <lb n="13"/>sofort zu einem häufigen Urinieren von Blut. Danach aber (folgte) vollkommene <lb n="14"/>Harnverhaltung. Bei ihm schlussfolgerten wir, dass ein Teil des Bluts verklumpt war; <lb n="15"/>und als wir deshalb einen Katheter angewendet haben, hat er zwar wenig Urin ausge­<lb n="16"/>schieden, als aber der Katheter entfernt wurde, zeigte sich an seiner Öffnung ein <lb n="17"/>Kennzeichen der Bildung eines Blutgerinnsels.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="13">
                     <p>
                        <lb n="18"/>Bei anderen chronischen Schmerzen aber, zusammen mit den Zeichen für die Ent­<lb n="19"/>stehung von Abszessen, wurde, als diese beendet waren, eine dünnflüssige eitrige Sub­<lb n="20"/>stanz mit dem Urin ausgeschieden; es folgte aber Harnverhaltung, sodass man schluss­<lb n="21"/>folgern konnte, dass dickflüssiger Eiter den Gang verschlossen hatte.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="14">
                     <p>
                        <lb n="22"/>Bei den Kindern aber, die einen Stein in der Blase haben, haben wir oft beobach­tet, <lb n="23"/>dass es zur Harnverhaltung kommt, bei der wir, nachdem wir sie in umgekehrte Kör­<lb n="24"/>perstellung gebracht und geschüttelt hatten, bewirkten, dass der Stein vom Gang weg­<lb n="25"/>rollte. Nachdem ihr auch dies gesehen habt, was ich sagen werde, verlange ich, dass ihr <lb n="26"/>es immer in Erinnerung behaltet. Bei den sogenannten „Thrombosen“, nicht nur bei <lb n="27"/>denjenigen in der Blase, sondern noch mehr als bei diesen, wenn sie (Thrombosen) in <lb n="28"/>den Därmen, im Magen und im Brustkorb entstehen, kommt es vor, dass man in <lb n="29"/>Ohnmacht fällt und blass wird; der Puls ist kurz, schwach und häufig und man ist auf­<lb n="30"/>geregt und ermattet. Genau dasselbe kommt häufig als Folge bei den großen Wun­den <lb n="31"/>an den Muskeln vor, sodass man sich über die Ursache des Vorkommnisses wun­dert, <lb n="32"/>wenn das Blut, was uns vertrautesten von allen ist, die Ursache von so großen Übeln <pb n="407"/>
                        <lb n="1"/>ist, wenn es sich aus den eigenen Gefäßen ergießt. Darauf folgen nämlich sowohl Fäul­<lb n="2"/>nis der Körperteile als auch Absterben. Ich habe aber gesehen, dass auch in einer Blase, <lb n="3"/>in der sich eine Thrombose gebildet hatte, dieselben Symptome folgten: Voran ging <lb n="4"/>bei ihm (Patienten) nämlich die Ausscheidung von einer großen Menge Blut mit Urin, <lb n="5"/>und daraus schlussfolgerte ich die Thrombose, und gab ihm ein Heil­mittel zu trinken, <lb n="6"/>das durch den (enthaltenen) Essighonig zur Zertrümmerung des Steins geeignet ist, und <lb n="7"/>gab ihm Essighonigtrank selbst zu trinken. Aber obwohl ich dies tat, sind alle anderen <lb n="8"/>gestorben, ein einziger aber wurde gerettet, weil bei ihm die Blut­gerinnsel aufgelöst <lb n="9"/>wurden, und kurz darauf wurden sie mit dem Urin ausgeschieden. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="15">
                     <p>
                        <lb n="10"/>Dass die Symptome in der gegenwärtigen Zeit nicht ausreichend sind, um uns <lb n="11"/>über den erkrankten Körperteil zu (be)lehren, sondern dass oft die Abgrenzung aus <lb n="12"/>dem, was vorher passiert ist, erfolgt, werdet ihr erkennen, wenn ihr euch an das von <lb n="13"/>euch zuvor Gesehene erinnert. Nachdem viele nun oft mit dem Urin Eiter ausgeschie­<lb n="14"/>den hatten, wies uns die Erinnerung an die vorangegangenen Symptome auf den er­<lb n="15"/>krankten Körperteil hin und zeigte den Zustand in ihm.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="16">
                     <p>
                        <lb n="16"/>Der eine nämlich hatte früher oft Schmerzen in der Nierengegend, mal stellten sich <lb n="17"/>unregelmäßiges Frösteln, mal kleine Schüttelfrostattacken mit Fieber(anfällen) ein, bei <lb n="18"/>dem anderen aber waren gemäß der Lage der Blase zusammen mit dem Frösteln und <lb n="19"/>den Fieber(anfällen) Schmerzen vorangegangen, bei manchen aber (Schmerzen) im <lb n="20"/>Zwerchfell und im Brustkorbbereich, wie bei anderen im rechten Hypo­chon­drium. <lb n="21"/>Bei allen diesen sind wir zu dem Schluss gekommen, nachdem an dem schmer­zenden <lb n="22"/>Körperteil ein Abszess vorangegangen war, dass der Eiter durch die Nie­ren ausgeschie­<lb n="23"/>den wurde. Darauf weist neben dem Gesagten sowohl die Menge des Eiters als auch <lb n="24"/>die Tatsache hin, dass er (der Eiter) ganz mit dem Urin vermischt war, wie geschüttelt, <lb n="25"/>oder dass dies (die Vermischung) noch nicht geschehen war, wie bei den Därmen zu­<lb n="26"/>vor gesagt worden ist. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="17">
                     <p>
                        <lb n="27"/>Wie nämlich bei jenen (Därmen), wenn das Transportierte von den höheren Där­<lb n="28"/>men kommt, ist es mit den Nahrungsrückständen vermischt, gleich den Wiederver­<lb n="29"/>mischten, wenn es aber von den niederen (Därmen) kommt, wird jedes einzelne Teil <lb n="30"/>von ihnen mit ausgeschieden. Auf dieselbe Weise ist der gesamte Urin getrübt durch <lb n="31"/>die eitrigen Teile, die mit ihm ausgeschieden werden, oder zerteilt in einzelne Teile, <pb n="409"/>
                        <lb n="1"/>wird es unregelmäßig transportiert (getragen). Oft aber wird allein der Eiter selbst aus­<lb n="2"/>geschieden ohne Urin. Dies zeigt nun deutlich, dass die Vereiterung im Bereich der <lb n="3"/>Blase selbst entstanden ist. Das, was genau vermischt ist, (zeigt) dass es von oben <lb n="4"/>kommt; das andere, was einen mittleren Zustand hat, (kommt) von den Nieren. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="18">
                     <p>
                        <lb n="5"/>In gleicher Weise, auch wenn sich nach dem Platzen des Abszesses irgendein Kenn­<lb n="6"/>zei­chen des Geschwürs zeigt zusammen mit dem Erkennen des erkrankten Körper­teils, <lb n="7"/>und auch dieses erscheint bald genau vermischt, bald mäßig oder ohne jegliche Mi­<lb n="8"/>schung oder es wird irgendwie transportiert oder geht nur durch. Der sogenannte <lb n="9"/>„Schorf“ (Ephelkis) ist einerseits ein eigentümliches Kennzeichen des Geschwürs, die <lb n="10"/>Eigentümlich­keit in der Substanz ist andererseits ein Kennzeichen des erkrankten Kör­<lb n="11"/>perteils. Die Teilchen nämlich, die von der Blase ausgeschieden werden, sind flockenar­<lb n="12"/>tig, fleisch­artig aber sind die von den Nieren (ausgeschiedenen Teilchen). So aber, <lb n="13"/>selbst wenn etwas von den oberen (Teilen) erkrankt ist, muss man das, was zusammen <lb n="14"/>mit dem Urin ausgeschieden wird, untersuchen und es mit der Substanz der Vermu­<lb n="15"/>tungen vergleichen. Durch den Urin werden nun sowohl die konvexen Teile der Leber <lb n="16"/>als auch sämtliche Körperteile, die oberhalb von ihr angeordnet sind, durch den After <lb n="17"/>aber die konkaven Teile der Leber, die Därme, der Magen und die Milz gereinigt. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="19">
                     <p>
                        <lb n="18"/>Außerhalb aber von diesen sind alle die, die selten vorkommen, wie z. B. wenn die <lb n="19"/>Bereiche im Brustkorb und der Lunge durch den Magen gereinigt werden, und <lb n="20"/>manchmal durch den Urin, die Teile unterhalb des Zwerchfells; da manche die Ursa­<lb n="21"/>chen dafür nicht kennen und dann auch nicht gesehen haben, dass sie (Dinge) bei <lb n="22"/>Kranken geschehen, misstrauen sie den Menschen, die sie gesehen haben. Aber wir <lb n="23"/>haben freilich beobachtet, dass sowohl ein Abszess der Lunge durch den Urin ausge­<lb n="24"/>schieden wurde, als auch ein Abszess des Brustkorbs durch die Därme und den After. <lb n="25"/>Die räumliche Bewegung von der Lunge zu den Nieren bereitet uns in Wahrheit gar <lb n="26"/>keine Schwierigkeiten, so wie nämlich Ausläufer aus der Hohlvene in die Nieren ein­<lb n="27"/>münden, so auch aus der großen Arterie. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="20">
                     <p>
                        <pb n="411"/>
                        <lb n="1"/>Da aber Erasistratos meint, dass die Arterien Gefäße der Luft allein seien, stellt <lb n="2"/>sich die Frage nur für diejenigen, die ihm geglaubt haben, nicht für uns, da die glatte <lb n="3"/>Arterie der Lunge imstande ist, den Eiter, den sie in sich aus dem geplatzten Abszess <lb n="4"/>aufnimmt, in das linke Ventrikel des Herzens zu transportieren; und dann fällt von <lb n="5"/>dort dieser Eiter in die große Arterie hinein und der mitgegebene (Eiter) wird durch <lb n="6"/>die Nieren in die Blase transportiert. Gewöhnlich aber trägt es sich nicht so zu, da die <lb n="7"/>Aufnahme in die rauen Arterien vorher erfolgt. Die Ursache dafür, dass die Reini­gung <lb n="8"/>durch den Urin zwar selten ist, aber manchmal folgt, wenn sich in der Lunge Eiter <lb n="9"/>gebildet hat, ist genannt worden. Beim Sezieren erscheint eine andere seltene Ursache <lb n="10"/>für die Ausscheidung des Eiters durch den Magen. Denn die Hohlvene findet sich bis­<lb n="11"/>weilen verbunden durch ein mittleres Gefäß mit der sogenannten „Stamm­arterie“. <lb n="12"/>Deswegen ist es auch nicht verwunderlich und auch nicht unmöglich, weder dass der <lb n="13"/>Eiter aus den Partien oberhalb des Zwerchfells in den Magen fließt, noch dass er aus den <lb n="14"/>(Partien) unterhalb des Zwerchfells durch die Nieren in die Blase gelangt. Es ist nämlich <lb n="15"/>naheliegend, dass auf seltene Körperkonstitutionen seltene Symptome folgen. </p>
                  </div>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="5">
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="1">
                     <p>
                        <lb n="16"/>5. Auch nicht in diesem Punkt soll man sich streiten, ob man den Körperteil, der <lb n="17"/>von der Natur den Frauen zur Schwangerschaft gegeben wurde, Hystera oder Metra <lb n="18"/>nennen soll, so wie (man sich) auch nicht (streiten soll), ob man es im Plural Hysteras <lb n="19"/>oder Metras nennen soll, oder ob man es im Singular Hysteran und Metran nennen <lb n="20"/>will. Es ist nämlich besser, die Zeit für nützliche Dinge zu brauchen, aus denen wir <lb n="21"/>irgendeinen Nutzen im Hinblick auf das Erkennen oder die Prognose oder die Be­<lb n="22"/>handlung ziehen werden. Wie im allgemeinen auch bei dem von einigen so genann­ten <lb n="23"/>hysterischen Ersticken, von anderen aber hysterische Apnoe genannten. Es ist nämlich <lb n="24"/>möglich, Ärzte zu hören, die mit jeder der beiden Bezeichnungen ein ein­ziges Leiden <lb n="25"/>bezeichnen. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="2">
                     <p>
                        <lb n="26"/>Ich aber, nachdem ich viele hysterische Frauen gesehen habe, wie sie sich sowohl <lb n="27"/>selbst bezeichnen als auch die früheren Ärztinnen, – von denen ist es wahrscheinlich, <lb n="28"/>dass auch jene den Namen gehört hatten –, einige zwar bewusstlos und zugleich ohne <pb n="413"/>
                        <lb n="1"/>Bewegung liegend, mit einem äußerst dumpfen und kurzen Puls, oder sie erschienen <lb n="2"/>sogar ganz ohne Puls (zu sein), einige aber waren bei Bewusstsein und bewegten sich <lb n="3"/>und hatten keinen Schaden in ihrem Denken, schwach und atmeten mit Mühe, andere <lb n="4"/>aber zogen ihre Gliedmaßen zusammen, (ich) nehme an, dass es mehrere unterschied­<lb n="5"/>liche Ausprägungen der hysterischen Leiden gibt, sei es bezüglich der Größe der Ursa­<lb n="6"/>che, die sie bewirkt, oder die sich voneinander in Bezug auf einige Arten unter­scheiden. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="3">
                     <p>
                        <lb n="7"/>Die erste genannte unterschiedliche Ausprägung, gemäß dem von Herakleides <lb n="8"/>Pontikos geschriebenen Buch, wirft viele Fragen auf, wie sie entsteht. Jene Frau, sagt <lb n="9"/>man, sei atemlos und ohne Puls gewesen, wobei sie sich in einem einzigen Punkt von <lb n="10"/>den Toten unterschied, dass sie kurze Wärme in den mittleren Teilen ihres Körpers hat­<lb n="11"/>te. Das Buch trägt den Titel „Atemlos von Herakleides“. Und er sagte, dass bei den <lb n="12"/>anwe­senden Ärzten die Frage aufgekommen sei, ob sie noch nicht tot war, einige aber, <lb n="13"/>die sofort nach Herakleides gelebt haben, weil sie wollten, dass etwas vom dem <lb n="14"/>Atem bewahrt wird, selbst wenn es nicht erscheine, behaupten, dass man vor die Nase <lb n="15"/>Fasern von auseinandergerissener Wolle aufhängen soll, um genau zu erkennen, ob <lb n="16"/>irgendein Hauch durch den Atem rein- und wieder herausgetragen wird. Einige aber <lb n="17"/>empfehlen, eine kleine Schüssel voller Wasser im Bereich des Magenmundes auf­zu­<lb n="18"/>legen, denn (sie sagen), dass die Flüssigkeit vollständig unbewegt bleiben wird, wenn <lb n="19"/>gar nichts von dem Atem bewahrt sein sollte. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="4">
                     <p>
                        <lb n="20"/>Wenn nun alle Frauen, die in diesem Zustand sind, starben, wäre die Frage einfach. <lb n="21"/>Da aber einige gerettet werden, gibt es eine zweifache Frage, da wir sowohl nach dem <lb n="22"/>Zustand suchen, durch den die Funktion der Atmung zugrunde geht, und noch mehr, <lb n="23"/>wie diejenigen, die gar nicht atmen, noch leben. Es gibt nämlich die Überzeugung, <lb n="24"/>dass das Leben untrennbar von dem Atmen ist, und das Atmen untrennbar von dem <lb n="25"/>Leben, sodass sowohl der Lebende gänzlich atmet als auch der Atmende gänzlich lebt. <lb n="26"/>Oder ist dies schwieriger? Es ist in der Tat nicht schwieriger, sondern man kann es <lb n="27"/>leichter ermitteln als das andere, wenn freilich auch die Tiere, die Winterschlaf halten, <pb n="415"/>
                        <lb n="1"/>den Toten gleich, in ihren Höhlen eingesperrt, offensichtlich nichts von dem Atem <lb n="2"/>erhalten. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="5">
                     <p>
                        <lb n="3"/>Da dies erkannt ist und man deutlich sieht, dass jene Tiere deutlich kalt sind, (da) <lb n="4"/>aber auch bewiesen ist, dass der größte Nutzen der Atmung die Bewahrung der einge­<lb n="5"/>pflanzten Wärme ist – die (Bewahrung) entsteht durch Abkühlung–, ist es nicht mehr <lb n="6"/>schwer zu überlegen, dass die geringe übrig bleibende Wärme bei ihnen durch die <lb n="7"/>Funktion der Arterien und des Herzens bewahrt wird, die von einigen Ärzten Dia­<lb n="8"/>pnoe genannt wird, so wie die Funktion durch den Brustkorb und die Atmung Ana­<lb n="9"/>pnoe genannt wird. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="6">
                     <p>
                        <lb n="10"/>Es ist nun möglich bei der hysterischen Apnoe, da der ganze Körper abgekühlt ist: <lb n="11"/>Dies zeigt sich nämlich deutlich, dass die Atmung durch den Mund überhaupt nicht, <lb n="12"/>aber diejenige durch die Arterien stattfindet. Es ist aber auch möglich, weil sie minimal <lb n="13"/>ist, dass sie der Wahrnehmung entgeht. Anschließend nun, damit wir in nichts, was <lb n="14"/>dieses Leiden betrifft, ratlos sind, wird die Fragestellung folgen, aus welchem Grund <lb n="15"/>der Körper abkühlt. Vielleicht könnte auch dies herausgefunden werden, nachdem <lb n="16"/>wir die vorangegangenen Ursachen untersucht haben, die derartig sind. Es besteht <lb n="17"/>Übereinkunft (darüber), dass dieses Leiden meistens bei den Witwen auftritt, insbe­<lb n="18"/>sondere wenn sie, die zuvor einen guten Regelfluss hatten und schwanger wurden und <lb n="19"/>Geschlechtsverkehr mit den Männern hatten, alle dieser Dinge beraubt werden. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="7">
                     <p>
                        <lb n="20"/>Welche Überlegung könnte man nun daraus wahrscheinlicher anstellen als dass <lb n="21"/>diese so benannten hysterischen Zustände die Frauen befallen wegen der Verhaltung <lb n="22"/>der Monatsblutung oder des Samens, ob das zufällig irgendwelche Apnoen oder Er­<lb n="23"/>stickung oder auch Kontraktionen sind? Und vielleicht mehr wegen der Verhaltung <lb n="24"/>des Samens, weil dieser sowohl eine große Kraft hat und für die Frauen flüssiger und <lb n="25"/>kälter ist und ausgeschieden werden muss bei denjenigen, die von Natur aus viel Sa­<lb n="26"/>men haben, wie auch bei den Männern. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="8">
                     <p>
                        <lb n="27"/>Denn auch bei ihnen haben wir nicht wenige Unterschiede erkannt, da einige <lb n="28"/>sofort von Jugend an infolge des Geschlechtsverkehrs schwach werden, einige aber, <lb n="29"/>wenn sie nicht kontinuierlich Geschlechtsverkehr haben, sind beschwert im Kopf, em­<lb n="30"/>pfinden Ekel und werden fiebrig, sie haben einen schlechteren Appetit und eine gerin­<lb n="31"/>gere Verdauung. Deren Körper verglich Platon mit Bäumen, die viel mehr Früchte <lb n="32"/>tragen als es angemessen ist. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="9">
                     <p>
                        <pb n="417"/>
                        <lb n="1"/>Wir haben erkannt, dass nun einige, die von dieser Natur sind und sich danach aus <lb n="2"/>Scham vom Geschlechtsverkehr enthalten hatten, dumpf und schwerfällig gewor­den <lb n="3"/>sind. Einige aber sind grundlos mürrisch und hoffnungslos, ähnlich den Melan­cholikern, <lb n="4"/>und haben schlechteren Appetit und Verdauung. Ich kenne aber auch jemanden, der <lb n="5"/>sich wegen der Trauer um seine Frau vom Geschlechtsverkehr enthalten hatte, den er <lb n="6"/>früher kontinuierlich ausübte, (und der) appetitlos wurde, und wenn er irgend­etwas <lb n="7"/>Kleines zu sich nahm, nicht einmal dieses verdauen konnte. Wenn er aber auch mal <lb n="8"/>mehr davon nimmt und sich selbst dazu zwingt, erbricht er offensichtlich sofort und <lb n="9"/>ist missmutig nicht nur in Folge davon, sondern auch ohne offensichtliche Ursa­che, <lb n="10"/>ähnlich wie die Melancholiker. Bei diesem hörte alles sehr schnell auf, als er seine ur­<lb n="11"/>sprüngliche Gewohnheit wieder aufgenommen hatte. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="10">
                     <p>
                        <lb n="12"/>Mir schien es nun, als ich bei mir über derartige Dinge nachdachte, dass die Ver­<lb n="13"/>haltung des Samens eine größere Kraft hat im Hinblick auf die Schädigung des Kör­<lb n="14"/>pers als die Verhaltung der Monatsblutung bei jenen Körpern, bei denen er selbst (der <lb n="15"/>Samen) von Natur aus ein schlechterer Saft ist und reichlicher und das Leben träger, <lb n="16"/>die Liebesgenüsse früher zwar sehr ausreichend, danach aber eine reichliche Enthal­<lb n="17"/>tung von den früheren (Genüssen) (erfuhr). Ich habe aber verstanden, dass bei diesen <lb n="18"/>(Men­schen) noch das natürliche Verlangen nach Ausscheidung die Ursache dafür dar­<lb n="19"/>stellt. Sie zwingt nämlich alle Menschen, immer wenn er derartig ist und reichlich, zu <lb n="20"/>seiner Ausscheidung. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="11">
                     <p>
                        <lb n="21"/>Diogenes der Kyniker nun ist nach allgemeiner Übereinstimmung der am <lb n="22"/>meisten im Erdulden geübte von allen Menschen in Hinblick auf sämtliche Tätigkei­<lb n="23"/>ten, die der Enthaltsamkeit und des Ausharrens bedürfen, aber dennoch hat auch die­<lb n="24"/>ser Gebrauch vom Geschlechtsverkehr gemacht, weil er die Belästigung ablegen wollte, <lb n="25"/>die vom zurückge­haltenen Samen herrührt, nicht weil er zu der Lust ging, die mit der <lb n="26"/>Entleerung des Samens verbunden ist, wie zu etwas Gutem. Als er einmal nun mit <lb n="27"/>einer Hetäre abge­macht hat, wie man sagt, dass sie zu ihm kommt, sie sich aber verspä­<lb n="28"/>tete, hat er den Samen ausgerieben, indem er sein Genital mit der Hand berührte, und <lb n="29"/>als sie danach kam, schickte er sie weg und sagte zu ihr: „Die Hand ist dir zuvorge­<lb n="30"/>kommen im Singen des Hochzeitsliedes“. Und es ist deutlich klar, dass die Besonne­<lb n="31"/>nen nicht wegen der Lust zum Geschlechtsverkehr kommen, sondern weil sie die <lb n="32"/>Belästigung heilen wollen, wie wenn es auch ohne Lust geschähe. Dementsprechend <lb n="33"/>glaube ich, dass auch die anderen Lebewesen zum Geschlechtsverkehr getrieben wer­<lb n="34"/>den, nicht weil sie den Beschluss gefasst haben, dass die Lust gut ist, sondern weil sie <pb n="419"/>
                        <lb n="1"/>zur Aus­scheidung kommen (wollen), weil der Samen durch seine Zurückhaltung sie <lb n="2"/>belastet, so wie auch das Ausscheiden von Stuhl und Urin, glaube ich, in ihnen von <lb n="3"/>Natur aus vorhanden ist. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="12">
                     <p>
                        <lb n="4"/>Als ich einmal bei diesen Überlegungen war, zeigt sich folgender Vorfall bei einer <lb n="5"/>Frau, die seit langer Zeit Witwe war: Da sie nämlich irgendwelche anderen lästigen <lb n="6"/>und die Nerven betreffenden Spannungen befielen und die Hebamme gesagt hatte, <lb n="7"/>dass sich die Gebärmutter zurückgezogen hatte, beschlossen sie, Hilfsmittel anzuwen­<lb n="8"/>den, die man gewöhnlich bei derartigen Leiden benutzt. Während die Frau diese (Mit­<lb n="9"/>tel) anwendete, kam es durch ihre Wärme und durch die Berührung der weiblichen <lb n="10"/>Kör­perteile bei der Behandlung zu Kontraktionen mit Schmerz und Lust zugleich, <lb n="11"/>ähn­lich denen beim Geschlechtsverkehr, infolge derer, nachdem viel und dickflüssiger <lb n="12"/>Samen ausgeschieden worden war, die Frau von den lästigen Symptomen, die sie befie­<lb n="13"/>len, befreit wurde. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="13">
                     <p>
                        <lb n="14"/>Aus diesem Grund nun schien mir, dass der Samen von schlechter Saftqualität eine <lb n="15"/>größere Kraft zur Schädigung des gesamten Körpers hat als die Monatsblutung, sodass <lb n="16"/>dennoch, selbst wenn sie einmal den Witwen kommt, die Zurückhaltung des Samens <lb n="17"/>belastend und zugleich schädlich für sie ist. Alle diejenigen aber, die glauben, dass es, <lb n="18"/>wenn große Symptome im gesamten Körper vorkommen, nicht überzeugend ist, <lb n="19"/>einer kleinen Menge Saft, die in einem einzigen Körperteil enthalten ist, die Schuld zu <lb n="20"/>geben (an diesen Symptomen), scheinen mir vergesslich zu sein in Bezug auf die Din­<lb n="21"/>ge, die Tag für Tag geschehen. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="14">
                     <p>
                        <lb n="22"/>Bei den Bissen der Phalangien sieht man, dass der ganze Körper leidet, obwohl nur <lb n="23"/>eine kleine Menge Gift durch eine sehr kleine Öffnung injiziert wird. Der Biss der <lb n="24"/>Skorpione ist noch bewundernswerter, weil sie sowohl sehr heftige Symptome in kur­<lb n="25"/>zer Zeit verursachen als auch das, was sie nach ihrem Stich hinabwerfen, entweder eine <lb n="26"/>sehr geringe Menge oder gar nichts ist, wobei ihr Stachel ohne Öffnung erscheint. Tat­<lb n="27"/>sächlich ist es notwendig, nicht weil jemand schlechthin wie von einer Nadel gesto­<lb n="28"/>chen worden ist, dass man sofort den Eindruck hat, der ganze Körper sei von Hagel <lb n="29"/>getroffen, und zugleich ohnmächtig wird, sondern entweder weil irgendein Hauch <lb n="30"/>oder eine dünne Flüssigkeit injiziert wird, liegt es nahe, dass es zu diesen Erscheinun­<lb n="31"/>gen kommt. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="15">
                     <p>
                        <lb n="32"/>Manche glauben aber, dass einige Substanzen nur durch die Berührung imstande <lb n="33"/>sind, das, was sich ihnen nähert, zu verändern, allein durch die Kraft ihrer Beschaffen­<lb n="34"/>heit; diese Naturanlage sei nämlich auch bei den Zitterrochen zu sehen, und sie habe <pb n="421"/>
                        <lb n="1"/>eine so starke Kraft, dass die Veränderung sogar durch den Dreizack der Fischer in ihre <lb n="2"/>Hand übergehe und diese sofort ganz taub werde. Diese (Beispiele) sind nun ausrei­<lb n="3"/>chende Beweise dafür, dass sogar eine geringe Substanz die größten Veränderungen <lb n="4"/>allein durch Berührung bewirken kann, und der Herakles-Stein, den man <lb n="5"/>Magnet nennt, ganz besonders. Wenn nämlich ein Eisenteil, das ihn berührt hat, an <lb n="6"/>ihm ohne Verbindung hängt, hängt ein anderes zweites Teil, das jenes Berührende in <lb n="7"/>gleicher Weise wie das erste berührt, wieder von diesem, und dann hängt ein drittes <lb n="8"/>vom zweiten.  </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="16">
                     <p>
                        <lb n="9"/>Da sich nun deutlich zeigt, dass einige Substanzen eine äußerst starke Kraft haben, <lb n="10"/>bliebe noch übrig zu untersuchen, ob irgendeine Verderbnis in den Lebewesen eine <lb n="11"/>solche Größe erreichen kann, dass sie eine ähnliche Qualität und Stärke hat wie das <lb n="12"/>Gift eines wilden Tieres. Oder ist auch dies von den Ärzten selbst entschieden worden, <lb n="13"/>die sich mit dieser einen Fragestellung befasst haben, ob es eigentümliche Anzeichen <lb n="14"/>für eine Vergiftung gebe oder nicht?  </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="17">
                     <p>
                        <lb n="15"/>Und diejenigen freilich, die am besten darüber gesprochen zu haben scheinen, ge­<lb n="16"/>stehen, dass dieselben Leiden sowohl bei den Gaben von tödlichen Heilmitteln auf­<lb n="17"/>treten als auch bei den Verderbnissen, die von unserem Körper ausgehen; freilich kann <lb n="18"/>man diejenigen, die Heilmittel zu sich genommen haben, von denen unterscheiden, <lb n="19"/>die sie nicht nahmen. Wenn nämlich ein Mensch, der von seiner Naturanlage aus gute <lb n="20"/>Säfte hatte und in jeder Weise gesund gelebt hatte, plötzlich stirbt, wie infolge von <lb n="21"/>einigen giftigen Heilmitteln, dann (ist) sein Körper schwärzlich blau oder schwarz oder <lb n="22"/>bunt oder dahinfließend oder riecht unangenehm nach Fäulnis. Und dann sagt man, <lb n="23"/>dass dieser ein Gift zu sich genommen hatte. Wenn nun zugestanden wird, dass uns <lb n="24"/>derartige Leiden erfassen, wobei sie den Ausgangspunkt ihrer Entstehung in uns selbst <lb n="25"/>haben, wie es z. B. geschieht, wenn ein giftiges Heilmittel eingenommen wird, ist es <lb n="26"/>nicht verwunderlich, wenn ein Samen mit schlechter Saftbeschaffenheit oder das <lb n="27"/>Monatsblut, was einen ähnlichen Zustand hat, wenn sie zurückgehalten werden und <lb n="28"/>verfaulen (durchfaulen), schlimme Symptome bei denjenigen Körpern hervorbringen, <lb n="29"/>die eine passende Anlage für solche Leiden haben.  </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="18">
                     <p>
                        <lb n="30"/>Auch bei den Hunden ist es nämlich möglich zu lernen, wie viel Kraft die geeig­nete <lb n="31"/>Anlage, irgendetwas zu erleiden, hat: Obwohl kein anderes Tier von Tollwut erfasst <lb n="32"/>wird, wird dieses allein davon (befallen), und es kommt in ihm zu einer so großen Ver­<pb n="423"/>
                        <lb n="1"/>derbnis der Säfte, dass allein sein Speichel, wenn er auf den menschlichen Körper fällt, <lb n="2"/>Tollwut bewirkt. So wie nun von einem kleinen Anfang an der Speichel­qualität ir­<lb n="3"/>gendein (krankhafter) Zustand im Körper zunimmt, und wenn es eine nen­nenswerte <lb n="4"/>Größe erreicht hat, wird er nach sechs Monaten erkannt, manchmal ohne vorher ir­<lb n="5"/>gendein Anzeichen zu haben, auf dieselbe Weise aufgrund irgendeines schädi­genden <lb n="6"/>Saftes, der im Körper des Lebewesens entstanden ist, leidet im allgemeinen mit der <lb n="7"/>Zeit etwas von den Hauptkörperteilen mit, wodurch sich der gesamte Körper schnell <lb n="8"/>verändert.  </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="19">
                     <p>
                        <lb n="9"/>Dafür aber, dass man für die sogenannten „hysterischen Symptome“ naheliegender <lb n="10"/>Weise von Alters her überzeugt ist, dass im Bereich der Gebärmutter quasi ihre Wurzel <lb n="11"/>ist, ist kein geringer Beweis die Tatsache, dass allein den Verwitweten und den Frauen, <lb n="12"/>bei denen die reinigenden Monatsblutungen zurückgehalten werden, die derartigen <lb n="13"/>Leiden entstehen. Dass aber der Samen, wenn er zurückgehalten wird, eine größere <lb n="14"/>Kraft als diese selbst zur Entstehung der hysterischen Symptome hat, eine geringere <lb n="15"/>aber das Monatsblut, ist möglich zu lernen aufgrund derjenigen, die nicht im Witwen­<lb n="16"/>stand sind und bei denen aber, bei denen die Reinigung zurückgehalten wird, die zwar <lb n="17"/>andere Dinge erleiden, die wenig später ausgeführt werden, die aber weder von Apno­<lb n="18"/>en befallen sind noch von heftigen Ohnmachtsanfällen noch von den anderen (Sym­<lb n="19"/>ptomen), die kurz zuvor gesagt worden sind, noch mehr aber (ist es möglich zu lern­<lb n="20"/>en) auch daraus, dass einige der Witwen, die tadellos gereinigt werden, oder nicht viel <lb n="21"/>schlechter als vorher (gereinigt werden), in gleicher Weise von diesen Symptomen be­<lb n="22"/>fallen sind.  </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="20">
                     <p>
                        <lb n="23"/>Mit diesen stimmen auch überein die Zeichen im Bereich der Gebärmutter, die <lb n="24"/>sich den Ärztinnen zeigen, die sie genau abtasten. Denn manchmal nämlich, wie wenn <lb n="25"/>sie (die Gebärmutter) ganz zurückgezogen wäre, manchmal aber, wie wenn sie sich zur <lb n="26"/>Seite weggezogen hätte, erscheint der (Gebärmutter-)Hals denjenigen geneigt, die ihn <lb n="27"/>abtasten. Deswegen sagen auch einige, die annehmen, dass die Gebärmutter gleichsam <lb n="28"/>ein Lebewesen sei, das nach Kinderzeugung verlangt, wenn es nicht das bekommt, <lb n="29"/>wonach es verlangt, dass es den ganzen Körper schädigt. Platon schreibt nun so: <lb n="30"/>„Die sogenannten Metrai und Hysterai in den Frauen (sind) ein Lebewesen, was nach <lb n="31"/>Kind­erzeugung verlangt; wenn es über lange Zeit fruchtlos entgegen seiner Reife <lb n="32"/>bleibt, empört es sich und wird zornig und irrt umher überall im Körper, wobei es die <lb n="33"/>Aus­gänge der Luft versperrt und nicht die Atmung zulässt, macht es äußerst ratlos <lb n="34"/>und verursacht auch andere vielfältige Krankheiten.“  </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="21">
                     <p>
                        <lb n="35"/>Nachdem Platon dies gesagt hatte, fügten einige hinzu, das die Gebärmutter, <lb n="36"/>wenn sie im Körper umherirrt, sobald (sie) auf das Zwerchfell stößt, die Atmung <lb n="37"/>behindert. Einige aber sagen zwar, dass sie nicht wie ein Lebewesen umherirrt, dass <lb n="38"/>aber, wenn sie austrocknet, weil die Monatsblutung zurückgehalten wird, sie zu den <lb n="39"/>Eingeweiden emporkommt, da sie den Wunsch hat, befeuchtet zu werden, und sobald <lb n="40"/>sie einmal bei ihrem Aufstieg Kontakt mit dem Zwerchfell hat, würde das Lebewesen <lb n="41"/>der At­mung beraubt.  </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="22">
                     <p>
                        <pb n="425"/>
                        <lb n="1"/>All diejenigen nun, die das, was sich bei den Sektionen zeigt, nicht kennen und <lb n="2"/>nichts untersucht haben im Hinblick auf die natürlichen und willkürlichen Funkti­<lb n="3"/>onen, obwohl sie nichts hörten, was das, was sie gesagt hatten, beweist, glauben, dass es <lb n="4"/>möglich ist, dass irgendetwas von dem Gesagten wahr ist. Alle diejenigen aber, die sich <lb n="5"/>in beidem geübt hatten, sehen deutlich auch ohne mich das Faule der Argumen­tation.  </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="23">
                     <p>
                        <lb n="6"/>Denn auch wenn irgendein Teil der Gebärmutter zurückgezogen zu sein scheint, ist <lb n="7"/>dies kurz und es ist kein hinreichender Hinweis darauf, dass ihre gesamte Wölbung <lb n="8"/>nicht einmal bis zum Magen zurückgezogen ist, geschweige denn, dass sie über diesen <lb n="9"/>(Magen) hinwegsteigt und an irgendeiner Stelle das Zwerchfell berührt. Selbst wenn <lb n="10"/>sie es freilich berührte, was könnte dies mit der Apnoe oder der Ohnmacht oder der <lb n="11"/>Versteifung der Gliedmaßen oder der vollständigen Bewusstlosigkeit zu tun haben? <lb n="12"/>Bei denjenigen nun jedenfalls, die sich vollessen, zeigt sich deutlich, dass das Volumen <lb n="13"/>des Magens das Zwerchfell drückt. Und aus diesem Grund wird zwar die Atmung häu­<lb n="14"/>figer, aber kein anderes Symptom befällt das Lebewesen. Aber auch bei den Schwan­<lb n="15"/>gerschaften bewirkt die Gebärmutter, die sich über den Fötus ausstreckt, dass die At­<lb n="16"/>mung häufiger wird, aber auch diese (Gebärmutter) bewirkt keinen anderen Schaden.  </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="24">
                     <p>
                        <lb n="17"/>Dass sie (Gebärmutter), weil sie austrocknet, zu den Eingeweiden emporkommt, <lb n="18"/>weil sie befeuchtet zu werden begehrt, das ist gänzlich absurd. Wenn nämlich die Ge­<lb n="19"/>bärmutter einmal schlechthin der Feuchtigkeit bedarf, dann hat sie die Blase in ihrer <lb n="20"/>Nähe und den gesamten unteren Teil des Dickdarms. Wenn sie aber nicht der Feuch­<lb n="21"/>tigkeit schlechthin, sondern der Feuchtigkeit des Blutes bedarf, dann hätte sie zur <lb n="22"/>Leber, nicht zum Zwerchfell ziehen müssen. Warum sollen sie auch von außen auf <lb n="23"/>andere Körperteile stoßen, wenn sie doch eine dichte Schutzhülle haben, die sie um­<lb n="24"/>gibt, eine hautähnliche Umkleidung? Alle Körperteile nämlich, die die Feuchtig­keit <lb n="25"/>aus den Därmen an sich ziehen, tun dies durch zahlreiche Mündungen. Aber unzähli­<lb n="26"/>ge Mündungen von Venen führen in die Gebärmutter hinein, durch die es ihr möglich <lb n="27"/>wäre, das Blut aus der hohlen Vene zu ziehen, die das Blut enthält, welches von der <lb n="28"/>Leber kommend zu ihr fließt. Welchen wichtigeren Kanal könnte man finden für das <lb n="29"/>Blut, welches von der Leber in die Gebärmutter transportiert wird? Durch welchen <lb n="30"/>anderen (Weg) wäre es überhaupt möglich für sie (die Gebärmutter), aus der Leber <lb n="31"/>irgendetwas (an sich) zu ziehen? Selbst wenn der Kanal der hohlen Vene nicht der <lb n="32"/>größte wäre, gibt es freilich keinen anderen. Denn diese eine Vene leitet als einzige das <lb n="33"/>Blut von der Leber zu allen Teilen, die sich unterhalb des Zwerchfells befinden. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="25">
                     <p>
                        <lb n="34"/>Deren Argumentation ist also vollkommen absurd, noch zusätzlich zu ihrem <lb n="35"/>Argument, dass die Gebärmutter als Lebewesen tätig ist. Aber selbst wenn dies zuge­<lb n="36"/>standen würde, wird sie zwar geschädigt werden, wenn sie der Gegenstände der eige­<lb n="37"/>nen Begierde beraubt wird, vielleicht wird sie aber auch abmagern, wie einige behaup­<pb n="427"/>
                        <lb n="1"/>ten, dass es die liebenden Palmen erleiden, sie wird aber wahrhaftig weder zum <lb n="2"/>Zwerchfell noch zu einer anderen Körpergegend wandern. Zu allem anderen kommt <lb n="3"/>noch hinzu, dass das Zwerchfell sehr trocken in seiner Mischung ist; die Gebärmutter <lb n="4"/>aber braucht, gemäß denjenigen, die behaupten, dass sie austrocknet, die Nähe zu den <lb n="5"/>feuchten Körperteilen. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="26">
                     <p>
                        <lb n="6"/>Vielleicht wird uns nun einer nach der Ursache fragen, wegen der die Gebärmutter <lb n="7"/>oft zurückgezogen und zur Seite gezogen erscheint. Das sagen nämlich die Hebam­<lb n="8"/>men, so wie freilich auch, dass, auch wenn sie (die Gebärmutter) oft an ihrem eigenen <lb n="9"/>Platz bleibt, die hysterischen Symptome nicht weniger die Frauen befallen. Ich werde <lb n="10"/>also versuchen, diesen die Ursache zu nennen, indem ich den Ausführungen des Hip­<lb n="11"/>pokrates folge. Ich behaupte nämlich, dass die Anspannungen der Gebärmütter die <lb n="12"/>Ursache dafür sind, dass es den abtastenden Hebammen scheint, als würde sich auch <lb n="13"/>der Hals zurückziehen und danebenziehen. Denn es ist notwendig, dass der (Gebär­<lb n="14"/>mutter-)Hals zusammen mit der Gebärmutter abgehandelt wird. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="27">
                     <p>
                        <lb n="15"/>Welche Ursache gibt es also dafür, dass sich die Gebärmutter zurückzieht oder zur <lb n="16"/>Seite zieht? Dies nämlich fehlt noch unserer Argumentation: Die Anfüllung der Gefä­<lb n="17"/>ße, die zu ihnen gelangen zusammen mit ihren Anhängseln. Es wurde nämlich von <lb n="18"/>uns gezeigt, als wir den Aphorsimus erklärten, gemäß dem er behauptet, dass die Kon­<lb n="19"/>traktion durch Entleerung und Anfüllung entsteht, dass sich die Körper der ange­füll­<lb n="20"/>ten (Gefäße) in die Breite und die Tiefe ausdehnen, die Länge aber kürzer machen; je <lb n="21"/>kürzer sie werden, desto mehr werden sie zum Anfang zurückgezogen. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="28">
                     <p>
                        <lb n="22"/>Erasistratos nun sagt, dass auch die Muskeln aufgrund ihrer Anfüllung mit <lb n="23"/>Pneuma an Breite zunehmen und etwas an Länge verlieren und sie sich aus diesem <lb n="24"/>Grund zurückziehen. Woher kommt nun die Anfüllung der Venen und ihrer Anhäng­<lb n="25"/>sel? Es ist offensichtlich, dass es von der Verhaltung des Monatsbluts kommt, denn das <lb n="26"/>Blut kommt bis zur Gebärmutter, geht aber nicht in sie hinein, bald weil es selbst <lb n="27"/>dick(flüssig)er geworden ist als in der Mündung der Gefäße, manchmal aber, weil sich <lb n="28"/>jene geschlossen haben. Folglich wird das Blut in den Venen vermehrt und dehnt sie <lb n="29"/>aus und befeuchtet die ihnen benachbarten Anhängsel. Durch deren Anspannung <lb n="30"/>aber wird die Gebärmutter kontinuierlich zusammengezogen. Wenn sie nun von allen <lb n="31"/>Seiten gleichmäßig gezogen wird, dann findet ihr Versatz ohne Seitwärtsbiegung statt, <lb n="32"/>wenn aber ungleichmäßig (zu einer Seite hin), dann dehnen sie sich zu dem Teil aus, <lb n="33"/>der sie mehr anzieht. Es ist also nicht so, dass die Gebärmutter bei den Frauen wie ein <lb n="34"/>umherirrendes Lebewesen, mal zu dem einen, mal zu dem anderen Ort wandert, son­<lb n="35"/>dern weil sie angezogen wird durch die Anspannung. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="29">
                     <p>
                        <pb n="429"/>
                        <lb n="1"/>Und wenn jemand sagen würde, dass dann der Körper der Gebärmutter selbst <lb n="2"/>nicht krank ist, dass sie aber eine Verdrehung erleidet, wenn sie mal hier, mal woan­<lb n="3"/>dershin gezogen wird, dann wird er in angemessener Weise sprechen. Auch in anderen <lb n="4"/>Körperteilen kommt es nämlich zu einer derartigen Vorstellung der Leiden, sodass die <lb n="5"/>Ärzte oftmals getäuscht werden, wenn sie meinen, dass der verrenkte Körperteil er­<lb n="6"/>krankt ist, wenn es entweder nicht gebeugt oder ausgestreckt werden kann. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="30">
                     <p>
                        <lb n="7"/>Auch dies lehrt Hippokrates in seinem Buch über die Gelenke, und er erwähn­<lb n="8"/>te die sogenannte „Wanderung der Gebärmutter“, indem er irgendwie folgender­ma­<lb n="9"/>ßen schrieb: „Diejenigen, bei denen der Oberschenkelkopf nach hinten ausgerenkt ist, <lb n="10"/>er ist aber bei wenigen ausgerenkt, diese können das Glied nicht ausstrecken, weder im <lb n="11"/>Bereich des ausgerenkten Gelenks, noch gar sehr im Bereich der Kniekehle. Aber am <lb n="12"/>wenigsten diese, denen von Alters her dasselbe geschehen ist; (sie) strecken sowohl das <lb n="13"/>Gelenk im Bereich der Schamgegend als auch das Gelenk im Bereich der Kniekehle <lb n="14"/>aus.“ </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="31">
                     <p>
                        <lb n="15"/>In dieser Abhandlung sagt er, obwohl das Gelenk im Bereich der Kniekehle nichts <lb n="16"/>erlitten hat, dass es nicht im Stande ist, sich auszustrecken, in Folge der Nähe zur <lb n="17"/>Schamgegend. Dann wird er im Folgenden hinzufügen und sagen: „Man muss freilich <lb n="18"/>auch dieses darüber hinaus verstehen, denn es ist ja leicht zu gebrauchen und sehr nen­<lb n="19"/>nenswert und entgeht den Meisten, dass nicht einmal gesunde Menschen im Stande <lb n="20"/>sind, ihr Gelenk im Bereich der Kniekehle auszustrecken, wenn sie nicht auch noch <lb n="21"/>das Gelenk im Bereich der Schamgegend mitausstrecken, es sei denn, sie heben ihren <pb n="431"/>
                        <lb n="1"/>Fuß ganz hoch. Auf diese Weise aber könnten sie es. Sie können aber nicht in gleicher <lb n="2"/>Weise das Gelenk im Bereich der Kniekehle mitbeugen, sondern viel schwieriger, wenn <lb n="3"/>sie nicht das Gelenk im Bereich der Schamgegend mitbeugen.“ </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="32">
                     <p>
                        <lb n="4"/>Nachdem er dies vorher gesagt hat, sagt er im Folgenden: „Viele andere Vorgänge <lb n="5"/>im Körper haben solche Ähnlichkeit sowohl bei den Versteifungen der Nerven als <lb n="6"/>auch bei den Stellungen der Muskeln, und sie verdienen es sehr und am meinsten, <lb n="7"/>erkannt zu werden, oder wie jemand meint, auch bei der Naturanlage des Darms und <lb n="8"/>bei der des gesamten Bauchs und bei den Umherirrungen und Versteifungen der <lb n="9"/>Gebärmutter“. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="33">
                     <p>
                        <lb n="10"/>Mit diesen Worten hatte sich Hippokrates vorgenommen, über das Gelenk der <lb n="11"/>Kniekehle zu sprechen, nicht weil es etwa von Natur aus bewegt werden kann, und <lb n="12"/>nicht weil es ein eigenes Leiden erlitten hat, sondern wegen der Gemeinschaft mit dem <lb n="13"/>Hüftgelenk. Er erwähnte aber auch die Versteifungen im Bereich der Gebärmutter, <lb n="14"/>wenn diese, soweit es an ihr liegt, nicht wandert, wenn sie aber von anderen Körper­<lb n="15"/>teilen gedehnt wird, dann folgt sie denjenigen, die sie mit sich fortziehen. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="34">
                     <p>
                        <lb n="16"/>Die Verdrehungen nun der Gebärmutter gemäß der genannten Weise folgen den <lb n="17"/>Verhaltungen des Monatsbluts, weil sie selbst nicht die Ursachen der Symptome des <lb n="18"/>Lebewesens sind, sie haben aber als gemeinsame Ursache dafür die große Menge der <lb n="19"/>zurückgehaltenen Monatsreinigung. Die Schädigungen, die bei den Witwen ohne Ver­<lb n="20"/>drehungen oder auch Verhaltung des Monatsbluts vorkommen, geschehen wegen der <lb n="21"/>Verhaltung des Samens. Entsprechend der Quantität und der Qualität des Monats­<lb n="22"/>bluts und des Samens kommt bei ihnen mal die eine, mal die andere Art von Sympto­<lb n="23"/>men vor. Wenn die Beschwerden verursachende Ursache den ganzen Körper nämlich <lb n="24"/>(ab)kühlen kann, werden sie stark abgekühlt, sodass sie weder wahrnehmbar atmen <lb n="25"/>noch Puls haben. Wenn die (Beschwerden verursachende) Ursache dick oder scharf ist, <lb n="26"/>dann kommt es zu Zuckungen, Missmut aber wenn es etwas schwarzgalliger als ange­<lb n="27"/>messen ist. So wie freilich wiederum die Ohnmachtsanfälle auf die Heftigkeit der <pb n="433"/>
                        <lb n="1"/>Spannungen folgen und den Abkühlungen und Schädigungen des Magens. Es ist evi­<lb n="2"/>dent, dass wir den Magenmund in diesen Abhandlungen Speiseröhre (Stomachos) zu <lb n="3"/>nennen pflegen, so wie auch bei allen Fällen von Bewusstlosigkeit, die durch den <lb n="4"/>Magenmund bedingt sind. Bei allen Ärzten ist es der Brauch, diese Bezeichnung so zu <lb n="5"/>gebrauchen. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="35">
                     <p>
                        <lb n="6"/>Alle Symptome aber, die auf die Verhaltung des Monatsbluts folgen, denn ich <lb n="7"/>habe versprochen, auch darüber etwas zu sagen, will ich nun schon abhandeln, wobei <lb n="8"/>ich bei dem anfange, was Hippokrates in den Aphorismen geschrieben hat; eins <lb n="9"/>davon ist aber das Folgende: „Wenn eine Frau, die nicht schwanger ist und auch nicht <lb n="10"/>geboren hat, Milch hat, ist ihre Monatsblutung ausgeblieben“. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="36">
                     <p>
                        <lb n="11"/>Aber auch ohne dass Milch an der Brust erscheint, gibt es auch folgende Ζei­chen <lb n="12"/>für die Verhaltung des Monatsblutes: Das Gefühl der Schwere im ganzen Kör­per, Ekel­<lb n="13"/>empfinden und Appetitlosigkeit und unregelmäßiges Frösteln einerseits, wenn es an­<lb n="14"/>dererseits eine Unregelmäßigkeit ohne Frösteln ist, ferner Ekelempfinden und Verlan­<lb n="15"/>gen nach irgendwelchen ungewöhnlichen Dingen. Fordere dann die Hebamme auf, <lb n="16"/>den Gebärmutterhals durch Abtasten zu untersuchen. Wenn er nämlich geschlos­sen <lb n="17"/>ist ohne Verhärtung, ist das ein Zeichen von Schwangerschaft. Einige von ihnen erbre­<lb n="18"/>chen auch die Nahrung, essen Erde oder erloschene Glut oder ähnliche Dinge. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="37">
                     <p>
                        <lb n="19"/>Der geschlossene Mund des Gebärmutterhalses, der mit Verhärtung einhergeht, <lb n="20"/>zeigt jedoch an, dass irgendeine Krankheit in der Gebärmutter vorliegt, und die Heb­<lb n="21"/>amme muss prüfen, in welchen Teil sie (die Gebärmutter) sich zur Seite gezogen und <lb n="22"/>zurückgezogen hat, denn bei jenem befindet sich auch der erkrankte Teil der Gebär­<lb n="23"/>mutter. Bei einigen Frauen aber zeigt auch ein Schmerz mit Schweregefühl in jenem <lb n="24"/>Teil (ein Leiden) an, und der Schmerz kommt auch zur Hüfte, und das Bein selbst, was <lb n="25"/>gerade ist, hinkt beim Laufen. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="38">
                     <p>
                        <lb n="26"/>Und wenn über längere Zeit die Monatsblutung ausbleibt und der Arzt bei der <lb n="27"/>Frau keine Entleerung herbeiführt, erscheint manchmal irgendeine widernatürliche <lb n="28"/>Geschwulst in den Weichen, der auf eine tieferliegende Entzündung hinweist. Bei einigen <lb n="29"/>aber erhebt sich eine eitrige Geschwulst wie ein Berg am Ende der Weichen, so wie sie <lb n="30"/>auch bei den Männern in dieser Gegend entstehen, und bei manchem eitert sie und <lb n="31"/>bedarf des Schnitts. In dieser Region nun jedenfalls haben wir auch ein Glied gesehen, <pb n="435"/>
                        <lb n="1"/>dass vereitert war und aufgeschnitten wurde, wobei die unerfahreneren Ärzte manch­<lb n="2"/>mal nicht wussten, was sie schneiden, manchmal aber wussten sie es sogar. Und alle <lb n="3"/>die­se so vereiterten Glieder wurden leicht geheilt, das Zusammenwachsen der Schnitte <lb n="4"/>aber im Bereich der Gebärmutter gestaltet sich schwieriger. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="39">
                     <p>
                        <lb n="5"/>Solche Symptome nun folgen auf die Verhaltungen des Monatsbluts, und auch <lb n="6"/>ohne diese (Symptome) (gibt es) Schmerzen in den Lenden und dem Vorderkopf und <lb n="7"/>an der Augenbasis und brennende Fieber und schwärzlicher Urin mit einer roten Blut­<lb n="8"/>flüssigkeit, wie wenn du dem Spülwasser von frisch geschlachtetem Fleisch Ruß beimi­<lb n="9"/>schen würdest. Manche haben auch Störungen bei der Harnausscheidung oder Harn­<lb n="10"/>verhaltung. Wenn Du nun etwas derartiges bei den Frauen siehst, solltest du den Ver­<lb n="11"/>dacht haben, dass gleichsam die Wurzel dieser Beschwerden in der Gebärmutter liegt. <lb n="12"/>Wenn es aber auch an einem anderen Körperteil zur Blutausscheidung oder irgend­<lb n="13"/>einer Entzündung kommt oder wenn die Rose entsteht, muss man sich nach der <lb n="14"/>Monatsblutung erkundigen. Denn nichts davon kommt bei Frauen vor, die eine tadel­<lb n="15"/>lose Monatsblutung haben. In Folge der Verhaltung des Monatsbluts nun kommt es <lb n="16"/>im allgemeinen zu derartigen Symptomen. Den unmäßigen Entleerungen folgen Bläs­<lb n="17"/>se und Schwellungen der Füße und der ganze Körper ist leicht geschwollen und (der <lb n="18"/>Körper) verdaut die Speisen schlecht und hat auch einen schlechten Appetit und <lb n="19"/>(zeigt) alle Symptome, die wegen der unmäßigen Entleerung von Blut gewöhn­lich <lb n="20"/>folgen, selbst wenn die Entleerung in Folge von Hämorrhoiden oder einer ande­ren <lb n="21"/>Blutung entsteht. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="40">
                     <p>
                        <lb n="22"/>Und auch ohne dass die Gebärmutter erkrankt ist, kommt der sogenannte „weib­<lb n="23"/>liche Fluss“ bei den Frauen vor, wobei der gesamte Körper dadurch gereinigt und ent­<lb n="24"/>leert wird, sowie es manchmal auch durch die Nieren zu einer Entleerung kommt. <lb n="25"/>Dies kommt insbesondere bei den Zartfleischigen und Phlegmatischen vor, die wir <lb n="26"/>auch ohne die Gebärmutter abzutasten durch die Heilmittel für den ganzen Körper <lb n="27"/>geheilt haben. Manchmal ist das Produkt der Entleerung eine rote Blutflüssigkeit, <lb n="28"/>manchmal auch eine wässrige oder etwas blass. Wenn aber reines Blut wie beim Ader­<lb n="29"/>lass erscheinen würde, muss man genau aufpassen, dass es nicht zu einer Zerfressung <lb n="30"/>in der Gebärmutter gekommen ist. Meistens kommt dieses Zerfressen bei ihnen eher <lb n="31"/>im Bereich des Halses als anderswo vor. Das tiefere (Zerfressen) wird durch die trans­<lb n="32"/>portierten Blutflüssigkeiten erkannt, das aber im Bereich der (Gebärmutter-)Hals­mün­<lb n="33"/>dung wird nicht nur dadurch erkannt, sondern durch das Abtasten. Bei manchen <lb n="34"/>Schwangeren wird auch Blut ausgeschieden, wenn sich die Venen im Bereich des (Ge­<lb n="35"/>bärmutter-)Halses öffnen. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="41">
                     <p>
                        <lb n="36"/>Wenn aber die Brüste einer schwangeren Frau plötzlich dünn werden würden, <lb n="37"/>erwarte, dass sie einen Abort erleiden wird. Wenn sie mit Zwillingen schwanger ist <pb n="437"/>
                        <lb n="1"/>und die eine Brust dünn wird, zeigt es an, dass der eine Fötus von den zwei einen <lb n="2"/>Abort erleiden wird. Und im allgemeinen steht die rechte Brust für das männliche, die <lb n="3"/>andere für das weibliche, da die männlichen (Föten) im allgemeinen in den rechten <lb n="4"/>Partien der Gebärmutter getragen werden, die weiblichen aber in den linken Teilen, <lb n="5"/>und das Gegenteil kommt selten vor, wie es sich auch bei den anderen Tieren zeigt, <lb n="6"/>deren Natur zwillingsgebärend ist, viele Ziegen nämlich und Schafe und von den <lb n="7"/>anderen Vierbeinern nicht wenige. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="42">
                     <p>
                        <lb n="8"/>Wenn aber die Frau zwar rasch schwanger wird, aber im zweiten, dritten oder vier­<lb n="9"/>ten Monat einen Abort erleidet, sammelt sich in den Saugwarzen eine schleimartige <lb n="10"/>Flüssigkeit, wegen der das Zusammenwachsen der in dieser Region vorhandenen <lb n="11"/>Venen und Arterien mit den Mündungen der in die Gebärmutter gelangenden Gefäße <lb n="12"/>ohne Spannung ist, sodass sie (Gebärmutter) nicht die Last des Fötus tragen kann, <lb n="13"/>sondern sich der Fötus leicht loslöst. </p>
                  </div>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="6">
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="1">
                     <p>
                        <lb n="14"/>6. So wie nur wenige der Stoffe, die durch den After ausgeschieden werden, Anzei­<lb n="15"/>chen für eine Erkrankung der mit ihm benachbarten Körperteile sind, die meisten von <lb n="16"/>ihnen aber auf eine Erkrankung der Därme, des Magens, der Milz und der Leber hin­<lb n="17"/>weisen und sie in nicht wenigen Fällen sogar Kennzeichen der Säfte des gesamten Kör­<lb n="18"/>pers sind, auf dieselbe Weise weisen nur wenige der Stoffe, die in der Schamgegend <lb n="19"/>ausgeschieden werden, auf eine ihr eigene Erkrankung hin; die meisten sind hingegen <lb n="20"/>Anzeichen (von Erkrankungen) der Harnblase und der Nieren, der Leber und der <lb n="21"/>Milz, der Lunge und des Brustkorbs, und des Zustands der Säfte im ganzen Körper. <lb n="22"/>Sie unterscheiden sich aber mit Hilfe der anderen (Umstände), die wir als Begleit­sym­<lb n="23"/>ptome bei jedem erkrankten Körperteil bezeichneten. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="2">
                     <p>
                        <lb n="24"/>Dass die Scham selbst erkrankt ist, wirst du freilich an folgenden Zeichen erken­<lb n="25"/>nen: Ein deutliches Kennzeichen für ein Geschwür ist der Schmerz, der in der Scham­<lb n="26"/>gegend entsteht zusammen mit der Tatsache, dass beim Harnlassen etwas von dem, <lb n="27"/>was mit dem Geschwür zusammenhängt, ausgeschieden wird. Diese (Ausscheidungen) <lb n="28"/>unterscheiden sich insofern von denen, die aus der Harnblase kommen, als sie sich frü­<lb n="29"/>her, beim ersten Austritt, zeigen, während die Ausscheidungen aus der Harnblase mit <lb n="30"/>Urin vermischt sind. Beim Urinieren werden die Geschwüre der Scham verletzt, mehr <lb n="31"/>wenn sie sauber werden, nachdem sich eine Kruste oder Schmutz abgelöst hat. Viel <pb n="439"/>
                        <lb n="1"/>häufiger werden die Entzündungen und ähnliche Zustände ohne Anzeichen erkannt. <lb n="2"/>Es ist aber besser über die Gonorrhö und den Priapismus ausführlich zu berichten. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="3">
                     <p>
                        <lb n="3"/>Die Gonorrhö ist eine unfreiwillige Samenausscheidung; man kann aber die Sa­<lb n="4"/>menausscheidung, die ständig und ohne Anspannung des Schamteils stattfindet, auch <lb n="5"/>unbeabsichtigt nennen, wie es auch deutlicher ist. Der Priapismus aber ist eine Vergrö­<lb n="6"/>ßerung des ganzen Schamteils in der Länge und im Umfang ohne sexuelles Verlangen <lb n="7"/>oder eine fremde Wärme, so wie es bei einigen passiert, die auf dem Rücken schlafen. <lb n="8"/>So nämlich haben ihn einige beschrieben. Es geht aber auch kürzer: Eine dauerhafte <lb n="9"/>Vergrößerung oder dauerhafte Anschwellung des Schamteils. Sie wurde freilich nach <lb n="10"/>Priapos so benannt. Jenen nämlich bilden die Menschen ab und malen ihn so, als <lb n="11"/>hätte er von Natur aus ein solches Schamteil. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="4">
                     <p>
                        <lb n="12"/>Der Name Gonorrhö ist offensichtlich zusammengesetzt aus Gone (Samen) und <lb n="13"/>rheein (fließen). Der Samen wird nämlich sowohl Gone als auch Gonos genannt. So <lb n="14"/>wie dies auch bei allen anderen Stoffen, die aus dem Körper entleert werden, auf zwei­<lb n="15"/>fache Weise passiert – bald werden nämlich die Stoffe aus den Körpern, die sie enthal­<lb n="16"/>ten, ausgeschieden, bald fließen sie auch von selbst aus, weil sie wegen der Schwäche <lb n="17"/>dersel­ben Körper nicht zurückgehalten werden –, so ist es auch mit dem Samen. In <lb n="18"/>allen diesen Fällen besteht die Aufgabe der Natur sowohl im Ausscheiden bei <lb n="19"/>geeigneten Gelegenheiten als auch im Zurückhalten. Zur Ausscheidung kommt es, <lb n="20"/>wenn sich einerseits der Gang des Ausflusses öffnet, andererseits sich die übrige <lb n="21"/>Höhlung zusam­menzieht und den ganzen Inhalt der Höhlung in den geöffneten <lb n="22"/>Gang stößt; zur Zurückhaltung aber kommt es, wenn der Gang im geschlossenen <lb n="23"/>Zustand bleibt und kein Stoß von der enthaltenden Höhlung zu ihrem Inhalt kommt, <lb n="24"/>sondern ganz im Gegenteil nur ein Zusammenziehen und Zurückhalten. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="5">
                     <p>
                        <lb n="25"/>So geschieht bei den natürlichen Zuständen die Ausscheidung und Zurückhaltung <lb n="26"/>der Flüssigkeiten, die in den hohlen Organen enthalten sind. Bei den widernatürlichen <lb n="27"/>Zuständen aber kommt es zur Zurückhaltung wegen der Schwäche der ausscheiden­<lb n="28"/>den Kraft, zur Ausscheidung kommt es hingegen wegen der Schwäche der zurückhal­<lb n="29"/>tenden Kraft oder wegen eines Zustands, der in gleicher Weise wie die ausscheidende <lb n="30"/>Kraft die Körperteile bewegt, ähnlich wie es in den Samenorganen selbst passiert bei <pb n="441"/>
                        <lb n="1"/>den Epilepsien und den anderen Krämpfen, wenn sie mit Gewalt entstehen. Wir sehen <lb n="2"/>die Krämpfe auch bei anderen Körperteilen, z. B. Händen, Füßen und Zehen, wie sie <lb n="3"/>bald entstehen, wenn der ganze Körper zugleich zusammenzuckt, bald aber betreffen <lb n="4"/>sie allein diese Körperteile. Es ist also nicht ohne Grund, dass manchmal ein derartiger <lb n="5"/>Zustand nur bei dem Samengefäßen entsteht, so wie freilich auch bei der Gonorrhö, <lb n="6"/>(ein Zustand) der den unfreiwilligen Harnausscheidungen entspricht, wenn die zu­<lb n="7"/>rückhaltende Kraft selbst gerade gelähmt ist. Die Gonorrhö ist also eine Erkran­kung <lb n="8"/>der Samenorgane, und nicht der Geschlechtsteile, welche der Samen als Weg für seinen <lb n="9"/>Ausfluss benutzt. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="6">
                     <p>
                        <lb n="10"/>Der Priapismus zeigt sich deutlich als ein Symptom des Schamteils; es ist aber mög­<lb n="11"/>lich, auch wenn Letzteres keine besondere und spezielle Erkrankung hat, dass es nur <lb n="12"/>eine Erkrankung der Arterien ist, die manchmal einen solchen widernatürlichen <lb n="13"/>Zustand aufweisen, wie er ihnen zustößt, (immer) wenn eine natürliche Anspannung <lb n="14"/>des ganzen Schamteils geschieht. Dass es nämlich vom Pneuma anschwillt, ist offen­<lb n="15"/>sichtlich für die, die aus der Schnelligkeit der Vergrößerung und der Zusammenzie­<lb n="16"/>hung Schlüsse ziehen. Denn keine Flüssigkeit ist in der Lage, eine so schnelle Verände­<lb n="17"/>rung in jede der beiden Richtungen zu bewirken. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="7">
                     <p>
                        <lb n="18"/>Da es sich so verhält und sich bei den anatomischen Sektionen große Arterien zei­<lb n="19"/>gen, die in diesen kleinen Körperteil, die Scham, münden, sich andererseits das Wesen <lb n="20"/>des Schamteils zeigt, wie es kein anderer Körperteil hat – es ist nämlich ein im Ausse­<lb n="21"/>hen sehniger Körper, im ganzen röhrenförmig, außer der sogenannten „Eichel“ (Bala­<lb n="22"/>nos) –, was sonst könnte jemand verstehen, dass es bei den Anspannungen an Größe <lb n="23"/>zunimmt im Vergleich zu dem mit dampfartiger Luft gefüllten Körperteil, die ihm von <lb n="24"/>den Arterien her zufließt, und aus diesem Grund hat die Eichel immer dieselbe Größe, <lb n="25"/>weil in ihr die röhrenartige Sehne nicht vorhanden ist. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="8">
                     <p>
                        <lb n="26"/>Was ist nun die Ursache dafür, dass sich beim sexuellen Trieb das Schamteil anfüllt? <lb n="27"/>Und warum (geschieht das) auch bei denjenigen, die auf dem Rücken liegend schlafen, <lb n="28"/>wenn sie in der Leistengegend erwärmt werden? Wenn die Ursache gefunden wird, <lb n="29"/>dann gibt es auch Hoffnung, dass wir auch den Zustand des Priapismus herausfinden <lb n="30"/>werden. Dass die Hauptursache in den Arterien oder den röhrenförmigen Sehnen liegt <lb n="31"/>oder auch weil beides sich verändert hat im Vergleich zum vorherigen Zustand und <lb n="32"/>dass es deswegen notgedrungen zur Anfüllung (des Körperteils) kommt, ist unmittel­<lb n="33"/>bar deutlich. Aus welcher Ursache von den beiden eher oder ob aus beiden, (das) lasst <lb n="34"/>uns im Folgenden prüfen, nachdem wir folgenden Anfang unserer Argumentation <lb n="35"/>machen.  </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="9">
                     <p>
                        <pb n="443"/>
                        <lb n="1"/>Die Natur, die die Körperteile geformt und vervollkommnet hat, bewirkte, dass sie <lb n="2"/>ohne Belehrung ihre eigene Funktion aufnehmen. Die größte Prüfung dieser (These) <lb n="3"/>stellte ich an, als ich einmal eine junge Ziege aufzog, ohne dass sie jemals die (Mutter), <lb n="4"/>die mit ihr schwanger war, gesehen hat. Als ich nämlich schwangere Ziegen wegen der <lb n="5"/>theoretischen Fragestellungen der Anatomiker in Bezug auf die Ausprä­gung des <lb n="6"/>Fötus sezierte, fand ich einmal einen kräftigen Fötus und löste ihn von der Gebär­<lb n="7"/>mutter wie wir es gewöhnlich tun; ich habe ihn losgerissen, bevor er seine Mut­ter <lb n="8"/>sehen konnte, brachte ihn in ein Haus, das viele Schüsseln hatte, die eine voll mit <lb n="9"/>Wein, die andere mit Öl, die andere mit Honig, eine andere mit Milch oder mit irgend­<lb n="10"/>einer anderen Flüssigkeit, nicht wenige andere waren voll mit Getreide wie auch mit <lb n="11"/>Obst, und (ich) legte ihn ab. Wir haben aber gesehen, dass jener Fötus zuerst mit den <lb n="12"/>Füßen lief, wie wenn er gehört hätte, dass er seine Gliedmaßen um des Gehens willen <lb n="13"/>hätte. Zweitens haben wir gesehen, dass er die Flüssigkeit aus der Gebärmutter von <lb n="14"/>sich abschüttelte und drittens, dass er sich danach mit einem Fuß die Flanke kratzte. <lb n="15"/>Danach sahen wir, wie er an jedem (der Gefäße), die da lagen, schnupperte; als er an <lb n="16"/>allem geschnuppert hatte, schlürfte er von der Milch, und an dem Punkt haben wir <lb n="17"/>alle aufgeschrien, da wir deutlich sahen, was Hippokrates sagte: „Die Natur der <lb n="18"/>Lebewesen brauchen keine Anleitung“. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="10">
                     <p>
                        <lb n="19"/>So haben wir auch jenes Zicklein aufgezogen und wir haben gesehen, dass es später <lb n="20"/>nicht nur die Milch zu sich nahm, sondern auch einiges andere von den Sachen, die da <lb n="21"/>lagen. Da der Zeitpunkt, zu dem der junge Bock seiner Mutter entrissen wurde, zeit­<lb n="22"/>nah zur Frühlingstag- und Nachtgleiche war, brachte ich ihm nach ungefähr zwei Mo­<lb n="23"/>naten zarte Zweige von Büschen und Pflanzen; nachdem er wieder an allen diesen ge­<lb n="24"/>schnuppert hatte, hielt er sich von einigen sofort fern, andere aber hielt er für wür­dig <lb n="25"/>zu kosten, und nachdem er gekostet hatte, machte er sich auf zum Verzehr von Spei­<lb n="26"/>sen, die auch den großen Ziegen vertraut sind. Nachdem er die Blätter und die zarten <lb n="27"/>Zweige abgefressen hatte, schluckte er sie runter, und wenig später ging er zum Wie­<lb n="28"/>derkäuen über; alle diejenigen, die dies wieder sahen, schrieen auf, erstaunt über die <lb n="29"/>natürlichen Kräfte der Lebewesen. Ein großer (Beweis) war nämlich auch die Tatsache, <lb n="30"/>dass er, als er Hunger hatte, die Nahrung mit dem Mund und den Zähnen zu sich <lb n="31"/>nahm; aber (die Erkenntnis), dass es angemessen war, das in den Magen Herunter­ges­<lb n="32"/>chluckte zunächst einmal in den Mund wiederzubringen, es dann darin lange Zeit kau­<lb n="33"/>end zu zermalmen und es danach herunterzuschlucken, aber nicht in Richtung dessel­<pb n="445"/>
                        <lb n="1"/>ben Magens, sondern eines anderen, schien uns erstaunlich genug zu sein. Die meisten <lb n="2"/>aber übersehen derartige Werke der Natur und bestaunen nur fremde Spektakel. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="11">
                     <p>
                        <lb n="3"/>Denn wie kann es uns nicht verwundern, dass die am meisten anatomisch interes­<lb n="4"/>sierten Ärzte untersuchen, durch welchen Muskel dieses Gelenk ausgestreckt wird, wie <lb n="5"/>z. B. das Hüftgelenk, durch welchen es gebeugt wird, welche die Muskeln sind, die es <lb n="6"/>zu jeder der beiden Seiten wegführen, und welche diejenigen (sind), die es nach beiden <lb n="7"/>Seiten hin drehen. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="12">
                     <p>
                        <lb n="8"/>Das Zicklein aber führt sofort eine jede beliebige Gelenkbewegung willentlich aus, <lb n="9"/>wie freilich auch die Menschen selbst, obwohl sie nicht wissen, durch welchen Muskel <lb n="10"/>jede einzelne Bewegung zustande kommt. Wie könnte man sich bei der Bewegung der <lb n="11"/>Zunge nun, um ein Beispiel zu erwähnen, nicht wundern, wenn man herausfin­det, <lb n="12"/>dass diese Männer sich zwar untereinander uneinig sind, nicht nur, was die Anzahl der <lb n="13"/>Muskeln betrifft, sondern auch was ihre Funktionen angeht, dass die Natur aber die <lb n="14"/>kleinen Kinder belehrt hat, wie sie einerseits diese Stimme hier nachahmen sollen, <lb n="15"/>oder irgendeine andere, wie sie andererseits ihre Zunge bewe­gen sollen, und durch <lb n="16"/>welche Muskeln sie dieselbe Stimme bewirken sollen? So verhält es sich aber auch mit <lb n="17"/>der ganzen Stimme der anderen und der Atmung, und man kann zusammenfassend <lb n="18"/>sagen, dass man an den willkürlichen Funktionen am meisten bewundern könnte, <lb n="19"/>dass die Organe durch sich selbst belehrt sind. Obwohl nun auch über diese Funktio­<lb n="20"/>nen große Uneinigkeit unter den anatomisch interessierten Män­nern herrscht, wie sie <lb n="21"/>zustande kommen und durch welche Organe, dennoch atmen und sprechen alle <lb n="22"/>Lebewesen gleich nach ihrer Geburt. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="13">
                     <p>
                        <lb n="23"/>Es ist also nicht verwunderlich, dass auch die Fortpflanzungsorgane die Funkti­<lb n="24"/>onen, für die sie von der Natur geschaffen wurden, sofort von Anfang an kennen. <lb n="25"/>Denn nachdem die Gebärmutter den Samen empfangen hat, schließt sie sich genau, <lb n="26"/>bis der Embryo vollendet ist, und öffnet sich meistens, nachdem er vollendet wurde, <lb n="27"/>und wenn sie sich aus eben diesem Grund öffnet, scheidet sie den Embryo aus. Diese <lb n="28"/>Sachverhalte werden aber gering geachtet, weil man sie ständig sieht, und (sie) werden <lb n="29"/>von den meisten übersehen, weil sie, wie mir scheint, Dinge bewundern, die nicht <lb n="30"/>wahrhaftig bewundernswert sind, sondern die sie selten sehen. Was könnte nämlich in <lb n="31"/>der Natur erstaunlicher sein als die Tatsache, dass die Öffnung der Gebärmutter ganze <lb n="32"/>neun Monate lang so genau geschlossen ist, dass sie nicht einmal die Nadel einer <lb n="33"/>Sonde aufnehmen kann, wenn aber der Keimling vollendet wurde, hat sie solche Aus­<lb n="34"/>maße, dass das ganze Lebewesen herauskommt. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="14">
                     <p>
                        <pb n="447"/>
                        <lb n="1"/>Niemand zweifelt also daran, dass auch die Kraft der Geschlechtsorgane durch sich <lb n="2"/>selbst belehrt ist, sodass jener röhrenartige Körper, sehnig oder strangartig im Aus­sehen, <lb n="3"/>immer wenn das Lebewesen dem Trieb zum Geschlechtsverkehr nachgeht, sofort aus­<lb n="4"/>einandergeht, weil er eine natürliche Kraft hat, die ihn erweitert, wie das Herz und die <lb n="5"/>Arterie, mit dem Unterschied, dass jene sich zwar immer bewegen, weil wir auch ihre <lb n="6"/>Funktion immer brauchen, der röhrenartige Nerv aber bewegt sich nicht immer, son­<lb n="7"/>dern wenn es erforderlich ist. Wenn er sich erweitert, folgt die Luft aus den Arterien, <lb n="8"/>wie die Lunge dem Brustkorb (folgt), in einer Folge, die dem Ent­leerten entspricht. <lb n="9"/>Vielleicht könnte man auch den Arterien die Kraft der Luft zuwei­sen, die den röhren­<lb n="10"/>artigen Nerv anfüllt, wenn das Lebewesen dem Trieb zum Geschlechtsverkehr nach­<lb n="11"/>geht. Es ist aber viel besser zu sagen, dass dies die Funktion des Nervs ist, nicht der Ar­<lb n="12"/>terien, wenn es freilich naheliegt, dass sich die Funktionen aus der den Körperteilen <lb n="13"/>eigenen Substanz ergeben und nicht aus der Lage, und dass das Herz, selbst wenn es <lb n="14"/>an einem anderem Ort läge, dieselbe Funktion hätte; und (dies gilt auch für) die Leber <lb n="15"/>und die Milz und alle anderen (Organe). Es ist nun nahe­liegend, dass auch die Arterien <lb n="16"/>in jedem Körperteil die gleiche Funktion haben, wie es sich auch zeigt. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="15">
                     <p>
                        <lb n="17"/>Zu einem passenden Zeitpunkt erweitern sich also die Arterien im ganzen Lebe­<lb n="18"/>wesen in einer einander ähnlichen Weise. Folglich ist es nicht wahrscheinlich, dass die <lb n="19"/>in das Geschlechtsteil einwachsenden Arterien eine andere Kraft noch dazu gewinnen <lb n="20"/>neben der bereits in ihnen vorhandenen im ganzen Körper, sondern es ist denkbar, <lb n="21"/>dass sie breitere Öffnungen haben als die anderen Arterien, da sie so eingerichtet sind, <lb n="22"/>schnell aufzufüllen, was sich entleert hat; die Natur erfüllt nämlich immer das für jede <lb n="23"/>Funktion Nützliche von überall her, scheint aber keine andere besondere Kraft der <lb n="24"/>Funktion zu haben, wenn (die Arterien) zum Geschlechtsteil gelangen. Wenn jedoch <lb n="25"/>die Lenden gewärmt werden, kann man sich gut vorstellen, dass die Arterien wärmer <lb n="26"/>werden und sich ihre Mündungen weiter öffnen, sodass sie auch in diesem Bereich <lb n="27"/>eine nicht geringe Menge Luft herausströmen lassen in den röhrenartigen Nerv, wo­<lb n="28"/>durch das Geschlechtsteil, das sich ein bisschen davon anfüllt, sich anspannt, wie wenn <lb n="29"/>sich seine gesamte Substanz im Bereich des röhrenartigen Nervs befände. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="16">
                     <p>
                        <pb n="449"/>
                        <lb n="1"/>Da uns diese Sachverhalte bekannt sind, wollen wir nun zum Zustand des Priapis­<lb n="2"/>mus übergehen. Dass es zu (diesem) Leiden kommt, entweder weil sich die Mündun­<lb n="3"/>gen der Arterien weiten oder weil der röhrenartige Nerv eine dampfartige Luft her­vor­<lb n="4"/>bringt, zeigt sich aus den zuvor erkannten Sachverhalten. Man muss nun unter­suchen, <lb n="5"/>welcher von beiden Ursachen man eher die Verantwortung geben könnte. Mir scheint <lb n="6"/>es nun, dass es zu diesem Leiden zwar aus beiden Gründen kommt, dass es aber häufi­<lb n="7"/>ger auf die Erweiterung der Mündungen der Arterien folgt. Diese (Mün­dungen) kön­<lb n="8"/>nen nämlich leichter erweitert werden als dass sich eine blähende Luft im röhrenarti­<lb n="9"/>gen Nerv bildet. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="17">
                     <p>
                        <lb n="10"/>Und ich meine, diesen Zustand im Bereich des Nervs zwar nur einmal gesehen zu <lb n="11"/>haben, den (Zustand) der Arterien aber mehrmals. Diese Schlussfolgerung habe ich <lb n="12"/>sowohl aufgrund der vorangegangenen Symptome gezogen als auch aufgrund der Art <lb n="13"/>der Behandlung. Bei demjenigen nämlich, bei dem kontinuierliche Pulsschläge voran­<lb n="14"/>gegangen waren, war die Ursache eine blähende Luft; diesem Umstand habe ich die <lb n="15"/>ganze Behandlung angepasst und den Menschen geheilt. Bei denjenigen aber, bei <lb n="16"/>denen die Mündungen der Arterien erweitert worden waren, ging zwar kein derartiges <lb n="17"/>Symptom voran, aber bei dem einem kam es zu einer langanhaltenden Enthaltung <lb n="18"/>vom Geschlechtsverkehr entgegen seiner Gewohnheit, bei dem anderen war der Ver­<lb n="19"/>zehr von scharfen und schlechten Säften enthaltenden Speisen (vorangegangen), bei <lb n="20"/>dem dritten, dass er bei einer zweimonatigen Wanderung einen Gürtel trug, obwohl er <lb n="21"/>es nicht gewohnt war. Dass es zu einer Öffnung der Mündungen der Arterien gekom­<lb n="22"/>men war, haben wir bei den einen wegen der Schärfe infolge der schlechten Säfte er­<lb n="23"/>schlossen, bei den anderen wegen der Entstehung einer blähenden Luft, die sich unge­<lb n="24"/>ordnet und gewaltsam bewegt. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="18">
                     <p>
                        <lb n="25"/>Denn auch die Heilmittel, die die Geschlechtsteile anspannen, sowohl die zur Ein­<lb n="26"/>nahme (bestimmten) als auch diejenigen, die man in der Bauchfell- und Lenden­ge­<lb n="27"/>gend appliziert, sind alle warm und blähend, wie alle gegenteiligen (Heilmittel) nicht <lb n="28"/>blähen und eher kühlen als wärmen. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="19">
                     <p>
                        <lb n="29"/>Man muss aber auf meine Worte aufpassen und nicht achtlos an ihnen vorbei­ge­<lb n="30"/>hen. Ich sagte nämlich „Heilmittel“, nicht Speisen, weil einige Speisen die Entste­hung <lb n="31"/>von viel Samen fördern und aus diesem Grund den Trieb zur Wollust verschär­fen. Dies <lb n="32"/>bestätigt meine Rede, in der eben ausgeführt wurde, dass sogar diejenigen, die sich <lb n="33"/>dem Geschlechtsverkehr enthalten, manchmal vom Priapismus befallen wer­den. Das <lb n="34"/>kommt bei denjenigen vor, die viel Samen haben und sich entgegen ihrer Gewohnheit <lb n="35"/>vom Geschlechtsverkehr fernhalten, immer wenn sie nicht mit Anstren­gung durch die <lb n="36"/>Menge an körperlichen Übungen den Überschuss an Blut verwalten, und am meis­ten <pb n="451"/>
                        <lb n="1"/>diejenigen von ihnen, die sich einerseits nicht vom Gedanken am Geschlechtsver­kehr <lb n="2"/>befreit haben, wie die, die besonnen sind und über längere Zeit eine solche Ent­<lb n="3"/>haltsamkeit ausgeübt hatten, andererseits zu einer Vorstellung davon gelangen, so­<lb n="4"/>wohl durch Anblicke, die sie dazu veranlassen können, als auch durch die Erinne­rung <lb n="5"/>daran. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="20">
                     <p>
                        <lb n="6"/>Der Zustand dieser Menschen im Geschlechtsteil ist dem Zustand derjenigen genau <lb n="7"/>entgegengesetzt, die überhaupt keinen Gedanken an Geschlechtsverkehr ver­schwen­<lb n="8"/>den. Bei einem Freund, der sich entgegen seiner früheren Gewohnheit dazu entschie­<lb n="9"/>den hatte, vollkommen auf Geschlechtsverkehr zu verzichten, wurde das Ge­schlechts­<lb n="10"/>teil so aufgeblasen und nahm an Volumen zu, dass er gezwungen war, mir das Sym­<lb n="11"/>ptom mitzuteilen. Er sagte nämlich, dass er sich wunderte, dass bei diesem Sportler <lb n="12"/>das Geschlechtsteil infolge der Manneszucht zusammengeschrumpft und fest anlie­<lb n="13"/>gend war, ihm selbst aber widerfuhr das Gegenteil, seit dieses (Leiden) aufge­treten <lb n="14"/>war. Dann gab ich ihm den Rat, den angesammelten Samen einerseits auszu­scheiden, <lb n="15"/>sich andererseits von da an von Anblicken oder Erzählungen oder Erinne­rungen, die <lb n="16"/>zum Geschlechtsverkehr anregen könnten, gänzlich fernzuhalten. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="21">
                     <p>
                        <lb n="17"/>Alle diejenigen aber, die von Anfang an, sei es weil sie Wettkämpfe bestritten oder <lb n="18"/>weil sie sich im Gesang übten, unerfahren im Geschlechtsverkehr blieben, da sie sich <lb n="19"/>gänzlich von allen Gedanken und derartigen Vorstellungen fern halten, werden ihre <lb n="20"/>Geschlechtsteile mager und runzlig, gleich wie bei alten Männern. Neben den anderen <lb n="21"/>Dingen nämlich passiert auch dies denjenigen, die während ihrer Jugend am Anfang <lb n="22"/>viel Geschlechtsverkehr hatten: Da sich die Gefäße in diesen Partien erweitern, fließt <lb n="23"/>das Blut reichlich dahin und die Kraft, die nach Geschlechtsverkehr verlangt, wächst; im <lb n="24"/>gemeinsamen Buch über alle Kräfte, das Platon geschrieben hat, sagt er, dass die Ru­<lb n="25"/>he zwar die Kraft auflöse, die Beschäftigung mit eigenen Sachen aber die Kraft erhöhe. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="22">
                     <p>
                        <lb n="26"/>So bleiben auch die Brüste schlicht bei den Frauen, die nie schwanger geworden <lb n="27"/>sind; bei den Frauen aber, die nach der Schwangerschaft stillen, werden sie sehr groß <lb n="28"/>und geben stets Milch, solange sie stillen. Wenn sie aber mit dem Stillen der Kinder <lb n="29"/>aufhören, hört auch die Milchbildung in den Brüsten nicht lange danach auf. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg057.cmg-deu1" n="23">
                     <p>
                        <lb n="30"/>Alle diese Dinge, die wir zuvor untersucht haben, werden uns Anhaltspunkte für <lb n="31"/>die Behandlung geben, wenn wir die Ursachen unterscheiden, durch die in jedem Pati­<lb n="32"/>enten dieses Leiden entstand. Jetzt ist aber nicht mehr der richtige Zeitpunkt dafür, da <lb n="33"/>die vorliegende Abhandlung schon zum Ende gekommen ist. Ich werde das Buch hier <lb n="34"/>beenden. </p>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
