<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI.2>
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>De musica</title>
<title type="sub">Machine readable text</title>
<author n="Plut.">Pseudo-Plutarch</author>
<editor role="editor" n="Teubner">Gregorius N. Bernardakis</editor>
<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
<principal>Gregory Crane</principal>
<respStmt>
<resp>Prepared under the supervision of</resp>
<name>Lisa Cerrato</name>
<name>William Merrill</name>
<name>Elli Mylonas</name>
<name>David Smith</name>
</respStmt>
<funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
</titleStmt>
<extent/>
<publicationStmt>
<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
<authority>Perseus Project</authority>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<analytic/>
<monogr>
<author>Plutarch</author>
<title>Moralia</title>
<editor role="editor">Gregorius N. Bernardakis</editor>
<imprint>
<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
<publisher>Teubner</publisher>
<date>1895</date>
</imprint>
<biblScope type="volume">6</biblScope>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<correction method="silent">
<p>optical character recognition</p>
</correction>
</editorialDecl>
<refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="section"/>
</refsDecl>
<refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="stephpage" n="chunk"/>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language id="greek">Greek</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change>
<date>5/10</date>
<respStmt>
<name>RS</name>
<resp/>
</respStmt>
<item>tagged and parsed</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<pb id="v.6.p.487"/>
<div1 type="section" n="1">
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1131b" n="1131b"/>
<p>ἡ μὲν Φωκίωνος τοῦ χρηστοῦ γυνὴ κόσμον
<milestone unit="tlnum" n="5"/> αὑτῆς ἔλεγεν εἶναι τὰ Φωκίωνος στρατηγήματα· ἐγὼ
δὲ κόσμον ἐμὸν οὐ μόνον ἴδιον, ἀλλὰ γὰρ καὶ κοινὸν τῶν οἰκείων πάντων ἡγοῦμαι τὴν τοῦ ἐμοῦ διδασκάλου περὶ λόγους σπουδήν. τῶν μὲν γὰρ στρατηγῶν τὰ ἐπιφανέστατα κατορθώματα σωτηρίας
<milestone unit="tlnum" n="10"/> μόνον οἴδαμεν τῆς ἐκ τῶν παραχρῆμα κινδύνων αἴτια γιγνόμενα στρατιώταις ὀλίγοις ἢ πόλει μιᾷ ἢ
κἂν ἑνί τινι ἔθνει, βελτίους δʼ οὐδαμῶς ποιοῦντα
οὔτε τοὺς στρατιώτας οὔτε τοὺς πολίτας, ἀλλʼ οὐδὲ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1131c" n="1131c"/>
τοὺς ὁμοεθνεῖς· τὴν δὲ παιδείαν, οὐσίαν εὐδαιμονίας
<milestone unit="tlnum" n="15"/> οὖσαν αἰτίαν τʼ εὐβουλίας, οὐ μόνον ἔστιν εὑρεῖν ἢ οἴκῳ ἢ πόλει ἢ ἔθνει χρησίμην, ἀλλὰ παντὶ
τῷ τῶν ἀνθρώπων γένει. ὅσῳ οὖν ἡ ἐκ παιδείας ὠφέλεια μείζων πάντων στρατηγημάτων, τοσούτῳ καὶ
ἡ περὶ αὐτῆς μνήμη ἀξία σπουδῆς.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="2">
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
<p>τῇ γοῦν δευτέρᾳ τῶν Κρονίων ἡμέρᾳ ὁ καλὸς
Ὀνησικράτης ἐπὶ τὴν ἑστίασιν ἄνδρας μουσικῆς;
<pb id="v.6.p.488"/>
ἐπιστήμονας
παρακεκλήκει· ἦσαν δὲ Σωτήριχος Ἀλεξανδρεὺς
καὶ Λυσίας, εἷς τις τῶν σύνταξιν παρʼ αὐτοῦ λαμβανόντων. ἐπεὶ δὲ τὰ νομιζόμενα συντετέλεστο “τὸ μὲν αἴτιον τῆς ἀνθρώπου φωνῆσ” ἔφη “ὅ τί
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1131d" n="1131d"/> πότʼ ἐστιν, ὦ ἑταῖροι, νῦν ἐπιζητεῖν οὐ συμποτικόν· σχολῆς γὰρ νηφαλιωτέρας δεῖται τὸ θεώρημα· ἐπεὶ
δʼ ὁρίζονται τὴν φωνὴν οἱ ἄριστοι γραμματικοὶ ἀέρα πεπληγμένον αἰσθητὸν ἀκοῇ, ἐτυγχάνομέν τε χθὲς ἐζητηκότες περὶ γραμματικῆς, ὡς τέχνης ἐπιτηδείου
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
γράμμασι τὰς φωνὰς δημιουργεῖν καὶ ταμιεύειν τῇ ἀναμνήσει, ἴδωμεν τίς  μετὰ ταύτην δευτέρα πρέπουσα
φωνῇ ἐπιστήμη. οἶμαι δʼ ὅτι μουσική. ὑμνεῖν γὰρ εὐσεβὲς καὶ προηγούμενον ἀνθρώποις τοὺς
χαρισαμένους αὐτοῖς μόνοις τὴν ἔναρθρον φωνὴν
<milestone unit="tlnum" n="15"/> θεούς· τοῦτο δὲ καὶ Ὅμηρος ἐπεσημήνατο ἐν οἷς λέγει
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1131e" n="1131e"/>
<quote rend="blockquote">
<l>οἱ δὲ πανημέριοι μολπῇ θεὸν ἱλάσκοντο,
</l>
<l> καλὸν ἀείδοντες παιήονα, κοῦροι Ἀχαιῶν,
</l>
<l> μέλποντες Ἑκάεργον· ὁ δὲ φρένα τέρπετʼ ἀκούων.
</l>
</quote>
<milestone unit="tlnum" n="20"/>ἄγε δή, ὦ μουσικῆς θιασῶται, τίς  πρῶτος ἐχρήσατο μουσικῇ, ἀναμνήσατε τοὺς ἑταίρους, καὶ τί εὗρε πρὸς αὔξησιν ταύτης ὁ χρόνος καί τίνες εὐδόκιμοι
γεγόνασι τῶν τὴν μουσικὴν ἐπιστήμην μεταχειρισαμένων ἀλλὰ μὴν καὶ εἰς πόσα καὶ εἰς τίνα χρήσιμον
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
τὸ ἐπιτήδευμα.” ταῦτα μὲν εἶπεν ὁ διδάσκαλος.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="3">
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1131f" n="1131f"/>
<p>ὁ δὲ Λυσίας ὑπολαβὼν “παρὰ πολλοῖσ” ἔφη
<pb id="v.6.p.489"/> “ἐζητημένον πρόβλημα ἐπιζητεῖς, ἀγαθὲ Ὀνησίκρατες τῶν τε γὰρ Πλατωνικῶν οἱ πλεῖστοι καὶ τῶν ἀπὸ τοῦ Περιπάτου φιλοσόφων οἱ ἄριστοι περί τε τῆς
ἀρχαίας μουσικῆς συντάξαι ἐσπούδασαν καὶ περὶ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τῆς αὐτῇ γεγενημένης παραφθορᾶς· ἀλλὰ γὰρ καὶ γραμματικῶν καὶ ἁρμονικῶν οἱ ἐπʼ ἄκρον παιδείας
ἐληλακότες πολλὴν σπουδὴν περὶ τοῦτο πεποίηνται. πολλὴ γοῦν ἡ τῶν συντεταχότων διαφωνία. Ἡρακλείδης
δʼ ἐν τῇ Συναγωγῇ τῶν ἐν μουσικῇ τὴν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> κιθαρῳδίαν καὶ τὴν κιθαρῳδικὴν ποίησιν πρῶτόν φησιν Ἀμφίονα ἐπινοῆσαι τὸν Διὸς καὶ Ἀντιόπης,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1132a" n="1132a"/> τοῦ πατρὸς δηλονότι διδάξαντος αὐτόν. πιστοῦται
δὲ τοῦτο ἐκ τῆς ἀναγραφῆς τῆς ἐν Σικυῶνι ἀποκειμένης,
διʼ ἧς τάς τε ἱερείας τὰς ἐν Ἄργει καὶ
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
τοὺς ποιητὰς καὶ τοὺς μουσικοὺς ὀνομάζει. κατὰ
δὲ τὴν αὐτὴν ἡλικίαν καὶ Λίνον τὸν ἐξ Εὐβοίας θρήνους πεποιηκέναι λέγει καὶ Ἄνθην τὸν ἐξ Ἀνθηδόνος τῆς Βοιωτίας ὕμνους καὶ Πίερον τὸν ἐκ Πιερίας
τὰ περὶ τὰς Μούσας ποιήματα· ἀλλὰ καὶ Φιλάμμωνα
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τὸν Δελφὸν Λητοῦς τε καὶ Ἀρτέμιδος καὶ
Ἀπόλλωνος γένεσιν δηλῶσαι ἐν μέλεσι καὶ χοροὺς πρῶτον περὶ τὸ ἐν Δελφοῖς ἱερὸν στῆσαι· Θάμυριν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1132b" n="1132b"/>
δὲ τὸ γένος Θρᾷκα εὐφωνότερον καὶ ἐμμελέστερον πάντων τῶν τότε ᾆσαι, ὡς ταῖς; Μούσαις, κατὰ τοὺς
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
ποιητάς, εἰς ἀγῶνα καταστῆναι· πεποιηκέναι δὲ τοῦτον
ἱστορεῖται Τιτάνων πρὸς τοὺς θεοὺς πόλεμον
<pb id="v.6.p.490"/>
γεγονέναι δὲ καὶ Δημόδοκον Κερκυραῖον παλαιὸν μουσικόν, ὃν πεποιηκέναι Ἰλίου τε πόρθησιν καὶ Ἀφροδίτης καὶ Ἡφαίστου γάμον· ἀλλὰ μὴν καὶ Φήμιον Ἰθακήσιον νόστον τῶν ἀπὸ Τροίας μετʼ
<milestone unit="tlnum" n="5"/>Ἀγαμέμνονος ἀνακομισθέντων ποιῆσαι. οὐ λελυμένην
δʼ εἶναι τῶν προειρημένων τὴν τῶν ποιημάτων λέξιν καὶ μέτρον οὐκ ἔχουσαν, ἀλλὰ καθάπερ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1132c" n="1132c"/>Στησιχόρου τε καὶ τῶν ἀρχαίων μελοποιῶν, οἳ ποιοῦντες ἔπη, τούτοις μέλη περιετίθεσαν· καὶ γὰρ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τὸν Τέρπανδρον ἔφη κιθαρῳδικῶν ποιητὴν ὄντα νόμων, κατὰ νόμον ἕκαστον τοῖς ἔπεσι τοῖς ἑαυτοῦ καὶ τοῖς Ὁμήρου μέλη περιτιθέντα ᾄδειν ἐν τοῖς
ἀγῶσιν ἀποφῆναι δὲ τοῦτον λέγει ὀνόματα πρῶτον τοῖς κιθαρῳδικοῖς νόμοις· ὁμοίως δὲ
Τερπάνδρῳ
<milestone unit="tlnum" n="15"/>Κλονᾶν, τὸν πρῶτον συστησάμενον τοὺς αὐλῳδικοὺς νόμους καὶ τὰ προσόδια, ἐλεγείων τε καὶ ἐπῶν ποιητὴν γεγονέναι· καὶ Πολύμνηστον τὸν Κολοφώνιον
τὸν μετὰ τοῦτον γενόμενον τοῖς αὐτοῖς χρήσασθαι ποιήμασιν.” <milestone unit="tlnum" n="20"/>
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="4">
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1132d" n="1132d"/>
<p>οἱ δὲ νόμοι οἱ κατὰ τούτους, ἀγαθὲ Ὀνησίκρατες, 
αὐλῳδικοὶ ἦσαν, Ἀπόθετος, Ἔλεγοι, Κωμάρχιος, 
Σχοινίων, Κηπίων τε καὶ Δεῖος καὶ Τριμελής· ὑστέρῳ δὲ χρόνῳ καὶ τὰ Πολυμνάστια καλούμενα ἐξευρέθη. οἱ δὲ τῆς κιθαρῳδίας νόμοι
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
πρότερον πολλῷ χρόνῳ τῶν αὐλῳδικῶν
<pb id="v.6.p.491"/> κατεστάθησαν ἐπὶ Τερπάνδρου· ἐκεῖνος γοῦν τοὺς κιθαρῳδικοὺς πρότερος ὠνόμασε, Βοιώτιόν τινα καὶ Αἰόλιον
Τροχαῖόν τε καὶ Ὀξὺν Κηπίωνά τε καὶ Τερπάνδρειον καλῶν, ἀλλὰ μὴν καὶ Τετραοίδιον. πεποίηται
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
δὲ τῷ Τερπάνδρῳ καὶ προοίμια κιθαρῳδικὰ ἐν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1132e" n="1132e"/> ἔπεσιν. ὅτι δʼ οἱ κιθαρῳδικοὶ νόμοι οἱ πάλαι ἐξ ἐπῶν συνίσταντο, Τιμόθεος ἐδήλωσε τοὺς γοῦν πρώτους νόμους ἐν ἔπεσι διαμιγνύων διθυραμβικὴν λέξιν ᾖδεν, ὅπως; μὴ εὐθὺς φανῇ παρανομῶν εἰς
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τὴν ἀρχαίαν μουσικήν. ἔοικε δὲ κατὰ τὴν τέχνην
τὴν κιθαρῳδικὴν ὁ Τέρπανδρος διενηνοχέναι· τὰ Πύθια γὰρ τετράκις ἑξῆς νενικηκὼς ἀναγέγραπται. καὶ τοῖς χρόνοις δὲ σφόδρα παλαιός ἐστι· πρεσβύτερον γοῦν αὐτὸν Ἀρχιλόχου ἀποφαίνει Γλαῦκος ὁ
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
ἐξ Ἰταλίας ἐν συγγράμματί τινι τῷ Περὶ τῶν ἀρχαίων ποιητῶν τε καὶ μουσικῶν φησὶ γὰρ αὐτὸν δεύτερον
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1132f" n="1132f"/> γενέσθαι μετὰ τοὺς πρώτους ποιήσαντας αὐλῳδίαν
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="5">
<p>Ἀλέξανδρος δʼ ἐν τῇ Συναγωγῇ τῶν περὶ Φρυγίας κρούματα Ὄλυμπον ἔφη πρῶτον εἰς τοὺς
<milestone unit="tlnum" n="20"/>Ἕλληνας κομίσαι, ἔτι δὲ καὶ τοὺς Ἰδαίους Δακτύλους· Ὕαγνιν δὲ πρῶτον αὐλῆσαι, εἶτα τὸν τούτου υἱὸν Μαρσύαν, εἶτʼ Ὄλυμπον· ἐζηλωκέναι δὲ τὸν
Τέρπανδρον Ὁμήρου μὲν τὰ ἔπη Ὀρφέως δὲ τὰ μέλη. ὁ δʼ Ὀρφεὺς οὐδένα φαίνεται μεμιμημένος·
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
οὐδεὶς γάρ πω γεγένητο, εἰ μὴ οἱ τῶν αὐλῳδικῶν
<pb id="v.6.p.492"/> ποιηταί· τούτοις δὲ κατʼ οὐθὲν τὸ Ὀρφικὸν ἔργον
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1133a" n="1133a"/> ἔοικε. Κλονᾶς δʼ ὁ τῶν αὐλῳδικῶν νόμων ποιητής,
ὁ ὀλίγῳ ὕστερον Τερπάνδρου γενόμενος, ὡς μὲν
Ἀρκάδες λέγουσι, Τεγεάτης ἦν, ὡς δὲ Βοιωτοί, Θηβαῖος.
<milestone unit="tlnum" n="5"/> μετὰ δὲ Τέρπανδρον καὶ Κλονᾶν Ἀρχίλοχος παραδίδοται γενέσθαι. ἄλλοι δέ τινες τῶν συγγραφέων
Ἄρδαλόν φασι Τροιζήνιον πρότερον Κλονᾶ τὴν αὐλῳδικὴν συστήσασθαι μοῦσαν· γεγονέναι δὲ καὶ Πολύμνηστον ποιητὴν Μέλητος τοῦ Κολοφωνίου
<milestone unit="tlnum" n="10"/> υἱόν· ὃν Πολύμνηστόν τε καὶ Πολυμνήστην νόμους ποιῆσαι. περὶ δὲ Κλονᾶ, ὅτι τὸν Ἀπόθετον νόμον καὶ Σχοινίωνα πεποιηκὼς εἴη, μνημονεύουσιν οἱ
ἀναγεγραφότες· τοῦ δὲ Πολυμνήστου καὶ Πίνδαρος
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1133b" n="1133b"/> καὶ Ἀλκμὰν οἱ τῶν μελῶν ποιηταὶ ἐμνημόνευσαν·
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τινὰς δὲ τῶν νόμων τῶν κιθαρῳδικῶν τῶν ὑπὸ Τερπάνδρου πεποιημένων Φιλάμμωνά φασι τὸν ἀρχαῖον τὸν Δελφὸν συστήσασθαι.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="6">
<p>τὸ δʼ ὅλον ἡ μὲν κατὰ Τέρπανδρον κιθαρῳδία καὶ μέχρι τῆς Φρύνιδος ἡλικίας παντελῶς
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἁπλῆ τις οὖσα διετέλει· οὐ γὰρ ἐξῆν τὸ παλαιὸν
οὕτω ποιεῖσθαι τὰς κιθαρῳδίας ὡς νῦν οὐδὲ μεταφέρειν τὰς ἁρμονίας καὶ τοὺς ῥυθμούς ἐν γὰρ τοῖς νόμοις ἑκάστῳ διετήρουν τὴν οἰκείαν τάσιν·
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1133c" n="1133c"/> διὸ καὶ ταύτην ἐπωνυμίαν εἶχον· νόμοι γὰρ προσηγορεύθησαν,
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
ἐπειδὴ οὐκ ἐξῆν παραβῆναι καθʼ ἕκαστον νενομισμένον εἶδος τῆς τάσεως. τὰ γὰρ πρὸς
<pb id="v.6.p.493"/> τοὺς θεοὺς ὡς βούλονται ἀφοσιωσάμενοι ἐξέβαινον
εὐθὺς ἐπί τε τὴν Ὁμήρου καὶ τῶν ἄλλων ποίησιν· δῆλον δὲ τοῦτʼ ἐστὶ διὰ τῶν Τερπάνδρου προοιμίων. ἐποιήθη δὲ καὶ τὸ σχῆμα τῆς κιθάρας πρῶτον κατὰ
<milestone unit="tlnum" n="5"/>Κηπίωνα, τὸν Τερπάνδρου μαθητὴν ἐκλήθη δʼ Ἀσιὰς διὰ τὸ κεχρῆσθαι τοὺς Λεσβίους αὐτῇ κιθαρῳδοὺς πρὸς τῇ Ἀσίᾳ κατοικοῦντας. τελευταῖον δὲ
Περίκλειτόν φασι κιθαρῳδὸν νικῆσαι ἐν Λακεδαίμονι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1133d" n="1133d"/>Κάρνεια, τὸ γένος ὄντα Λέσβιον· τούτου δὲ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τελευτήσαντος, τέλος λαβεῖν Λεσβίοις τὸ συνεχὲς τῆς κατὰ τὴν κιθαρῳδίαν διαδοχῆς. ἔνιοι δὲ πλανώμενοι
νομίξουσι κατὰ τὸν αὐτὸν χρόνον Τερπάνδρῳ
Ἱππώνακτα γεγονέναι· φαίνεται δʼ Ἱππώνακτος καὶ Περίκλειτος ὢν πρεσβύτερος.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="7">
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
<p>ἐπεὶ δὲ τοὺς αὐλῳδικοὺς νόμους καὶ κιθαρῳδικοὺς ὁμοῦ τοὺς ἀρχαίους ἐμπεφανίκαμεν, μεταβησόμεθα
ἐπὶ μόνους τοὺς αὐλῳδικούς. λέγεται γὰρ τὸν προειρημένον Ὄλυμπον, αὐλητὴν ὄντα τῶν ἐκ
Φρυγίας, ποιῆσαι νόμον αὐλητικὸν εἰς Ἀπόλλωνα
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
τὸν καλούμενον Πολυκέφαλον εἶναι δὲ τὸν Ὄλυμπον
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1133e" n="1133e"/>
τοῦτόν φασιν ἕνα τῶν ἀπὸ τοῦ πρώτου Ὀλύμπου
τοῦ Μαρσύου, πεποιηκότος εἰς τοὺς θεοὺς· τοὺς νόμους· οὗτος γὰρ παιδικὰ γενόμενος Μαρσύου καὶ τὴν αὔλησιν μαθὼν παρʼ αὐτοῦ τοὺς νόμους τοὺς
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
ἁρμονικοὺς ἐξήνεγκεν εἰς τὴν Ἑλλάδα, οἷς νῦν
<pb id="v.6.p.494"/>
χρῶνται οἱ Ἕλληνες ἐν ταῖς ἑορταῖς τῶν θεῶν.
ἄλλοι δὲ Κράτητος εἶναί φασι τὸν Πολυκέφαλον νόμον, γενομένου μαθητοῦ Ὀλύμπου ὁ δὲ Πρατίνας
Ὀλύμπου φησὶν εἶναι τοῦ νεωτέρου Τὸν νόμον
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
τοῦτον. τὸν δὲ καλούμενον Ἁρμάτιον νόμον λέγεται ποιῆσαι ὁ πρῶτος Ὄλυμπος, ὁ Μαρσύου μαθητής.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1133f" n="1133f"/> τὸν δὲ Μαρσύαν φασί τινες Μάσσην καλεῖσθαι·
οἱ δʼ οὔ, ἀλλὰ Μαρσύαν εἶναι δʼ αὐτὸν Ὑάγνιδος υἱόν, τοῦ πρώτου εὑρόντος τὴν αὐλητικὴν τέχνην.
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ὅτι δʼ ἐστὶν Ὀλύμπου ὁ ἁρμάτιος νόμος, ἐκ τῆς Γλαύκου ἀναγραφῆς τῆς ὑπὲρ τῶν ἀρχαίων ποιητῶν μάθοι ἄν τις, καὶ ἔτι γνοίη ὅτι Στησίχορος ὁ Ἱμεραῖος
οὔτʼ Ὀρφέα οὔτε Τέρπανδρον οὔτʼ Ἀρχίλοχον
οὔτε Θαλήταν ἐμιμήσατο, ἀλλʼ Ὄλυμπον, χρησάμενος
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
τῷ ἁρματίῳ νόμῳ καὶ τῷ κατὰ δάκτυλον εἴδει, ὃ
τινες ἐξ ὀρθίου νόμου φασὶν εἶναι. ἄλλοι δέ τινες ὑπὸ Μυσῶν εὑρῆσθαι τοῦτον τὸν νόμον· γεγονέναι γάρ τινας ἀρχαίους αὐλητὰς Μυσούς.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="8">
<p>καὶ ἄλλος δʼ ἐστὶν ἀρχαῖος νόμος καλούμενος;
<milestone unit="tlnum" n="20"/>κραδίας, ὅν φησιν Ἱππῶναξ Μίμνερμον αὐλῆσαι.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1134a" n="1134a"/> ἐν ἀρχῇ γὰρ ἐλεγεῖα μεμελοποιημένα οἱ αὐλῳδοὶ ᾖδον· τοῦτο δὲ δηλοῖ ἡ τῶν Παναθηναίων γραφὴ
ἡ περὶ τοῦ μουσικοῦ ἀγῶνος. γέγονε δὲ καὶ Σακάδας
Ἀργεῖος; ποιητὴς μελῶν τε καὶ ἐλεγείων μεμελοποιημένων·
<pb id="v.6.p.495"/>
ὁ δʼ αὐτὸς καὶ ποιητὴς ἀγαθὸς καὶ τὰ Πύθια τρὶς νενικηκὼς ἀναγέγραπται· τούτου καὶ
Πίνδαρος μνημονεύει·
τόνων γοῦν τριῶν ὄντων κατὰ Πολύμνηστον καὶ Σακάδαν, τοῦ τε Δωρίου
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
καὶ Φρυγίου καὶ Λυδίου, ἐν ἑκάστῳ τῶν εἰρημένων
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1134b" n="1134b"/>
τόνων στροφὴν ποιήσαντά φασι τὸν Σακάδαν διδάξαι
ᾄδειν τὸν χορὸν Δωριστὶ μὲν τὴν πρώτην, Φρυγιστὶ δὲ τὴν δευτέραν, Λυδιστὶ δὲ τὴν τρίτην· καλεῖσθαι δὲ Τριμερῆ τὸν νόμον τοῦτον διὰ τὴν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> μεταβολήν. ἐν δὲ τῇ ἐν Σικυῶνι ἀναγραφῇ τῇ περὶ τῶν ποιητῶν Κλονᾶς εὑρετὴς ἀναγέγραπται
τοῦ τριμεροῦς νόμου.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="9">
<p>ἡ μὲν οὖν πρώτη κατάστασις τῶν περὶ τὴν μουσικὴν ἐν τῇ Σπάρτῃ, Τερπάνδρου καταστήσαντος,
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
γεγένηται· τῆς δευτέρας δὲ Θαλήτας τε ὁ Γορτύνιος
καὶ,Ξενόδαμος ὁ Κυθήριος; καὶ,Ξενόκριτος ὁ Λοκρὸς
καὶ Πολύμνηστος ὁ Κολοφώνιος καὶ Σακάδας ὁ Ἀργεῖος
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1134c" n="1134c"/>
μάλιστα αἰτίαν ἔχουσιν ἡγεμόνες γενέσθαι· τούτων γὰρ εἰσηγησαμένων τὰ περὶ τὰς γυμνοπαιδίας
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
τὰς ἐν Λακεδαίμονι λέγεται κατασταθῆναι; τὰ περὶ τὰς ἀποδείξεις τὰς ἐν Ἀρκαδίᾳ, τῶν τε ἐν
Ἄργει τὰ ἐνδυμάτια καλούμενα. ἦσαν δʼ οἱ περὶ Θαλήταν τε καὶ Ξενόδαμον καὶ Ξενόκριτον ποιηταὶ παιάνων, οἱ δὲ περὶ Πολύμνηστον τῶν ὀρθίων
<milestone unit="tlnum" n="25"/> καλουμένων, οἱ δὲ περὶ Σακάδαν ἐλεγείων. ἄλλοι
δὲ Ξενόδαμον ὑπορχημάτων ποιητὴν γεγονέναι φασὶ
καὶ οὐ παιάνων, καθάπερ Πρατίνας· καὶ αὐτοῦ δὲ
<pb id="v.6.p.496"/> τοῦ Ξενοδάμου ἀπομνημονεύεται ᾆσμα, ὃ ἐδτι φανερῶς ὑπόρχημα. κέχρηται δὲ τῷ γένει τῆς ποιήσεως
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1134d" n="1134d"/> ταύτης καὶ Πίνδαρος· ὁ δὲ παιὰν ὅτι διαφορὰν ἔχει πρὸς τὰ ὑπορχήματα, τὰ Πινδάρου ποιήματα
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
δηλώσει· γέγραφε γὰρ καὶ παιᾶνας καὶ ὑπορχήματα
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="10">
<p> “καὶ Πολύμνηστος δʼ αὐλῳδικοὺς νόμους ἐποίησεν· ἐν δὲ τῷ ὀρθίῳ νόμῳ τῇ μελοποιίᾳ κέχρηται, καθάπερ οἱ ἁρμονικοί φασιν, οὐκ ἔχομεν δʼ ἀκριβῶς εἰπεῖν· οὐ γὰρ εἰρήκασιν οἱ ἀρχαῖοί τι περὶ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τούτου. καὶ περὶ Θαλήτα δὲ τοῦ Κρητός, εἰ παιάνων γεγένηται ποιητὴς, ἀμφισβητεῖται. Γλαῦκος γὰρ μετʼ Ἀρχίλοχον φάσκων γεγενῆσθαι Θαλήταν μεμιμῆσθαι μὲν αὐτόν φησι τὰ Ἀρχιλόχου μέλη,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1134e" n="1134e"/> ἐπὶ δὲ τὸ μακρότερον ἐκτεῖναι, καὶ Μάρωνα καὶ
<milestone unit="tlnum" n="15"/>Κρητικὸν ῥυθμὸν εἰς τὴν μελοποιίαν ἐνθεῖναι· οἷς Ἀρχίλοχον μὴ κεχρῆσθαι, ἀλλʼ οὐδʼ Ὀρφέα οὐδὲ Τέρπανδρον ἐκ γὰρ τῆς Ὀλύμπου αὐλήσεως Θαλήταν φασὶν ἐξειργάσθαι ταῦτα καὶ δόξαι ποιητὴν ἀγαθὸν γεγονέναι. περὶ δὲ Ξενοκρίτου ὃς ἦν τὸ
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
γένος ἐκ Λοκρῶν τῶν ἐν· Ἰταλίᾳ, ἀμφισβητεῖται εἰ παιάνων ποιητὴς γέγονεν· ἡρωϊκῶν γὰρ ὑποθέσεων πράγματα ἐχουσῶν ποιητὴν γεγονέναι φασὶν αὐτόν·
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1134f" n="1134f"/> διὸ καί τινας διθυράμβους καλεῖν αὐτοῦ τὰς ὑποθέσεις·
<pb id="v.6.p.497"/>
πρεσβύτερον δὲ τῇ ἡλικίᾳ φησὶν ὁ Γλαῦκος Θαλήταν Ξενοκρίτου γεγονέναι.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="11">
<p>Ὄλυμπος δὲ, ὡς Ἀριστόξενός φησιν, ὑπολαμβάνεται ὑπὸ τῶν μουσικῶν τοῦ ἐναρμονίου γένους
<milestone unit="tlnum" n="5"/> εὑρετὴς γεγενῆσθαι· τὰ γὰρ πρὸ ἐκείνου πάντα διάτονα καὶ χρωματικὰ ἦν. ὑπονοοῦσι δὲ τὴν εὕρεσιν
τοιαύτην τινὰ γενέσθαι· ἀναστρεφόμενον τὸν Ὄλυμπον
ἐν τῷ διατόνῳ καὶ διαβιβάζοντα τὸ μέλος πολλάκις
ἐπὶ τὴν διάτονον παρυπάτην, τοτὲ μὲν ἀπὸ
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
τῆς παραμέσης τοτὲ δʼ ἀπὸ τῆς μέσης, καὶ παραβαίνοντα τὴν διάτονον λιχανὸν καταμαθεῖν τὸ κάλλος τοῦ ἤθους, καὶ οὕτω τὸ ἐκ τῆς ἀναλογίας συνεστηκὸς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1135a" n="1135a"/> σύστημα θαυμάσαντα καὶ ἀποδεξάμενον ἐν τούτῳ ποιεῖν ἐπὶ τοῦ Δωρίου τόνου· οὔτε γὰρ τῶν τοῦ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> διατόνου ἰδίων οὔτε τῶν τοῦ χρώματος ἅπτεσθαι
ἀλλʼ ἤδη τῶν τῆς ἁρμονίας. εἶναι δʼ αὐτῷ τὰ πρῶτα τῶν ἐναρμονίων τοιαῦτα. τιθέασι γὰρ τούτων πρῶτον τὸν Σπονδεῖον, ἐν ᾧ οὐδεμία τῶν διαιρέσεων
τὸ ἴδιον ἐμφαίνει, εἰ μή τις εἰς τὸν συντονώτερον
<milestone unit="tlnum" n="20"/> σπονδειασμὸν βλέπων αὐτὸ τοῦτο διάτονον εἶναι ἀπεικάσει. δῆλον δʼ ὅτι καὶ ψεῦδος καὶ θήσει ὁ τοιοῦτο τιθείς ψεῦδος μέν, ὅτι διέσει
ἔλαττόν ἐστι τόνου τοῦ περὶ τὸν ἡγεμόνα κειμένου·
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1135b" n="1135b"/>
ἐκμελὲς δέ, ὅτι, καὶ εἴ τις ἐν τῇ τοῦ τονιαίου
<pb id="v.6.p.498"/> δυνάμει τιθείη τὸ τοῦ συντονωτέρου σπονδειασμοῦ
ἴδιον, συμβαίνοι ἂν δύο ἑξῆς τίθεσθαι δίτονα, τὸ μὲν ἀσύνθετον τὸ δὲ σύνθετον· τὸ γὰρ ἐν ταῖς μέσαις ἐναρμόνιον πυκνὸν, ᾧ νῦν χρῶνται, οὐ δοκεῖ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τοῦ ποιητοῦ εἶναι. ῥᾴδιον δʼ ἐστὶ συνιδεῖν, ἐάν τις ἀρχαϊκῶς τινος αὐλοῦντος ἀκούσῃ ἀσύνθετον γὰρ βούλεται εἶναι καὶ τὸ ἐν ταῖς μέσαις ἡμιτόνιον.
τὰ μὲν οὖν πρῶτα τῶν ἐναρμονίων τοιαῦτα· ὕστερον
δὲ τὸ ἡμιτόνιον διῃρέθη ἔν τε τοῖς Λυδίοις καὶ ἐν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τοῖς Φρυγίοις. φαίνεται δʼ Ὄλυμπος αὐξήσας μουσικὴν
τῷ ἀγένητόν τι καὶ ἀγνοούμενον ὑπὸ τῶν
ἔμπροσθεν εἰσαγαγεῖν, καὶ ἀρχηγὸς γενέσθαι τῆς
Ἑλληνικῆς καὶ καλῆς μουσικῆς.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="12">
<p> “ἔστι δέ τις καὶ περὶ τῶν ῥυθμῶν λόγος·
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1135c" n="1135c"/> γένη γάρ τινα καὶ εἴδη ῥυθμῶν προσεξευρέθη, ἀλλὰ
μὴν καὶ μελοποιιῶν τε καὶ ῥυθμοποιιῶν. προτέρα μὲν γὰρ ἡ Τερπάνδρου καινοτομία καλόν τινα τρόπον εἰς τὴν μουσικὴν εἰσήγαγε· πολύμνηστος δὲ μετὰ τὸν Τερπάνδρειον τρόπον, ᾧ καὶ ἐχρήσατο,
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
καὶ αὐτὸς, μέντοι ἐχόμενος τοῦ καλοῦ τύπου, ὡσαύτως
δὲ καὶ Θαλήτας καὶ Σακάδας· καὶ γὰρ οὗτοι
κατά γε τὰς ῥυθμοποιίας ἱκανοί, οὐκ ἐκβαίνοντες;
μέντοι τοῦ καλοῦ τύπου. ἔστι δέ τις Ἀλκμανικὴ
<pb id="v.6.p.499"/> καινοτομία καὶ Στησιχόρειος, καὶ αὐταὶ οὐκ ἀφεστῶσαι τοῦ καλοῦ. Κρέξος δὲ καὶ Τιμόθεος καὶ
Φιλόξενος καὶ οἱ κατʼ αὐτοὺς τὴν ἡλικίαν γεγονότες ποιηταὶ φορτικώτεροι καὶ φιλόκαινοι γεγόνασι, τὸν
<milestone unit="tlnum" n="5"/> φιλάνθρωπον καὶ θεματικὸν νῦν ὀνομαζόμενον τρόπον
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1135d" n="1135d"/>
διώξαντες· τὴν γὰρ ὀλιγοχορδίαν καὶ τὴν ἁπλότητα
καὶ σεμνότητα τῆς μουσικῆς παντελῶς ἀρχαϊκὴν εἶναι συμβέβηκεν.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="13">
<p> “εἰρηκὼς κατὰ δύναμιν περί τε τῆς πρώτης
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
μουσικῆς καὶ τῶν πρῶτον εὑρόντων αὐτήν καὶ ὑπὸ τίνων κατὰ χρόνους; ταῖς προσεξευρέσεσιν ηὔξηται καταπαύσω τὸν λόγον καὶ παραδώσω τῷ ἑταίρῳ Σωτηρίχῳ, ἐσπουδακότι οὐ μόνον περὶ μουσικὴν ἀλλὰ καὶ περὶ τὴν ἄλλην ἐγκύκλιον παιδείαν ἡμεῖς;
<milestone unit="tlnum" n="15"/> γὰρ μᾶλλον χειρουργικῷ μέρει τῆς μουσικῆς ἐγγεγυμνάσμεθα.” ὁ μὲν Λυσίας ταῦτʼ εἰπὼν κατέπαυσε τὸν λόγον.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="14">
<p>Σωτήριχος δὲ μετὰ τοῦτον ὧδέ πως ἔφη·
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1135e" n="1135e"/> “ὑπὲρ σεμνοῦ ἐπιτηδεύματος καὶ θεοῖς μάλιστα ἀρέσκοντος,
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ὠγαθὲ Ὀνησίκρατες, τοὺς λόγους ἡμᾶς προετρέψω ποιήσασθαι. ἀποδέχομαι μὲν οὖν τῆς
συνέσεως τὸν διδάσκαλον Λυσίαν ἀλλὰ μὴν καὶ τῆς μνήμης ἣν ἐπεδείξατο περί τε τοὺς εὑρετὰς τῆς πρώτης μουσικῆς καὶ περὶ τοὺς τὰ τοιαῦτα
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1135f" n="1135f"/>
συγγεγραφότας· ὑπομνήσω δὲ τοῦθʼ, ὅτι τοῖς ἀναγεγραμμένοις
μόνοις κατακολουθήσας πεποίηται τὴν
<pb id="v.6.p.500"/> δεῖξιν. ἡμεῖς δʼ οὐκ ἄνθρωπόν τινα παρελάβομεν
εὑρετὴν τῶν τῆς μουσικῆς ἀγαθῶν, ἀλλὰ τὸν πάσαις ταῖς ἀρεταῖς κεκοσμημένον θεὸν Ἀπόλλωνα. οὐτε γὰρ Μαρσύου ἢ Ὀλύμπου ἢ Ὑάγνιδος, ὥς τινες
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
οἴονται, εὕρημα ὁ αὐλός· οὐ μόνη δὲ κιθάρα Ἀπόλλωνος, ἀλλὰ καὶ αὐλητικῆς καὶ κιθαριστικῆς εὑρετὴς
ὁ θεός. δῆλον δʼ ἐκ τῶν χορῶν καὶ τῶν θυσιῶν,
ἃς προσῆγον μετʼ αὐλῶν τῷ θεῷ· καθάπερ ἄλλοι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1136a" n="1136a"/> τε καὶ Ἀλκαῖος ἔν τινι τῶν ὕμνων ἱστορεῖ. καὶ ἡ
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
ἐν Δήλῳ δὲ τοῦ ἀγάλματος αὐτοῦ ἀφίδρυσις ἔχει
ἐν μὲν τῇ δεξιᾷ τόξον, ἐν δὲ τῇ ἀριστερᾷ Χάριτας, τῶν τῆς μουσικῆς ὀργάνων ἑκάστην τι ἔχουσαν· ἡ μὲν γὰρ λύραν κρατεῖ ἡ δʼ αὐλοὺς ἡ δʼ ἐν μέσῳ προσκειμένην ἔχει τῷ στόματι σύριγγα ὅτι δʼ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> οὗτος οὐκ ἐμὸς ὁ λόγος, Ἀντικλῆς καὶ Ἴστρος ἐν ταῖς Ἐπιφανείαις περὶ τούτων ἀφηγήσαντο. οὕτω
δὲ παλαιόν ἐστι τὸ ἀφίδρυμα, τοῦτο, ὥστε τοὺς ἐργασαμένους αὐτὸ τῶν καθʼ Ἡρακλέα Μερόπων φασὶν εἶναι. ἀλλὰ μὴν καὶ τῷ κατακομίζοντι παιδὶ
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τὴν Τεμπικὴν δάφνην εἰς Δελφοὺς παρομαρτεῖ αὐλητής·
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1136b" n="1136b"/> καὶ τὰ ἐξ Ὑπερβορέων δʼ ἱερὰ μετʼ αὐλῶν καὶ συρίγγων καὶ κιθάρας εἰς τὴν Δῆλόν φασι τὸ παλαιὸν στέλλεσθαι. ἄλλοι δὲ καὶ αὐτὸν τὸν θεόν φασιν αὐλῆσαι, καθάπερ ἱστορεῖ ὁ ἄριστος μελῶν
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ποιητὴς Ἀλκμάν· ἡ δὲ Κόριννα καὶ διδαχθῆναί φησι τὸν Ἀπόλλω ὑπʼ Ἀθηνᾶς αὐλεῖν. σεμνὴ οὖν κατὰ πάντα ἡ μουσική, θεῶν εὕρημα οὖσα.” <pb id="v.6.p.501"/>
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="15">
<p>ἐχρήσαντο δʼ αὐτῇ οἱ παλαιοὶ κατὰ τὴν ἀξίαν, ὥσπερ καὶ τοῖς ἄλλοις ἐπιτηδεύμασι πᾶσιν
οἱ δὲ νῦν τὰ σεμνὰ αὐτῆς παραιτησάμενοι, ἀντὶ τῆς ἀνδρώδους ἐκείνης καὶ θεσπεσίας καὶ θεοῖς
<milestone unit="tlnum" n="5"/> φίλης κατεαγυῖαν καὶ κωτίλην εἰς τὰ θέατρα εἰσάγουσι. τοιγάρτοι Πλάτων ἐν τῷ τρίτῳ τῆς Πολιτείας δυσχεραίνει τῇ τοιαύτῃ μουσικῇ· τὴν γοῦν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1136c" n="1136c"/>Λύδιον ἁρμονίαν παραιτεῖται, ἐπειδὴ ὀξεῖα καὶ ἐπιτήδειος πρὸς θρῆνον. καὶ τὴν πρώτην σύστασιν
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
αὐτῆς φασι θρηνώδη τινὰ γενέσθαι. Ὄλυμπον γὰρ πρῶτον Ἀριστόξενος ἐν τῷ πρώτῳ περὶ Μουσικῆς
ἐπὶ τῷ Πύθωνί φησιν ἐπικήδειον αὐλῆσαι Λυδιστί. εἰσὶ δʼ οἳ Μελανιππίδην τούτου τοῦ μέλους ἄρξαι φασί· Πίνδαρος δʼ ἐν Παιᾶσιν ἐπὶ τοῖς Νιόβης
<milestone unit="tlnum" n="15"/> γάμοις φησὶ Λύδιον ἁρμονίαν πρῶτον διδαχθῆναι. ἄλλοι δὲ Τόρηβον πρῶτον τῇ ἁρμονίᾳ χρήσασθαι, καθάπερ Διονύσιος ὁ Ἴαμβος ἱστορεῖ.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="16">
<p>καὶ ἡ Μιξολύδιος δὲ παθητικὴ τίς  ἐστι, τραγῳδίαις ἁρμόζουσα., Ἀριστόξενος δέ φησι Σαπφὼ
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1136d" n="1136d"/>
πρώτην εὕρασθαι τὴν Μιξολυδιστί, παρʼ ἧς τοὺς
τραγῳδοποιοὺς μαθεῖν· λαβόντας γοῦν αὀτοὺς συζεῦξαι
τῇ Δωριστί, ἐπεὶ ἡ μὲν τὸ μεγαλοπρεπὲς καὶ ἀξιωματικὸν ἀποδίδωσιν ἡ δὲ τὸ παθητικόν, μέμικται
δὲ διὰ τούτων τραγῳδία. ἐν δὲ τοῖς Ἱστορικοῖς
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
τῆς Ἁρμονικῆς Πυθοκλείδην φησὶ τὸν αὐλητὴν
<pb id="v.6.p.502"/>
εὑρετὴν αὐτῆς γεγονέναι. Λῦσις δὲ Λαμπροκλέα τὸν Ἀθηναῖον συνιδόντα, ὅτι οὐκ ἐνταῦθα ἔχει τὴν διάζευξιν, ὅπου σχεδὸν ἅπαντες ᾤοντο, ἀλλʼ ἐπὶ τὸ ὀξύ, τοιοῦτον αὐτῆς ἀπεργάσασθαι τὸ σχῆμα οἷον
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
τὸ ἀπὸ παραμέσης ἐπὶ ὑπάτην ὑπατῶν. ἀλλὰ μὴν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1136e" n="1136e"/> καὶ τὴν Ἐπανειμένην Λυδιστί, εἴπερ ἐναντία τῇ
Μιξολυδιστί, παραπλησίαν οὖσαν τῇ Ἰάδι, ὑπὸ Δάμωνος
εὑρῆσθαί φασι τοῦ Ἀθηναίου
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="17">
<p>τούτων δὴ τῶν ἁρμονιῶν τῆς μὲν θρηνῳδικῆς
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τινος οὔσης τῆς δʼ ἐκλελυμένης, εἰκότως ὁ Πλάτων παραιτησάμενος αὐτὸς τὴν Δωριστὶ ὡς πολεμικοῖς ἀνδράσι καὶ σώφροσιν ἁρμόζουσαν εἵλετο·
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1136f" n="1136f"/> οὐ μὰ Δίʼ ἀγνοήσας, ὡς Ἀριστόξενός φησιν
ἐν τῷ δευτέρῳ τῶν Μουσικῶν, ὅτι καὶ ἐν ἐκείναις
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
τι χρήσιμον ἦν πρὸς πολιτειῶν φυλακήν· πάνυ γὰρ προσέσχε τῇ μουσικῇ ἐπιστήμῃ Πλάτων, ἀκουστὴς γενόμενος Δράκοντος τοῦ Ἀθηναίου καὶ Μετέλλου
τοῦ Ἀκραγαντίνου. ἀλλʼ ἐπεί, ὡς προείπομεν, πολὺ
τὸ σεμνόν ἐστιν ἐν τῇ Δωριστί, ταύτην προυτίμησεν·
<milestone unit="tlnum" n="20"/> οὐκ ἠγνόει δʼ ὅτι πολλὰ Δώρια Παρθένεια
ἅμα Ἀλκμᾶνι καὶ Πινδάρῳ καὶ Σιμωνίδῃ καὶ Βακχυλίδῃ πεποίηται, ἀλλὰ μὴν καὶ ὅτι προσόδια καὶ
παιᾶνες, καὶ μέντοι ὅτι καὶ τραγικοὶ οἶκτοί ποτε ἐπὶ τοῦ Δωρίου τρόπου ἐμελῳδήθησαν καί τινα
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1137a" n="1137a"/> ἐρωτικὰ ἐξήρκει δʼ αὐτῷ τὰ εἰς τὸν Ἄρη καὶ Ἀθηνᾶν καὶ τὰ σπονδεῖα· ἐπιρρῶσαι γὰρ ταῦτα
<pb id="v.6.p.503"/> ἱκανὰ ἀνδρὸς σώφρονος ψυχήν καὶ περὶ τοῦ Λυδίου
δʼ οὐκ ἠγνόει καὶ περὶ τῆς Ἰάδος· ἠπίστατο γὰρ ὅτι ἡ τραγῳδία ταύτῃ τῆ μελοποιίᾳ κέχρηται.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="18">
<p>καὶ οἱ παλαιοὶ δὲ πάντες οὐκ ἀπείρως
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
ἔχοντες πασῶν τῶν ἁρμονιῶν ἐνίαις ἐχρήσαντο· οὐ γὰρ ἡ ἄγνοια τῆς τοιαύτης στενοχωρίας; καὶ ὀλιγοχορδίας
αὐτοῖς αἰτία γεγένηται· οὐδὲ διʼ ἄγνοιαν
οἱ περὶ Ὄλυμπον καὶ Τέρπανδρον καὶ οἱ ἀκολουθήσαντες
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1137b" n="1137b"/>
τῇ τούτων προαιρέσει περιεῖλον τὴν πολυχορδίαν
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
τε καὶ ποικιλίαν. μαρτυρεῖ γοῦν τὰ Ὀλύμπου
τε καὶ Τερπάνδρου ποιήματα καὶ τῶν τούτοις ὁμοιοτρόπων πάντων· ἀλιγόχορδα γὰρ ὄντα καὶ ἁπλᾶ διαφέρει τῶν ποικίλων καὶ πολυχόρδων, ὡς μηδένα δύνασθαι μιμήσασθαι τὸν Ὀλύμπου τρόπον,
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ὑστερίζειν δὲ τούτου τοὺς ἐν τῷ πολυχόρδῳ τε καὶ πολυτρόπῳ καταγιγνομένους
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="19">
<p>ʽὍτι δʼ οἱ παλαιοὶ οὐ διʼ ἄγνοιαν ἀπείχοντο τῆς τρίτης ἐν τῷ σπονδειάζοντι τρόπῳ, φανερὸν ποιεῖ ἡ ἐν τῇ κρούσει γενομένη χρῆσις· οὐ γὰρ ἂν
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ποτʼ αὐτῇ πρὸς τὴν παρυπάτην κεχρῆσθαι συμφώνως,
μὴ γνωρίζοντας τὴν χρῆσιν· ἀλλὰ δῆλον ὅτι
τὸ τοῦ κάλλους ἦθος, ὃ γίγνεται ἐν τῷ σπονδειακῷ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1137c" n="1137c"/> τρόπῳ διὰ τὴν τῆς τρίτης ἐξαίρεσιν, τοῦτʼ ἦν τὸ τὴν αἴσθησιν αὐτῶν ἐπάγον ἐπὶ τὸ διαβιβάζειν τὸ
<milestone unit="tlnum" n="25"/> μέλος ἐπὶ τὴν παρανήτην. ὁ αὐτὸς δὲ λόγος καὶ περὶ τῆς νήτης· καὶ γὰρ ταύτῃ κατὰ μὲν τὴν
<pb id="v.6.p.504"/> κροῦσιν
ἐχρῶντο, καὶ πρὸς παρανήτην διαφώνως καὶ πρὸς μέσην συμφώνως· κατὰ δὲ τὸ μέλος οὐκ ἐφαίνετο αὐτοῖς οἰκεία εἶναι τῷ σπονδειακῷ τρόπῳ.
οὐ μόνον δὲ τούτοις ἀλλὰ καὶ τῇ συνημμένων νήτῃ
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
οὕτω κέχρηνται πάντες· κατὰ μὲν γὰρ τὴν κροῦσιν αὐτὴν διεφώνουν πρός τε παρανήτην καὶ πρὸς παραμέσην,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1137d" n="1137d"/> καὶ συνεφώνουν πρός τε μέσην καὶ πρὸς
λιχανόν κατὰ δὲ τὸ μέλος κἂν αἰσχυνθῆναι τῷ
χρησαμένῳ ἐπὶ τῷ γιγνομένῳ διʼ αὐτὴν ἤθει. δῆλον
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
δʼ εἶναι καὶ ἐκ τῶν Φρυγίων, ὅτι οὐκ ἠγνόητο ὑπʼ Ὀλύμπου τε καὶ τῶν ἀκολουθησάντων ἐκείνῳ· ἐχρῶντο γὰρ αὐτῇ οὐ μόνον κατὰ τὴν κροῦσιν, ἀλλὰ καὶ κατὰ τὸ μέλος ἐν τοῖς Μητρῴοις καὶ ἔν
τισὶ τῶν Φρυγίων. δῆλον δὲ καὶ τὸ περὶ τῶν
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ὑπατῶν, ὅτι οὐ διʼ ἄγνοιαν ἀπείχοντο ἐν τοῖς Δωρίοις τοῦ τετραχόρδου τούτου· αὐτίκα ἐπὶ τῶν λοιπῶν τόνων ἐχρῶντο, δηλονότι εἰδότες· διὰ δὲ τὴν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1137e" n="1137e"/> τοῦ ἤθους φυλακὴν ἀφῄρουν ἐπὶ τοῦ Δωρίου τόνου, τιμῶντες τὸ καλὸν αὐτοῦ.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="20">
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
<p>οἷόν τι καὶ ἐπὶ τῶν τῆς τραγῳδίας ποιητῶν·
τῷ γὰρ χρωματικῷ γένει καὶ τῷ ῥυθμῷ τραγῳδία μὲν οὐδέπω καὶ τήμερον κέχρηται, κιθάρα δέ, πολλαῖς γενεαῖς πρεσβυτέρα τραγῳδίας οὖσα, ἐξ ἀρχῆς
<pb id="v.6.p.505"/> ἐχρήσατο. τὸ δὲ χρῶμα ὅτι πρεσβύτερόν ἐστι τῆς ἁρμονίας, σαφές. δεῖ γὰρ δηλονότι κατὰ τὴν τῆς
ἀνθρωπίνης φύσεως ἔντευξιν καὶ χρῆσιν τὸ πρεσβύτερον λέγειν· κατὰ γὰρ αὐτὴν τὴν τῶν γενῶν φύσιν
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
οὐκ ἔστιν ἕτερον ἑτέρου πρεσβύτερον. εἰ οὖν τις
Αἰσχύλον ἢ Φρύνιχον φαίη ἄγνοιαν ἀπεσχῆσθαι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1137f" n="1137f"/> τοῦ χρώματος, ἆρά γ̓ οὐκ ἂν ἄτοπος εἴη; ὁ γὰρ
αὐτὸς καὶ Παγκράτην ἂν εἴποι ἀγνοεῖν τὸ χρωματικὸν γένος· ἀπείχετο γὰρ καὶ οὗτος ὡς ἐπὶ τὸ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> πολὺ τούτου, ἐχρήσατο δʼ ἔν τισιν· οὐ διʼ ἄγνοιαν
οὖν δηλονότι, ἀλλὰ διὰ τὴν προαίρεσιν ἀπείχετο· ἐζήλου γοῦν, ὡς αὐτὸς ἔφη, τὸν Πινδάρειόν τε καὶ Σιμωνίδειον τρόπον καὶ καθόλου τὸ ἀρχαῖον καλούμενον ·
ὑπὸ τῶν νῦν.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="21">
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
<p>ὁ αὐτὸς δὲ λόγος καὶ περὶ Τυρταίου τε τοῦ Μαντινέως καὶ Ἀνδρέα τοῦ Κορινθίου καὶ Θρασύλλου τοῦ Φλιασίου καὶ ἑτέρων πολλῶν, οὓς
πάντας ἴσμεν διὰ προαίρεσιν ἀπεσχημένους χρώματὸς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1138a" n="1138a"/>
τε καὶ μεταβολῆς καὶ πολυχορδίας καὶ ἄλλων
<milestone unit="tlnum" n="20"/> πολλῶν ἐν μέσῳ ὄντων ῥυθμῶν τε καὶ ἁρμονιῶν
καὶ λέξεων καὶ μελοποιίας καὶ ἑρμηνείας. αὐτίκα Τηλεφάνης ὁ Μεγαρικὸς οὕτως ἐπολέμησε ταῖς σύριγξιν, ὥστε τοὺς αὐλοποιοὺς οὐδʼ ἐπιθεῖναι πώποτʼ
εἴασεν ἐπὶ τοὺς αὐλούς, ἀλλὰ καὶ τοῦ Πυθικοῦ
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἀγῶνος μάλιστα διὰ ταῦτʼ ἀπέστη. καθόλου
δʼ εἴ τις τῷ μὴ χρῆσθαι τεκμαιρόμενος καταγνώσεται
τῶν μὴ χρωμένων ἄγνοιαν, πολλῶν ἄν τις
<pb id="v.6.p.506"/>
φθάνοι καὶ τῶν νῦν καταγιγνώσκων οἷον, τῶν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1138b" n="1138b"/> μὲν Δωριωνείων τοῦ Ἀντιγενιδείου τρόπου καταφρονούντων,
ἐπειδήπερ οὐ χρῶνται αὐτῷ τῶν δʼ,
Ἀντιγενιδείων τοῦ Δωριωνείου διὰ τὴν αὐτὴν αἰτίαν
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τῶν κιθαρῳδῶν τοῦ Τιμοθείου τρόπου, σχεδὸν γὰρ ἀποπεφοιτήκασιν εἴς τε τὰ καττύματα καὶ εἰς τὰ Πολυείδου ποιήματα. πάλιν δʼ αὖ εἴ τις καὶ περὶ τῆς ποικιλίας ὀρθῶς τε καὶ ἐμπείρως
ἐπισκοποίη, τὰ τότε καὶ τὰ νῦν συγκρίνων, εὕροι
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
ἂν ἐν χρήσει οὖσαν καὶ τότε τὴν ποικιλίαν, τῇ γὰρ περὶ τὰς ῥυθμοποιίας ποικιλίᾳ οὔσῃ ποικιλωτέρᾳ
ἐχρήσαντο οἱ παλαιοί· ἐτίμων γοῦν τὴν ῥυθμικὴν ποικιλίαν, καὶ τὰ περὶ τὰς κρουματικὰς δὲ διαλέκτους τότε ποικιλώτερα ἦν· οἱ μὲν γὰρ νῦν φιλομαθεῖς
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1138c" n="1138c"/> οἱ δὲ τότε φιλόρρυθμοι. δῆλον οὖν ὅτι οἱ παλαιοὶ
οὐ διʼ ἄγνοιαν ἀλλὰ διὰ προαίρεσιν ἀπείχοντο τῶν κεκλασμένων μελῶν. καὶ τί θαυμαστόν; πολλὰ γὰρ καὶ ἄλλα τῶν κατὰ τὸν βίον ἐπιτηδευμάτων οὐκ ἀγνοεῖται μὲν ὑπὸ τῶν χρωμένων, ἀπηλλοτρίωται
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
δʼ αὐτῶν, τῆς χρείας ἀφαιρεθείσης, διὰ τὸ εἰς ἔνια ἀπρεπές.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="22">
<p>δεδειγμένου δʼ ὅτι ὁ Πλάτων οὔτʼ ἀγνοίᾳ οὔτʼ ἀπειρίᾳ τὰ ἄλλα παρῃτήσατο ἀλλʼ ὡς οὐ πρέποντα τοιαύτῃ πολιτείᾳ, δείξομεν ἑξῆς ὅτι ἔμπειρος
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
ἁρμονίας ἦν. ἐν γοῦν τῇ ψυχογονίᾳ τῇ ἐν τῷ
<pb id="v.6.p.507"/> Τιμαίῳ τήν τε περὶ τὰ μαθήματα καὶ μουσικὴν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1138d" n="1138d"/> σπουδὴν ἐπεδείξατο ὧδέ πως· “καὶ
μετὰ ταῦτα συνεπλήρου
τά τε διπλάσια καὶ τὰ τριπλάσια διαστήματα,
μοίρας τʼ ἐκεῖθεν ἀποτέμνων καὶ τιθεὶς εἰς
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
τὸ μεταξὺ τούτων· ὥστʼ ἐν ἑκάστῳ διαστήματι δύο εἶναι μεσότητας.” ἁρμονικῆς γὰρ ἦν ἐμπειρίας τοῦτο
τὸ προοίμιον, ὡς αὐτίκα δείξομεν. τρεῖς εἰσι μεσότητες
αἱ πρῶται, ἀφʼ ὧν λαμβάνεται πᾶσα μεσότης, ἀριθμητική, ἁρμονική, γεωμετρουμένη. τούτων ἡ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> μὲν ἴσῳ ἀριθμῷ ὑπερέχει καὶ ὑπερέχεται ἡ δʼ ἴσῳ
λόγῳ ἡ δʼ οὔτε λόγῳ οὔτʼ ἀριθμῷ, ὁ τοίνυν τὴν ψυχικὴν ἁρμονίαν τῶν τεσσάρων στοιχείων
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1138e" n="1138e"/> καὶ τὴν αἰτίαν τῆς πρὸς ἄλληλα ἐξ ἀνομοίων συμφωνίας δεῖξαι ἁρμονικῶς βουληθεὶς ἐν ἑκάστῳ διαστήματι
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
δύο μεσότητας ψυχικὰς ἀπέφηνε κατὰ τὸν μουσικὸν λόγον. τῆς γὰρ διὰ πασῶν ἐν μουσικῇ
συμφωνίας δύο διαστήματα μέσα εἶναι συμβέβηκεν,
ὧν τὴν ἀναλογίαν δείξομεν. ἡ μὲν γὰρ διὰ πασῶν
ἐν διπλασίονι· λόγῳ θεωρεῖται· ποιήσει δʼ εἰκόνος
<milestone unit="tlnum" n="20"/> χάριν τὸν διπλάσιον λόγον κατʼ ἀριθμὸν τὰ ἓξ καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1138f" n="1138f"/>
τὰ δώδεκα· ἔστι δὲ τοῦτο τὸ διάστημα ἀφʼ ὑπάτης μέσων ἐπὶ νήτην διεζευγμένων. ὄντων οὖν τῶν
ἓξ καὶ δώδεκα ἄκρων, ἔχει ἡ μὲν ὑπάτη μέσων τὸν τῶν ἓξ ἀριθμόν, ἡ δὲ νήτη διεζευγμένων τὸν τῶν
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
δώδεκα. λαβεῖν δὴ λοιπὸν χρὴ πρὸς τούτοις ἀριθμοὺς
τοὺς μεταξὺ πίπτοντας· ὧν οἱ ἄκροι ὁ μὲν
ἐπίτριτος ὁ δʼ ἡμιόλιος φανήσεται· εἰσὶ δʼ ὁ τῶν
<pb id="v.6.p.508"/>
ὀκτὼ καὶ τῶν ἐννέα· τῶν γὰρ ἓξ τὰ μὲν ὀκτὼ ἐπίτριτα
τὰ δʼ ἐννέα ἡμιόλια. τὸ μὲν ἓν ἄκρον τοιοῦτο,
τὸ δʼ ἄλλο τὸ τῶν δώδεκα τῶν μὲν ἐννέα ἐπίτριτα
τῶν δʼ ὀκτὼ ἡμιόλια. τούτων οὖν τῶν ἀριθμῶν
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1139a" n="1139a"/> ὄντων μεταξὺ τῶν ἓξ καὶ τῶν δώδεκα καὶ τοῦ διὰ πασῶν διαστήματος ἐκ τοῦ διὰ τεττάρων καὶ τοῦ
διὰ πέντε
συνεστῶτος, δῆλον ὅτι ἕξει ἡ μὲν μέση
τὸν τῶν ὀκτὼ ἀριθμόν, ἡ δὲ παραμέση τὸν τῶν
ἐννέα. τούτου γενομένου, ἕξει ἡ ὑπάτη πρὸς μέσην
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
ὡς παραμέση πρὸς νήτην διεζευγμένων ἀπὸ γὰρ
ὑπάτης μέσων διὰ τεττάρων ἐπὶ μέσην, ἀπὸ δὲ παραμέσης ἐπὶ νήτην διεζευγμένων διὰ πασῶν. ἡ
αὐτὴ δʼ ἀναλογία καὶ ἐπὶ τῶν ἀριθμῶν εὑρίσκεται
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1139b" n="1139b"/> ὡς γὰρ ἔχει τὰ ἓξ πρὸς τὰ ὀκτώ, οὕτω τὰ ἐννέα
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
πρὸς τὰ δώδεκα· καὶ ὡς ἔχει τὰ ἓξ πρὸς τὰ ἐννέα,
οὕτω τὰ ὀκτὼ πρὸς τὰ δώδεκα· ἐπίτριτα γὰρ τὰ
μὲν ὀκτὼ τῶν ἓξ τὰ δὲ δώδεκα τῶν ἐννέα, ἡμιόλιά
δὲ τὰ μὲν ἐννέα τῶν ἓξ τὰ δὲ δώδεκα τῶν ὀκτώ. ἀρκέσει τὰ εἰρημένα εἰς τὸ ἐπιδεδειχέναι ἣν εἶχε
<milestone unit="tlnum" n="20"/> περὶ τὰ μαθήματα σπουδὴν καὶ ἐμπειρίαν Πλάτων.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="23">
<p> “ὅτι δὲ σεμνὴ ἡ ἁρμονία καὶ θεῖόν τι καὶ 
μέγα, Ἀριστοτέλης ὁ Πλάτωνος ταυτὶ λέγει· “ἡ  
δʼ ἁρμονία ἐστὶν οὐρανία, τὴν φύσιν ἔχουσα θείαν
καὶ καλὴν καὶ δαιμονίαν τετραμερὴς δὲ τῇ δυνάμει
<milestone unit="tlnum" n="25"/> πεφυκυῖα δύο μεσότητας ἔχει, ἀριθμητικήν τε
καὶ ἁρμονικὴν φαίνεταί τε τὰ μέρη αὐτῆς καὶ τὰ
<pb id="v.6.p.509"/> μεγέθη καὶ αἱ ὑπεροχαὶ κατʼ ἀριθμὸν καὶ ἰσομετρίαν·
ἐν γὰρ δυσὶ τετραχόρδοις ῥυθμίζεται τὰ μέλη.” <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1139c" n="1139c"/>ταῦτα μὲν τὰ ῥητά. συνεστάναι δʼ αὐτῆς τὸ σῶμα
ἔλεγεν ἐκ μερῶν ἀνομοίων, συμφωνούντων μέντοι
<milestone unit="tlnum" n="5"/> πρὸς ἄλληλα· ἀλλὰ μὴν καὶ τὰς μεσότητας αὐτῆς κατὰ τὸν ἀριθμητικὸν λόγον συμφωνεῖν. τὸν γὰρ νέατον πρὸς τὸν ὕπατον ἐκ διπλασίου λόγου ἡρμοσμένον τὴν διὰ πασῶν συμφωνίαν ἀποτελεῖν. ἔχει γάρ, ὡς προείπομεν, τὸν νέατον δώδεκα μονάδων
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
τὸν δʼ ὕπατον ἕξ τὴν δὲ παραμέσην συμφωνοῦσαν πρὸς ὑπάτην καθʼ ἡμιόλιον λόγον ἐννέα μονάδων· τῆς δὲ μέσης ὀκτὼ εἶναι μονάδας ἐλέγομεν. συγκεῖσθαι
δὲ διὰ τούτων τῆς μουσικῆς τὰ κυριώτατα διαστήματα συμβαίνει, τό τε διὰ τεσσάρων ὅ ἐστι
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1139d" n="1139d"/> κατὰ τὸν ἐπίτριτον λόγον, καὶ τὸ διὰ πέντε ὅ ἐστι
κατὰ τὸν ἡμιόλιον λόγον, καὶ τὸ διὰ πασῶν ὅ ἐστι
κατὰ τὸν διπλάσιον· ἀλλὰ γὰρ καὶ τὸν ἐπόγδοον σῴζεσθαι, ὅς ἐστι κατὰ τὸν τονιαῖον λόγον. ταῖς αὐταῖς δʼ ὑπεροχαῖς ὑπερέχειν καὶ ὑπερέχεσθαι τῆς
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ἁρμονίας τὰ μέρη ὑπὸ τῶν μερῶν καὶ τὰς μεσότητας
ὑπὸ τῶν μεσοτήτων κατά τε τὴν ἐν ἀριθμοῖς
ὑπεροχὴν καὶ κατὰ τὴν γεωμετρικὴν δύναμιν συμβαίνει. ἀποφαίνει γοῦν αὐτὰς Ἀριστοτέλης τὰς δυνάμεις ἐχούσας τοιαύτας, τὴν μὲν νεάτην τῆς
<milestone unit="tlnum" n="25"/> μέσης τῷ τρίτῳ μέρει τῷ αὑτῆς ὑπερέχουσαν, τὴν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1139e" n="1139e"/>
δʼ ὑπάτην ὑπὸ τῆς παραμέσης ὑπερεχομένην ὁμοίως·
ὡς γίγνεσθαι τὰς ὑπεροχὰς τῶν πρός τι· τοῖς γὰρ
<pb id="v.6.p.510"/>
αὐτοῖς μέρεσιν ὑπερέχουσι καὶ ὑπερέχονται· τοῖς γοῦν αὐτοῖς λόγοις οἱ ἄκροι τῆς μέσης καὶ παραμέσης
ὑπερέχουσι καὶ ὑπερέχονται, ἐπιτρίτῳ καὶ ἡμιολίῳ. τοιαύτη δὴ ὑπεροχή ἐστιν ἡ ἁρμονική.
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
ἡ δὲ τῆς νεάτης ὑπεροχὴ καὶ τῆς μέσης κατʼ ἀριθμητικὸν λόγον ἴσῳ μέρει τὰς ὑπεροχὰς ἐμφαίνουσιν,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1139f" n="1139f"/> ὡσαύτως καὶ ἡ παραμέση τῆς ὑπάτης· τῆς γὰρ μέσης
ἡ παραμέση κατὰ τὸν ἐπόγδοον λόγον ὑπερέχει, πάλιν ἡ νεάτη τῆς ὑπάτης διπλασία ἐστίν ἡ δὲ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> παραμέση τῆς ὑπάτης ἡμιόλιος, ἡ δὲ μέση ἐπίτριτος πρὸς ὑπάτην ἥρμοσται. καὶ τοῖς μὲν μέρεσι
καὶ τοῖς πλήθεσι καὶ κατʼ Ἀριστοτέλην ἡ ἁρμονία
οὕτως ἔχουσα πέφυκε.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="24">
<p>συνέστηκε δὲ φυσικώτατα ἔκ τε τῆς ἀπείρου
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
καὶ περαινούσης καὶ ἐκ τῆς ἀρτιοπερίσσου φύσεως
καὶ αὐτὴ καὶ τὰ μέρη αὐτῆς πάντα· αὐτὴ μὲν γὰρ ὅλη ἀρτία ἐστί, τετραμερὴς οὖσα τοῖς ὅροις· τὰ δὲ μέρη αὐτῆς καὶ οἱ λόγοι ἄρτιοι καὶ περισσοὶ καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1140a" n="1140a"/> ἀρτιοπέρισσοι. τὴν μὲν γὰρ νεάτην ἔχει ἀρτίαν ἐκ
<milestone unit="tlnum" n="20"/> δώδεκα μονάδων, τὴν δὲ παραμέσην περισσὴν ἐξ ἐννέα μονάδων, τὴν δὲ μέσην ἀρτίαν ἐξ ὀκτὼ μονάδων,
τὴν δʼ ὑπάτην ἀρτιοπέρισσον, ἓξ μονάδων
οὖσαν. οὕτω δὲ πεφυκυῖα αὐτή τε καὶ τὰ μέρη
<pb id="v.6.p.511"/>
αὐτῆς πρὸς ἄλληλα ταῖς ὑπεροχαῖς τε καὶ τοῖς λόγοις, ὅλη θʼ ὅλῃ καὶ τοῖς μέρεσι συμφωνεῖ.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="25">
<p>ἀλλὰ μὴν καὶ αἱ αἰσθήσεις αἱ τοῖς σώμασιν ἐγγιγνόμεναι, αἱ μὲν, οὐράνιαι θεῖαι οὖσαι, μετὰ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> θεοῦ τὴν αἴσθησιν διὰ τὴν ἁρμονίαν παρεχόμεναι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1140b" n="1140b"/> τοῖς ἀνθρώποις, ὄψις τε καὶ ἀκοή, μετὰ φωνῆς καὶ
φωτὸς τὴν ἁρμονίαν ἐπιφαίνουσι· καὶ ἄλλαι δʼ αὐταῖς ἀκόλουθοι, αἰσθήσεις, καθʼ ἁρμονίαν συνεστᾶσι· πάντα γὰρ καὶ αὗται ἐπιτελοῦσιν οὐκ ἄνευ
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
ἁρμονίας, ἐλάττους μὲν ἐκείνων οὖσαι οὐκ ἄπο δʼ
ἐκείνων· ἐκεῖναι γὰρ ἅμα θεοῦ παρουσίᾳ παραγιγνόμεναι τοῖς σώμασι κατὰ λογισμὸν ἰσχυράν τε καὶ καλὴν φύσιν ἔχουσι.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="26">
<p>φανερὸν οὖν ἐκ τούτων, ὅτι τοῖς παλαιοῖς
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τῶν Ἑλλήνων εἰκότως μάλιστα πάντων ἐμέλησε πεπαιδεῦσθαι μουσικήν. τῶν γὰρ νέων τὰς ψυχὰς ᾤοντο δεῖν διὰ μουσικῆς πλάττειν τε καὶ ῥυθμίζειν ἐπὶ τὸ εὔσχημον, χρησίμης δηλονότι τῆς μουσικῆς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1140c" n="1140c"/> ὑπαρχούσης πρὸς πάντα καιρὸν καὶ πᾶσαν ἐσπουδασμένην
<milestone unit="tlnum" n="20"/> πρᾶξιν, προηγουμένως δὲ πρὸς τοὺς πολεμικοὺς κινδύνους· πρὸς οὓς οἱ μὲν αὐλοῖς ἐχρῶντο, καθάπερ Λακεδαιμόνιοι, παρʼ οἷς τὸ καλούμενον Καστόρειον ηὐλεῖτο μέλος, ὁπότε τοῖς πολεμίοις ἐν κόσμῳ προσῄεσαν μαχεσόμενοι· οἱ δὲ καὶ πρὸς λύραν
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἐποίουν τὴν πρόσοδον τὴν πρὸς τοὺς ἐναντίους,
καθάπερ ἱστοροῦνται μέχρι πολλοῦ χρήσασθαι τῷ τρόπῳ τούτῳ τῆς ἐπὶ τοὺς πολεμικοὺς κινδύνους ἐξόδου Κρῆτες. οἱ δʼ ἔτι καὶ καθʼ ἡμᾶς σάλπιγξι διατελοῦσι χρώμενοι. Ἀργεῖοι δὲ πρὸς τὴν τῶν
<pb id="v.6.p.512"/> Σθενείων τῶν καλουμένων παρʼ αὐτοῖς πάλην ἐχρῶντο τῷ αὐλῷ τὸν δʼ ἀγῶνα τοῦτον ἐπὶ Δαναῷ μὲν τὴν ἀρχὴν τεθῆναί φασιν, ὕστερον δʼ ἀνατεθῆναι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1140d" n="1140d"/>Διὶ Σθενίῳ· οὐ μὴν ἀλλʼ ἔτι καὶ νῦν τοῖς
<milestone unit="tlnum" n="5"/> πεντάθλοις νενόμισται προσαυλεῖσθαι οὐδὲν μὲν
κεκριμένον οὐδʼ ἀρχαῖον, οὐδʼ οἷον ἐνομίζετο παρὰ τοῖς ἀνδράσιν ἐκείνοις, ὥσπερ τὸ ὑπὸ Ἱέρακος πεποιημένον
πρὸς τὴν ἀγωνίαν ταύτην, ὃ ἐκαλεῖτο
Ἐνδρομή· ὅμως δὲ καὶ εἰ ἀσθενές τι καὶ οὐ κεκριμένον,
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἀλλʼ οὖν προσαυλεῖται.
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="27">
<p>ἐπὶ μέντοι τῶν ἔτι ἀρχαιοτέρων οὐδʼ εἰδέναι φασὶ τοὺς Ἕλληνας τὴν θεατρικὴν μοῦσαν· ὅλην δʼ
αὐτῆς τὴν ἐπιστήμην πρός τε θεῶν τιμὴν καὶ τὴν τῶν νέων παίδευσιν παραλαμβάνεσθαι, μηδὲ τὸ
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1140e" n="1140e"/> παράπαν ἤδη θεάτρου παρὰ τοῖς ἀνδράσιν ἐκείνοις κατεσκευασμένου, ἀλλʼ ἔτι τῆς μουσικῆς ἐν τοῖς ἱεροῖς ἀναστρεφομένης, ἐν οἷς τιμήν τε τοῦ θείου διὰ ταύτης ἐποιοῦντο καὶ
τῶν ἀγαθῶν ἀνδρῶν ἐπαίνους
εἰκὸς δʼ εἶναι ὅτι τὸ θέατρον ὕστερον καὶ τὸ
<milestone unit="tlnum" n="20"/> θεωρεῖν πολὺ πρότερον ἀπὸ τοῦ θεοῦ τὴν προσηγορίαν
ἔλαβεν. ἐπὶ μέντοι τῶν καθʼ ἡμᾶς χρόνων τοσοῦτον ἐπιδέδωκε τὸ τῆς διαφθορᾶς εἶδος, ὥστε τοῦ μὲν παιδευτικοῦ τρόπου μηδεμίαν μνείαν μηδʼ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1140f" n="1140f"/> ἀντίληψιν εἶναι, πάντας δὲ τοὺς μουσικῆς ἁπτομένους
<milestone unit="tlnum" n="25"/> πρὸς τὴν θεατρικὴν προσκεχωρηκέναι μοῦσαν
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="28">
<p> “εἴποι τις  ὦ τᾶν, οὐδὲν οὖν ὑπὸ τῶν ἀρχαίων προσεξεύρηται καὶ κεκαινοτόμηται;” φημὶ καὶ
<pb id="v.6.p.513"/>
αὐτός, ὅτι προσεξεύρηται, ἀλλὰ μετὰ τοῦ σεμνοῦ καὶ
πρέποντος. οἱ γὰρ ἱστορήσαντες τὰ τοιαῦτα Τερπάνδρῳ μὲν τήν τε Δώριον νήτην προσετίθεσαν,
οὐ χρησαμένων αὐτῇ τῶν ἔμπροσθεν κατὰ τὸ μέλος·
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
καὶ τὸν Μιξολύδιον δὲ τόνον ὅλον προσεξευρῆσθαι λέγεται, καὶ τὸν τῆς ὀρθίου μελῳδίας τρόπον τὸν κατὰ τοὺς ὀρθίους πρός τε τῷ ὀρθίῳ καὶ τὸν σημαντὸν τροχαῖον. ἔτι δέ, καθάπερ Πίνδαρός φησι, καὶ τῶν σκολιῶν μελῶν Τέρπανδρος εὑρετὴς ἦν·
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἀλλὰ μὴν καὶ Ἀρχίλοχος τὴν τῶν τριμέτρων ῥυθμοποιίαν προσεξεῦρε καὶ τὴν εἰς τοὺς οὐχ ὁμογενεῖς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1141a" n="1141a"/> ῥυθμοὺς ἔντασιν καὶ τὴν παρακαταλογὴν καὶ τὴν περὶ ταῦτα κροῦσιν· πρώτῳ δʼ αὐτῷ τὰ τʼ ἐπῳδὰ
καὶ τὰ τετράμετρα καὶ τὸ κρητικὸν καὶ τὸ προσοδιακὸν
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἀποδέδοται καὶ ἡ τοῦ ἡρῴου αὔξησις, ὑπʼ ἐνίων δὲ καὶ τὸ ἐλεγεῖον, πρὸς δὲ τούτοις ἥ τε τοῦ ἰαμβείου πρὸς τὸν ἐπιβατὸν παίωνα ἔντασις καὶ ἡ τοῦ ηὐξημένου ἡρῴου εἴς τε τὸ προσοδιακὸν καὶ
τὸ κρητικόν· ἔτι δὲ τῶν ἰαμβείων τὸ τὰ μὲν λέγεσθαι
<milestone unit="tlnum" n="20"/> παρὰ τὴν κροῦσιν τὰ δʼ ᾄδεσθαι, Ἀρχίλοχόν φασι καταδεῖξαι, εἶθʼ οὕτω χρήσασθαι τοὺς τραγικοὺς ποιητάς, Κρέξον δὲ λαβόντα εἰς διθυράμβων
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1141b" n="1141b"/>
χρῆσιν ἀγαγεῖν. οἴονται δὲ καὶ τὴν κροῦσιν τὴν ὑπὸ τὴν ᾠδὴν τοῦτον πρῶτον εὑρεῖν, τοὺς δʼ ἀρχαίους
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
πάντας πρόσχορδα κρούειν.
<pb id="v.6.p.514"/>
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="29">
<p> “Πολυμνάστῳ δὲ τὸν θʼ ὑπολύδιον νῦν ὀνομαζόμενον τόνον ἀνατιθέασι, καὶ τὴν ἔκλυσιν καὶ
τὴν ἐκβολὴν πολὺ μείζω πεποιηκέναι φασὶν αὐτόν. καὶ αὐτὸν δὲ τὸν Ὄλυμπον ἐκεῖνον, ᾧ δὴ τὴν
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἀρχὴν τῆς Ἑλληνικῆς τε καὶ νομικῆς μούσης ἀποδιδόασι,
τό τε τῆς ἁρμονίας γένος ἐξευρεῖν φασι,
καὶ τῶν ῥυθμῶν τόν τε προσοδιακὸν ἐν ᾧ ὁ τοῦ
Ἄρεως νόμος, καὶ τὸν χορεῖον ᾧ πολλῷ κέχρηται
ἐν τοῖς Μητρῴοις· ἔνιοι δὲ καὶ τὸν βακχεῖον Ὄλυμπον
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
οἴονται εὑρηκέναι. δηλοῖ δʼ ἕκαστον τῶν ἀρχαίων μελῶν, ὅτι ταῦθʼ οὕτως ἔχει. Λᾶσος δʼ ὁ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1141c" n="1141c"/>Ἑρμιονεὺς εἰς τὴν διθυραμβικὴν ἀγωγὴν μεταστήσας τοὺς ῥυθμοὺς· καὶ τῇ τῶν αὐλῶν πολυφωνίᾳ κατακολουθήσας
πλείοσί τε φθόγγοις καὶ διερριμμένοις
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
χρησάμενος εἰς μετάθεσιν τὴν προϋπάρχουσαν ἤγαγε μουσικήν.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="30">
<p> “ὁμοίως δὲ καὶ Μελανιππίδης ὁ μελοποιὸς
ἐπιγενόμενος οὐκ ἐνέμεινε τῇ προϋπαρχούσῃ μουσικῇ, ἀλλʼ οὐδὲ Φιλόξενος; οὐδὲ Τιμόθεος· οὗτος
<milestone unit="tlnum" n="20"/> γάρ, ἑπταφθόγγου τῆς λύρας ὑπαρχούσης ἕως εἰς Τέρπανδρον τὸν Ἀντισσαῖον, διέρριψεν εἰς πλείονας φθόγγους. ἀλλὰ γὰρ καὶ αὐλητικὴ ἀφʼ ἁπλουστέρας εἰς ποικιλωτέραν μεταβέβηκε μουσικήν· τὸ γὰρ
<pb id="v.6.p.515"/> παλαιόν, ἕως εἰς· Μελανιππίδην τὸν τῶν διθυράμβων
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1141d" n="1141d"/> ποιητήν, συμβεβήκει τοὺς αὐλητὰς; παρὰ τῶν ποιητῶν λαμβάνειν τοὺς μισθούς, πρωταγωνιστούσης δηλονότι τῆς ποιήσεως, τῶν δʼ αὐλητῶν ὑπηρετούντων
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τοῖς διδασκάλοις·; ὕστερον δὲ καὶ τοῦτο διεφθάρη,
ὡς καὶ Φερεκράτη τὸν κωμικὸν εἰσαγαγεῖν τὴν Μουσικὴν ἐν γυναικείῳ σχήματι, ὅλην κατῃκισμένην
τὸ σῶμα· ποιεῖ δὲ τὴν Δικαιοσύνην διαπυνθανομένην τὴν αἰτίαν τῆς λώβης καὶ τὴν Ποίησιν
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
λέγουσαν· <hi rend="uppercase">μους</hi>. “λέξω
μὲν οὐκ ἄκουσα· σοί τε γὰρ κλύειν
ἐμοί τε λέξαι θυμὸς ἡδονὴν ἔχει.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1141e" n="1141e"/> ἐμοὶ γὰρ ἦρξε τῶν κακῶν Μελανιππίδης,
ἐν τοῖσι πρῶτος ὃς λαβὼν ἀνῆκέ με
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
χαλαρωτέραν τʼ ἐποίησε χορδαῖς δώδεκα. ἀλλʼ οὖν ὅμως οὗτος μὲν ἦν ἀποχρῶν ἀνὴρ ἔμοιγε <gap/> πρὸς τὰ νῦν κακά. Κινησίας δὲ μʼ ὁ κατάρατος Ἀττικός, ἐξαρμονίους καμπὰς ποιῶν ἐν ταῖς στροφαῖς
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἀπολώλεχʼ οὕτως, ὥστε τῆς ποιήσεως
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1141f" n="1141f"/> τῶν διθυράμβων, καθάπερ ἐν ταῖς ἀσπίσιν, ἀριστέρʼ αὐτοῦ φαίνεται τὰ δεξιά. ἀλλʼ οὖν ἀνεκτὸς οὗτος ἦν ὅμως ἐμοί.
<pb id="v.6.p.516"/> Φρῦνις δʼ ἴδιον στρόβιλον ἐμβαλών τινα κάμπτων με καὶ στρέφων ὅλην διέφθορεν,
ἐν πέντε χορδαῖς δώδεχʼ ἁρμονίας ἔχων. ἀλλʼ οὖν ἔμοιγε χοὖτος ἦν ἀποχρῶν ἀνήρ·
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
εἰ γάρ τι κἀξήμαρτεν, αὖθις ἀνέλαβεν.
ὁ δὲ Τιμόθεὸς μʼ, ὦ φιλτάτη, κατορώρυχε καὶ διακέκναικʼ αἴσχιστα. <hi rend="uppercase">δικ</hi>. ποῖος οὑτοσὶ
ὁ Τιμόθεος; <hi rend="uppercase">μους</hi>. Μιλήσιός τις πυρρίας
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1142a" n="1142a"/> κακά μοι παρέσχεν οὗτος, ἅπαντας οὓς λέγω
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
παρελήλυθʼ ᾅδων ἐκτραπέλους μυρμηκιάς. κἂν ἐντύχῃ πού μοι βαδιζούσῃ μόνῃ, ἀπέδυσε κἀνέδυσε χορδαῖς δώδεκα.” καὶ Ἀριστοφάνης ὁ κωμικὸς μνημονεύει Φιλοξένου
καί φησιν, ὅτι εἰς τοὺς κυκλίους χοροὺς μέλη εἰσηνέγκατο.
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
ἡ δὲ Μουσικὴ λέγει ταῦτα· <quote rend="blockquote">
<l>ἐξαρμονίους ὑπερβολαίους, τʼ ἀνοσίους
</l>
<l> καὶ νιγλάρους, ὥσπερ τε τὰς ῥαφάνους ὅλην
</l>
<l> καμπῶν με κατεμέστωσε.</l>
</quote> καὶ ἄλλοι δὲ κωμῳδοποιοὶ ἔδειξαν τὴν ἀτοπίαν τῶν
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1142b" n="1142b"/> μετὰ ταῦτα τὴν μουσικὴν κατακεκερματικότων.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="31">
<p> “ὅτι δὲ παρὰ τὰς ἀγωγὰς καὶ τὰς μαθήσεις
<pb id="v.6.p.517"/> διόρθωσις ἢ διαστροφὴ γίγνεται, δῆλον Ἀριστόξενος
ἐποίησε. τῶν γὰρ κατὰ τὴν αὑτοῦ ἡλικίαν φησὶ Τελεσίᾳ τῷ Θηβαίῳ συμβῆναι νέῳ μὲν ὄντι τραφῆναι
ἐν τῇ καλλίστῃ μουσικῇ καὶ μαθεῖν ἄλλα τε
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τῶν εὐδοκιμούντων καὶ δὴ καὶ τὰ Πινδάρου, τὰ
τε Διονυσίου τοῦ Θηβαίου καὶ τὰ Λάμπρου καὶ τὰ Πρατίνου καὶ τῶν λοιπῶν, ὅσοι τῶν λυρικῶν ἄνδρες ἐγένοντο ποιηταὶ κρουμάτων ἀγαθοί· καὶ αὐλῆσαι
δὲ καλῶς καὶ περὶ τὰ λοιπὰ μέρη τῆς συμπάσης
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1142c" n="1142c"/>
παιδείας ἱκανῶς διαπονηθῆναι· παραλλάξαντα δὲ τὴν τῆς ἀκμῆς ἡλικίαν οὕτω σφόδρα ἐξαπατηθῆναι ὑπὸ τῆς σκηνικῆς τε καὶ ποικίλης μουσικῆς, ὡς καταφρονῆσαι τῶν καλῶν ἐκείνων, ἐν οἷς ἀνετράφη,
τὰ Φιλοξένου δὲ καὶ Τιμοθέου ἐκμανθάνειν, καὶ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τούτων αὐτῶν τὰ ποικιλώτατα καὶ πλείστην ἐν αὑτοῖς
ἔχοντα καινοτομίαν· ὁρμήσαντὰ τʼ ἐπὶ τὸ ποιεῖν μέλη καὶ διαπειρώμενον ἀμφοτέρων τῶν τρόπων, τοῦ τε Πινδαρείου καὶ Φιλοξενείου, μὴ δύνασθαι κατορθοῦν ἐν τῷ Φιλοξενείῳ γένει· γεγενῆσθαι δʼ
<milestone unit="tlnum" n="20"/> αἰτίαν τὴν ἐκ παιδὸς καλλίστην ἀγωγήν.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="32">
<p> “εἰ οὖν τις βούλεται μουσικῇ καλῶς καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1142d" n="1142d"/> κεκριμένως χρῆσθαι, τὸν ἀρχαῖον ἀπομιμείσθω τρόπον· ἀλλὰ μὴν καὶ τοῖς ἄλλοις αὐτὴν μαθήμασιν ἀναπληρούτω καὶ φιλοσοφίαν ἐπιστησάτω παιδαγωγόν·
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
αὕτη γὰρ ἱκανὴ κρῖναι τὸ μουσικῇ πρέπον
<pb id="v.6.p.518"/> μέτρον καὶ τὸ χρήσιμον. τριῶν γὰρ ὄντων μερῶν, εἰς ἃ διῄρηται τὴν καθόλου διαίρεσιν ἡ πᾶσα μουσική,
διατόνου χρώματος ἁρμονίας, ἐπιστήμονα
χρὴ εἶναι τῆς τούτοις χρωμένης ποιήσεως τὸν μουσικῇ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> προσιόντα καὶ τῆς ἑρμηνείας τῆς τὰ πεποιημένα παραδιδούσης ἐπήβολον. πρῶτον μὲν οὖν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1142e" n="1142e"/> κατανοητέον, ὅτι πᾶσα μάθησις τῶν περὶ τὴν μουσικὴν
ἐθισμός ἐστιν οὐδέπω προσειληφὼς τὸ τίνος
ἕνεκα τῶν διδασκομένων ἕκαστον τῷ μανθάνοντι
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
μαθητέον ἐστί. μετὰ δὲ τοῦτʼ ἐνθυμητέον, ὅτι πρὸς τὴν τοιαύτην ἀγωγήν τε καὶ μάθησιν οὐδέπω προσάγεται τρόπων ἐξαρίθμησις· ἀλλʼ οἱ μὲν πολλοὶ
εἰκῇ μανθάνουσιν ὃ ἂν τῷ διδάσκοντι ἢ τῷ μανθάνοντι ἀρέσῃ, οἱ δὲ συνετοὶ τὸ εἰκῇ ἀποδοκιμάζουσιν,
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
ὥσπερ Λακεδαιμόνιοι τὸ παλαιὸν καὶ Μαντινεῖς καὶ Πελληνεῖς· ἕνα γάρ τινα τρόπον ἢ παντελῶς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1142f" n="1142f"/> ὀλίγους ἐκλεξάμενοι, οὓς ᾤοντο πρὸς τὴν τῶν ἠθῶν ἐπανόρθωσιν ἁρμόττειν, αὐτῇ τῇ μουσικῇ ἐχρῶντο.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="33">
<p> “φανερὸν δʼ ἂν γένοιτο, εἴ τις ἑκάστην ἐξετάζοιτο
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
τῶν ἐπιστημῶν, τίνος ἐστὶ θεωρητική δῆλον γὰρ ὅτι ἡ μὲν ἁρμονικὴ γενῶν τε τῶν τοῦ ἡρμοσμένου
καὶ διαστημάτων καὶ συστημάτων καὶ φθόγγων
καὶ τόνων καὶ μεταβολῶν συστηματικῶν ἐστι γνωστική·
<pb id="v.6.p.519"/>
πορρωτέρω δʼ οὐκέτι ταύτῃ προελθεῖν οἷόν τε ὥστʼ οὐδὲ ζητεῖν παρὰ ταύτης τὸ διαγνῶναι δύνασθαι,
πότερον οἰκείως εἴληφεν ὁ ποιητὴς ὅμοἷον εἰπεῖν ἐν μούσοις τὸν Ὑποδώριον τόνον ἐπὶ τὴν
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἀρχὴν ἢ τὸν Μιξολύδιόν τε καὶ Δώριον ἐπὶ τὴν ἔκβασιν ἢ τὸν Ὑποφρύγιόν τε καὶ Φρύγιον ἐπὶ τὴν
μέσην. οὐ γὰρ διατείνει τῇ ἁρμονικὴ πραγματεία πρὸς τὰ τοιαῦτα, προσδεῖται δὲ πολλῶν ἑτέρων· τὴν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1143a" n="1143a"/> γὰρ τῆς οἰκειότητος δύναμιν ἀγνοεῖ. οὔτε γὰρ τὸ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> χρωματικὸν γένος οὔτε τὸ ἐναρμόνιον ἣξει ποτʼ
ἔχον τὴν τῆς οἰκειότητος δύναμιν τελείαν καὶ καθʼ
ἣν τὸ τοῦ πεποιημένου μέλους ἦθος ἐπιφαίνεται ἀλλὰ τοῦτο τοῦ τεχνίτου ἔργον. φανερὸν δὴ ὅτι ἑτέρα τοῦ συστήματος ἡ φωνὴ τῆς ἐν τῷ συστήματι
<milestone unit="tlnum" n="15"/> κατασκευασθείσης μελοποιίας, περὶ ἧς οὐκ ἔστι θεωρῆσαι
τῆς ἁρμονικῆς· πραγματείας. ὁ αὐτὸς δὲ λόγος καὶ περὶ τῶν ῥυθμῶν· οὐδεὶς γὰρ ῥυθμὸς τὴν τῆς τελείας οἰκειότητος δύναμιν ἣξει ἔχων ἐν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1143b" n="1143b"/>
αὑτῷ· τὸ γὰρ οἰκείως ἀεὶ λεγόμενον πρὸς ἦθός τι
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
βλέποντες λέγομεν. τούτου δέ φαμεν αἰτίαν εἶναι
σύνθεσίν τινα ἢ μῖξιν ἢ ἀμφότερα. οἷον Ὀλύμπῳ
τὸ ἐναρμόνιον γένος ἐπὶ Φρυγίου τόνου τεθὲν παίωνι ἐπιβατῷ μιχθέν· τοῦτο γὰρ τῆς ἀρχῆς· τὸ ἦθος ἐγέννησεν ἐπὶ τῷ τῆς Ἀθηνᾶς νόμῳ προσληφθείσης
<pb id="v.6.p.520"/>
γὰρ μελοποιίας καὶ ῥυθμοποιίας τεχνικῶς τε μεταληφθέντος τοῦ ῥυθμοῦ μόνον αὐτοῦ καὶ γενομένου τροχαίου ἀντὶ παίωνος, συνέστη τὸ Ὀλύμπου ἐναρμόνιον γένος. ἀλλὰ μὴν καὶ τοῦ ἐναρμονίου γένους
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
καὶ τοῦ Φρυγίου τόνου διαμενόντων καὶ πρὸς τούτοις τοῦ συστήματος παντός, μεγάλην ἀλλοίωσιν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1143c" n="1143c"/> ἔσχηκε τὸ ἦθος· ἡ γὰρ καλουμένη ἁρμονία ἐν τῷ τῆς Ἀθηνᾶς νόμῳ πολὺ διέστηκε κατὰ τὸ ἦθος τῆς
ἀναπείρας. εἰ οὖν προσγένοιτο τῷ τῆς μουσικῆς
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἐμπείρῳ τὸ κριτικόν, δῆλον ὅτι οὗτος ἂν εἴη ὁ
ἀκριβὴς ἐν μουσικῇ ὁ γὰρ εἰδὼς τὸ Δωριστὶ ἄνευ τοῦ κρίνειν ἐπίστασθαι τὴν τῆς χρήσεως αὐτοῦ
οἰκειότητα οὐκ εἴσεται ὃ ποιεῖ· ἀλλʼ οὐδὲ τὸ ἦθος
σῴσει· ἐπεὶ καὶ περὶ αὐτῶν τῶν Δωρίων μελοποιιῶν
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἀπορεῖται, πότερόν ἐστι διαγνωστικὴ ἡ ἁρμονικὴ πραγματεία, καθάπερ τινὲς οἴονται, τῶν Δωρίων,
ἢ οὔ. ὁ αὐτὸς δὲ λόγος καὶ περὶ τῆς ῥυθμικῆς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1143d" n="1143d"/> ἐπιστήμης; πάσης· ὁ γὰρ εἰδὼς; τὸν παίωνα τὴν τῆς
χρήσεως αὐτοῦ οἰκειότητα οὐκ εἴσεται διὰ τὸ αὐτὴν
<milestone unit="tlnum" n="20"/> μόνην εἰδέναι τὴν τοῦ παίωνος ξύνθεσιν ἐπεὶ καὶ περὶ αὐτῶν τῶν παιωνικῶν ῥυθμοποιιῶν ἀπορεῖται,
πότερόν ἐστι διαγνωστικὴ ἡ ῥυθμικὴ πραγματεία τούτων, καθάπερ τινές φασιν, ἢ οὐ διατείνει μέχρι τούτου. ἀναγκαῖον οὖν δύο τοὐλάχιστον γνώσεις
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ὑπάρχειν τῷ μέλλοντι διαγνώσεσθαι τὸ τʼ οἰκεῖον καὶ τὸ ἀλλότριον· πρῶτον μὲν τοῦ ἤθους, οὗ ἕνεκα
<pb id="v.6.p.521"/>
ἡ σύνθεσις γεγένηται· ἔπειτα τούτων, ἐξ ὧν ἡ σύνθεσις. ὅτι μὲν οὖν οὔθʼ ἡ ἁρμονικὴ οὔθʼ ἡ ῥυθμικὴ οὔτʼ ἄλλη οὐδεμία τῶν καθʼ ἓν μέρος λεγομένων
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1143e" n="1143e"/> αὐτάρκης αὐτὴ καθʼ αὑτὴν τοῦ ἤθους εἶναι
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
καὶ γνωστικὴ καὶ τῶν ἄλλων κριτική, ἀρκέσει τὰ εἰρημένα.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="34">
<p> “τριῶν δʼ ὄντων γενῶν, εἰς ἃ διαιρεῖται τὸ
ἡρμοσμένον, ἴσων τοῖς τε τῶν συστημάτων μεγέθεσι καὶ ταῖς τῶν φθόγγων δυνάμεσιν, ὁμοίως δὲ καὶ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ταῖς τῶν τετραχόρδων, περὶ ἑνὸς μόνου οἱ παλαιοὶ
ἐπραγματεύσαντο· ἐπειδήπερ οὔτε περὶ χρώματος
οὔτε περὶ διατόνου οἱ πρὸ ἡμῶν ἐπεσκόπουν, ἀλλὰ
περὶ μόνου τοῦ ἐναρμονίου, καὶ αὖ τούτου περὶ ἓν
τι μέγεθος συστήματος, τοῦ καλουμένου διὰ πασῶν·
<milestone unit="tlnum" n="15"/> περὶ μὲν γὰρ τῆς χρόας διεφέροντο, περὶ δὲ τοῦ μίαν εἶναι αὐτὴν τὴν ἁρμονίαν σχεδὸν πάντες συνεφώνουν.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1143f" n="1143f"/> οὐκ ἂν οὖν ποτε συνίδοι τὰ περὶ τὴν
ἁρμονικὴν πραγματείαν ὁ μέχρι αὐτῆς τῆς γνώσεως ταύτης προεληλυθώς, ἀλλὰ δηλονότι παρακολουθῶν
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ταῖς τε κατὰ μέρος ἐπιστήμαις καὶ τῷ συνόλῳ σώματι τῆς μουσικῆς καὶ ταῖς τῶν μερῶν μίξεσί τε
καὶ συνθέσεσιν, ὁ γὰρ μόνον ἁρμονικὸς περιγέγραπται τρόπῳ τινί. καθόλου μὲν οὖν εἰπεῖν, ὁμοδρομεῖν δεῖ τὴν τʼ αἴσθησιν καὶ τὴν διάνοιαν ἐν
<pb id="v.6.p.522"/>
τῇ κρίσει τῶν τῆς μουσικῆς μερῶν καὶ μήτε προάγειν,
ὃ ποιοῦσιν αἱ προπετεῖς τε καὶ φερόμεναι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1144a" n="1144a"/> τῶν αἰσθήσεων, μήθʼ ὑστερίζειν, ὃ ποιοῦσιν αἱ βραδεῖαὶ
τε καὶ δυσκίνητοι. γίγνεται δὲ ποτʼ ἐπί τινων
<milestone unit="tlnum" n="5"/> αἰσθήσεων καὶ τὸ συγκείμενον ἐκ τοῦ συναμφοτέρου καὶ ὑστεροῦσιν αἱ αὐταὶ καὶ προτεροῦσι διά τινα
φυσικὴν ἀνωμαλίαν. περιαιρετέον οὖν τῆς μελλούσης ὁμοδρομεῖν αἰσθήσεως ταῦτα.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="35">
<p> “ἀεὶ γὰρ ἀναγκαῖον τρίʼ ἐλάχιστα εἶναι τὰ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> πίπτοντα ἅμʼ εἰς τὴν ἀκοήν, φθόγγον τε καὶ χρόνον
καὶ συλλαβὴν ἢ γράμμα. συμβήσεται δʼ ἐκ τῆς μὲν κατὰ τὸν φθόγγον πορείας τὸ ἡρμοσμένον γνωρίζεσθαι,
ἐκ δὲ τῆς κατὰ χρόνον τὸν ῥυθμόν, ἐκ δὲ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1144b" n="1144b"/> τῆς κατὰ γράμμα ἢ συλλαβὴν τὸ λεγόμενον·
ὁμοῦ
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
δὲ προβαινόντων, ἅμα τὴν τῆς αἰσθήσεως ἐπιφορὰν ἀναγκαῖον ποιεῖσθαι. ἀλλὰ μὴν κἀκεῖνο φανερόν, ὅτι οὐκ ἐνδέχεται, μὴ δυναμένης τῆς αἰσθήσεως χωρίζειν ἕκαστον τῶν εἰρημένων, παρακολουθεῖν τε δύνασθαι τοῖς καθʼ ἕκαστα καὶ συνορᾶν τὸ θʼ ἁμαρτανόμενον
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ἐν ἑκάστῳ αὐτῶν καὶ τὸ μή. πρῶτον οὖν περὶ συνεχείας γνωστέον. ἀναγκαῖον γάρ ἐστιν ὑπάρχειν τῇ κριτικῇ δυνάμει συνέχειαν τὸ γὰρ εὖ καὶ τὸ ἐναντίως οὐκ ἐν ἀφωρισμένοις τοῖσδέ τισι γίγνεται φθόγγοις ἢ χρόνοις ἢ γράμμασιν, ἀλλʼ ἐν
<milestone unit="tlnum" n="25"/> συνεχέσιν ἐπειδὴ μῖξίς τις ἔστι κατὰ τὴν, χρῆσιν
τῶν ἀσυνθέτων μερῶν. περὶ μὲν οὖν τῆς παρακολουθήσεως
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1144c" n="1144c"/> τοσαῦτα.” <pb id="v.6.p.523"/>
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="36">
<p> “τὸ δὲ μετὰ τοῦτο ἐπισκεπτέον, ὅτι οἱ μουσικῆς ἐπιστήμονες πρὸς τὴν κριτικὴν πραγματείαν οὔκ εἰσιν αὐτάρκεις. οὐ γὰρ οἷόν τε τέλεον γενέσθαι
μουσικόν τε καὶ κριτικὸν ἐξ αὐτῶν τῶν δοκούντων
<milestone unit="tlnum" n="5"/> εἶναι μερῶν τῆς ὅλης μουσικῆς, οἷον ἔκ τε τῆς τῶν ὀργάνων ἐμπειρίας καὶ τῆς περὶ τὴν ᾠδήν, ἔτι
δὲ τῆς περὶ τὴν αἴσθησιν συγγυμνασίας· λέγω δὲ
τῆς συντεινούσης εἰς τὴν τοῦ ἡρμοσμένου ξύνεσιν
καὶ ἔτι τὴν τοῦ ῥυθμοῦ· πρὸς δὲ τούτοις ἔκ τε τῆς
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1144d" n="1144d"/> ῥυθμικῆς καὶ τῆς ἁρμονικῆς πραγματείας καὶ τῆς περὶ τὴν κροῦσίν τε καὶ λέξιν θεωρίας, καὶ εἴ τινες ἄλλαι τυγχάνουσι λοιπαὶ οὖσαι. διʼ ἃς δʼ αἰτίας οὐχ οἷὸν τʼ ἐξ αὐτῶν τούτων γενέσθαι κριτικόν,
πειρατέον καταμαθεῖν. πρῶτον ἐκ τοῦ ἡμῖν ὑποκεῖσθαι
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
τὰ μὲν τῶν κρινομένων τέλεια τὰ δʼ ἀτελῆ·
τέλεια μὲν αὐτό τε τῶν ποιημάτων ἕκαστον, οἷον
τὸ ᾀδόμενον ἢ αὐλούμενον ἢ κιθαριζόμενον καὶ ἡ ἑκάστου αὐτῶν ἑρμηνεία, οἷον ἥ τʼ αὔλησις καὶ ἡ
ᾠδὴ καὶ τὰ λοιπὰ τῶν τοιούτων· ἀτελῆ δὲ τὰ πρὸς
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ταῦτα συντείνοντα καὶ τὰ τούτων ἕνεκα γιγνόμενα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1144e" n="1144e"/> τοιαῦτα δὲ τὰ μέρη τῆς ἑρμηνείας. δεύτερον ἐκ
τῆς ποιήσεως· ὡσαύτως γὰρ καὶ αὐτὴ· ὑποκρίνειε
γὰρ ἄν τις ἀκούων αὐλητοῦ, πότερόν ποτε συμφωνοῦσιν
οἱ αὐλοὶ ἢ οὔ, καὶ πότερον ἡ διάλεκτος
<milestone unit="tlnum" n="25"/> σαφὴς ἢ τοὐναντίον· τούτων δʼ ἕκαστον μέρος ἐστὶ
<pb id="v.6.p.524"/> τῆς αὐλητικῆς ἑρμηνείας, οὐ μέντοι τέλος, ἀλλʼ ἕνεκα τοῦ τέλους γιγνόμενον παρὰ ταῦτα γὰρ αὖ καὶ τὰ
τοιαῦτα πάντα κριθήσεται τὸ τῆς ἑρμηνείας ἦθος,
εἰ οἰκεῖον ἀποδίδοται τῷ παραποιηθέντι ποιήματι,
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
ὃ μεταχειρίσασθαι καὶ ἑρμηνεῦσαι ὁ ἐνεργῶν βεβούληται.
ὁ αὐτὸς δὲ λόγος καὶ ἐπὶ τῶν παθῶν τῶν
ὑπὸ τῆς; ποιητικῆς σημαινομένων ἐν τοῖς ποιήμασιν.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="37">
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1144f" n="1144f"/>
<p> “ἅτʼ οὖν ἠθῶν μάλιστα φροντίδα πεποιημένοι
οἱ παλαιοί, τὸ σεμνὸν καὶ ἀπερίεργον τῆς
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
ἀρχαίας μουσικῆς προετίμων. Ἀργείους μὲν καὶ κόλασιν ἐπιθεῖναὶ ποτέ φασι τῇ εἰς τὴν μουσικὴν παρανομίᾳ ζημιῶσαί τε τὸν ἐπιχειρήσαντα πρῶτον ταῖς πλείοσι τῶν ἑπτὰ χρήσασθαι παρʼ, αὐτοῖς
χορδῶν καὶ παραμιξολυδιάζειν ἐπιχειρήσαντα.
<milestone unit="tlnum" n="15"/>Πυθαγόρας δʼ, ὁ σεμνὸς ἀπεδοκίμαζε τὴν κρίσιν
τῆς μουσικῆς τὴν διὰ τῆς αἰσθήσεως νῷ γὰρ ληπτὴν τὴν ταύτης ἀρετὴν ἔφασκεν εἶναι. τοιγάρτοι τῇ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1145a" n="1145a"/> μὲν ἀκοῇ οὐκ ἔκρινεν αὐτὴν τῇ δʼ ἀναλογικῇ ἁρμονίᾳ
αὔταρκές τʼ, ἐνόμιζε τοῦ διὰ πασῶν
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
στῆσαι τὴν τῆς μουσικῆς ἐπίγνωσιν.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="38">
<p> “οἱ δὲ νῦν τὸ μὲν κάλλιστον τῶν γενῶν,
ὅπερ μάλιστα σεμνότητα παρὰ τοῖς ἀρχαίοις ἐσπουδάζετο, παντελῶς παρῃτήσαντο, ὥστε μηδὲ τὴν τυχοῦσαν ἀντίληψιν τῶν ἐναρμονίων διαστημάτων
<milestone unit="tlnum" n="25"/> τοῖς πολλοῖς ὑπάρχειν·ν· οὕτω δʼ, ἀργῶζ; διάκεινται καὶ ῥᾳθύμως, ὥστε μηδʼ ἔμφασιν νομίζειν παρέχειν
<pb id="v.6.p.525"/> καθʼ ὅλου τῶν ὑπὸ τὴν αἴσθησιν πιπτόντων τὴν ἐναρμόνιον δίεσιν, ἐξορίζειν δʼ αὐτὴν ἐκ τῶν μελῳδημάτων πεφλυαρηκέναι τε τοὺς δόξαντάς τι περὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1145b" n="1145b"/> τούτου καὶ τῷ γένει τούτῳ κεχρημένους. ἀπόδειξιν
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
δʼ ἰσχυροτάτην τοῦ τἀληθῆ λέγειν φέρειν οἴονται μάλιστα μὲν τὴν αὑτῶν ἀναισθησίαν, ὡς πᾶν, ὅ τι περ ἂν αὐτοὺς ἐκφύγῃ, τοῦτο καὶ δὴ πάντως ἀνύπαρκτον
ὂν παντελῶς καὶ ἄχρηστον εἶτα καὶ τὸ
μὴ δύνασθαι ληφθῆναι διὰ συμφωνίας τὸ μέγεθος,
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καθάπερ τό τε ἡμιτόνιον καὶ τὸν τόνον καὶ τὰ λοιπὰ δὲ τῶν τοιούτων διαστημάτων. ἠγνοήκασι
δʼ ὅτι καὶ τὸ τρίτον μέγεθος οὕτως ἂν καὶ τὸ πέμπτον ἐκβάλλοιτο καὶ τὸ ἕβδομον· ὧν τὸ μὲν τριῶν τὸ δὲ πέντε τὸ δʼ ἑπτὰ διέσεών ἐστι· καὶ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> καθόλου πάνθʼ ὅσα περιττὰ φαίνεται τῶν διαστημάτων
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1145c" n="1145c"/>
ἀποδοκιμάζοιτʼ ἂν ὡς ἄχρηστα, παρʼ ὅσον οὐδὲν αὐτῶν διὰ συμφωνίας λαβεῖν ἔστι· ταῦτα δʼ
ἂν εἴη, ὅσα ὑπὸ τῆς ἐλαχίστης διέσεως μετρεῖται περισσάκις, οἷς ἀκολουθεῖν ἀνάγκη καὶ τὸ μηδεμίαν
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τῶν τετραχορδικῶν διαιρέσεων χρησίμην εἶναι, πλὴν μόνην ταύτην, διʼ ἧς πᾶσιν ἀρτίοις χρῆσθαι διαστήμασι συμβέβηκεν αὕτη δʼ ἂν εἵη ἥ τε τοῦ συντόνου καὶ διατόνου καὶ ἡ τοῦ τονιαίου χρώματος.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="39">
<p> “τὸ δὲ τὰ τοιαῦτα λέγειν τε καὶ ὑπολαμβάνειν,
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
οὐ μόνον τοῖς φαινομένοις ἐναντιουμένων
ἐστὶν ἀλλὰ καὶ αὑτοῖς μαχομένων. χρώμενοι γὰρ
<pb id="v.6.p.526"/> αὐτοὶ τοιαύταις τετραχόρδων μάλιστα φαίνονται διαιρέσεσιν,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1145d" n="1145d"/> ἐν αἷς τὰ πολλὰ τῶν διαστημάτων ἤτοι
περιττά ἐστιν ἢ ἄλογα· μαλάττουσι γὰρ ἀεὶ τάς τε λιχανοὺς καὶ τὰς παρανήτας· ἤδη δὲ καὶ τῶν ἑστώτων
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τινὰς παρανιᾶσι φθόγγων, ἀλόγῳ τινὶ διαστήματι
προσανιέντες αὐτοῖς τάς τε τρίτας καὶ τὰς παρανήτας· καὶ τὴν τοιαύτην εὐδοκιμεῖν μάλιστά πως οἴονται τῶν συστημάτων χρῆσιν, ἐν τὰ πολλὰ
τῶν διαστημάτων ἐστὶν ἄλογα οὐ μόνον τῶν κινεῖσθαι
<milestone unit="tlnum" n="10"/> πεφυκότων φθόγγων, ἀλλὰ καί τινων ἀκινήτων ἀνιεμένων, ὥς ἐστι δῆλον τοῖς αἰσθάνεσθαι τῶν τοιούτων δυναμένοις.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="40">
<p> “χρῆσιν δὲ μουσικῆς προσήκουσαν ἀνδρὶ ὁ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1145e" n="1145e"/> καλὸς Ὅμηρος ἐδίδαξε δηλῶν γάρ, ὅτι ἡ μουσικὴ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> πολλαχοῦ χρησίμη, τὸν Ἀχιλλέα πεποίηκε τὴν ὀργὴν πέττοντα τὴν πρὸς τὸν Ἀγαμέμνονα διὰ μουσικῆς
ἧς
ἔμαθε παρὰ τοῦ σοφωτάτου Χείρωνος· <quote rend="blockquote">
<l>τὸν  δʼ εὗρον ʽ φησἴ φρένα τερπόμενον φόρμιγγι
λιγείῃ,
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
</l>
<l>καλῇ δαιδαλέῃ· ἐπὶ δʼ ἀργύρεον ζυγὸν
</l>
<l> τὴν ἄρετʼ ἐξ ἐνάρων πόλιν Ἠετίωνος ὀλέσσας,
</l>
<l>τῇ ὅγε θυμὸν ἔτερπεν, ἄειδε δʼ ἄρα κλέα ἀνδρῶν.</l>
</quote> μάθε, φησὶν Ὅμηρος, πῶς δεῖ μουσικῇ χρῆσθαι· κλέα γὰρ ἀνδρῶν ᾄδειν καὶ πράξεις ἡμιθέων ἔπρεπεν
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1145f" n="1145f"/>· Ἀχιλλεῖ τῷ Πηλέως τοῦ δικαιοτάτου. ἔτι δὲ καὶ
τὸν καιρὸν τῆς χρήσεως τὸν ἁρμόττοντα διδάσκων
<pb id="v.6.p.527"/>
Ὅμηρος ἀργοῦντι γυμνάσιον ἐξεῦρεν ὠφέλιμον καὶ ἡδύ· πολεμικὸς γὰρ ὢν καὶ πρακτικὸς ὁ Ἀχιλλεὺς διὰ τὴν γενομένην αὐτῷ πρὸς τὸν Ἀγαμέμνονα μῆνιν οὐ μετεῖχε τῶν κατὰ τὸν πόλεμον κινδύνων
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ᾠήθη οὖν Ὅμηρος πρέπον εἶναι τὴν ψυχὴν τοῖς καλλίστοις τῶν μελῶν παραθήγειν τὸν ἥρωα, ἵνʼ ἐπὶ τὴν μετὰ μικρὸν αὐτῷ γενησομένην ἔξοδον παρεσκευασμένος τοῦτο δʼ ἐποίει δηλονότι μνημονεύων τῶν πάλαι πράξεων. τοιαύτη ἦν ἡ ἀρχαία
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1146a" n="1146a"/> μουσικὴ καὶ εἰς τοῦτο χρησίμη. Ἡρακλέα τε γὰρ ἀκούομεν κεχρημένον μουσικῇ καὶ Ἀχιλλέα καὶ πολλοὺς
ἄλλους, ὧν παιδευτὴς ὁ σοφώτατος Χείρων παραδέδοται, μουσικῆς τε ἅμα ὢν καὶ δικαιοσύνης
καὶ ἰατρικῆς διδάσκαλος.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="41">
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
<p>καθόλου δʼ ὅ γε νοῦν ἔχων οὐ τῶν ἐπιστημῶν ἔγκλημα δήπου θείη, εἴ τις αὐταῖς μὴ κατὰ τρόπον χρῷτο, ἀλλὰ τῆς τῶν χρωμένων κακίας ἴδιον εἶναι τοῦτο νομίσειεν. εἴτʼ οὖν τις τὸν παιδευτικὸν τῆς μουσικῆς τρόπον ἐκπονήσας τύχοι ἐπιμελείας
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τῆς προσηκούσης ἐν τῇ τοῦ παιδὸς ἡλικίᾳ, τὸ μὲν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1146b" n="1146b"/> καλὸν ἐπαινέσει τε καὶ ἀποδέξεται, ψέξει δὲ τὸ ἐναντίον ἔν τε τοῖς ἄλλοις καὶ ἐν τοῖς κατὰ μουσικήν,
καὶ ἔσται ὁ τοιοῦτος καθαρὸς πάσης ἀγεννοῦς
πράξεως διὰ μουσικῆς τε τὴν μεγίστην ὠφέλειαν
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
καρπωσάμενος ὄφελος ἂν μέγα γένοιτο αὑτῷ τε καὶ πόλει, μηθενὶ μήτʼ ἔργῳ μήτε λόγῳ χρώμενος ἀναρμόστῳ,
σῴζων ἀεὶ καὶ πανταχοῦ τὸ πρέπον καὶ σῶφρον καὶ κόσμιον.
<pb id="v.6.p.528"/>
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="42">
<p>ὅτι δὲ καὶ ταῖς εὐνομωτάταις τῶν πόλεων
ἐπιμελὲς γεγένηται φροντίδα ποιεῖσθαι τῆς γενναίας
μουσικῆς, πολλὰ μὲν καὶ ἄλλα μαρτύρια παραθέσθαι
ἔστι· Τέρπανδρον δʼ ἄν τις παραλάβοι τὸν τὴν γενομένην
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ποτὲ παρὰ Λακεδαιμονίοις στάσιν καταλύσαντα·
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1146c" n="1146c"/> καὶ Θαλήταν τὸν Κρῆτα, ὅν φασι κατά τι πυθόχρηστον Λακεδαιμονίους παραγενόμενον διὰ μουσικῆς ἰάσασθαι ἀπαλλάξαι τε τοῦ κατασχόντος λοιμοῦ τὴν Σπάρτην, καθάπερ φησὶ Πρατίνας. ἀλλὰ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> γὰρ καὶ Ὅμηρος τὸν κατασχόντα λοιμὸν τοὺς Ἕλληνας 
παύσασθαι λέγει διὰ μουσικῆς· ἔφη γοῦν “<quote rend="blockquote">
<l>οἱ δὲ  πανημέριοι μολπῇ θεὸν ἱλάσκοντο,
</l>
<l> καλὸν ἀείδοντες παιήονα, κοῦροι Ἀχαιῶν,
</l>
<l>μέλποντες ἑκάεργον· ὁ δὲ φρένα τέρπετʼ ἀκούων.</l>
</quote>
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τούτους τοὺς στίχους, ἀγαθὲ διδάσκαλε, κολοφῶνα τῶν περὶ τῆς· μουσικῆς λόγων πεποίημαι, ἐπεὶ φθάσας σὺ τὴν μουσικὴν δύναμιν διὰ τούτων προαπέφηνας
ἡμῖν τῷ γὰρ ὄντι τὸ πρῶτον αὐτῆς καὶ κάλλιστον
ἔργον ἡ εἰς τοὺς θεοὺς εὐχάριστός ἐστιν ἀμοιβή·
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1146d" n="1146d"/> ἑπόμενον δὲ τούτῳ καὶ δεύτερον τὸ τῆς ψυχῆς καθάρσιον καὶ ἐμμελὲς καὶ ἐναρμόνιον σύστημα.” ταῦτʼ εἰπὼν ὁ Σωτήριχος “ἔχεισ” ἔφη “τοὺς ἐγκυκλίους περὶ μουσικῆς λόγους, ἀγαθὲ διδάσκαλε.” </p>
</div1>
<div1 type="section" n="43">
<p>ἐθαυμάσθη μὲν οὖν ὁ Σωτήριχος ἐπὶ τοῖς
<milestone unit="tlnum" n="25"/> λεχθεῖσι, καὶ γὰρ ἐνέφαινε διὰ τοῦ προσώπου καὶ τῆς φωνῆς τὴν περὶ μουσικὴν σπουδήν. ὁ δʼ ἐμὸς
<pb id="v.6.p.529"/>
διδάσκαλος “μετὰ τῶν ἄλλων” ἔφη “καὶ τοῦτʼ ἀποδέχομαι ἑκατέρου ὑμῶν, ὅτι τὴν τάξιν ἑκάτερος τὴν
αὐτὸς αὑτοῦ ἐφύλαξεν ὁ μὲν γὰρ Λυσίας, ὅσα μόνον χειρουργοῦντι κιθαρῳδῷ προσῆκεν εἰδέναι, τούτοις
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1146e" n="1146e"/> ἡμᾶς εἱστίασεν ὁ δὲ Σωτήριχος, ὅσα καὶ πρὸς ὠφέλειαν καὶ πρὸς θεωρίαν, ἀλλὰ γὰρ καὶ δύναμιν
καὶ χρῆσιν μουσικῆς συντείνει, διδάσκων ἡμᾶς ἐπεδαψιλεύσατο. ἐκεῖνο δʼ οἶμαι ἑκόντας αὐτοὺς ἐμοὶ
καταλελοιπέναι· οὐ γὰρ καταγνώσομαι αὐτῶν δειλίαν,
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
ὡς αἰσχυνθέντων κατασπᾶν μουσικὴν εἰς τὰ συσσίτια·
εἰ γάρ που καὶ χρησίμη καὶ παρὰ πότον, ὼ
ὁ καλὸς Ὅμηρος ἀπέφηνε “μολπή” γάρ πού φησιν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1146f" n="1146f"/>
<quote rend="blockquote">ὀρχηστύς τε, τὰ γάρ τʼ ἀναθήματα δαιτός.</quote>” καί μοι μηδεὶς ὑπολαβέτω, ὅτι πρός τέρψιν μόνον
<milestone unit="tlnum" n="15"/> χρησίμην ᾠήθη μουσικὴν Ὅμηρος διὰ τούτων. ἀλλὰ γὰρ βαθύτερός ἐστι νοῦς ἐγκεκρυμμένος τοῖς ἔπεσιν
εἰς γὰρ ὠφέλειαν καὶ βοήθειαν τὴν μεγίστην αὐτοῖς καιροῖς παρέβαλε μουσικήν, λέγω δʼ εἰς τὰ δεῖπνα καὶ τὰς συνουσίας τῶν ἀρχαίων συνέβαινε γὰρ
<milestone unit="tlnum" n="20"/> εἰσάγεσθαι μουσικήν, ὡς ἱκανὴν ἀντισπᾶν καὶ πραΰνειν τὴν τοῦ οἴνου ὑπόθερμον δύναμιν, καθάπερ
πού φησι καὶ ὁ ὑμέτερος Ἀριστόξενος ἐκεῖνος γὰρ
ἔλεγεν εἰσάγεσθαι μουσικήν, παρʼ ὅσον ὁ μὲν οἶνος
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1147a" n="1147a"/> σφάλλειν πέφυκε τῶν ἅδην αὐτῷ χρησαμένων τὰ
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
τε σώματα καὶ τὰς διανοίας· ἡ δὲ μουσικὴ τῇ περὶ
<pb id="v.6.p.530"/>
αὑτὴν τάξει τε καὶ συμμετρίᾳ εἰς τὴν ἐναντίαν κατάστασιν ἄγει τε καὶ πραΰνει. παρὰ τοῦτον οὖν τὸν καιρὸν ὡς βοηθήματι τῇ μουσικῇ τοὺς ἀρχαίους φησὶ κεχρῆσθαι Ὅμηρος
</p>
</div1>
<div1 type="section" n="44">
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
<p> “ἀλλὰ δὴ καὶ τὸ μέγιστον ὑμῖν, ὦ ἑταῖροι, καὶ μάλιστα σεμνοτάτην ἀποφαῖνον μουσικὴν παραλέλειπται. τὴν γὰρ τῶν ὄντων φορὰν καὶ τὴν τῶν ἀστέρων κίνησιν οἱ περὶ Πυθαγόραν καὶ Ἀρχύταν καὶ Πλάτωνα καὶ οἱ λοιποὶ τῶν ἀρχαίων φιλοσόφων
<milestone unit="tlnum" n="10"/> οὐκ ἄνευ μουσικῆς γίγνεσθαι καὶ συνεστάναι ἔφασκον πάντα γὰρ καθʼ ἁρμονίαν ὑπὸ τοῦ θεοῦ κατεσκευάσθαι φασίν. ἄκαιρον δʼ ἂν εἴη νῦν ἐπεκτείνειν τοὺς περὶ τούτου λόγους· ἀνώτατον δὲ καὶ μουσικώτατον
τὸ παντὶ τὸ προσῆκον μέτρον ἐπιτιθέναι.” <milestone unit="tlnum" n="15"/> ταῦτʼ εἰπὼν ἐπαιώνισε, καὶ σπείσας τῷ Κρόνῳ καὶ τοῖς τούτου παισὶ σὺν θεοῖς πᾶσι καὶ Μούσαις ἀπέλυσε τοὺς ἑστιωμένους.</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
