<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
 <?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
 <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>De Gymnastica</title>
<author>Philostratus the Athenian</author>
<editor role="editor">Carl Ludwig Kayser</editor>
<funder n="org:Google">Google Digital Humanities Awards Program</funder>
 <principal>Gregory Crane</principal>
  <respStmt>
  <resp>Prepared under the supervision of</resp>
  <name>Bridget Almas</name>
  <name>Lisa Cerrato</name>
  <name>Rashmi Singhal</name>
 </respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
<authority>Perseus Project</authority>
 <date type="release">2011-07-09</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<title>Flavii Philostrati Opera, Vol 2</title>
<author>Philostratus the Athenian</author>
<editor role="editor">Carl Ludwig Kayser</editor>
<imprint>
<publisher>in aedibus B. G. Teubneri</publisher>
<pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
<date>1871</date>
</imprint>
</monogr>
 <ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=chi.46990667;view=1up;seq=319">Hathi Trust</ref>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <!-- <encodingDesc
 <refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="section"/>
</refsDecl>
</encodingDesc> -->
<encodingDesc>
<refsDecl n="CTS">
 <cRefPattern n="section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
</langUsage>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text xml:lang="grc">
<body>
<div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:canonical-greekLit:tlg0638.tlg007.perseus-grc2">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<pb n="261"/>
<head>ΦΙΛΟΣΤΡΑΤΟΓΥ ΓΥΜΝΑΣΤΙΚΟΣ</head>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>
σοφίαν ἡγώμεθα καὶ τὰ τοιαῦτα μέν, οἷον φιλο-
σοφῆσαι καὶ εἰπεῖν σὺν τέχνῃ, ποιητικῆς τε ἅψασθαι
καὶ μουσικῆς καὶ γεωμετρίας, καί, νὴ Δία, ἀστρονο-
μίας,ὁπόση μὴ περιττή· σοφία δὲ καὶ τὸ κοσμῆσαι
στρατιάν, καὶ ἔτι τὰ τοιαῦτα, ἰατρικὴ πᾶσα καὶ <lb n="5"/>
ζωγραφία καὶ πλάσται καὶ ἀγαλμάτων εἴδη καὶ
κοῖλοι λίθοι καὶ κοῖλος σίδηρος. βάναυσοι δὲ ὁπόσαι,
δεδόσθω μὲν αὐταῖς τέχνη, καθʼ ἣν ὄργανόν τι καὶ
σκεῦος ὀρθῶς ἀποτελεσθήσεται, σοφία δὲ ἐς ἐκείνας
ἀποκείσθω μόνας, ἃς εἶπον. ἐξαιρῶ κυβερνήτην τῶν <lb n="10"/>
βαναύσων, ἐπειδὴ ἄστρων τε συνίησιν καὶ ἀνέμων
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>
καὶ τῶν ἀδήλων ἅπτεται. ταῦτα μὲν ὧν ἕνεκά μοι 
εἴρηται, δειχθήσεται, περὶ δὲ γυμναστικῆς, σοφίαν
λέγωμεν οὐδεμιᾶς ἐλάττω τέχνης, ὥστε ἐς ὑπομνή-
ματα ξυντεθῆναι τοῖς βουλομένοις γυμνάζειν· ἡ μὲν <lb n="15"/>
γὰρ πάλαι γυμναστικὴ Μίλωνας ἐποίει καὶ Ἱππο-
σθένας,Πουλυδάμαντάς τε καὶ Προμάχους καὶ
Γλαῦκον τὸν Δημύλου, καὶ τοὺς πρὸ τούτων ἔτι
ἀθλητάς, τὸν Πηλέα δήπου καὶ τὸν Θησέα καὶ τὸν
Ἡρακλέα αὐτόν, ἡ δὲ ἐπὶ τῶν πατέρων ἥττους μὲν <lb n="20"/>
οἶδε, θαυμασίους δὲ καὶ μεμνῆσθαι ἀξίους· ἡ δὲ
νῦν καθεστηκυῖα, μεταβέβληκεν οὕτω τὰ τῶν ἀθλη-
</p>
<pb n="262"/>
<p>
τῶν,ὡς καὶ τοῖς φιλογυμναστοῦσι τοὺς πολλοὺς 
 ἄχθεσθαι.
</p>
</div>
 <div type="textpart" subtype="section" n="2">
  <p>Δοκεῖ δὴ μοι διδάξαι μὲν τὰς αἰτίας, διʼ ἃς
   ὑποδέδωκε ταῦτα, ξυμβαλέσθαι δὲ γυμνάζουσί
   τε καὶ γυμναζομένοις, ὁπόσα οἶδα, ἀπολογήσασθαί <lb n="5"/>
   τε ὑπὲρ τῆς φύσεως ἀκουούσης κακῶς, ἐπειδὴ παρὰ
   πολὺ τῶν πάλαι οἱ νῦν ἀθληταί· λέοντάς τε γὰρ
   βόσκει καὶ νῦν φαυλοτέρους οὐδέν, τῶν τε κυνῶν
   καὶ ἵππων καὶ ταύρων ταὐτὸν χρῆμα, καὶ τὸ ἐς
   δένδρα δὲ αὐτῆς ἧκον ἄμπελοί τε ὅμοιοι ἔτι καὶ <lb n="10"/>
   συκῆς δῶρα, χρυσοῦ τε καὶ ἀργύρου καὶ λίθων
   οὐδὲν παρήλλαξεν, ἀλλʼ ὡς αὐτὴ ἐνόμισε, τοῖς προ-
   τέροις ὅμοια φύει τὰ πάντα· ἀθληταῖς δέ, ὁπόσαι
  </p>
 </div>
 <div type="textpart" subtype="section" n="6">
 <p>
   περὶ αὐτοὺς ἦσάν ποτε ἀρεταί, οὐχ ἡ φύσις ἀπη-
   νέχθη ʽαὐτῶνʼ, φέρει γὰρ δὴ ἔτι θυμοειδεῖς εὐει- <lb n="15"/>
   δεῖς ἀγχίνους, φύσεως γὰρ ταῦτα, τὸ δὲ μὴ ὑγιῶς
   γυμνάζεσθαι, μηδὲ ἐῤῥωμένως ἐπιτηδεύειν ἀφείλετο
   τὴν φύσιν τὸ ἑαυτῆς κράτος. καὶ ὅπως μὲν ξυνέβη
   ταῦτα, δηλώσω ὕστερον, πρῶτον δὲ ἐπισκεψώμεθα
   δρόμου αἰτίας καὶ πυγμῆς καὶ πάλης καὶ τῶν τοι- <lb n="20"/>
   ούτων,καὶ ἐξ ὅτου ἤρξατο ἕκαστα καὶ ἀφʼ ὅτου.
   παρακείσεται δὲ ἁπανταχοῦ τὰ Ἠλείων, δεῖ γάρ που
   τὰ τοιαῦτα ἐκ τῶν ἀκριβεστάτων φράζειν.
  </p>
 </div>
  <div type="textpart" subtype="section" n="3">
 <p>
  ἔστι τοίνυν ἀγωνίας ξυμπάσης τὰ μὲν κοῦφα
  ταῦτα· στάδιον, δόλιχος, ὁπλῖται, δίαυλος, ἅλμα, <lb n="25"/>
  ʽἀκόντιονʼ, τὰ βαρύτερα δὲ παγκράτιον, πάλη, πύκται,
  ʽδίσκοσʼ. πένταθλος δὲ ἀμφοῖν συνηρμόσθη· (τὂ)πα-
  λαῖσαι μὲν γὰρ καὶ δισκεῦσαι βαρεῖς, τὸ δὲ ἀκοντίσαι
  καὶ πηδῆσαι καὶ δραμεῖν κοῦφοί εἰσι. πρὸ μὲν δὴ
  Ἰάσονος καὶ Πηλέως ἅλμα ἐστεφανοῦτο ἰδίᾳ καὶ <lb n="30"/>
  δίσκος ἰδίᾳ, καὶ τὸ ἀκόντιον ἤρκει ἐς νίκην κατὰ
  τοὺς χρόνους, οὓς ἡ Ἀργὼ ἔπλει· Τελαμὼν μὲν
  </p>
  <pb n="263"/>
   <p>
    κράτιστα ἐδίσκευε, Λυγκεὺς δὲ ἠκόντιζεν, ἔτρεχον δὲ
    καὶ ἐπήδων οἱ ἐκ Βορέου, Πηλεὺς δὲ ταῦτα μὲν ἦν
    δεύτερος, ἐκράτει δὲ ἁπάντων πάλῃ· ὁπότʼ οὖν
    ἠγωνίζοντο ἐν Λήμνῳ, φασὶν Ἰάσονα Πηλεῖ χαριζό-
   </p>
  </div>
 <div type="textpart" subtype="section" n="8">
  <p>
    μενον συνάψαι τὰ πέντε καὶ Πηλέα τὴν νίκην οὕτω <lb n="5"/>
    συλλέξασθαι, πολεμικώτατόν τε νομισθῆναι τῶν ἐφʼ
    ἑαυτοῦ διά τε τὴν ἀρετὴν, ᾗ ἐχρῆτο ἐς τὰς μάχας,
    διά τε τὴν εἰς τὰ πέντε ἐπιτήδευσιν οὕτω πολεμικὴν
    οὖσαν, ὡς καὶ ἀκοντίζειν ἐν τοῖς ἄθλοις.  
   </p>
 </div>
 <div type="textpart" subtype="section" n="4">
   <p>
    δολίχου δὲ αἰτία ἦν ἥδε· δρομοκήρυκες ἐξ Ἀρκα- <lb n="10"/>
    δίας ἐφοίτων ἐς τὴν Ἑλλάδα τῶν πολεμικῶν ἄγγε-
    λοι,καὶ ἀπείρητο αὐτοῖς μὴ ἱππεύειν, ἀλλʼ αὐτουρ-
    γοῖς εἶναι τοῦ δρόμου. τὸ ἀεὶ οὖν ἐν βραχεῖ τῆς
    ἡμέρας διαδραμεῖν στάδια ὁπόσα ὁ δόλιχος, ʽδολιχο-
    δρόμους τοὺσʼ δρομοκήρυκας εἰργάζετο καὶ ἐγύμναζε <lb n="15"/>
    τῷ πολέμῳ
   </p>
 </div>
 <div type="textpart" subtype="section" n="5">
   <p>
    στάδιον δὲ ὧδε εὕρηται· θυσάντων Ἠλείων 
    ὁπόσα νομίζουσι, διέκειτο μὲν ἐπὶ τοῦ βωμοῦ τὰ ἱερά,
    πῦρ δὲ αὐτοῖς οὔπω ἐνέκειτο. στάδιον δὲ οἱ δρομεῖς
    ἀπεῖχον τοῦ βωμοῦ καὶ εἱστήκει πρὸ αὐτοῦ ἱερεὺς ʽξὺνʼ <lb n="20"/>
    λαμπαδίῳ βραβεύων, καὶ ὁ νικῶν ἐμπυρίσας τὰ ἱερὰ
   </p>
 </div>
 <div type="textpart" subtype="section" n="6">
  <p>
    Ὀλυμπιονίκης ἀπῄει. ἐπεὶ δὲ Ἠλεῖοι θύσειαν, ἔδει 
    μὲν καὶ τοὺς ἁπάντων τῶν Ἑλλήνων θύειν θεωρούς,
    ὡς δὲ μὴ ἀργῶς ἡ πρόσοδος αὐτῶν γίγνοιτο, ἔτρεχον
    οἱ δρομεῖς ἀπὸ τοῦ βωμοῦ στάδιον, οἷον καλοῦντες <lb n="25"/>
  </p>
 </div>
 <div type="textpart" subtype="section" n="10">
  <p>
    τὸ Ἑλληνικόν, καὶ πάλιν ἐς ταὐτὸν ὑπέστρεφον οἷον 
    ἀγγέλλοντες, ὅτι δὴ ἀφίξοιτο ἡ Ἑλλὰς χαίρουσα·
    ταῦτα μὲν οὖν περὶ διαύλου.
   </p>
 </div>
 <div type="textpart" subtype="section" n="7">
   <p>
    οἱ δρόμοι δὲ ʽοἱ̓ ὁπλῖται ποικίλοι μέν, καὶ μά-
    λιστα ʽοἱ̓ κατὰ Νεμέαν, οὓς ἐνόπλους τε καὶ ἱππίους <lb n="30"/>
    ὀνομάζουσιν, ἀνάκειται δὲ τοῖς ἀμφὶ Τυδέα τοῖς
    ἑπτά. ὁ δέ γε Ὀλυμπιακὸς ὁπλίτης, ὡς μὲν Ἠλεῖοί
    </p>
  <pb n="264"/>
  <p>
   φασιν, ἐτέθη διὰ ταῦτα· πόλεμον Ἠλεῖοι Δυμαίοις ξυ-
   νῆψαν οὕτω τι ἀκήρυκτον, ὡς μηδὲ τὰ Ὀλύμπια ἀνο-
   χὰς εἶναι, νικώντων δὲ αὐτῶν <del>Ἠλείων</del> κατʼ(αὐτὴνʼ)
   τὴν τῶν ἄθλων ἡμέραν ὁπλίτης λέγεται τῶν ἀπὸ τῆς
   μάχης ἐσδραμεῖν ἐς τὸ στάδιον εὐαγγέλια ἀπάγων <lb n="5"/>
   τῆς νίκης. ταυτὶ δὲ πιθανὰ μέν, ἀκούω δʼ αὐτὰ καὶ
   Δελφῶν, ἐπειδὴ πρὸς ἐνίας τῶν Φωκίδων ʽπόλεων
   ʼἐπολέμησαν, καὶ Ἀργείων, ἐπειδὴ πολέμῳ συνεχεῖ
   πρὸς Λακεδαιμονίους ἐτρίβοντο, καὶ Κορινθίων,
   ἐπειδὴ καὶ ἐν αὐτῇ ʽτᾖ Πελοποννήσῳ καὶ ὑπὲρ τὰ ὅρια <lb n="10"/>
   τοῦ Ἰσθμοῦ ἐπολέμουν· ἐμοὶ δὲ ἕτερα περὶ ʽτοὖ
   ὁπλίτου δοκεῖ· φημὶ γὰρ νενομίσθαι μὲν αὐτὸν ἐκ
   πολεμικῆς αἰτίας, παριέναι δὲ ἐς τοὺς ἀγῶνας πολέ-
   μου ἀρχῆς ἕνεκα, δηλούσης τῆς ἀσπίδος, ὅτι πέπαυ-
   ται ἐκεχειρία, δεῖ δὲ ὅπλων. εἰ δὲ μὴ ῥᾳθύμως <lb n="15"/>
   ἀκούεις τοῦ κήρυκος, ὁρᾷς ὡς ἐπὶ πάντων ʽτελευτῆσʼ
   κηρύττει λήγειν μὲν τὸν τῶν ἄθλων ταμίαν ἀγῶνα,
  </p>
 </div>
 <div type="textpart" subtype="section" n="12">
  <p>
   τὴν σάλπιγγα δὲ τὰ τοῦ Ἐνυαλίου σημαίνειν προκα-
   λουμένην τοὺς νέους ἐς ὅπλα. κελεύει δὲ τουτὶ τὸ
   κήρυγμα καὶ τοὔλαιον ἀραμένους ἐκποδὼν ποι <lb n="20"/>
   φέρειν, οὐχ ὡς ἀλειψομένους, ἀλλʼ ὡς πεπαυμένους
   τοῦ ἀλείφεσθαι. ἄριστος δὲ ὁ κατὰ Βοιωτίαν καὶ 
  </p>
 </div>
 <div type="textpart" subtype="section" n="8">
  <p>
   Πλάταιαν ὁπλίτης ἐνομίζετο διά τε τὸ μῆκος τοῦ
   δρόμου διά τε τὴν ὅπλισιν ποδήρη οὖσαν καὶ σκε-
   πάζουσαν τὸν ἀθλητήν, ὡς ἂν εἰ καὶ μάχοιτο, διά τε <lb n="25"/>
   τὸ ἐπʼ ἔργῳ λαμπρῷ κεῖσθαι τῷ Μηδικῷ, διά τε τὸ
   νομίσαι ταῦτα Ἕλληνας κατὰ βαρβάρων, καὶ μὴν
   καὶ διὰ τὸν νόμον τὸν ἐπὶ τοῖς ἀγωνιουμένοις κεί-
   μενον,ὡς νενόμικεν ἡ Πλάταια· τὸν γὰρ ἤδη παρʼ
   αὐτοῖς ἐστεφανωμένον, εἰ ἀγωνίζοιτο αὖθις, ἐγγυη- <lb n="30"/>
   τὰς ἔδει καταστῆσαι τοῦ σώματος, θάνατος γὰρ
   ἡττωμένῳ προσετέτακτο.
  </p>
  <pb n="265"/>
  <p>
   Πυγμὴ δὲ Λακωνικὸν εὕρημα καὶ ἐς Βέβρυκάς 
  </p>
 </div>
 <div type="textpart" subtype="section" n="9">
  <p>
   ποτε βαρβάρους ἦλθεν, ἄριστά τε αὐτῇ Πολυδεύκης 
   ἐχρῆτο, ὅθεν οἱ ποιηταὶ αὐτὸν ἐκ τούτων ᾖδον.ἐπύ-
   κτευον δὲ οἱ ἀρχαῖοι Λακεδαιμόνιοι διὰ τάδε· κράνη
   Λακεδαιμονίοις οὐκ ἦν, οὐδʼ ἐγχώριον ἡγοῦντο τὴν <lb n="5"/>
   ὑπʼ αὐτοῖς μάχην, ἀλλʼ ἦν ἀσπὶς ἀντὶ κράνους τῷ
  </p>
 </div>
 <div type="textpart" subtype="section" n="14">
  <p>
   μετʼ ἐπιστήμης φέροντι. ὡς οὖν φυλάττοιντο μὲν τὰς 
   κατὰ τοῦ προσώπου πληγάς, πληττόμενοι δὲ ἀνέχοιντο,
   πυγμὴν ἐπήσκησαν καὶ τὰ πρόσωπα οὕτω ʽστέγεινʼ
   ἐνεγυμνάζοντο. προιόντες δὲ μεθῆκαν τὸ πυκτεύειν καὶ <lb n="10"/>
   τὸ παγκρατιάζειν ὁμοίως, αἰσχρὸν ἡγούμενοι διαγωνί-
   ζεσθαι ταῦτα, ἐν οἷς ἔστιν ἑνὸς ἀπειπόντος διαβεβλῆ-
   σθαι τὴν Σπάρτην ὡς μὴ εὔψυχον. ὥπλιστο δὲ ἡ
  </p>
 </div>
 <div type="textpart" subtype="section" n="10">
  <p>
   ἀρχαία πυγμὴ τὸν τρόπον τοῦτον· ἐς στρόφιον οἱ 
   τέτταρες τῶν δακτύλων ἐνεβιβάζοντο, καὶ ὑπερέβαλ- <lb n="15"/>
   λοντοῦ στροφίου τοσοῦτον, ὅσον εἰ συνάγοιντο, πὺξ
   εἶναι, ξυνείχοντο δὲ ὑπὸ σειρᾶς, ἣν καθάπερ ἔρεισμα
   ἐβέβληντο ἐκ τοῦ πήχεος. νυνὶ δὲ αὖ μεθέστηκε,
   ῥινοὺς γὰρ τῶν πιοτάτων βοῶν δέψοντες ἱμάντα ἐργά-
   ζονται πυκτικὸν ὀξὺν καὶ προεμβάλλοντα, ὁ δέ γε <lb n="20"/>
   ἀντίχειρ οὐ ξυλλαμβάνει τοῖς δακτύλοις τοῦ πλήττειν
   ὑπὲρ συμμετρίας τῶν τραυμάτων, ὡς μὴ πᾶσα ἡ
   χεὶρ μάχοιτο. ὅθεν τοὺς ἱμάντας τοὺς ἀπὸ τῶν
   συῶν ἐκκρίνουσι τῶν σταδίων, ὀδυνηρὰς ἡγούμενοι
  </p>
 </div>
 <div type="textpart" subtype="section" n="16">
  <p>
   τὰς ἀπʼ αὐτῶν πληγὰς καὶ δυσιάτους. <lb n="25"/>
  </p>
  <p>
   πάλη δὲ καὶ παγκράτιον ὡς ἐς τό πρόσφορον
  </p>
 </div>
 <div type="textpart" subtype="section" n="11">
  <p>
   τῷ πολέμῳ εὕρηται, πρῶτον μὲν δηλοῖ τὸ Μαραθῶνι 
   ἔργον διαπολεμηθὲν οὕτως Ἀθηναίοις, ὡς ἀγχοῦ
   πάλης φαίνεσθαι, προσόντος τούτου τῷ ἔργῳ, δεύ-
   τερον δὲ τὸ ἐν Θερμοπύλαις, ὅτε Λακεδαιμόνιοι <lb n="30"/>
   κλασθέντων αὐτοῖς ξιφῶν τε καὶ δοράτων πολλὰ
   ταῖς χερσὶ γυμναῖς ἔπραξαν. ὁπόσα δέ ἐστιν ἐν
  </p>
  <pb n="266"/>
  <p>
   ἀγωνίᾳ, προτετίμηται πάντων τὸ παγκράτιον, καίτοι
   συγκείμενον ἐξ ἀτελοῦς πάλης καὶ ἀτελοῦς πυγμῆς,
   προτετίμηται δὲ παρʼ ἑτέροις, ὡς Ἠλεῖοί γε τὴν
   πάλην καρτερὰν νενομίκασι καὶ ἀλεγεινὴν κατὰ τοὺς
   ποιητάς, οὐ μόνον ἐπὶ ταῖς διαπλοκαῖς τῶν παλαι- <lb n="5"/>
   σμάτων,αἷς δεῖ τοῦ σώματος ὑγροῦ καὶ εὐκόλου,
   ἀλλὰ καὶ τῷ ʽἐνʼ προαγῶνι ἀγωνίζεσθαι τρίς, ἐπεὶ δεῖ
   τοσούτων δὴ πτωμάτων. παγκράτιον γοῦν καὶ
   πυγμὴν <del>καὶ πάλην</del> ἀκονιτὶ στεφανοῦν δεινὸν
   ἡγούμενοι τὸν παλαιστὴν οὐκ ἀπελαύνουσιν, <lb n="10"/>
   ἐπειδὴ ὁ νόμος τὴν τοιάνδε νίκην μόνῃ ξυγχωρεῖν
  </p>
 </div>
 <div type="textpart" subtype="section" n="18">
  <p>
   φησι τῇ γυρῷ καὶ ταλαιπώρῳ πάλῃ, καὶ σαφὴς ἐμοὶ
   γοῦν ἡ αἰτία, διʼ ἣν ὁ νόμος οὕτω προστάττει· τοῦ
   γὰρ δὴ ἀγωνίσασθαι ἐν Ὀλυμπίᾳ δεινοῦ ὄντος χαλε-
   πώτερον ἔτι τὸ γυμνάζεσθαι δοκεῖ. τὰ μὲν οὖν τῶν <lb n="15"/>
   κούφων γυμνάζεται ὁ δολιχοδρόμος ὀκτώ που ἢ δέκα
   στάδια καὶ ὁ πένταθλος τι τῶν τριῶν, οἱ δρομεῖς
   δίαυλον ἢ στάδιον ἢ ἄμφω· τί δεινὸν ἀπὸ τῶν
   τοιούτων; οὐδέν· ὁ γὰρ τρόπος τῶν γυμνασίων ὁ
   αὐτός, ἤν τε Ἠλεῖοι γυμνάζωσιν, ἤν τε ἕτεροι· ὁ <lb n="20"/>
   δὲ βαρύτερος ἀθλητὴς γυμνάζεται μὲν ὑπὸ Ἠλείων
   κατὰ τὴν ὥραν τοῦ ἔτους, ὅτε μάλιστα ὁ ἥλιος τὴν
   ἰλὺν ἐν κοίλῃ Ἀρκαδίᾳ αἴθει, κόνιν δὲ ἀνέχεται
   θερμοτέραν τῆς Αἰθιόπων ψάμμου, καρτερεῖ δὲ ἐκ
   μεσημβρίας ἀρξάμενος. καὶ τούτων οὕτω ταλαιπώρων <lb n="25"/>
   ὄντων τὸ ἐπιπονώτατον οἱ παλαισταί εἰσιν· ὁ μὲν
   γὰρ πύκτης, ἐπειδὰν ὁ τοῦ σταδίου καιρὸς ἥκῃ,
   τρωθήσεται καὶ τρώσει καὶ προσβήσεται ταῖς κνή-
   μαις,γυμναζόμενος δὲ σκιὰν τῆς ἀγωνίας ἐπιδείξεται,
   καὶ ὁ παγκρατιαστὴς ἀγωνιεῖται μὲν πάντα τρόπον, <lb n="30"/>
   ὁπόσοι ἐν παγκρατίῳ εἰσίν, γυμνάζεται δὲ ἄλλοτε
   καὶ ἄλλον, πάλη δὲ ταὐτὸν μὲν ἐν προαγῶνι, ταὐ-
  </p>
  <pb n="267"/>
  <p>
   δὲ καὶ ἐν ἀγῶνι· παρέχεται γὰρ ἑκατέρα πεῖραν,
   ὁπόσα οἶδε καὶ ὁπόσα δύναται, γυρά τε εἰκότως
  </p>
 </div>
 <div type="textpart" subtype="section" n="20">
  <p>
   εἴρηται· γυρὸν γὰρ πάλης καὶ τὸ ὀρθόν, ὅθεν 
   Ἠλεῖοι στεφανοῦσι τὸ γυμναστικώτατον κἀκ μόνου
   τοῦ γεγυμνάσθαι. <lb n="5"/>
  </p>
 </div>
 <div type="textpart" subtype="section" n="12">
  <p>
   παρελθεῖν δὲ ταῦτα οὐχ ὁμοῦ πάντα ʽφασὶνʼ ἐς 
   τοὺς ἀγῶνας, ἐπʼ ἄλλῳ δὲ ἄλλο εὑρισκόμενόν τε
   ὑπὸ τῆς γυμναστικῆς καὶ ἀποτελούμενον. ἦν μὲν
   γὰρ τὰ πάλαι Ὀλύμπια ἐς τὴν τρίτην ἐπὶ δέκα Ὀλυμ-
   πιάδα σταδίου μόνου, καὶ ἐνίκων ἐν αὐτοῖς Ἠλεῖοι <lb n="10"/>
   τρεῖς, ἑπτὰ Μεσσήνιοι, Κορίνθιος, Δυμαῖος, Κλεω-
   ναῖος,ἄλλος ἄλλην Ὀλυμπιάδα, δύο δὲ οὐδεὶς ὁ
   αὐτός. ἐπὶ δὲ τῆς τετάρτης ἐπὶ δέκα δίαυλος μὲν
   ἤρξατο, Ὑπήνου δὲ ἐγένετο Ἠλείου ἡ ἐπʼ αὐτῷ νίκη.
   ʽκατὰ δὲ τὴνʼ μετʼ ἐκείνην δολίχου ἀγὼν καὶ ἐνίκα <lb n="15"/>
   Σπαρτιάτης Ἄκανθος. ἀνδρῶν δὲ πένταθλον καὶ ἀν-
   δρῶν πάλην ἤσκησεν ἡ ὀγδόη ἐπὶ δέκα Ὀλυμπιάσιν·
   ἐνίκα δὲ πάλην μὲν Εὐρύβατος Λουσιεύς, τὰ δὲ πέντε
   Λάμπις Λάκων. εἰσὶ δὲ οἳ καὶ τὸν Εὐρύβατον Σπαρ-
   τιάτην γράφουσιν. ἡ δὲ τρίτη καὶ εἰκοστὴ Ὀλυμπιὰς <lb n="20"/>
   ἄνδρα ἤδη ἐκάλει πύκτην, καὶ ἐκρατίστευσεν ὁ
   Σμυρναῖος Ὀνόμαστος <del>πυκτεύσας ἐνίκησεν</del> ἐπιγρά-
   ψας τὴν Σμύρναν ἔργῳ καλῷ· ὁπόσαι γὰρ πόλεις
  </p>
 </div>
 <div type="textpart" subtype="section" n="22">
  <p>
   Ἰωνικαί τε καὶ Λύδιοι καὶ καθʼ Ἑλλήσποντόν τε καὶ 
   Φρυγίαν, καὶ ὁπὸσα ἔθνη ἀνθρώπων ἐν Ἀσίᾳ εἰσί, <lb n="25"/>
   ταῦτα ὁμοῦ ξύμπαντα ἡ Σμύρνα ὑπερεβάλετο καὶ
   στεφάνου Ὀλυμπικοῦ πρώτη ἔτυχεν. καὶ νόμους
   ἔγραψεν ὁ ἀθλητὴς οὗτος πυκτικούς, οἷς ἐχρῶντο
   οἱ Ἠλεῖοι διὰ σοφίαν τοῦ πύκτου, καὶ οὐκ ἤχθοντο
   οἱ Ἀρκάδες, εἰ νόμους ἔγραψεν αὐτοῖς ἐναγωνίους <lb n="30"/>
   ἐξ Ἰωνίας ἥκων τῆς ἁβρᾶς. κατὰ δὲ τὴν τρίτην
   καὶ τριακοστὴν Ὀλυμπιάδα παγκράτιον μὲν ἐτέθη,
  </p>
  <pb n="268"/>
  <p>
   <del>μήπω τεθὲν</del> Λύγδαμις δὲ ἐνίκα Συρακούσιος. μέγας
   δὲ οὕτω τις ὁ Σικελιώτης ἦν, ὡς τὸν πόδα ἰσόπηχυν
   εἶναι· τὸ γοῦν στάδιον ἀναμετρῆσαι λέγεται τοσού-
   τοις ἑαυτοῦ ποσίν, ὅσοι τοῦ σταδίου πήχεις νομίζον-
  </p>
 </div>
 <div type="textpart" subtype="section" n="13">
  <p>
   ται.φασὶ καὶ παίδων πένταθλον παρελθεῖν ἐκεῖ κατὰ <lb n="5"/>
   τὴν ὀγδόην καὶ τριακοστήν, ὅτε νικῆσαι μὲν Εὐτε-
   λίδαν Λακεδαιμόνιον, τὴν δὲ ἰδέαν ταύτην μηκέτι
   ἀγωνίσασθαι παῖδα ἐν Ὀλυμπίᾳ. ὁ δὲ νικήσας τὸ
   τῶν παίδων στάδιον κατὰ τὴν ἕκτην καὶ τεσσαρακο-
   στὴν Ὀλυμπιάδα  —  τότε γὰρ πρῶτον ἐτέθη  —  παῖς <lb n="10"/>
   ἦν καλὸς Πολυμήστωρ ὁ Μιλήσιος, ὃς τῇ ῥύμῃ τῶν
   ποδῶν λαγὼν ἔφθανε. πυγμὴν δὲ παίδων οἱ μὲν
   φασὶν ἐπὶ τῆς πρώτης καὶ τεσσαρακοστῆς ἄρξασθαι
   Ὀλυμπιάδος, καὶ Φιλητᾶν Συβαρίτην νενικηκέναι,
  </p>
 </div>
 <div type="textpart" subtype="section" n="24">
  <p>
   οἱ δὲ ἐπὶ τῆς ἑξηκοστῆς λέγουσι Κριὸν ἐκ Κέω τῆς <lb n="15"/>
   νήσου. Δαμάρετος δὲ κατὰ τὴν ἑξηκοστὴν πέμπτην
   πρῶτος ὁπλίτου λέγεται τυχεῖν Ἡραιεύς, οἶμαι, ὤν.
   ἑκατοστῇ καὶ τεσσαρακοστῇ καὶ πέμπτῃ Ὀλυμπιάδι
   παῖδα παγκρατιαστὴν ἐνέγραψαν οὐκ οἶδα ἐξ ὅτου
   βραδέως αὐτὸν ἐννοήσαντες εὐδοκιμοῦντα ἤδη παρʼ <lb n="20"/>
   ἑτέροις· ὀψὲ γὰρ τῶν Ὀλυμπιάδων Αἰγύπτου ἤδη
   στεφανουμένης ἤρξατο, κἀκείνη δὲ ἡ νίκη Αἰγ-
   υπτίου ἐγένετο· Ναύκρατις γοῦν ἀνερρήθη νικῶντος
   Αἰγυπτίου Φαιδίμου. ταῦτα οὐκ ἄν μοι δοκεῖ καθʼ
   ἓν οὑτωσὶ παρελθεῖν ἐς ἀγῶνας, οὐδὲ ἂν σπουδα- <lb n="25"/>
   σθῆναί ποτε Ἠλείοις τε καὶ Ἕλλησι πᾶσιν, εἰ μὴ
   γυμναστικὴ ἐπεδίδου καὶ ἤσκει αὐτά· καὶ γὰρ αὐταὶ
   τῶν ἀθλητῶν αἱ νῖκαι <del>καὶ</del> τοῖς γυμνασταῖς οὐ
   μεῖον ἢ τοῖς ἀθληταῖς πρόσκεινται.
  </p>
 </div>
 <div type="textpart" subtype="section" n="14">
 <p>
  τί οὖν χρὴ περὶ γυμναστικῆς γινώσκειν; τί δʼ<lb n="30"/>
  ἄλλο ἢ σοφίαν αὐτὴν ἡγεῖσθαι ξυγκειμένην μὲν ἐξ
  ἰατρικῆς τε καὶ παιδοτριβικῆς, οὖσαν δὲ τῆς μὲν
 </p>
  <pb n="269"/>
  <p>
  τελεωτέραν, τῆς δὲ μόριον; ὁπόσον δὲ ἀμφοῖν μετέ-
  σχηκεν,ἐγὼ δηλώσω· παλαισμάτων εἴδη ὁπόσα ἐστί,
   δηλώσει ὁ παιδοτρίβης καιρούς τε ὑποτιθέμενος καὶ
  </p>
 </div>
 <div type="textpart" subtype="section" n="26">
  <p>
   ὁρμὰς καὶ μέτρα καὶ ὅπως ἄν τις ἢ φυλάττοιτο ἢ 
   φυλαττομένου κρατοίη, διδάξει δὲ καὶ ὁ γυμναστὴς <lb n="5"/>
   εἰδότα μήπω τὸν ἀθλητὴν ταῦτα· ἀλλʼ ἔστιν ὅπου
   δεῖ ʽεὖ μεταχειρίσασθαι πάλην ἢ παγκράτιον ἢ καὶ
   πλεονέκτημα ὑπάρχον ἀντιπάλων διαφυγεῖν ἢ ἐκ-
   κροῦσαι,ὧν οὐδὲν ἂν ἐς ἐπίνοιαν ἴοι τῷ γυμναστῇ
   μὴ καὶ τὰ τῶν παιδοτριβῶν εἰδότι. κατὰ μὲν τοῦτο <lb n="10"/>
   δὴ ἴσαι αἱ τέχναι, χυμοὺς δὲ ἀποκαθῆραι καὶ τὰ
   περιττὰ ἀφελεῖν καὶ λεᾶναι τὰ κατεσκληκότα καὶ
   πιᾶναί τι ἢ μεταβαλεῖν ἢ θάλψαι αὐτῶν γυμναστι-
   κῆς ἐν σοφίᾳ. ἐκεῖνα ʽγὰρʼ ἢ οὐκ ἐπιστήσεται ὁ παι-
   δοτρίβης ἤ, εἰ γιγνώσκοι τι, πονήρως ἐπὶ τοὺς παῖδας <lb n="15"/>
   χρήσεται βασανίζων ἐλευθερίαν ἀκραιφνοῦς αἵματος.
   τῆς μὲν δὴ προειρημένης ἐπιστήμης ἡ γυμναστικὴ
   τοσούτῳ τελεωτέρα, πρὸς δέ γε ἰατρικὴν ὧδε ἔχει·
   νοσήματα, ὁπόσα κατάῤῥους καὶ ὑδέρους καὶ φθόας
   ὀνομάζομεν, καὶ ὁπόσαι ἱεραὶ νόσοι, ἰατροὶ μὲν <lb n="20"/>
   παύουσιν ἐπαντλοῦντές τι ἢ ἀποκλύζοντες ἢ ἐπι-
   πλάττοντες,γυμναστικὴ δὲ τὰ τοιαῦτα διαίταις ἴσχει
   καὶ τρίψει. ῥήξαντα δέ τι ἢ τρωθέντα ἢ θολωθέντα
   τὸ ἐν ὀφθαλμοῖς φῶς ἢ ὀλισθήσαντά τινα τῶν ἄρ-
   θρων ἐς ἰατροῦ χρὴ φέρειν, ὡς οὐδὲν ἡ γυμναστικὴ <lb n="25"/>
   πρὸς τὰ τοιαῦτα.
  </p>
 </div>
  <div type="textpart" subtype="section" n="15">
  <p>
   ἀρκούντως μὲν οἶμαι ἀποδεδεῖχθαί μοι, ὁπόση 
  </p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section" n="28">
   <p>
   πρὸς ἑκατέραν ἐπιστήμην ἡ γυμναστική ἐστι, δοκῶ 
   δέ μοι κἀκεῖνο ἐν αὐτῇ ὁρᾷν· ἰατρικὴν πᾶσαν ὁ
   αὐτὸς οὐδεὶς ἂν ʽξυλλαμβάνειν δύναιτὀ, ἀλλʼ ὁ μὲν <lb n="30"/>
   ῥηγμάτων ἐπαίειν, ὁ δὲ ξυνιέναι πυρεττόντων, ὁ δὲ
   ὀφθαλμιώντων, ὁ δὲ φθισικῶν ὑγιῶς ἁπάντων, καὶ
  </p>
   <pb n="270"/>
   <p>
    μεγάλου ὄντος τοῦ κἂν σμικρόν τι αὐτῆς ἐξεργάσα-
    σθαι ὀρθῶς φασὶν οἱ ἰατρικοὶ πᾶσαν γιγνώσκειν·
    γυμναστικὴν δὲ οὐκ ἂν ἐπαγγείλαιτό τις ὁμοῦ πᾶσαν,
    ὁ γὰρ τὰ δρομικὰ εἰδὼς τὰ τῶν παλαιόντων καὶ τῶν
    παγκρατιαζόντων οὐκ ἐπιστήσεται, καὶ ὁ τὰ βαρύτερα <lb n="5"/>
    γυμνάζων ἀμαθῶς τῆς ἄλλης ἐπιστήμης ἅψεται.
   </p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section" n="16">
   <p>
    Ξυμμετοχὴ μὲν ʽσοφίασʼ τῇ τέχνῃ ἥδε, γένεσις
    δὲ αὐτῆς τὸ φῦναι τὸν ἄνθρωπον παλαῖσαί τε ἱκα-
    νὸν καὶ πυκτεῦσαι καὶ δραμεῖν ὀρθόν· καὶ γὰρ
    οὐδʼ ἓν ἂν γένοιτό τι τῶν τοιούτων μὴ προυπάρ-
    χοντος τοῦ, διʼ ὃ γίγνεται, καὶ ὥσπερ χαλκευτικῆς
    γένεσις ὁ σίδηρος καὶ ὁ χαλκός, καὶ γεωργίας γῆ
    καὶ τὰ ἐκ τῆς γῆς, καὶ ναυτιλίας τὸ εἶναι θάλατταν,
    οὕτως ἡγώμεθα καὶ τὴν γυμναστικὴν ξυγγενεστάτην
    τε εἶναι καὶ συμφυᾶ τῷ ἀνθρώπῳ. καὶ λόγος δὲ
    ᾅδεταί τις, ὡς γυμναστικὴ μὲν οὔπω εἴη, Προμη-
    θεὺς δὲ εἴη καὶ γυμνάσαιτο μὲν ὁ Προμηθεὺς πρῶ-
    τος,γυμνάσειε δὲ αὖ ἑτέρους Ἑρμῆς, ἀγασθείη τε
   </p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section" n="30">
   <p>
    αὐτὸν τοῦ εὑρήματος, καὶ παλαίστρα γένοιτο Ἑρμοῦ
    πρώτη, καὶ οἱ πλασθέντες δὲ ἐκ ʽπηλοῦ ὑπὂ Προ
    μηθέως ἄνθρωποι οἵδε ἄρα <del>οὗτοι</del> εἶεν οἱ ʽἐνʼ τῷ
    πηλῷ γυμνασάμενοι <del>ἐν ᾧ ἦσαν</del>, ʽοὓσʼ πλάττεσθαι
    ὑπὸ τοῦ Προμηθέως ᾤοντο, ἐπειδὴ τὰ σώματα αὐτοῖς
    ἡ γυμναστικὴ ἐπιτήδειά τε καὶ ξυγκείμενα ἐποίει.
    </p>
  </div>
   <div type="textpart" subtype="section" n="17">
    <p>
    Πυθοῖ μὲν οὖν καὶ Ἰσθμοῖ καὶ ὅπου ποτὲ τῆς
    γῆς ἐτέθησαν ἀγῶνες, τρίβωνα ὁ γυμναστὴς ἀμπε-
    χόμενος ἀλείφει τὸν ἀθλητὴν καὶ οὐδεὶς ἀποδύσει
    ἄκοντα, ἐν Ὀλυμπίᾳ δὲ γυμνὸς ἐφέστηκεν, ὡς μὲν
    δόξα ἐνίων, διελέγχοντες Ἠλεῖοι τὸν γυμναστὴν
    ὥρᾳ ἔτους, εἰ καρτερεῖν οἶδε καὶ θέρεσθαι, ὡς δὲ
    Ἠλεῖοί φασι, Φερενίκη ἡ Ῥοδία ἐγένετο Διαγόρου
    θυγάτηρ τοῦ πύκτου, καὶ τὸ ἦθος ἡ Φερενίκη οὕτω  
   </p>
    <pb n="271"/>
    <p>
     τι ἔῤῥωτο, ὡς Ἠλείοις τὰ πρῶτα ἀνὴρ δόξαι. περιῄει
     γοῦν ὑπὸ τρίβωνι ἐν Ὀλυμπίᾳ καὶ Πεισίροδον
     τὸν ἑαυτῆς υἱὸν ἐγύμναζε. πύκτης δὲ ἄρα κἀκεῖ-
     νος ἦν, εὔχειρ τὴν τέχνην καὶ μείων οὐδὲν τοῦ
     πάππου. ἐπεὶ δὲ ξυνῆκαν τῆς ἀπάτης, ἀποκτεῖναι <lb n="5"/>
     μὲν τὴν Φερενίκην ὤκνησαν ἐνθυμηθέντες τὸν Δια-
     γόραν καὶ τοὺς Διαγόρου παῖδας  —  ὁ γὰρ Φερενί-
     κης οἶκος Ὀλυμπιονῖκαι πάντες  —  νόμος δὲ ἐγράφη
     τὸν γυμναστὴν ἀποδύεσθαι καὶ μηδὲ τοῦτον ἀνέ-
     λεγκτον αὐτοῖς εἶναι. <lb n="10"/>
    </p>
   </div>
   <div type="textpart" subtype="section" n="18">
    <p>
     φέρει δὲ καὶ στλεγγίδα ὁ γυμναστὴς ἐκεῖ διὰ 
     τοῦτο ἴσως· ἐγκονίεσθαι παλαίστρᾳ τὸν ἀθλητὴν ἐν
     Ὀλυμπίᾳ καὶ ἡλιοῦσθαι ἀνάγκη· ἵνʼ οὖν μὴ λυμαί-
     νοιντο τὴν ἕξιν, ἡ στλεγγὶς ἀναμιμνήσκει τὸν ἀθλη-
     τὴν ἐλαίου καί φησι δεῖν ἐπάγειν αὐτὸ οὕτως ἀφθό- <lb n="15"/>
     νως,ὡς καὶ ἀποστλεγγίζειν ἀλείψαντα. εἰσὶ δὲ οἵ
     φασιν ὡς γυμναστής ʽτισʼ ἐν Ὀλυμπίᾳ τεθηγμένῃ
     τῇ στλεγγίδι τὸν ἀθλητὴν ἀπέκτεινε μὴ καρτερήσαντα
     ὑπὲρ τῆς νίκης, καὶ ξυγχωρῶ τῷ λόγῳ, βέλτιον γὰρ
     πιστεύεσθαι ἢ ἀπιστεῖσθαι. ξίφος μὲν δὴ ἐπὶ τοὺς <lb n="20"/>
     πονηροὺς τῶν ἀθλητῶν στλεγγὶς ἔστω, καὶ ἐχέτω δή
     τι ὑπὲρ τὸν Ἑλλανοδίκην ὁ γυμναστὴς ἐν Ὀλυμπίᾳ. 
    </p>
   </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="19">
    <p>
     Λακεδαιμόνιοι δὲ καὶ τακτικὴν ἐβούλοντο τοὺς 
     γυμναστὰς εἰδέναι μελέτην τῶν πολεμικῶν ʽκαὶ
     αὐτοὺσʼ τοὺς ἀγῶνας ἡγούμενοι, καὶ οὐ χρὴ θαυμά- <lb n="25"/>
     ζειν,ὅπου καὶ τὴν ὄρχησιν, τὸ ῥᾳθυμότερον τῶν ἐν
     εἰρήνῃ, Λαικεδαιμόνιοι πάντως ἐς τὰ πολεμικὰ ἀνέ-
     φερονmὀρχούμενοι τρόπον, ὃν φυλάξεταί τις βέλος
     ἢ ἀφήσει ἢ ἀρθήσεται ἀπὸ τῆς γῆς καὶ τῇ ἀσπίδι
     εὐμεταχειρίστως χρήσεται.  <lb n="30"/>
    </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="20">
    <p>
     ὁπόσα δὲ γυμνασταὶ ξυνεβάλοντο ἀθληταῖς ἢ 
     παρακελευσάμενοί τι ἢ ἐπιπλήξαντες ἢ ἀπειλήσαντες
    </p>
     <pb n="272"/>
     <p>
      ἢ σοφισάμενοι, πολλὰ μὲν ταῦτα καὶ πλείω λόγου,
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="34">
     <p>
      λεγέσθω δὲ τὰ ἐλλογιμώτερα. Γλαῦκον μὲν τοίνυν
      τὸν Καρύστιον πύκτην ἀπιστούμενον ἐν Ὀλυμπίᾳ
      τῷ ἀντιπάλῳ Τισίας ὁ γυμναστὴς ἐς νίκην ἤγαγε
      παρακελευσάμενος τὰν ἀπʼ ἀρότρου πλῆξαι· τουτὶ <lb n="5"/>
      δὲ ἄρα ἦν ἡ τῆς δεξιᾶς ἐς τὸν ἀντίπαλον φορά· τὴν
      γὰρ χεῖρα ἐκείνην ὁ Γλαῦκος οὕτω τι ἔῤῥωτο, ὡς
      ὕνιν ἐν Εὐβοίᾳ ποτὲ καμφθεῖσαν ὀρθῶσαι σφυρη-
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="21">
     <p>
      δὸν τῇ δεξιᾷ πλήξας. Ἀρριχίωνα δὲ τὸν παγκρα-
      τιαστὴν δύο μὲν ἤδη Ὀλυμπιάδας νικῶντα, τρίτην <lb n="10"/>
      δὲ ἐπʼ ἐκείναις Ὀλυμπιάδα μαχόμενον περὶ τοῦ
      στεφάνου καὶ ἤδη ἀπαγορεύοντα Ἐρυξίας ὁ γυμνα-
      στὴς ἐς ἔρωτα θανάτου κατέστησεν ἀναβοήσας ἔξω-
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="22">
     <p>
      θεν ὡς καλὸν ἐντάφιον τὸ ἐν Ὀλυμπίᾳ μὴ ἀπειπεῖν.
      Προμάχου δὲ τοῦ ἐκ Πελλήνης ξυνίει μὲν ὁ γυμνα- <lb n="15"/>
      στὴς ἐρῶντος, ἀγχοῦ δὲ Ὀλυμπίων ὄντων <q>ὦ Πρό-
      μαχε</q>, εἶπε <q>δοκεῖς μοι ἐρᾶν·</q> ὡς δὲ εἶδεν ἐρυ-
      θριῶντα <q>ἀλλʼ οὐκ ἐλέγξων</q> ἔφη <q>ταῦτα ἠρόμην,
       ξυλληψόμενος δέ σοι τοῦ ἔρωτος· καὶ γὰρ ἂν καὶ
       διαλεχθείην ὑπὲρ σοῦ τῷ γυναίῳ.</q> καὶ διαλεχθεὶς <lb n="20"/>
      οὐδὲν ἀφίκετο πρὸς τὸν ἀθλητὴν ἀπάγων λόγον
      οὐκ ἀληθῆ, πλείστου δὲ ἄξιον τῷ ἐρῶντι· <q>οὐκ
       ἀπαξιοῖ τοί σε</q> ἔφη <q>εἶναι τῶν ἑαυτῆς παιδικῶν
        νικῶντα Ὀλυμπίασι</q> καὶ ὁ Πρόμαχος ἀναπνεύσας
      ὑφʼ ὧν ἤκουσεν, οὐκ ἐνίκα μόνον, ἀλλὰ καὶ Που- <lb n="25"/>
     λυδάμαντα τὸν Σκοτουσσαῖον μετὰ τοὺς λέοντας, οὓς 
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="23">
     <p>
      ὁ Πουλυδάμας ᾑρήκει παρʼ Ὤχῳ τῷ Πέρσῃ. Μαν-
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="36">
     <p>
      δρογένους δὲ τοῦ Μάγνητος αὐτὸς ἤκουσα τὴν καρ-
      τερίαν,ᾗ ἐκέχρητο ἐφʼ ἡλικίας ἐς τὸ παγκράτιον,
       τῷ γυμναστῇ ἀνατιθέντος· τεθνάναι μὲν γὰρ τὸν <lb n="30"/>
       πατέρα ἔλεγεν, ἐπὶ μητρὶ δὲ εἶναι τὸν οἶκον ἐρρω-
       μένῃ τε καὶ γυναικὸς πρόσω, πρὸς ἣν γράψαι τὸν
     </p>
     <pb n="273"/>
     <p>
      γυμναστὴν ἐπιστολὴν τοιαύτην. <q>τὸν υἱὸν εἰ μὲν
       τεθνεῶτα ἀκούσει, πίστευσον, εἰ δὲ ἡττώμενον, ἀπί-
      στει.</q>ταύτην δὲ ἔφασκεν ἀγάμενος τὴν ἐπιστολὴν
      εὐψυχίαν ἐνδείξασθαι πᾶσαν, ὡς μήτε ὁ γυμναστὴς
      ψεύσαιτο, μήτε ἡ μήτηρ ψευσθείη. Ἄτταλος δὲ <lb n="5"/>
      ὁ Αἰγύπτιος ἐνίκησεν ἐν Πλαταίᾳ ἐς δεύτερον ἆθλον
      τοῦ γυμναστοῦ ἐπιῤῥώσαντος, κειμένου παρʼ αὐτοῖς
      νόμου δημοσίᾳ ἀποθνήσκειν τὸν μετὰ νίκην ἡττώ-
      μενον ἔκκριτόν τε νομίζεσθαι πρότερον ἢ ἐγγυητὰς
      καταστῆσαι τοῦ σώματος. οὐδενὸς δὲ ἐγγυωμένου <lb n="10"/>
      τὸ οὕτω μέγα ὑπέθηκεν ἑαυτὸν ὁ γυμναστὴς τῷ
      νόμῳ καὶ τὸν ἀθλητὴν ἐπέῤῥωσεν ἐς νίκην δευτέ-
      ραν·τοῖς γὰρ ἅπτεσθαι διανοουμένοις ἔργου μείζονος
      εὔελπι, οἶμαι, τὸ μὴ ἀπιστεῖσθαι.
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="25">
     <p>
      ἐπεὶ δὲ ἐπιῤῥεῖ τῶν τοιούτων ὄχλος ἐγκαταμι <lb n="15"/>
      γνύντων ἡμῶν παλαιοῖς νέα, σκεψώμεθα τὸν γυμνα
      στὴν αὐτόν, ὁποῖός τις ὢν καὶ ὁπόσα εἰδὼς τῷ
      ἀθλητῇ ἐφεστήξει. ἔστω δὴ ὁ γυμναστὴς μήτε ἀδο-
      λέσχης,μήτε ἀγύμναστος τὴν γλῶτταν, ὡς μήτε
      ἐκλύοιτο ὑπὸ τῆς ἀδολεσχίας τὸ ἔνεργον τῆς τέχνης, <lb n="20"/>
      μήτε ἀγροικότερον φαίνοιτο μὴ ξὺν λόγῳ δρώμενον,
      φυσιογνωμονικήν τε ἐπεσκέφθω πᾶσαν. τουτὶ δὲ
      κελεύω διὰ τόδε· παῖδα ἀθλητὴν Ἑλλανοδίκης μέν
      τις ἢ Ἀμφικτύων κρίνουσιν ἀπὸ τῶν τοιῶνδε· εἰ
      φυλὴ τῷδε καὶ πατρίς, εἰ πατὴρ καὶ γένος, εἰ ἐξ <lb n="25"/>
      ἐλευθέρων καὶ μὴ νόθος, ἐπὶ πᾶσιν, εἰ νέος καὶ
      μὴ ὑπὲρ παῖδα· εἰ δʼ ἐγκρατὴς ἢ ἀκρατής, εἰ μεθυ-
      στής,εἰ λίχνος, εἰ θαρσαλέος ἢ δειλός, ʽοὔτε γιγνώ-
      σκουσινʼ,οὔτε, εἰ γιγνώσκοιεν, <del>οὐδὲν</del> οἱ νόμοι
      σφίσιν ὑπὲρ τῶν τοιούτων διαλέγονται, τὸν δὲ γυμ- <lb n="30"/>
      ναστὴν ʽδεἶ ἐξεπίστασθαι ταῦτα φύσεώς που κρι-
      τὴν ὄντα. γιγνωσκέτω δὴ τὴν ἐν ὀφθαλμοῖς ἠθικὴν
     </p>
     <pb n="274"/>
     <p>
      πᾶσαν, ὑφʼ ἧς δηλοῦνται μὲν οἱ νωθροὶ τῶν ἀνθρώ-
      πων,δηλοῦνται δὲ οἱ ξύντονοι εἴρωνές τε καὶ ἧττον
      καρτερικοὶ καὶ ἀκρατεῖς· ἄλλα γὰρ μελανοφθάλμων,
      ἄλλα δὲ χαροπῶν τε καὶ γλαυκῶν καὶ ὑφαίμων ὀφ-
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="40">
     <p>
      θαλμῶν ἤθη, ἕτερα δὲ ξανθῶν καὶ ὑπεστιγμένων, <lb n="5"/>
      προπαλῶν τε καὶ κοίλων, ἡ γὰρ φύσις ὥρας μὲν
      ἄστροις ἐσημήνατο, ἤθη δὲ ὀφθαλμοῖς τὴν δὲ αὖ
      τῶν σώματος ʽμερῶν ἀναλογίανʼ, ὥσπερ ἐν ἀγαλμα-
      τοποιίᾳ,ὧδε ἐπισκεπτέον· σφυρὸν μὲν καρπῷ ὁμο-
      λογεῖν ʽδεῖ,ʼ κνήμῃ δὲ πῆχυν, καὶ βραχίονα μηρῷ ἀντι- <lb n="10"/>
      κρίνεσθαι καὶ ὤμῳ γλουτόν, μετάφρενα θεωρεῖσθαι
      πρὸς γαστέρα καὶ στέρνα ἐκκεῖσθαι παραπλησίως
      τοῖς ὑπὸ τὸ ἰσχίον, κεφαλήν τε, σχῆμα τοῦ παντὸς
      οὖσαν, πρὸς ταῦτα πάντα ἔχειν συμμέτρως.
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="26">
     <p>
      τούτων ὧδέ μοι εἰρημένων μὴ τὸ γυμνάζειν <lb n="15"/>
      ἡγώμεθα ἕπεσθαι τούτοις, ἀλλὰ τὸ ἀποδιιστάντα
      τὸν γυμναζόμενον <del>καὶ</del> ἐς δοκιμασίαν καταστῆσαι
      τῆς φύσεως, ὅπῃ τε σύγκειται καὶ πρὸς ὅ· ποῦ γὰρ
      δὴ κυνῶν τε καὶ ἵππων τοσοῦτον εἶναι προσήκει λό
      γον κυνηγετικοῖς τε καὶ ἱππικοῖς, ὡς μὴ ἐς πᾶσαν <lb n="20"/>
      ἰδέαν, μηδὲ ἐπὶ πάντα τὰ θηρώμενα τοῖς αὐτοῖς,
      ἀλλὰ τοῖς μὲν ἐς τόδε, ʽτοῖς δὲ ἐς τόδἐ τῶν κυνῶν
      χρῆσθαι, τῶν τε ἵππων τοὺς μὲν ξυνθηρατὰς ποιεῖ
      σθαι,τοὺς δὲ ἁμιλλητηρίους, τοὺς δὲ ἁρματηλάτας,
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="42">
     <p>
      καὶ μηδὲ ἁπλῶς τούτους, ἀλλʼ ὡς ἕκαστος ἐπιτήδειος <lb n="25"/>
      πλευρᾷ τινι ἢ σειρᾶ τοῦ ἅρματος, ἀνθρώπων δὲ
      ἀκρίτους εἶναι, οὓς δεῖ ἐς Ὀλυμπίαν ἢ Πυθὼ ἄγειν
      ὑπὲρ κηρυγμάτων, ὧν καὶ Ἡρακλῆς ἤρα; κελεύω
      δὴ καὶ ἀναλογίαν μὲν ἐπεσκέφθαι αὐτὸν πάντων,
      ὧν εἶπον, πρὸς δὲ τῇ ἀναλογίᾳ καὶ τὰ τῶν χυμῶν ἤθη. <lb n="30"/>
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="27">
     <p>
      καίτοι καὶ πρεσβύτερον τούτου, ὃ καὶ Λυκούργῳ
      ἐδόκει τῷ Σπαρτιάτῃ· παριστάμενος γὰρ τῇ Λακε
     </p>
     <pb n="275"/>
     <p>
      δαίμονι  πολέμου ἀθλητὰς γυμναζέσθων<q>φησὶν</q>αἱ
      κόραι καὶ ἀσκείσθων δημοσίᾳ τρέχειν, ὑπὲρ εὐπαι-
      δίας δήπου καὶ τοῦ τὰ ἔκγονα βελτίω τίκτειν ὑπὸ
      τοῦ ἐῤῥῶσθαι τὸ σῶμα· ἀφικομένη γὰρ ἐς ἀνδρὸς
      ὑδροφορεῖν οὐκ ὀκνήσει, οὐδὲ ἀλεῖν διὰ τὸ ἠσκῆ- <lb n="5"/>
      σθαι ἐκ νέας, εἰ δὲ καὶ νέῳ καὶ συγγυμναζομένῳ
      συζυγείη, βελτίω τὰ ἔκγονα ἀποδώσει καὶ γὰρ εὐμήκη
      καὶ ἰσχυρὰ καὶ ἄνοσα.<q>καὶ</q> ἐγένετο ἡ Λακεδαίμων
      τοσαύτη κατὰ πόλεμον, ἐπειδὴ τὰ γαμικὰ αὐτοῖς ὧδε
      ἔπραττεν.                            <lb n="10"/>
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="28">
     <p>
      ἐπειδὴ τοίνυν ἐκ γονῆς ἀνθρώπου προσήκει 
      ἄρχεσθαι, ἴτω ὁ γυμναστὴς ἐπὶ τὸν παῖδα τὸν ἀθλη-
      τήν, ἐκ γονέων αὐτὸν ὁρῶν πρῶτον, εἰ νέοι ξυνηρ-
      μόσθησανcκαὶ γενναῖοι καὶ ἄνοσοι νόσων, ὁπόσαι ἐς
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="44">
     <p>
      νεῦρα ἀπερείδονται καὶ ὀφθαλμῶν ἕδρας, καὶ ἐς ὦτα <lb n="15"/>
      ἐκφοιτῶσιν ἢ σπλάγχνα, ταυτὶ γὰρ τὰ νοσήματα καὶ
      ξυνυποικουρεῖ πως τῇ φύσει, καὶ παιδία μὲν ὄντα
      ἀφανῶς ὑποδέδυκε, ʽἐκρήγνυται δἒ μεταβολὴν
      σχόντος τοῦ αἵματος ἐν ταῖς τῆς ἡλικίας τροπαῖς.
      νέων δέ γε γονή, ἢν ἄμφω καὶ γενναῖοι ξυνέλθωσιν, <lb n="20"/>
      ἰσχύν τε ξυμβάλλεται καὶ ῥώμην ἀθλητῇ καὶ αἷμα
      ἀκήρατον καὶ ὀστῶν κράτος καὶ χυμοὺς ἀκραιφνεῖς
      καὶ ἴσον μέγεθος, ἔτι δʼ ἂν φαίην, ὅτι καὶ ὥραν
      φέρουσιν. ἀγνοείσθων δὲ μὴ παρόντες τῷ παιδὶ ἐς
      τὴν κρίσιν, εἰ ὑγιῶς βασανιοῦμεν τὴν σποράν· ἐς <lb n="25"/>
      εὔηθες γὰρ ἐκπεσεῖται ὁ λόγος, εἰ τὸν ἀθλητὴν
      ἐφεστηκότα ἤδη τῷ σταδίῳ καὶ τοῦ κοτίνου τε καὶ
      τῆς δάφνης γλιχόμενον ἐς τὸν πατέρα ἀναβαλλοί-
      μεθα καὶ τὴν μητέρα, τάχα που καὶ τεθνεῶτας ἐπὶ
      νηπίῳ. δεῖ δὲ τὴν κυρίαν ʽβαδίζεινʼ, καθʼ ἣν ἐς <lb n="30"/>
      γυμνὸν τὸν ἀθλητὴν βλέψαντες οὐδὲ τὰ τῶν προ-
      γόνων ἠγνοηκέναι δόξομεν, ὅπη αὐτῷ ἔχει. χαλεπὸν
     </p>
     <pb n="276"/>
     <p>
      μὲν τὸ ἐνθύμημα καὶ οὐ πάνυ τι ῥᾴδιον, οὐ μὴν
      πρόσω γε τῆς τέχνης. παραδίδωμι οὖν αὐτὸ ἐς
      γνῶσιν.
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="46 29">
     <p>
      ἡ μὲν οὖν γενναία σπορὰ καὶ νεᾶνις ὁποίους
      ἀνήσει δεδήλωκα, ἡ δὲ ἐκ τῶν προηκόντων ὧδε <lb n="5"/>
      ἐλεγκτέα· λεπτὸν μὲν τούτοις τὸ δέρμα, κυαθώδεις
      δὲ αἱ κλεῖδες, ὑπανεστηκυῖαι δὲ αἱ φλέβες, καθάπερ
      τοῖς πεπονηκόσι, καὶ ἰσχίον τούτοις ἄναιμον καὶ τὰ
      μυώδη ἀσθενῆ. γυμναζομένων δὲ πλείους ἔλεγχοι·
      καὶ γὰρ νωθροὶ καὶ ὠμοὶ τὸ αἷμα ὑπὸ ψυχρότητος <lb n="10"/>
      καὶ οἱ ἱδρῶτες ἐπιπολάζοντες μᾶλλον ἢ τῶν κυρτῶν
      τε καὶ κοίλων ἀνίσχοντες, καὶ οὐδὲ ἐπανθοῦσιν
      οὗτοι τοῖς πόνοις, εἰ μὴ ἀπαντλοῖμεν τοὺς ἱδρῶτας.
      τινὲς οὐδὲ ἐπιτήδειοι ἐς ῥᾳστώνην, ἀλλὰ ἀνοχῶν
      δέονται, ἀναλίσκονται δὲ καὶ πόνοις ὑπὲρ τὰ πονη- <lb n="15"/>
      θέντα.ἐγὼ δὲ τούτους πάντων ἀπαξιῶ τῶν ἐν
      ἀγωνίᾳ  —  τοῦτο γὰρ ἐς ἄνδρα οὐ βεβαιοῖ  —παγ-
      κρατίου δὲ καὶ πυγμῆς μάλιστα, εὐάλωτοι γὰρ πλη-
      γαῖς τε καὶ τραύμασιν οἱ μηδὲ τὸ δέρμα ἐῤῥωμένοι.
      γυμναστέοι δὲ ὅμως, μᾶλλον δὲ κολακευτέοι τῷ <lb n="20"/>
      γυμνάζοντι, ἐπειδὴ δέονται τούτου καὶ πονοῦντες καὶ
      γυμναζόμενοι. εἰ δὲ κατὰ τὸν ἕτερον τῶν τοιούτων
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="48">
     <p>
      ἡ σπορὰ παρηβηκυῖα φαίνεται, τὰ μὲν ἐλαττώματα
      ἔσται ὅμοια, ἧττον δὲ ἐπίδηλα. τὰς δὲ νοσώδεις τῶν
      ἕξεων ἐξελέγξει τὸ αἷμα, θολερὸν γάρ που ἀνάγκη <lb n="25"/>
      αὐτὸ φαίνεσθαι καὶ βεβυθισμένον ὑπὸ τῆς χολῆς.
      τὸ δὲ τοιοῦτον αἷμα κἂν ἔμπνουν ποτὲ ὑπὸ γυμναστοῦ
      γίγνηται, μεθίσταται αὖ καὶ θολοῦται, χαλεπὰ
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="30">
     <p>
      γὰρ συμβαίνει τὰ μὴ εὖ φύντα. δηλοῖ τέ τι καὶ
      προπαλὴς φάρυγξ καὶ ὤμων πτέρυγες καὶ αὐχὴν <lb n="30"/>
      ἀνεστηκὼς καὶ ἄγαν ὑπολισθάνων καθʼ ὃ ξυμβάλ-
      λουσιν αἱ κλεῖδες. καὶ μὴν καὶ αἱ ξυγκεκλῃμένοι τὰ
     </p>
     <pb n="277"/>
     <p>
      πλευρὰ καὶ ʽοἱ̓ ἀναπεπταμένοι ὑπὲρ τὸ μέτριον
      πολλὰ τοῦ νοσώδους ἐπισημαίνουσι· τοῖς μὲν γὰρ
      πεπιέσθαι ἀνάγκη τὰ σπλάγχνα καὶ μὴ εὔρουν τὸ
      πνεῦμα ἐκφέρειν, μηδὲ ἐσφέρειν ἐν τοῖς πόνοις,
      φθορᾷ τε σιτίων συνεχεῖ ἁλίσκεσθαι, τοῖς δὲ βαρέα <lb n="5"/>
      τε εἶναι τὰ σπλάγχνα καὶ ἀπηρτημένα, ὥστε καὶ
      ἀμβλὺ τὸ ἀπʼ αὐτῶν ʽεἶναἰ πνεῦμα καὶ ὁρμῇ ὕπτιον,
      καὶ τὰ σιτία ἧττον διαδοθήσεται τούτοις ἐς γαστέρα
      χωροῦντα μᾶλλον ἢ ἐς τροφὴν τοῦ σώματος.
     </p>
     <p>
      ταυτὶ μὲν περὶ γονῆς τῶν ἀγωνιουμένων, τὸν <lb n="10"/>
      δὲ ἑκάστῳ τῶν ἀγωνισμάτων πρόσφορον ὧδε χρὴ ἐξε-
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="31">
     <p>
      τάζειν· ἔστω ὁ μὲν τὰ πέντε ἀγωνιούμενος βαρὺς 
      μᾶλλον ἢ οἱ κοῦφοι, καὶ κοῦφος μᾶλλον ἢ οἱ βαρεῖς,
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="50">
     <p>
      εὐμήκης εὐπαγὴς ἀνεστηκώς, ἀπέριττος τὰ μυώδη 
      ʽκαἲ μὴ κεκολασμένος. ἐχέτω καὶ τοῖν σκελοῖν μακρῶς <lb n="15"/>
      μᾶλλον ἢ ξυμμέτρως καὶ τῆς ὀσφύος ὑγρῶς τε καὶ
      εὐκόλως διά τε τὰς περιστροφὰς τοῦ ἀκοντίου ἢ καὶ
      τοῦ δίσκου διά τε τὸ ἅλμα· ἀλυπότερον γὰρ πηδήσει
      καὶ ῥήξει οὐδὲν τοῦ σώματος, ἢν ὑποκαθεὶς τὸ ἰσχίον
      ἐγκατερείσῃ τῇ βάσει. καὶ μακρόχειρα χρὴ εἶναι αὐτὸν <lb n="20"/>
      καὶ εὐμήκη τοὺς δακτύλους, δισκεύσει γὰρ πολλῷ
      ἄμεινον, ἢν διὰ μέγεθος τῶν δακτύλων ἐκ κοιλοτέρας
      τῆς χειρὸς ἀναπέμπηται ἡ ἴτυς τοῦ δίσκου, καὶ εὐκο-
      λώτερον κινήσει τὸ ἀκόντιον, ἢν τοῦ μεσαγκύλου
      ἄνω ψαύωσιν οἱ δάκτυλοι μὴ σμικροὶ ὄντες.  <lb n="25"/>
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="32">
     <p>
      ὁ δὲ ἄριστα δολιχοδρομήσων τοὺς μὲν ὤμους 
      καὶ τὸν αὐχένα κεκρατύνθω παραπλησίως πεντάθλῳ,
      σκελῶν δὲ λεπτῶς ἐχέτω καὶ κούφως, ὥσπερ οἱ τοῦ
      σταδίου δρομεῖς· ἐκεῖνοι μὲν γὰρ σκέλη χερσὶ
      κινοῦσιν ἐς τὸν ὀξὺν δρόμον, οἷον πτερούμενοι ὑπὸ <lb n="30"/>
      τῶν χειρῶν, δολιχοδρόμοι δὲ τουτὶ μὲν περὶ τέρμα
      πράττουσι, τὸν ʽδἒ ἄλλον χρόνον σχεδὸν οἷον δια-,
     </p>
     <pb n="278"/>
     <p>
      βαίνουσιν,
      ἀνέχοντες ἐν προβολῇ τὰς χεῖρας, ὅθεν
      ἐῤῥωμενεστέρων τῶν ὤμων δέονται.
      </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="52 33">
     <p>
      ὁπλίτην δὲ καὶ σταδίου ἀγωνιστὴν καὶ διαύλου
      διακρίνει μὲν οὐδεὶς ἔτι ἐκ ʽτῶνʼ χρόνων, οὓς Λεω-
      νίδας ὁ Ῥόδιος ἐπʼ Ὀλυμπιάδας τέτταρας ἐνίκα τὴν <lb n="5"/>
      τριττὺν ταύτην, διακριτέοι δὲ ὅμως οἵ τε καθʼ ἓν
      ἀγωνιζόμενοι ταῦτα καὶ οἱ ὁμοῦ πάντα. τὸν μὲν
      δὴ ὁπλιτεύοντα πλευρά τε εὐμήκη παραπεμπέτω
      ʽκαἲ ὦμος εὐτραφὴς καὶ σιμὴ ἐπιγουνίς, ἵνʼ εὖ
      φοροῖτο ἡ ἀσπὶς ἀνεχόντων αὐτὴν τούτων· σταδιο- <lb n="10"/>
      δρόμοι δέ, τὸ κουφότατον τῶν ἐν ἀγωνίᾳ, κράτιστοι
      μὲν καὶ οἱ ξύμμετροι, βελτίους δὲ τούτων οἱ μὴ
      ὑπερμήκεις, ἀλλὰ μικρὸν τῶν ξυμμέτρων εὐμηκέστε-
      ροι,τὸ γὰρ ὑπερβάλλον μῆκος ἁμαρτάνει τοῦ
      βεβαίου, καθάπερ τῶν φυτῶν τὰ ὑπερανεστηκότα. <lb n="15"/>
      συγκείσθων δὲ εὐπαγεῖς, ἀρχὴ γὰρ τοῦ εὖ δραμεῖν
      τὸ εὖ στῆναι. ἁρμονία δὲ αὐτῶν ἥδε· τὰ σκέλη
      ἰσόῤῥοπα εἶναι τοῖς ὤμοις, τὸν θώρακα εἶναι μείω
      συμμέτρου καὶ εὔσπλαγχνον, ἐλαφρὰν ἐπιγουνίδα,
      κνήμην ὀρθήν, χεῖρας ὑπὲρ τὸν λόγον, ἔστω δὲ <lb n="20"/>
      αὐτοῖς καὶ τὸ μυῶδες σύμμετρον, οἱ γὰρ περιττοὶ
      μύες δεσμοὶ τοῦ τάχους. διαύλου δὲ ἀγωνισταὶ
      κατεσκευάσθων ἐῤῥωμενέστεροι μὲν ἢ οἱ τοῦ σταδίου,
      κουφότεροι δὲ τῶν ὁπλιτευόντων. οἱ δὲ τῶν τριῶν
      ἀγωνισταὶ δρόμων ἀριστίνδην συντετάχθων, συγκεί- <lb n="25"/>
      μενοι ἐκ πλεονεκτημάτων, ὧν οὗτοι κατὰ ἕνα. τουτὶ
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="54">
     <p>
      δὲ μὴ τῶν ἀπόρων ἡγείσθω τις, δρομεῖς γὰρ καὶ ἐφʼ
      ἡμῶν τοιοῦτοι ἐγένοντο.
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="34">
     <p>
      ὁ δὲ πυκτεύων μακρόχειρ ἔστω καὶ εὔπηχυς
      καὶ τὸν βραχίονα μὴ ἄνω σφριγῶν καὶ τοὺς ὤμους <lb n="30"/>
      <del>καὶ</del> εὔλοφος καὶ ὑψαύχην. καρποὶ δὲ πήχεων οἱ μὲν
      παχεῖς βαρύτεροι ἐς τὸ πλήττειν, οἱ δὲ ἧττον παχεῖς
     </p>
     <pb n="279"/>
     <p>
      ὑγροί τέ εἰσι καὶ σὺν ῥᾳστώνῃ παίοντες. ἐρειδέτω
      δὲ αὐτὸν καὶ ἰσχίον εὐπαγές, ἡ γὰρ προβολὴ τῶν
      χειρῶν ἀποκρεμάννυσι τὸ σῶμα, εἰ μὴ ἐπὶ βεβαίου
      ὀχοῖτο τοῦ ἰσχίου. παχυκνήμους δὲ οὔτʼ ἄλλου <del>μὲν</del>
      οὐδενὸς τῶν ἐν ἀγωνίᾳ ἀξιῶ, πυγμῆς δὲ ἥκιστα·<lb n="5"/>
      καὶ γὰρ δὴ καὶ προσβῆναι ταῖς τῶν ἀντιπάλων κνή-
      μαις ἀργοὶ καὶ εὐάλωτοι τῷ προσιόντι. ἐχέτω δὴ
      κνήμην μὲν ὀρθὴν <del>καὶ</del> ξυμμέτρως ʽτῶνʼ μηρῶν
      ἀπηλλαγμένων ʽτἐ καὶ ἀφεστηκότων, ὁρμητικώτερον
      γὰρ τὸ σχῆμα τοῦ πυκτεύοντος, ἢν μὴ ξυμβαίνωσιν <lb n="10"/>
      οἱ μηροί, γαστὴρ δὲ ἀρίστη μὲν ἡ ὑπεσταλμένη,
      κοῦφοι γὰρ δὴ οἱ τοιοίδε καὶ τὸ πνεῦμα ἀγαθοί.
      ἔστι δὲ ὅμως τι καὶ παρὰ τῆς γαστρὸς ὄφελος τῷ
      πυκτεύοντι, τὰς γὰρ τοῦ προσώπου πληγὰς ἡ τοιάδε
      γαστὴρ ἐρύκει προεμβάλλουσα τῇ φορᾷ τοῦ πλήτ- <lb n="15"/>
      τοντος. 
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="56">
     <p>
    Ἴωμεν ἐπὶ τοὺς παλαίσοντας. ὁ παλαιστὴς ὁ 
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="35">
     <p>
    κατὰ λόγον εὐμήκης μὲν ἔστω μᾶλλον ἢ ξύμμετρος, 
    ἡρμόσθω δὲ ὥσπερ οἱ ξύμμετροι, μήτε ὑψαύχην
    μήτε ὤμοις τὸν αὐχένα ἐπεζευγμένος, τουτὶ γὰρ δὴ <lb n="20"/>
    προσφυὲς μέν, παραπλήσιον δὲ κεκολασμένῳ μᾶλλον
    ἢ γεγυμνασμένῳ τῷ γε ξυνιέντι καὶ τῶν Ἡρακλείων
    ἀγαλμάτων, ὅσῳ ἡδίω καὶ θεοειδέστερα τὰ ἐλευθέριά
    τε καὶ μὴ ξυντράχηλα. ἀλλʼ ἔστω αὐχὴν μὲν ἀνε-
    στηκώς, ὥσπερ ἐν ἵππῳ καλῷ καὶ ἑαυτοῦ ξυνιέντι, <lb n="25"/>
    καθήκουσα δὲ ἐς κλεῖν ἑκατέραν ἡ βάσις τῆς δειρῆς,
    συναγωγοὶ δὲ ἐπωμίδες <del>κεφαλαὶ ὤμων</del> καὶ ἀνε-
    στηκυῖαι μέγεθός τε ξυμβάλλονται τῷ παλαίσοντι καὶ
    γενναιότητα εἴδους καὶ ἰσχὺν καὶ τὸ παλαίειν ἄμει-
    νον·οἱ γὰρ τοιοίδε ὦμοι καὶ καμπτομένου τοῦ αὐχένος <lb n="30"/>
    καὶ στρεβλουμένου ὑπὸ τῆς πάλης ἀγαθοὶ φύλακες
    προσερείδοντες τὴν κεφαλὴν ἐκ τῶν βραχιόνων.
    </p>
     <pb n="280"/>
     <p>
      βραχίων εὔσημος ʽπλεονέκτημἀ πάλης· βραχίονα δὲ
      καλῶ εὔσημον τὸν τοιόνδε, ʽοὑ̓͂ εὐρεῖαι φλέβες ἄρχου-
      σαι μὲν ἐξ αὐχένος καὶ δειρῆς μία ἑκατέρωθεν ἐπιβᾶσα
      τοῦ ὤμου, κατιοῦσαι δὲ ἐπὶ τὼ χεῖρε βραχίοσι τε
      καὶ ὠλέναις ἐμπρέπουσαι. οἷς μὲν δὴ ἐπιπόλαιοί τʼ <lb n="5"/>
      εἰσὶ καὶ τοῦ μετρίου ἐπιφανέστεραι, οὔτʼ ἰσχὺν παρʼ
      αὐτῶν ἄρνυνται ἀηδεῖς τʼ ἰδεῖν αἵδε φλέβες, ὥσπερ
      οἱ κιρσοί, οἷς δὲ ἂν βαθεῖαι τύχωσι καὶ ὑποκυμαίνου-
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="35">
     <p>
      σαι,ἐκθερμαίνουσι τούτοις τὸ εὔδιον τῶν χειρῶν
      αἷμα καὶ τὸν βραχίονα προηκόντων μὲν ὑπονεάζειν, <lb n="10"/>
      νεαζόντων δὲ ποιοῦσιν ὁρμητήν τε φαίνεσθαι καὶ
      ἐν ἐπαγγελίᾳ πάλης. στέρνα δὲ ἀμείνω τὰ προέχοντά
      τε καὶ ἐκκείμενα, τὰ γὰρ σπλάγχνα αὐτοῖς ὥσπερ
      ἐν οἰκίσκῳ στερεῷ τε καὶ εὐσχήμονι ἵδρυται γενναῖα
      ἰσχυρὰ ἄνοσα θυμοειδῆ ξὺν καιρῷ, <del>καὶ</del> χαρίεντα <lb n="15"/>
      δὲ τῶν στέρνων καὶ τὰ μετρίως μὲν ἐκκείμενα,
      περιεσκληκότα δὲ σὺν γραμμαῖς, ἰσχυρά τε γὰρ
      ταῦτα καὶ εὔφορα καὶ παλαῖσαι μὲν ʽτῶν προεχόντωνʼ
      ἥττονα, παλαιστικώτερα δὲ τῶν ἄλλων. μικρὰ
      δὲ στέρνα καὶ ἐσέχοντα ʽοἷς ἂν τύχᾐ, οὔτε ἀποδύειν <lb n="20"/>
      ἀξιῶ, οὔτε γυμνάζειν, καὶ γὰρ κακοστόμαχοι ἁλί-
      σκονται καὶ οὐκ εὔσπλαγχνοι καὶ τὸ πνεῦμα στενοί.
      γαστὴρ δὲ ὑπεστάλθω μὲν πρὸς τὸ ἦτρον, οὐ γὰρ
      χρηστὸν ἄχθος ἡ γαστὴρ τῷ παλαίοντι, ἐποχείσθω
      δὲ μὴ κενοῖς τοῖς βουβῶσιν, ἀλλʼ ἔστω τι κἀκείνων <lb n="25"/>
      εὐτραφές· οἱ γὰρ τοιοίδε βουβῶνες ξυνδῆσαί τε ἱκα-
      νοὶ πᾶν ὅπερ ʽἂνʼ ἡ πάλη παραδιδῷ, καὶ ξυνδεθέν-
      τες ἀνιάσουσι μᾶλλον ἢ ἀνιάσονται. νῶτα δὲ χα-
      ρίεντα μὲν ὀρθά, γυμναστικώτερα δὲ τὰ ὑπόγυρα,
      ἐπειδὴ καὶ προσφυέστερα τῷ τῆς πλάτης ὀχήματι <lb n="30"/>
      γυρῷ τε ὄντι καὶ προνεύοντι. κρινέτω δὲ αὐτὰ μὴ
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="60">
     <p>
      κοίλη ῥάχις, ἐπιλείψει γὰρ μυελὸν τοῦτον καὶ οἱ
     </p>
     <pb n="281"/>
     <p>
      σπόνδυλοι ἐκεῖ κάμπτοιντʼ ἂν καὶ προσαναγκάζοιντο
      ὑπὸ τῶν παλαισμάτων καὶ ὀλισθῆσαί τί ποτε ἐς τὸ
      ἔσω, ἀλλʼ ὑπονοείσθω τάδε μᾶλλον ἢ ἔστω. τὸ δὲ
      ἰσχίον οἷον ἄξονα ἐμβεβλημένον τοῖς ἄνω τε καὶ <lb n="5"/>
      κάτω μέλεσιν ὑγρόν τε εἶναι χρὴ καὶ εὔστροφον καὶ 
      ἐπιστρεφές. τουτὶ δὲ ἐργάζεται μῆκός τε αὐτοῦ καί,
      νὴ Δίʼ, εὐσαρκία περιττοτέρα τοῦ λόγου. τὰ δὲ
      ὑπὸ τῷ ἰσχίῳ μήτε ὑπόλισπα ἔστω, μήτʼ αὖ περιττά,
      τὸ μὲν γὰρ ἀσθενές, τὸ δὲ ἀγύμναστον, ἀλλʼ ἐκκεί-
      σθω σφοδρῶς τε καὶ προσφυῶς τῷ παλαίσοντι. <lb n="10"/>
      πλευρὰ δὲ εὐκαμπὴς καὶ προσεγείρουσα τὸ στέρνον
      ἱκανοὺς ποιεῖ παλαίειν τε καὶ παλαίεσθαι. καὶ γὰρ
      ὑποκείμενοι τοῖς ἀντιπάλοις δυσάλωτοι οἱ τοιοίδε
      καὶ οὐκ εὔφοροι ὑποκειμένοις. γλουτοὶ δὲ οἱ μὲν
      στενοὶ ἀσθενεῖς, οἱ δὲ εὐρύτεροι ἀργοί, οἱ δʼ εὐάγω- <lb n="15"/>
      γοι ἱκανοὶ ἐς πάντα. μηρὸς δὲ εὐπαγὴς καὶ ἐς τὸ
      ἔξω ἐπεστραμμένος ξὺν ὥρᾳ ἔῤῥωται καὶ ἀνέχει εὖ
      πάντα, καὶ μᾶλλον, εἰ μηδαμοῖ ἐκκλίνουσα ἡ κνήμη
      φέροιτο, ἀλλʼ ὀρθὸς ὁ μηρὸς ἐποχοῖτο τῇ ἐπιγουνίδι.
      σκέλη δὲ μὴ ὀρθὰ ʽἐκʼ τῶν σφυρῶν, ἀλλὰ λοξά τε <lb n="20"/>
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="62">
     <p>
      καὶ ἐς τὸ ἔσω διανενευκότα σφάλλει τὸ σῶμα, καθά-
      περτοὺς. ἐδραίους τῶν κιόνων μὴ ὀρθαὶ οὖσαι 
      βάσεις.
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="36">
     <p>
      τοιόσδε μὲν ὁ παλαιστής, καὶ παγκρατιάσει γε 
      ὁ τοιοῦτος τὸ κάτω παγκράτιον ἀκροχειριεῖταί τε οὐχ <lb n="25"/>
      ἧττον. τελεώτεροι δὲ τῶν παγκρατιαστῶν οἱ ξυγκείμενοι
      παλαιστικώτερον ʽμὲνʼ ἢ οἱ πύκται, πυκτικώτερον
      δὲ ἢ οἱ παλαίσοντες. γενναῖοι τῶν ἀθλητῶν
      καὶ οἱ ἐν μικρῷ μεγάλοι· τούτους δὲ ἡγώμεθα τοὺς
      ὑποδεεστέρους μὲν τὸ μέγεθος ἢ οἱ τετράγωνοι τε <lb n="30"/>
      καὶ σύμμετροι, τὸ δὲ σῶμα διηρθρωμένους μεγαλοειδῶς
      τε καὶ ὑπερφυεστέρως τοῦ μήκους, καὶ 
     </p>
     <pb n="282"/>
     <p>
      μᾶλλον, ἢν μὴ κατεσκληκέναι δοκῶσιν, ἀλλὰ καὶ τοῦ
      εὐσάρκου τι ὑποφαίνωσι. κηρύττει δὲ αὐτοὺς πάλη
      μᾶλλον, εὔστροφοί τε γὰρ καὶ πολύτροποι καὶ σφοδροὶ
      καὶ κοῦφοι καὶ ταχεῖς καὶ ὁμότονοι, καὶ πολλὰ τῶν
      ἀπόρων τε καὶ δυσπαλαίστων διαφεύγουσιν ἐπιστηρι- <lb n="5"/>
      ζόμενοι τῇ κεφαλῇ, καθάπερ βάσει, παγκρατίου δὲ
      καὶ πυγμῆς οὐκ ἀγαθοὶ προστάται, τῷ τε πλήττοντιὑπο-
      κείμενοι καὶ γελοίως ἀπὸ τῆς γῆς ἑαυτοὺς ἐπαίροντες,
      ὁπότε αὐτοὶ πλήττοιεν. παράδειγμα δὲ ποιώμεθα τῶν
      ἐν μικρῷ μεγάλων τὰς εἰκόνας τοῦ παλαιστοῦ Μά- <lb n="10"/>
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="64">
     <p>
      ρωνος, ὃν Κιλικία ποτὲ ἤνεγκε. παραιτητέον δὲ τού-
      των καὶ τοὺς μακροθώρακας· διαφυγεῖν μὲν γὰρ
      πάλης ʽτὰ δυσφύλακτἀ ἱκανοὶ καὶ οἵδε, καταπα-
      λαῖσαι δὲ ἀχρεῖοι διὰ τὸ ἐπικαθῆσθαι τοῖς σκέλεσι.
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="37">
     <p>
      Λεοντώδεις δὲ καὶ ἀετώδεις καὶ σχιζίαι ʽκαὶ <lb n="15"/>
      ἱμαντώδεισʼ καὶ οὓς ἐπονομάζουσιν ἄρκτους, τοιάδε
      ἀθλητῶν εἴδη· οἱ λεοντώδεις εὔστερνοι μὲν καὶ
      εὔχειρες, ὑποδεέστεροι δὲ κατόπιν, οἱ ἀετώδεις δὲ τὸ
      μὲν σχῆμα ὅμοιοι τούτοις, διάκενοι δὲ τοὺς βουβῶ-
      νας,ὥσπερ τῶν ἀετῶν οἱ ὀρθούμενοι. ἄμφω δὲ <lb n="20"/>
      τολμητάς τε ἀποφαίνουσι καὶ σφοδροὺς καὶ ἀθρόους,
      ἀθυμοτέρους γε μὴν τὰς διαμαρτίας, καὶ οὐ χρὴ
      θαυμάζειν ἐνθυμουμένους τὰ λεόντων τε καὶ ἀετῶν
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="38">
     <p>
      ἤθη. οἱ σχιζίαι δὲ καὶ ἱμαντώδεις εὐμήκεις μὲν ἄμφω
      καὶ μακροὶ τὰ σκέλη καὶ ὑπέρχειρες, διενηνόχασι δὲ <lb n="25"/>
      ἀλλήλων μικρά τε καὶ μείζω· οἱ μὲν γὰρ στρυφνοί
      τε <del>κατα</del> φαίνονται καὶ εὔγραμμοι καὶ πολυσχιδεῖς,
      ὅθεν, οἶμαι, καὶ ἡ ἐπωνυμία αὐτοῖς ἥκει, οἱ δὲ
      μανοί τέ εἰσι καὶ ἀνειμένοι μᾶλλον, καὶ ὑγροὶ ἅμα ἐν
      ταῖς περιστροφαῖς κατὰ ταὐτὰ τοῖς μάσθλησιν. εἰσὶ <lb n="30"/>
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="66">
    <p>
      δὲ αὐτῶν οἱ μὲν ἰταμώτεροι τὰς συμπλοκάς, οἱ δὲ
    </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="39">
     <p>
      ἱμαντώδεις συνεκτικώτεροί τε καὶ εἴροντες. καρτερι-
     </p>
     <pb n="283"/>
     <p>
     κῶν δὲ ἀθλητῶν εἴδη χολικοὶ μυώδεις κοῖλοι τὴν
      γαστέρα ἀνεσκιρτηκότες τὴν ὄψιν· ἀλλὰ καὶ ἀετῷ
      μὲν ἐοίκασιν οἱ δρομικοί τε καὶ μεγαλόστερνοι,
      λέοντι δὲ οἱ φλεγματώδεις, οἱ γὰρ ἐπίχολοι ἀφανεῖς,
      οἷοι <del>καὶ</del> διὰ τὸ ἕτοιμον τῆς φύσεως καὶ μανικῶς <lb n="5"/>
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="40">
     <p>
      παραλλάξαι. οἱ δὲ ταῖς ἄρκτοις ὁμοιούμενοι στρογ-
      γύλοι τέ εἰσι καὶ ὑγροὶ καὶ εὔσαρκοι καὶ ἧττον διηρ-
      θρωμένοι καὶ περιεχεῖς μᾶλλον ἢ ὀρθοί, δυσπάλαι-
      στοί τε καὶ διολισθάνοντες, καρτερῶς δὲ εἴροντες,
      καὶ σπαράξει δὲ τούτους τὸ πνεῦμα, καθάπερ ταῖς <lb n="10"/>
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="41">
     <p>
      ἄρκτοις ἐν τοῖς δρόμοις. οἱ δὲ ἰσόχειρες, οὓς περι-
      δεξίους ὀνομάζουσι, σπάνιον εὕρημα φύσεως ὄντες
      τήν τε ἰσχὺν ἄρρηκτοι καὶ δυσφύλακτοι καὶ ἀκμῆ-
      τες. τουτὶ γὰρ αὐτοῖς δίδωσι τὸ ἰσοδέξιον αὐτοῦ τοῦ
      σώματος πλέον ἰσχύον τῶν ἀρτίων. τουτὶ δὲ ὁπόθεν <lb n="15"/>
      ʽοἶδἀ λέγω· μῦς ὁ Αἰγύπτιος, ʽὡσʼ ἐγὼ τῶν πρεσβυ-
      τέρων ἤκουον, μειράκιον μὲν ἦν οὐ μέγα, ἐπάλαιε δὲ
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="68">
     <p>
      πρόσω τέχνης· τούτῳ νοσήσαντι ὑπέβη μὲν τὰ δεξιά, 
      ἐπέδωκε δὲ τὰ ἀριστερά, τοῦ δὲ ἀθλεῖν ἀπεγνωκότι
      ὄναρ ἐγένετο θαῤῥεῖν τὴν νόσον, ἰσχύσειν γὰρ πλέον <lb n="20"/>
      τοῖς πεπηρωμένοις ἢ τοῖς ἀκεραίοις τε καὶ ἀτρώτοις.
      καὶ ἀληθὴς ἡ ὄψις· τὰ γὰρ δυσφύλακτα τῶν παλαι-
      σμάτων τοῖς βεβλαμμένοις τῶν μερῶν διαπλέκων
      χαλεπὸς ἦν τοῖς ἀντιπάλοις καὶ ὤνητο τῆς νόσου
      τὸ τοῖς διεφθορόσιν ἐῤῥῶσθαι. τοῦτο θαυμάσιον <lb n="25"/>
      μέν, εἰρήσθω δὲ μὴ ὡς γιγνόμενον, ἀλλʼ ὡς γενό-
      μενον καὶ θεοῦ δοκείτω μᾶλλον ἐνδεικνυμένου τι
      τοῖς ἀνθρώποις μέγα.
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="42">
     <p>
      περὶ μὲν δὴ σώματος ἀναλογίας καὶ εἴτε ὁ τοιόσδε 
      βελτίων, εἴτε ὁ τοιόσδε, εἰσί που καὶ <del>δεκταὶ</del> ἀντι- <lb n="30"/>
      λογίαι παρὰ τοῖς μὴ ξὺν λόγῳ διεσκεμμένοις ταῦτα,
      περὶ δὲ κράσεων, ὁπόσαι εἰσίν, οὔτε ἀντείρηταί 
     </p>
     <pb n="284"/>
     <p>
      πω, οὔτε ἀντιλεχθείη ἂν τὸ μὴ οὐκ ἀρίστην κράσεων
      τὴν θερμήν τε καὶ ὑγρὰν εἶναι, ξύγκειται γὰρ ὥσπερ
      τὰ πολυτελῆ τῶν ἀγαλμάτων ἐξ ἀκηράτου τε καὶ
      καθαρᾶς ὕλης. ἐλεύθεροι μὲν πηλοῦ τε καὶ ἰλύος καὶ
      χυμῶν περιττῶν, οἷς τὸ τοῦ φλέγματος καὶ τὸ τῆς <lb n="5"/>
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="70">
     <p>
      χολῆς ἐπαναπλεῖ νᾶμα, εὐκάματοι δὲ ἃ χρὴ μοχθεῖν,
      καὶ εὔσιτοι καὶ νοσοῦντες μὲν ὀλιγάκις, ταχὺ δὲ ἐκ
      τῶν νόσων ἀναφέροντες, εὐάγωγοί τε καὶ εὐήνιοι
      γυμνάσαι ποικίλως διʼ εὐμοιρίαν κράσεως <del>ἀρίστης.</del>
      οἱ δὲ ἐπίχολοι τῶν ἀθλητῶν θερμοὶ μέν, ξηροὶ δὲ <lb n="10"/>
      τὴν κρᾶσιν καὶ ἄκαρποι τοῖς γυμνάζουσι, καθάπερ
      τοῖς σπείρουσιν αἱ θερμαὶ ψάμμοι. ἔῤῥωνται δὲ ὅμως
      τῷ ἑτοίμῳ τῆς γνώμης, περίεστι γὰρ αὐτοῖς τούτου.
      τὸ ξυγκίρνασθαι τὴν κατὰ τὸ σῶμα θερμὴν ἕξιν ὑπὸ
      ψυχρότητος. γυμναστέοι τε οὗτοι συντόνως μυωπιζό- <lb n="15"/>
      μενοι,οἱ δὲ ἐπίχολοι βάδην καὶ διαπνέοντες, τοῖς μὲν
      γὰρ δεῖ κέντρου, τοῖς δὲ ἡνίας. χρὴ δὲ τοὺς μὲν ξυνά-
      γειν τῇ κόνει, τοὺς δὲ τῷ ἐλαίῳ ἐπαιονεῖν.
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="43">
     <p>
      ταῦτα εἰρήσθω μοι περὶ κράσεως ἐκ τῆς νῦν
      γυμναστικῆς, ὡς ἡ ἀρχαία γε οὐδὲ ἐγίγνωσκε κρᾶ- <lb n="20"/>
      σιν, ἀλλὰ μόνην τὴν ἰσχὺν ἐγύμναζεν. ἐγυμνάζοντο
      δὲ οἱ παλαιοὶ οἱ μὲν ἄχθη φέροντες οὐκ εὔφορα, οἱ
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="72">
     <p>
      δὲ ὑπὲρ τάχους ἁμιλλώμενοι πρὸς ἵππους καὶ πτῶ-
      κας,οἱ δὲ ὀρθοῦντές τε καὶ κάμπτοντες σίδηρον
      ἐληλαμένον ἐς παχύ, οἱ δὲ βουσὶ συνεζευγμένοι καρ- <lb n="25"/>
      τεροῖς τε καὶ ἁμαξεῦσιν, οἱ δὲ ταύρους ἀπαυχενί-
      ζοντες, οἱ δὲ αὐτοὺς λέοντας. ταῦτα δὲ δὴ Πολυμή-
      στορες καὶ Γλαῦκοι καὶ Ἀμησιναῖ καὶ Πουλυδάμας
      ὁ Σκοτουσσαῖος. Τίσανδρον δὲ τὸν ἐκ τῆς Νάξου
      πύκτην περὶ τὰ ἀκρωτήρια τῆς νήσου νέοντα παρέ- <lb n="30"/>
      πεμπον αἱ χεῖρες ἐπὶ πολὺ τῆς θαλάττης <del>παραπεμ-
      πόμεναι</del>γυμναζόμεναί τε καὶ γυμνάζουσαι. ποταμοί
     </p>
     <pb n="285"/>
     <p>
      τε αὐτοὺς ἔλουον καὶ πηγαὶ καὶ χαμευνίαν ἐπήσκουν,
      οἱ μὲν ἐπὶ βυρσῶν ἐκταθέντες, οἱ δὲ εὐνὰς ἀμήσαν-
      τες ἐκ λειμώνων. σιτία δὲ αὐτοῖς αἵ τε μᾶζαι καὶ τῶν
      ἄρτων οἱ ἄπεπτοι καὶ μὴ ζυμῖται καὶ τῶν κρεῶν τὰ
      βόειά τε καὶ ταύρεια καὶ τράγεια τούτους ἔβοσκε καὶ <lb n="5"/>
      δόρκοι, κότινοι τε καὶ φυλίαι ἔχριον αὐτοὺς λίπα,
      ὅθεν ἄνοσοί τε ἤσκουν καὶ ὀψὲ ἐγήρασκον, ἠγωνί-
      ζοντό τε οἱ μὲν ὀκτὼ Ὀλυμπιάδας, οἱ δὲ ἐννέα, καὶ
      ὁπλιτεύειν ἀγαθοὶ ἦσαν. ἐμάχοντό τε ὑπὲρ τειχῶν,
      οὐδὲ ἐκεῖ πίπτοντες, ἀλλʼ ἀριστείων τε ἀξιούμενοι <lb n="10"/>
      καὶ τροπαίων, καὶ μελέτην ποιούμενοι πολεμικὰ μὲν
      γυμναστικῶν, γυμναστικὰ δὲ πολεμικῶν ἔργα.
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="44 74">
     <p>
      ἐπεὶ δὲ μετέβαλε ταῦτα καὶ ἀστράτευτοι μὲν ἐκ 
      μαχομένων, ἀργοὶ δὲ ἐξ ἐνεργῶν, ἀνειμένοι δὲ ἐκ
      κατεσκληκότων ἐγένοντο, Σικελική τε ὀψοφαγία <lb n="15"/>
      ἴσχυσεν, ἐξενευρίσθη τὰ στάδια, καὶ πολλῷ μᾶλλον,
      ἐπειδὴ κολακευτική <del>γε</del> ἐγκατελέχθη τῇ γυμναστικῇ.
      ἐκολάκευσε δὲ πρῶτον μὲν ἰατρικὴ παρισταμένη ξύμ-
      βουλος, ἀγαθὴ μὲν τέχνη, μαλακωτέρα δὲ ἢ ἀθλητῶν
      ἅπτεσθαι ἔτι τε ἀργίαν ἐκδιδάσκουσα καὶ τὸν πρὸ τοῦ <lb n="20"/>
      γυμνάζεσθαι χρόνον καθῆσθαι σεσαγμένους, οἷον
      ἄχθη Λιβυκὰ ἢ Αἰγύπτια, ὀψοποιούς τε καὶ μαγεί-
      ρους ἥδοντας παραφέρουσα, ὑφʼ ὧν λίχνοι τε ἀπο-
      τελοῦνται καὶ κοῖλοι τὴν γαστέρα, ἄρτοις τε μηκω-
      νείοις καὶ ἀπεπτουμένοις ἑστιῶσα, ἰχθύων παρανο- <lb n="25"/>
      μωτάτηςβρώσεως ἐμφοροῦσα, καὶ φυσιολογοῦσα
      τοὺς ἰχθῦς ἀπὸ τῶν τῆς θαλάττης δήμων, ὡς πα-
      χεῖς μὲν οἱ ἐξ ἰλύων, ἁπαλοὶ δὲ οἱ ἐκ πετρῶν, κρεώδεις
      δὲ οἱ πελάγιοι, λεπτούς τε βόσκουσι θαλάμαι, τὰ φυ-
      κία δὲ ἐξιτήλους, ἔτι τε τὰ χοίρεια τῶν κρεῶν σὺν τερα- <lb n="30"/>
      τολογίᾳ ἄγουσα· μοχθηρὰ μὲν γὰρ ἡγεῖσθαι κελεύει τὰ
      ἐπὶ θαλάττῃ συβόσια διὰ τὸ σκόροδον τὸ θαλάττιον, οὗ 
     </p>
     <pb n="286"/>
     <p>
      μεστοὶ μὲν αἰγιαλοί, μεσταὶ δὲ θῖνες, φυλάττεσθαι δὲ
      καὶ τὰ ἀγχοῦ ποταμῶν διὰ τὴν καρκίνων βρῶσιν, μό-
      νων δὲ ἀναγκοφαγεῖν τῶν ἐκ κρανείας τε καὶ βαλάνου. 
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="45">
     <p>
      τὸ δὲ οὕτω τρυφᾷν δριμὺ μὲν καὶ ἐς ἀφροδισίων
      ὁρμήν, ἦρξε δὲ ἀθληταῖς καὶ τῆς ὑπὲρ χρημάτων <lb n="5"/>
      παρανομίας καὶ τοῦ πωλεῖν τε καὶ ὠνεῖσθαι τὰς
      νίκας· οἱ μὲν γὰρ καὶ ἀποδίδονται τὴν ἑαυτῶν εὔ-
      κλειαν, δἰ οἶμαι, τὸ πολλῶν δεῖσθαι, οἱ δὲ ὠνοῦν-
      ται τὸ μὴ ξὺν πόνῳ νικᾷν διὰ τὸ ἁβρῶς διαιτᾶσθαι.
      καὶ ἀργυροῦν· μὲν ἢ χρυσοῦν περισπῶντι ἀνάθημα <lb n="10"/>
      ἢ διαφθείροντι ὀργὴν οἱ νόμοι ὡς ἐνόχῳ ἱεροσυλίᾳ
      ὄντι ʽφαίνουσἰ, στέφος δὲ Ἀπόλλωνος ἢ Ποσειδῶ-
      νος,ὑπὲρ οὗ καὶ αὐτοὶ οἱ θεοὶ μέγα ἤθλησαν, ἄδεια
      μὲν ἀποδίδοσθαι, ἄδεια δὲ ὠνεῖσθαι, πλὴν ὅσα
      Ἠλείοις ὁ κότινος ἄσυλος μένει κατὰ τὴν ἐκ παλαιοῦ <lb n="15"/>
      δόξαν, οἱ δὲ ἄλλοι τῶν ἀγώνων ἐπηρώθησαν· ἓν ἐκ
      πολλῶν εἰρήσθω μοι, ἐν ᾧ πάντα· παῖς ἐνίκα πάλην
      Ἴσθμια τρισχιλίας ἑνὶ τῶν ἀντιπάλων ὁμολογήσας
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="78">
     <p>
      ὑπὲρ τῆς νίκης. ἥκοντες οὖν τῆς ὑστεραίας ἐς τὸ
      γυμνάσιον ὁ μὲν ἀπῄτει τὰ χρήματα, ὁ δὲ οὐκ ὀφεί- <lb n="20"/>
      λειν ἔφη, κεκρατηκέναι γὰρ δὴ ἄκοντος. ὡς δὲ οὐδὲν
      ἐπέραινεν, ὅρκῳ ἐπιτρέπουσι καὶ παρελθὼν ἐς τὸ
      τοῦ Ἰσθμίου ἱερὸν ὤμνυε δημοσίᾳ καὶ ταῦτα κατʼ
      ὀφθαλμοὺς τῆς Ἑλλάδος ὁ τὴν νίκην ἀποδόμενος ἦ
      μὴν πεπρακέναι τοῦ θεοῦ τὸν ἀγῶνα, τρισχιλίας <lb n="25"/>
      γὰρ ὡμολογῆσθαί οἱ, καὶ ὤμνυε ταῦτα λαμπρᾷ τῇ
      φωνῇ, μὴ δή τι ἀσαφὲς εἴη δείσας. τί <del>μὲν</del> οὐκ ἂν ἐν
      Ἰωνίᾳ, τί δὲ οὐκ ἂν ἐν Ὀλυμπίᾳ γένοιτο ἐπʼ αἰσχύ-
      νῃ ʽτοιαύτᾐ ἀγῶνος; ὅσῳ γὰρ ἀληθεστέρα, εἰ οὐδʼ
      ἄνευ μαρτύρων, τοσῷδε ἀνιερωτέρα καὶ ἐπιρρητοτέρα. <lb n="30"/>
      οὐκ ἀφίημι τοὺς γυμναστὰς <del>καὶ ἀθλητὰς</del> ἐπὶ τῇ δια-
      φθορᾷ ταύτῃ, πάρεισι μὲν γὰρ μετὰ χρημάτων ἐπὶ τὸ 
     </p>
     <pb n="287"/>
     <p>
      γυμνάζειν, καὶ δανείζοντες τοῖς ἀθληταῖς ἐπὶ τόκοις
      μείζοσιν ἢ ὧν ἔμποροι θαλαττεύοντες ʽδανείζονταἰ, τῆς
      μὲν τῶν ἀθλητῶν δόξης ἐπιστρέφονται οὐδέν, τοῦ δὲ
      πωλεῖν τε καὶ ὠνεῖσθαι ξύμβουλοι γίγνονταί σφισι προ-
      νοοῦντες τοῦ ἑαυτῶν κέρδους. καὶ ταυτὶ μὲν κατὰ κα- <lb n="5"/>
      πηλευόντων  εἰρήσθω μοι, καπηλεύουσι γάρ που τὰς
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="46">
     <p>
      τῶν ἀθλητῶν ἀρετὰς τὸ ἑαυτῶν εὖ τιθέμενοι. ἁμαρ-
      τάνουσι δὲ κἀκεῖνο· παῖδα ἀθλητὴν ἀποδύσαντες
      γυμνάζουσιν ὡς ἤδη ἄνδρα τήν τε γαστέρα προβα-
      ρύνειν κελεύοντες καὶ βαδίζειν μεταξὺ τοῦ γυμνά- <lb n="10"/>
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="80">
     <p>
      ζεσθαι  καὶ ἐρεύγεσθαι, διʼ ὧν ὥσπερ οἱ κακῶς παι-
      δεύοντες ἀφαιροῦνται τὸν παῖδα τὸ νεοτήσιον σκίρ-
      τημα,ἀργίαν γυμνάζοντες καὶ ἀναβολὰς καὶ νωθροὺς
      εἶναι καὶ ἀτολμοτέρους τῆς αὑτῶν ἀκμῆς. ἄνεσιν
      ἐχρῆν γυμνάζειν, ὡς ἡ παλαίστρα· ἄνεσιν δὲ λέγω <lb n="15"/>
      τήν τε ἀπὸ τῶν σκελῶν, ὁπόση ἐκ μαλαττόντων,
      τήν τε ἀπὸ τῶν χειρῶν, ὁπόση ἐκ τριβόντων, καὶ
      παρακροτείτω ὁ παῖς, ἐπειδὴ ἀγερωχότερα τὰ τούτων
      γυμνάσια. τὸν Φοίνικα Ἕλικα ἥδε ἡ ἰδέα ἐγύμναζεν
      οὐκ ἐν παισὶ μόνον, ἀλλὰ καὶ ἐς ἄνδρας ἥκοντα, <lb n="20"/>
      καὶ λόγου θαυμασιώτερος ἐγένετο παρὰ πάντας, οὓς
      οἶδα τὴν ῥᾳστώνην ἐκμελετῶντας ταύτην.
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="47">
     <p>
      Προσεκτέα δὲ οὐδὲ ταῖς τῶν γυμναστῶν τετράσιν, 
      ὑφʼ ὧν ἀπόλωλε τὰ ἐν γυμναστικῇ πάντα.
      ἡγώμεθα δὲ τὴν τετράδα κύκλον ἡμερῶν τεττάρων <lb n="25"/>
      ἄλλο ἄλλην πράττουσαν· ἡ μὲν γὰρ παρασκευάζει
      τὸν ἀθλητήν, ἡ δὲ ἐπιτείνει, ἡ δὲ ἀνίησιν, ἡ δὲ
      μεσεύει. ἔστι δὲ τὸ ʽμὲνʼ παρασκευάζον γυμνάσιον
      σύντονος πρὸς βραχὺ καὶ ταχεῖα κίνησις ἐγείρουσα
      τὸν ἀθλητὴν καὶ ὀξὺν τῷ μέλλοντι μόχθῳ ἐφιστᾶσα, <lb n="30"/>
      τὸ δὲ ἐπιτεῖνον ἔλεγχος ἀπαραίτητος τῆς ἐναποκειμένης
      ἰσχύος τῇ ἕξει, ἡ δὲ ἀνέσεως ἡμέρα κίνησις ἀκμὴν
     </p>
     <pb n="288"/>
     <p>
      ξὺν λόγῳ ἀνακτωμένη, ἡ δὲ μεσεύουσα τῶν ἡμερῶν
      διαφεύγειν μὲν τὸν ἀντίπαλον, ὑποφεύγοντα δὲ μὴ
      ἀνιέναι ʽδιδάσκεἰ. καὶ τὴν τοιάνδε ἰδέαν πᾶσαν
      ἁρμονικῶς γυμνάζοντες καὶ τὰς τετράδας ταύτας
      ὧδε ἀνακυκλοῦντες ἀφαιροῦνται τὴν ἐπιστήμην τὸ  <lb n="5"/>
      ξυνιέναι τοῦ ἀθλητοῦ τοῦ γυμνοῦ, καὶ ὅσα ἀνιᾷ 
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="48">
     <p>
      μὲν σιτία, λυπεῖ δὲ οἶνος, βλάπτει δὲ ἡ ἀπʼ ἀφροδι
      σίων καὶ ʽτοῦ ὀνειρώττειν ἕξισʼ καὶ ἀγωνίαι καὶ
      κόποι καὶ πλείω ἕτερα τὰ μὲν ἑκούσια, τὰ δὲ ἀκού-
      σια.πῶς ἰασόμεθα τοῦτον τετράζοντες καὶ κληροῦν- <lb n="10"/>
      τες; τοὺς μὲν δὴ ὑπερσιτήσαντας ὀφρύς τε δη-
      λώσει βαρεῖα καὶ κοῖλον ἆσθμα καὶ κύαθοι κλειδῶν
      ἀνεστηκότες καὶ οἱ πλάγιοι κενεῶνες ὄγκου τι ἐν-
      δεικνύμενοι,τοὺς δὲ ὑποίνους γαστήρ τε ἑρμηνεύσει
      περιττὴ καὶ αἷμα ἱλαρώτερον καὶ ἰκμὰς ἡ μὲν κενεῶ- <lb n="15"/>
      νος,ἡ δὲ ἐπιγουνίδος, τοὺς δὲ ἐξ ἀφροδισίων
      ἥκοντας γυμναζομένους μὲν πλείω ἐλέγξει, τὴν ἰσχύν
      τε γὰρ ὑποδεδωκότες καὶ στενοὶ τὸ πνεῦμα καὶ τὰς
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="84">
     <p>
      ὁρμὰς ἄτολμοι καὶ ἀπανθοῦντες ʽὑπὂ τῶν πόνων καὶ
      τὰ τοιαῦτα ʽῥᾴδιοἰ ἁλίσκεσθαι, ἀποδύντας δὲ κλείς <lb n="20"/>
      τʼ ἂν ἐνδείξαιτο κοίλη καὶ ἰσχίον ἄναιμον καὶ πλευρὰ
      ὑποχαράττουσα καὶ ψυχρότης αἵματος, ὧν εἰ ἐφα-
      πτοίμεθα,οὐκ ἂν εἴη στεφανηφόρος ἀγωνία. λεπτὰ
      μὲν τούτοις ὑπώπια, λεπτὴ δὲ πήδησις καρδίας,
      λεπτοὶ δὲ ἱδρώτων ἀτμοὶ, λεπτοὶ δὲ ὕπνοι ἰθύνοντες <lb n="25"/>
      τὰ σιτία βολαί τε ὀφθαλμῶν πεπλανημέναι καὶ τὸ
      ἐρᾶσθαι δοκούντων ἀποσημαίνουσαι. οἱ δὲ ὀνει-
      ρώττοντες ἀποκάθαρσις μὲν τῆς ἐπιπολαζούσης εὐε-
      ξίας,ὁρῶνται δὲ ὅμως ὕπωχροι καὶ δροσίζοντες καὶ
      ὑποδεέστεροι μὲν τὴν ἰσχύν, εὐτραφεῖς δὲ ὑπὸ τοῦ <lb n="30"/>
      καθεύδειν καὶ ἀνεύθυνοι τὸ ἰσχίον καὶ διαρκεῖς τὸ
      πνεῦμα, ἐν χώρᾳ τε τῶν ἀφροδισιαζόντων ὄντες ʽοὐ
     </p>
     <pb n="289"/>
     <p>
      ταὐτόν εἰσιν, ʽἀλλ̓ οἱ μὲν καθαίροντες τὴν ἕξιν, οἱ
      δὲ τήκοντες. κόπων δὲ ἀγαθὴ μάρτυς ἥ τε ἔξω-
      θεν περιβολὴ τοῦ σώματος λεπτοτέρα ἑαυτῆς δοκοῦσα
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="86">
     <p>
      καὶ ἀνοιδοῦσα φλὲψ καὶ κατηφὴς βραχίων καὶ τὰ 
      μυώδη κατεσκληκότα.        <lb n="5"/>
     </p>
     <p>
      οἱ μὲν δὴ ὑπερσιτήσαντες, ἤν τε κούφων τύχω-
      σιν, ἤν τε βαρυτέρων ἀγωνισταί, μεταχειριστέοι
      ταῖς ἐς τὸ κάτω τρίψεσιν, ἵνα τῶν κυριωτέρων τὰ
      περιττὰ ἀπάγοιτο, γυμναστέοι δὲ πένταθλοι μέν τινα
      τῶν κούφων, δρομεῖς δὲ μὴ ξυντείνοντες, ἀλλὰ σχο- <lb n="10"/>
      λαῖοι  καὶ μεῖζόν τι διαβαίνοντες, πύκται δὲ ἀκρο-
      χειριζέσθων ἐλαφροί τε καὶ ἀερίζοντες. πάλη δὲ καὶ
      παγκράτιον ὀρθοὶ μὲν καὶ οἵδε. ἀλλʼ ἀνάγκη κυλίε-
      σθαι. κυλιέσθων μέν, ἀλλʼ ἐπικείμενοι μᾶλλον ἢ
      ὑποκείμενοι καὶ μηδαμῇ περικυβιστῶντες, ὡς μὴ <lb n="15"/>
      ἀνιάτῳ τινὶ ἕλκει πηροῖεν τὸ σῶμα. μεταχειριζέσθω
      τε ὁ γυμναστὴς κούφους τε ὁμοίως καὶ βαρεῖς ταῖς
      διὰ μετρίου ἐλαίου τρίψεσι τῶν κάτω μάλιστα, καὶ
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="51">
     <p>
      τοῦτο ἀποματτέτω. οἶνος δὲ περιττεύσας ἀθλητῶν 
      σώμασιν, ʽὥστἐ ἱδρῶτος πολλοῦ πάντα μεστὰ εἶναι, <lb n="20"/>
      διὰ ʽμετρίωνʼ τῶν γυμνασίων ἐκκαλείσθω. οὔτε γὰρ
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="88">
     <p>
      ἐπιγυμνάζειν χρὴ τοὺς τοιούτους, οὔτε ἀνιέναι, τὸ 
      γὰρ διεφθορὸς ὑγρὸν ἀποχετεύειν ἄμεινον, ὡς μὴ
      τὸ αἷμα ὑπʼ αὐτοῦ κακουργοῖτο. ἀποματτέτω δὲ ὁ
      γυμναστὴς καὶ ἀποστλεγγιζέτω ξυμμέτρῳ χρώμενος <lb n="25"/>
      ʽτῷ πήλᾠ, ὡς μὴ ἀποφράττοιντο αἱ ἐκβολαὶ τοῦ
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="52">
     <p>
      ἱδρῶτος. τοὺς δὲ ἐξ ἀφροδισίων ἄμεινον μὲν μὴ 
      γυμνάζειν, οἱ γὰρ στεφάνων καὶ κηρύκων αἰσχρὰν
      ἡδονὴν ἀλλαξάμενοι ποῦ ἄνδρες; εἰ δὲ ἄρα γυμνά-
      ζοιντο,ὑπὲρ νουθεσίας γυμναζέσθων, ἐλεγχόμενοι <lb n="30"/>
      τὴν ἰσχὺν καὶ τὸ πνεῦμα, ταυτὶ γὰρ μάλιστα αἱ
      τῶν ἀφροδισίων ἡδοναὶ ἐπικόπτουσιν. ἡ δὲ τῶν
     </p>
     <pb n="290"/>
     <p>
      ὀνειρωττόντων ἕξις, ἀφροδίσια μὲν καὶ ταῦτα, ἀκούσια
      δέ, ὡς ἔφην. γυμναστέοι δὲ ξὺν ἐπιμελείᾳ καὶ τὴν
      ἰσχὺν ὑποθρεπτέοι μᾶλλον, ἐπειδὴ ἐπιλείπει σαφῶς,
      κἀξικμαστέοι τοὺς ἱδρῶτας, ἐπειδὴ περιττοὶ τούτοις.
      ἔστω δὲ ἐνδοσιμώτερα μὲν τὰ γυμνάσια, προηγμένα <lb n="5"/>
      δὲ ἐς μῆκος, ἵνα τὸ πνεῦμα ἐγγυμνάζοιντο. δεῖ δὲ
      αὐτοῖς ἐλαίου ξυμμέτρου καὶ πεπαχυσμένου τῇ κόνει,
      τουτὶ γὰρ τὸ φάρμακον καὶ ξυνέχει τὸ σῶμα καὶ μετρίως 
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="90 53">
     <p>
      ἀνίησιν. ἀγωνιῶντες δὲ ἀθληταὶ θεραπευέσθων
      μὲν καὶ τὰς γνώμας λόγῳ παραθαρσύνοντί τε αὐ- <lb n="10"/>
      τοὺς καὶ καθιστάντι, γυμναζέσθων δʼ ἐν χώρᾳ τῶν
      ἀϋπνούντων τε καὶ μὴ εὐσίτων. εὖ τούτοις ἔχει τὸ
      ἁρμονικὸν γυμνάσιον, αἱ γὰρ περιδεεῖς γνῶμαι προ-
      θυμότεραί εἰσι μανθάνειν ἃ προσήκει φυλάττεσθαι.
     </p>
     <p>
      κόποι δὲ οἱ μὲν αὐτόματοι νόσων ἀρχαὶ καὶ ἀπό- <lb n="15"/>
      χρη τοὺς μὲν πηλῷ καὶ παλαίστρᾳ πονήσαντας ἀνιέναι
      μετρίως τε καὶ ὡς εἶπον, τοὺς δὲ ἐν κόνει πεπονη-
      κότας ἐπιγυμνάζειν τῆς ὑστεραίας ἐν πηλῷ ξὺν
      μικρᾷ ἐπιτάσει, ἡ γὰρ ἀθρόα μετὰ τὴν κόνιν ἄνεσις
      ἰατρὸς πονηρὸς κόπων, οὐ γὰρ θεραπεύει τὴν ἰσχὺν <lb n="20"/>
      ἀλλʼ ἀποκρεμάννυσιν * * *
      ἡ μὲν δὴ σοφωτέρα γυμναστικὴ καὶ ἐπιτείνουσα τὸν
      ἀθλητὴν τοιάδε ἂν εἴη.
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="54">
     <p>
      ἔλεγχος δὲ τῶν τετράδων, ἃς παρῃτησάμην καὶ
      ἡ ἐπὶ Γερηνῷ τῷ παλαιστῇ διαμαρτία, οὗ τὸ σῆμα <lb n="25"/>
      Ἀθήνησιν ἐν δεξιᾷ τῆς Ἐλευσῖνάδε ὁδοῦ. ἐτύγχανε
      μὲν οὗτος Ὀλύμπια νενικηκώς, τρίτῃ δὲ ἀπʼ ἐκείνης
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="92">
     <p>
      ἡμέρᾳ πίνων τὴν ἑαυτοῦ νίκην καί τινας τῶν γνω-
      ρίμων ἑστιῶν ὀψοφαγίᾳ ἀήθει χρησάμενος ἀπηνέχθη
      τοῦ ὕπνου. ἥκων οὖν τῆς ὑστεραίας ἐς τὸ γυμνάσιον <lb n="30"/>
      ὡμολόγει πρὸς τὸν γυμναστὴν ὠμός τε εἶναι πονήρως
      τε ἔχειν πῃ, ὁ δὲ ἠγρίαινέ τε καὶ ξὺν ὀργῇ ἤκουε
     </p>
     <pb n="291"/>
     <p>
      καὶ χαλεπὸς ἦν ὡς ἀνιέντι καὶ τὰς τετράδας δια-
      σπῶντι, ἔς τε ἀπέκτεινε τὸν ἀθλητὴν ἐν αὐτῷ τῷ
      γυμνάζειν ἀγνωσίᾳ, οὐ ʽσυνεὶσʼ προειπόντος ἃ γιγνώ-
      σκειν ἔδει καὶ σιωπῶντος. τοιῶνδε μὲν δὴ τῶν
      τετράδων οὐσῶν καὶ ὧδε ἀγυμνάστων ʽὑπ̓ ἀπαι- <lb n="5"/>
      δεύτου γυμναστοῦ ʽγίγνεται οὐ μέτρια πάθη· τὸ
      γὰρ τοιοῦδε ἀθλητοῦ ἁμαρτεῖν τὰ στάδια πῶς οὐ
      βαρύ; οἱ δὲ ἀσπαζόμενοι τὰς τετράδας τί χρήσονται
      αὐταῖς ἐς Ὀλυμπίαν ἥκοντες; παρʼ οἷς κόνις μέν, 
      ὁποίαν εἴρηκα, γυμνάσια δὲ προστεταγμένα, γυμ- <lb n="10"/>
      νάζει δὲ Ἑλλανοδίκης οὐ τῇ προῤῤήσει, ἀλλ ἐπε-
      σχεδιασμένα πάντα τῷ καιρῷ, μάστιγος καὶ τῷ γυμ-
      ναστῇ ἐπηρτημένης, εἴ τι παρʼ ἃ κελεύουσι πράτ-
      τοι. κελεύουσι δὲ ἀπαραίτητα, ὡς παραιτουμένοις
      ταῦτα ἕτοιμον Ὀλυμπίων εἴργεσθαι. περὶ μὲν δὴ τῶν  <lb n="15"/>
      τετράδων τοσαῦτα. * * * 
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="94">
     <p>
      τούτοις ἑπόμενοι σοφίαν τε γυμναστικὴν ἐνδειξό-
      μεθα καὶ τοὺς ἀθλητὰς ἐπιῤῥώσομεν καὶ ἀνηβήσει
      τὰ στάδια ὑπὸ τοῦ εὖ γυμνάζειν.
             * * * * * 
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="55">
     <p>
      Ἁλτὴρ δὲ πεντάθλων μὲν εὕρημα, εὕρηται δὲ  <lb n="20"/>
      ἐς τὸ ἅλμα, ἀφʼ οὗ δὴ καὶ ὠνόμασται, οἱ γὰρ νόμοι
      τὸ πήδημα χαλεπώτερον ἡγούμενοι τῶν ἐν ἀγῶνι
      τῷ τε αὐλῷ προσεγείρουσι τὸν πηδῶντα καὶ τῷ
      ἁλτῆρι προσελαφρύνουσι, πομπός τε γὰρ τῶν χειρῶν
      ἀσφαλὴς καὶ τὸ βῆμα ἑδραῖόν τε καὶ εὔσημον ἐς <lb n="25"/>
      τὴν γῆν ἄγει. τουτὶ δὲ ὁπόσου ἄξιον οἱ νόμοι δη-
      λοῦσιν·οὐ γὰρ ξυγχωροῦσι διαμετρεῖν τὸ πήδημα,
      ἢν μὴ ἀρτίως ἔχῃ τοῦ ἴχνους. γυμνάζουσι δὲ οἱ μὲν
      μακροὶ τῶν ἁλτήρων ὤμους τε καὶ χεῖρας, οἱ δὲ
      σφραιροειδεῖς καὶ δακτύλους. παραληπτέοι δὲ καὶ <lb n="30"/>
      κούφοις ὁμοίως καὶ βαρέσιν ἐς πάντα γυμνάσια,
      πλὴν τοῦ ἀναπαύοντος.           19*
     </p>
     <pb n="292"/>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="56">
     <p>
      κόνις δὲ ἡ μὲν πηλώδης ἱκανὴ ἀποῤῥύψαι καὶ
      ξυμμετρίαν δοῦναι τοῖς περιττοῖς, ἡ δὲ ὀστρακώδης
      ἀνοῖξαί τε ἐπιτηδεία καὶ ἐς ἱδρῶτα ἀγαγεῖν τὰ με-
      μυκότα,ἡ δὲ ἀσφαλτώδης ὑποθάλπειν τὰ ἐπεψυγ-
      μένα,μέλαινα δὲ καὶ ξανθὴ κόνις γεώδεις μὲν ἄμφω <lb n="5"/>
      καὶ ἀγαθαὶ μαλάξαι τε καὶ ὑποθρέψαι, ἡ δὲ ξανθὴ
      κόνις καὶ στιλπνοὺς ἐργάζεται καὶ ἡδίους ἰδεῖν, ὡς
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="96">
     <p>
      περὶ γενναίῳ τε καὶ ἠσκημένῳ σώματι ἔστι. σκεδαν-
      νύναι δὲ χρὴ τὴν κόνιν ὑγρῷ τῷ καρπῷ καὶ διεστῶσι
      τοῖς δακτύλοις διαῤῥαίνοντα μᾶλλον ἢ ἐπιπάττοντα, <lb n="10"/>
      ἵνʼ ἐς τὸν ἀθλητὴν ἡ ἄχνη πίπτοι. 
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="57">
     <p>
      Κώρυκος δὲ ἀνήφθω μὲν καὶ πύκταις, πολὺ δὲ
      μᾶλλον τοῖς ἐπὶ τὸ παγκράτιον φοιτῶσιν. ἔστω δὲ
      καὶ κοῦφος μὲν ὁ πυκτικός; ἐπειδὴ κωρύκου γυμ-
      νάζονται μόναι αἱ τῶν πυκτῶν χεῖρες, ὁ δὲ τῶν <lb n="15"/>
      παγκρατιαστῶν ἐμβριθέστερος καὶ μείζων, ἵνα γυμ-
      νάζοιντο μὲν τὴν βάσιν ἀνθιστάμενοι τῇ τοῦ κωρύκου
      ἐπιφορᾷ, γυμνάζοιντο δὲ ὤμους τε καὶ δακτύ-
      λους ἐς ἀντίπαλόν τι παίοντες. ἡ κεφαλὴ ἐναραττέτω
      καὶ πάντα ὁ ἀθλητὴς ὑποκείσθω τοῦ παγκρατίου <lb n="20"/>
      τὰ ὀρθὰ εἴδη.
     </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section" n="58">
     <p>
      εἱληθεροῦσι δὲ οἱ μὲν %5ἀμαθῶς αὐτὸ πράττον-
      τες ἐν ἅπαντι τῷ ἡλίῳ καὶ πάντες, οἱ δὲ ξὺν ἐπι-
      στήμῃ καὶ λόγῳ οὕτε ἀεὶ καὶ ὁπόσοις λῷον· οἱ μὲν
      γὰρ βόρειοι τῶν ἡλίων καὶ οἱ νήνεμοι καθαροί τέ <lb n="25"/>
      εἰσι καὶ εὔειλοι, ἅτε δὴ λευκοῦ ἐκβάλλοντες τοῦ
      αἰθέρος, οἱ δὲ νότιοί τε καὶ ἐκνεφίαι ὑγροί τέ εἰσι
      καὶ ὑπερκαίοντες, οἷοι ἐπιθρύψαι μᾶλλον τοὺς γυμ-
      ναζομένους ἢ θάλψαι. τὰς μὲν δὴ εὐηλίους τῶν
      ἡμερῶν εἴρηκα, ἡλιωτέοι δὲ οἱ φλεγματώδεις μᾶλλον, <lb n="30"/>
      ἵνα τοῦ περιττοῦ ἐξικμάζοιντο, ἐπιχόλους δὲ ἀπάγειν
      χρὴ δὴ τούτου, ὡς μὴ πυρὶ πῦρ ἐπαντλοῖτο. καὶ
     </p>
     <pb n="293"/>
     <p>
      ἡλιούσθων οἱ μὲν προήκοντες ἀργοὶ κείμενοι καὶ
      πρόσειλοι κατὰ ταὐτὰ ὀπτωμένοις, οἱ δὲ σφριγῶντες
      ἐνεργοὶ καὶ γυμναζόμενοι πάντα, καθάπερ Ἠλεῖοι
      νομίζουσι. τὸ δὲ πυριᾶσθαι καὶ ξηραλοιφεῖν, ἐπειδὴ
      τῆς ἀγροικοτέρας γυμναστικῆς ἔχεται, Λακεδαιμονίοις 
      ἀφῶμεν, ὧν τὰ γυμνάσια οὔτε παγκρατίῳ οὔτε
      πυγμῇ εἴκασται. φασὶ δὲ αὐτοὶ Λακεδαιμόνιοι μηδὲ
      ἀγωνίας ἕνεκα γυμνάζεσθαι τὴν ἰδέαν ταύτην, ἀλλὰ
      καρτερίας μόνης, ὅπερ δὴ μαστιγουμένων ἐστίν,
      ἐπειδὴ νόμος αὐτοῖς ἐπὶ τοῦ βωμοῦ ξαίνεσθαι. 
     </p>
 </div>
</body>
</text>
</TEI>
