<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title xml:lang="grc">Πρὸς ἡγεμόνα ἀπαίδευτον</title>
<author>Plutarch</author>
<editor>Grēgorios N. Vernardakēs</editor>
<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
<principal>Gregory Crane</principal>
<respStmt>
<resp>Prepared under the supervision of</resp>
<name>Lisa Cerrato</name>
<name>Rashmi Singhal</name>
<name>Bridget Almas</name>
    <name>Angelia Hanhardt</name>
    <name>Michael Konieczny</name>
</respStmt>
<funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
<authority>Perseus Project</authority>
<date type="release">2010-12-13</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<author>Plutarch</author>
<title xml:lang="lat">Moralia</title>
<editor>Grēgorios N. Vernardakēs</editor>
<imprint>
<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
<publisher>Teubner</publisher>
<date>1893</date>
</imprint>
<biblScope unit="volume">5</biblScope>
</monogr>
<ref target="https://archive.org/details/moralia05plut/page/11">The Internet Archive</ref>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
    <quotation marks="none"/>
<correction method="silent">
<p>optical character recognition</p>
</correction>
</editorialDecl>
<p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE
Architecture</p>
<refsDecl n="CTS">
<cRefPattern n="section" matchPattern="(\w+)"
replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
<p>This pointer pattern extracts section</p>
</cRefPattern>
</refsDecl>
<!-- <state unit="chapter" delim="."/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>
<refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="stephpage" n="chunk"/> -->
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="eng">English</language>
<language ident="lat">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change who="RS" when="2010-05">tagged and parsed</change>
<change who="1ucyP" when="2019-07-18">EpiDoc and CTS Conversion</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text xml:lang="grc">
<body>
<div n="urn:cts:greekLit:tlg0007.tlg116.perseus-grc2" type="edition" xml:lang="grc">
    <pb xml:id="v.5.p.11"/>
<div n="1" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent"><milestone n="779d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-779d"/> Πλάτωνα Κυρηναῖοι παρεκάλουν νόμους τε γραψάμενον αὐτοῖς ἀπολιπεῖν καὶ διακοσμῆσαρ τὴν πολιτείαν, ὁ δὲ παρῃτήσατο φήσας χαλεπὸν εἶναι Κυρηναίοις <milestone n="5" unit="tlnum"/> νομοθετεῖν οὕτως εὐτυχοῦσιν <q>οὐδὲν γὰρ οὕτω γαῦρον καὶ τραχὺ καὶ δύσαρκτον ὡς ἀνὴρ ἔφυ</q><note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Nauck. p. 617</note> εὐπραγίας δοκούσης ἐπιλαμβανόμενος. διὸ τοῖς ἄρχουσι <milestone n="779e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-779e"/> χαλεπόν ἐστι σύμβουλον περὶ ἀρχῆς; γενέσθαι τὸν γὰρ λόγον ὥσπερ ἄρχοντα παραδέξασθαι φοβοῦνται, <milestone n="10" unit="tlnum"/> μὴ τῆς ἐξουσίας αὐτῶν τἀγαθὸν<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">τἀγαθὸν</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">τὸ ἀγαθὸν</foreign> </note> κολούσῃ τῷ καθήκοντι δουλωσάμενος;. οὐ γὰρ ἴσασι τὰ Θεοπόμπου τοῦ Σπαρτιατῶν βασιλέως, ὃς πρῶτος ἐν Σπάρτῃ τοῖς βασιλεύουσι καταμίξας τοὺς Ἐφόρους, εἶτʼ ὀνειδιζόμενος ὑπὸ τῆς γυναικός, εἰ τοῖς παισὶν <milestone n="15" unit="tlnum"/> ἐλάττονα παραδώσει τὴν ἀρχὴν ἧς παρέλαβε, <q>μείζονα μὲν οὖν</q> εἶπεν <q>ὅσῳ καὶ βεβαιοτέραν</q> τὸ γὰρ σφοδρὸν ἀνεὶς καὶ ἄκρατον αὐτῆς ἅμα τῷ φθόνῳ <milestone n="779f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-779f"/> διέφυγε τὸν κίνδυνον. καίτοι Θεόπομπος μὲν εἰς ἑτέρους τὸ τῆς ἀρχῆς ὥσπερ ῥεύματος μεγάλου παροχετευσάμενος, <milestone n="20" unit="tlnum"/> ὅσον ἄλλοις ἔδωκεν, αὑτοῦ <pb xml:id="v.5.p.12"/> περιέ πρινξιπεμ Ἰνεριιδιτιιμ. κοψεν· ὁ δʼ ἐκ φιλοσοφίας τῷ ἄρχοντι πάρεδρος καὶ φύλαξ ἐγκατοικισθεὶς λόγος, ὥσπερ εὐεξίας τῆς δυνάμεως τὸ ἐπισφαλὲς ἀφαιρῶν, ἀπολείπει τὸ ὑγιαῖνον. <milestone n="5" unit="tlnum"/> </p> </div>
    
<div n="2" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">ἀλλὰ νοῦν οὐκ ἔχοντες οἱ πολλοὶ τῶν βασιλέων καὶ ἀρχόντων μιμοῦνται τοὺς ἀτέχνους ἀνδριαντοποιούς, οἳ νομίζουσι μεγάλους καὶ ἁδροὺς φαίνεσθαι<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">φαινεῖσθαι</foreign> Madvigius</note> τοὺς κολοσσούς, ἂν διαβεβηκότας σφόδρα <milestone n="780a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-780a"/> καὶ διατεταμένους καὶ κεχηνότας πλάσωσι καὶ γὰρ <milestone n="10" unit="tlnum"/> οὗτοι βαρύτητι φωνῆς καὶ βλέμματος τραχύτητι καὶ δυσκολίᾳ τρόπων καὶ ἀμιξίᾳ διαίτης ὄγκον ἡγεμονίας καὶ σεμνότητα μιμεῖσθαι δοκοῦσιν, οὐδʼ ὁτιοῦν τῶν κολοσσικῶν διαφέροντες ἀνδριάντων, οἳ τὴν ἔξωθεν ἡρωικὴν καὶ θεοπρεπῆ μορφὴν ἔχοντες; ἐντός <milestone n="15" unit="tlnum"/> εἰσι γῆς μεστοὶ καὶ λίθου καὶ μολίβδου· πλὴν ὅτι τῶν μὲν ἀνδριάντων ταῦτα τὰ βάρη τὴν ὀρθότητα μόνιμον καὶ ἀκλινῆ διαφυλάττει, οἱ δʼ ἀπαίδευτοι <milestone n="780b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-780b"/> στρατηγοὶ καὶ ἡγεμόνες ὑπὸ τῆς ἐντὸς ἀγνωμοσύνης πολλάκις σαλεύονται καὶ περιτρέπονται βάσει γὰρ <milestone n="20" unit="tlnum"/> οὐ κειμένῃ πρὸς ὀρθὰς ἐξουσίαν ἐποικοδομοῦντες ὑψηλὴν συναπονεύουσι., δεῖ δέ, ὥσπερ ὁ κανὼν αὐτός<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">*: <foreign xml:lang="grc">αὐτὸν</foreign> </note>, ἀστραβὴς γενόμενος καὶ ἀδιάστροφος, οὕτως ἀπευθύνει τὰ λοιπὰ τῇ πρὸς αὑτὸν ἐφαρμογῇ καὶ παραθέσει συνεξομοιῶν<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">συνεξομοιῶν</foreign> (46, 100): <foreign xml:lang="grc">συνεφομοιῶν</foreign> unde <foreign xml:lang="grc">συναφομοιῶν</foreign> W</note>, παραπλησίως τὸν ἄρχοντα <milestone n="25" unit="tlnum"/> πρῶτον αὑτὸν<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">αὐτὸν</foreign>] om. mei</note> τὴν<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">τὴν</foreign> R</note> ἀρχὴν κτησάμενον ἐν ἑαυτῷ καὶ κατευθύναντα τὴν ψυχὴν<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ψυχὴν</foreign> idem: <foreign xml:lang="grc">ἀρχὴν</foreign> </note> καὶ καταστησάμενον τὸ <pb xml:id="v.5.p.13"/> ἦθος οὕτω συναρμόττειν τὸ ὑπήκοον οὔτε γὰρ πίπτοντός ἐστιν ὀρθοῦν οὔτε διδάσκειν ἀγνοοῦντος οὔτε κοσμεῖν ἀκοσμοῦντος ἢ τάττειν ἀτακτοῦντος ἢ <milestone n="780c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-780c"/> ἄρχειν μὴ ἀρχομένου· ἀλλʼ οἱ πολλοὶ κακῶς φρονοῦντες <milestone n="5" unit="tlnum"/> οἴονται πρῶτον ἐν τῷ ἄρχειν ἀγαθὸν εἶναι τὸ μὴ ἄρχεσθαι, καὶ ὅ γε Περσῶν βασιλεὺς πάντας. ἡγεῖτο δούλους πλὴν τῆς αὑτοῦ γυναικός, ἧς μάλιστα δεσπότης ὤφειλεν εἶναι.</p> </div>
    
<div n="3" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">τίς οὖν ἄρξει τοῦ ἄρχοντος; ὁ νόμος ὁ <milestone n="10" unit="tlnum"/> πάντων βασιλεὺς; θνατῶν<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">θνατῶν</foreign> Pindarus (Bergk. 1 p. 439): <foreign xml:lang="grc">θηντῶν</foreign> </note> τε καὶ ἀθανάτων· ὡς ἔφη Πίνδαρος, οὐκ ἐν βιβλίοις ἔξω γεγραμμένος<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">M: <foreign xml:lang="grc">γεγραμμένοις</foreign> </note> οὐδέ τισι ξύλοις, ἀλλʼ ἔμψυχος ὢν ἐν αὐτῷ<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἐν αὐτῷ</foreign> Coraes: <foreign xml:lang="grc">ἑαυτῷ</foreign> aut <foreign xml:lang="grc">ἐν ἑαυτῷ</foreign> </note> λόγος, ἀεὶ συνοικῶν καὶ παραφυλάττων καὶ μηδέποτε τὴν ψυχὴν ἐῶν ἔρημον ἡγεμονίας. ὁ μὲν γὰρ Περσῶν βασιλεὺς <milestone n="15" unit="tlnum"/> ἕνα τῶν κατευναστῶν εἶχε πρὸς τοῦτο τεταγμένον, ὥσθʼ ἕωθεν εἰσιόντα λέγειν πρὸς αὐτὸν <q>ἀνάστα, ὦ βασιλεῦ, καὶ φρόντιζε πραγμάτων, ὧν <milestone n="780d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-780d"/> σε φροντίζειν ὁ μέγας Ὠρομάσδης<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">μέγας Ὠρομάδης</foreign> Kaltwasserus: <foreign xml:lang="grc">μεσορομάσδης</foreign> cf. <title rend="italic">Vit. Artax</title>. c. 29</note> ἠθέλησε·</q> τοῦ δὲ πεπαιδευμένου καὶ σωφρονοῦντος ἄρχοντος ἐντός <milestone n="20" unit="tlnum"/> ἐστιν ὁ τοῦτο φθεγγόμενος ἀεὶ καὶ παρακελευόμενος Πολέμων γὰρ ἔλεγε τὸν ἔρωτα εἶναι <q>θεῶν ὑπηρεσίαν εἰς νέων ἐπιμέλειαν καὶ σωτηρίαν<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">καὶ σωτεηρίαν</foreign> addidi ex compar. Thes. et Rom. c. 2</note>.</q> ἀληθέστερον δʼ ἄν τις εἴποι τοὺς ἄρχοντας ὑπηρετεῖν θεῷ πρὸς ἀνθρώπων ἐπιμέλειαν καὶ σωτηρίαν; ὅπως ὧν <pb xml:id="v.5.p.14"/> θεὸς δίδωσιν ἀνθρώποις καλῶν καὶ ἀγαθῶν τὰ μὲν νέμωσι τὰ δὲ φυλάττωσιν. <quote rend="blockquote"> <l>ὁρᾷς τὸν ὑψοῦ τόνδʼ ἄπειρον αἰθέρα, </l><note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Nauck. p. 663</note> <l>καὶ γῆν πέριξ ἔχονθʼ ὑγραῖς ἐν ἀγκάλαις<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἔχοντα αὐταῖς ἀγκάλαις</foreign> mei</note>;</l> </quote> <milestone n="5" unit="tlnum"/> ὁ μὲν καθίησιν ἀρχὰς σπερμάτων προσηκόντων γῆ δʼ ἀναδίδωσιν, αὔξεται δὲ τὰ μὲν ὄμβροις τὰ δʼ ἀνέμοις τὰ δʼ ἄστροις ἐπιθαλπόμενα καὶ σελήνῃ, <milestone n="780e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-780e"/> κοσμεῖ δʼ ἥλιος ἅπαντα καὶ πᾶσι τοῦτο δὴ τὸ παρʼ αὑτοῦ<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">αὐτοῦ</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">αὐτοῦ</foreign> </note> φίλτρον ἐγκεράννυσιν. ἀλλὰ τῶν τοιούτων<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">τοιούτων</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">τοσούτων</foreign> cf. Stob. 46, 101</note> <milestone n="10" unit="tlnum"/> καὶ τηλικούτων ἃ θεοὶ χαρίζονται δώρων καὶ ἀγαθῶν οὐκ ἔστιν ἀπόλαυσις οὐδὲ χρῆσις ὀρθὴ δίχα νόμου καὶ δίκης καὶ ἄρχοντος. δίκη μὲν οὖν νόμου τέλος ἐστί, νόμος δʼ ἄρχοντος ἔργον, ἄρχων δʼ εἰκὼν θεοῦ τοῦ πάντα κοσμοῦντος, οὐ Φειδίου δεόμενος <milestone n="15" unit="tlnum"/> πλάττοντος οὐδὲ Πολυκλείτου καὶ Μύρωνος, ἀλλʼ αὐτὸς αὑτὸν εἰς ὁμοιότητα θεῷ διʼ ἀρετῆς καθιστὰς; <milestone n="780f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-780f"/> καὶ δημιουργῶν ἀγαλμάτων τὸ ἣδιστον ὀφθῆναι καὶ θεοπρεπέστατον. οἷον δʼ ἣλιον ἐν οὐρανῷ περικαλλὲς εἴδωλον ἑαυτοῦ καὶ σελήνην ὁ. θεὸς <milestone n="20" unit="tlnum"/> ἐνίδρυσε, τοιοῦτον ἐν πόλεσι μίμημα καὶ φέγγος ἄρχων ὅστε θεουδὴς εὐδικίας; ἀνέχῃσι<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">cf. Hom. <foreign xml:lang="grc">τ</foreign> 109. 111</note>, τουτέστι θεοῦ λόγον ἔχων διάνοιαν<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">καὶ διάνοιαν</foreign> R, sed recte se habet vulgata</note>, οὐ σκῆπτρον οὐδὲ κεραυνὸν οὐδὲ τρίαιναν, ὡς ἔνιοι πλάττουσιν ἑαυτοὺς καὶ γράφουσι τῷ ἀνεφίκτῳ ποιοῦντες ἐπίφθονον <milestone n="25" unit="tlnum"/> τὸ ἀνόητον νεμεσᾷ γὰρ ὁ θεὸς τοῖς <pb xml:id="v.5.p.15"/> ἀπομιμουμένοις βροντὰς καὶ κεραυνοὺς καὶ ἀκτινοβολίας, <milestone n="781a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-781a"/> τοὺς δὲ τὴν ἀρετὴν ζηλοῦντας αὐτοῦ καὶ πρὸς τὸ καλὸν καὶ φιλάνθρωπον ἀφομοιοῦντας ἑαυτοὺς ἡδόμενος αὔξει καὶ μεταδίδωσι τῆς περὶ αὐτὸν εὐνομίας <milestone n="5" unit="tlnum"/> καὶ δίκης καὶ ἀληθείας καὶ πραότητος· ὧν θειότερον οὐ πῦρ ἐστιν οὐ φῶς οὐχ ἡλίου δρόμος οὐκ ἀνατολαὶ καὶ δύσεις ἄστρων οὐ τὸ ἀίδιον καὶ ἀθάνατον. οὐ γὰρ χρόνῳ ζωῆς ὁ θεὸς εὐδαίμων ἀλλὰ τῆς ἀρετῆς τῷ ἄρχοντι τοῦτο γὰρ θεῖόν ἐστι, <milestone n="10" unit="tlnum"/> καλὸν δʼ αὐτῆς καὶ τὸ ἀρχόμενον. </p> </div>
    
<div n="4" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">Ἀνάξαρχος μὲν οὖν ἐπὶ τῷ Κλείτου φόνῳ δεινοπαθοῦντα παραμυθούμενος Ἀλέξανδρον ἔφη καὶ <milestone n="781b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-781b"/> τῷ Διὶ τὴν Δίκην εἶναι καὶ τὴν Θέμιν<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">καὶ τῷ Διὶ - τὴν Θέμιν</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">κλείτω δὴ - τὴν τῶν θεῶν</foreign> </note> παρέδρους<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">παρέδρους</foreign>] cf. Soph. O. C. 1381</note>, ἵνα πᾶν πραττόμενον ὑπὸ βασιλέως θεμιτὸν δοκῇ <milestone n="15" unit="tlnum"/> καὶ δίκαιον· οὐκ ὀρθῶς οὐδʼ ὠφελίμως τὴν ἐφʼ οἷς ἥμαρτε μετάνοιαν αὐτοῦ τῷ πρὸς τὰ ὅμοια θαρρύνειν ἰώμενος. εἰ δὲ δεῖ ταῦτʼ εἰκάζειν, ὁ μὲν Ζεὺς οὐκ ἔχει τὴν Δίκην πάρεδρον, ἀλλʼ αὐτὸς Δίκη καὶ Θέμις ἐστὶ καὶ νόμων ὁ πρεσβύτατος καὶ τελειότατος. <milestone n="20" unit="tlnum"/> οἱ δὲ παλαιοὶ οὕτω λέγουσι καὶ γράφουσι καὶ διδάσκουσιν, ὡς ἄνευ Δίκης ἄρχειν μηδὲ τοῦ Διὸς καλῶς δυναμένου <q>ἡ δέ γε<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">γε</foreign>] <foreign xml:lang="grc">τε</foreign> Hesiodus (O D. 256)</note> παρθένος ἐστὶ</q> καθʼ <milestone n="781c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-781c" />Ἡσίοδον ἀδιάφθορος, αἰδοῦς καὶ σωφροσύνης καὶ ὠφελείας<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ὠφελείας</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἀληθείας</foreign> codex X</note> σύνοικος<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">ib. <foreign xml:lang="grc">σύνοικος</foreign> X: <foreign xml:lang="grc">ἔνοικος</foreign> </note> ὅθεν <q>αἰδοίους<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">ib. <foreign xml:lang="grc">αἰδοίους</foreign> cf. Hom. <foreign xml:lang="grc">Δ</foreign> 402. <foreign xml:lang="grc">ς</foreign> 314</note></q> προσαγορεύουσι <milestone n="25" unit="tlnum"/> τοὺς βασιλεῖς· μάλιστα, γὰρ αἰδεῖσθαι προσήκει τοῖς <pb xml:id="v.5.p.16"/> ἥκιστα φοβουμένοις. φοβεῖσθαι δὲ δεῖ τὸν ἄρχοντα τοῦ παθεῖν κακῶς μᾶλλον τὸ ποιῆσαι· τοῦτο γὰρ αἴτιόν ἐστιν ἐκείνου καὶ οὗτός ἐστιν ὁ φόβος τοῦ ἄρχοντος φιλάνθρωπος καὶ οὐκ ἀγεννής·, ὑπὲρ τῶν <milestone n="5" unit="tlnum"/> ἀρχομένων δεδιέναι μὴ λάθωσι βλαβέντες, <quote rend="blockquote"> <l>ὡς δὲ κύνες περὶ μῆλα δυσωρήσονται ἐν αὐλῇ, </l><note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Hom. K 184</note> <l>θηρὸς ἀκούσαντες κρατερόφρονος,ʼ</l> </quote> οὐχ ὑπὲρ αὑτῶν ἀλλʼ ὑπὲρ τῶν φυλαττομένων. ὁ δʼ Ἐπαμεινώνδας, εἰς ἑορτήν τινα καὶ πότον ἀνειμένως <milestone n="10" unit="tlnum"/> <milestone n="781d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-781d"/> τῶν Θηβαίων ῥυέντων, μόνος ἐφώδευε τὰ ὅπλα καὶ τὰ τείχη, νήφειν λέγων καὶ ἀγρυπνεῖν ὡς ἂν ἐξῇ τοῖς ἄλλοις μεθύειν καὶ καθεύδειν. καὶ Κάτων ἐν Ἰτύκῃ ʼτοὺς· ἄλλους ἅπαντας ἀπὸ τῆς ἣττης ἐκήρυττε πέμπειν ἐπὶ θάλατταν· καὶ ἐμβιβάσας, <milestone n="15" unit="tlnum"/> εὔπλοιαν εὐξάμενος ὑπὲρ αὐτῶν, εἰς οἶκον ἐπανελθὼν ἑαυτὸν ἀπέσφαξε διδάξας ὑπὲρ τίνων δεῖ τὸν ἄρχοντα; τῷ φόβῳ χρῆσθαι καὶ τίνων δεῖ τὸν ἄρχοντα καταφρονεῖν. Κλέαρχος δʼ ὁ Ποντικὸς τύραννος εἰς κιβωτὸν ἐνδυόμενος ὥσπερ ὄφις ἐκάθευδε. <milestone n="20" unit="tlnum"/> <milestone n="781e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-781e"/> καὶ Ἀριστόδημος<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Ἀριστόδημος</foreign>] <foreign xml:lang="grc">Ἀρίστιππος</foreign> Vit. Arat. c. 25</note> ὁ Ἀργεῖος εἰς ὑπερῷον οἴκημα θύραν ἔχον ἐπιρρακτήν, ἧς<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἧς</foreign>] deleverim</note> ἐπάνω τιθεὶς τὸ κλινίδιον ἐκάθευδε μετὰ τῆς ἑταίρας· ἡ δὲ μήτηρ ἐκείνης ὑφεῖλκε κάτωθεν τὸ κλιμάκιον, εἶθʼ ἡμέρας πάλιν προσετίθει φέρουσα. πῶς οὗτος, οἴεσθε, τὸ <milestone n="25" unit="tlnum"/> θέατρον ἐπεφρίκει καὶ τὸ ἀρχεῖον, τὸ βουλευτήριον, τὸ συμπόσιον, ὁ τὸν θάλαμον ἑαυτῷ δεσμωτήριον πεποιηκώς; τῷ γὰρ ὄντι δεδίασιν οἱ βασιλεῖς ὑπὲρ <pb xml:id="v.5.p.17"/> τῶν ἀρχομένων, οἱ δὲ τύραννοι τοὺς ἀρχομένους διὸ δυνάμει τὸ δέος συναύξουσι πλειόνων γὰρ ἄρχοντες πλείονας φοβοῦνται. <milestone n="781f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-781f"/> </p> </div>
    
<div n="5" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">οὐ γὰρ εἰκὸς οὐδὲ πρέπον, ὥσπερ ἔνιοι φιλόσοφοι <milestone n="5" unit="tlnum"/> λέγουσι, τὸν θεὸν ἐν ὕλῃ πάντα πασχούσῃ καὶ πράγμασι μυρίας δεχομένοις ἀνάγκας καὶ τύχας καὶ μεταβολὰς ὑπάρχειν ἀναμεμιγμένον ἀλλʼ ὁ μὲν<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ὁ μὲν</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">ἡμῖν</foreign> </note> ἄνω που περὶ τὴν ἀεὶ κατὰ ταὐτὰ οὕτω<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">οὕτω</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ὠσαύτως</foreign> R</note> φύσιν ἔχουσαν ἱδρυμένος ἐν βάθροις ἁγίοις, ᾗ φησι Πλάτων<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">Πλάτων</foreign>] <title>de Legg.</title> p. 716a. cf. <title>Phaedr.</title> p. 254 b</note>, <milestone n="10" unit="tlnum"/> εὐθείᾳ<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">εὐθεία</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">εὐθέα</foreign> cf. p. 601b</note> περαίνει κατὰ φύσιν περιπορευόμενος οἷον δʼ ἥλιος<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">οἶον δʼ ἥλιος κἑ</foreign>] fort. corrig. <foreign xml:lang="grc">οἶον δʼ ἥλιος ἐν οὐρ. μίμημά τε περικαλλὲς αὐτοῦ καὶ εἲδωλον ἀναφαίνεται</foreign> cett. deleto <foreign xml:lang="grc">διʼ ἐσόπτρου</foreign> ut glossemate ad <foreign xml:lang="grc">διʼ αὐτοῦ</foreign> (lin. 13); an emendandum <foreign xml:lang="grc">δίκην ἐσόπτρου καὶ εἴδωλον</foreign>?</note> ἐν οὐρανῷ μίμημα τὸ περικαλλὲς αὐτοῦ διʼ ἐσόπτρου εἴδωλον ἀναφαίνεται τοῖς ἐκεῖνον ἐνορᾶν διʼ αὐτοῦ δυνατοῖς, οὕτω τὸ ἐν πόλεσι φέγγος εὐδικίας καὶ λόγου τοῦ περὶ αὑτὸν<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">αὐτὸν</foreign> Abreschius: <foreign xml:lang="grc">αὐτὴν</foreign> aut <foreign xml:lang="grc">αὐτὸν</foreign> </note> ὥσπερ <milestone n="15" unit="tlnum"/> <milestone n="782a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-782a"/> εἰκόνα κατέστησεν, ἣν οἱ μακάριοι καὶ σώφρονες ἐκ φιλοσοφίας ἀπογράφονται πρὸς τὸ κάλλιστον τῶν πραγμάτων<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">τῶν παραδειγμάτων</foreign> M</note> πλάττοντες ἑαυτούς. ταύτην δʼ οὐδὲν ἐμποιεῖ τὴν διάθεσιν ἢ λόγος ἐκ φιλοσοφίας παραγενόμενος· ἵνα μὴ πάσχωμεν τὸ τοῦ Ἀλεξάνδρου, <milestone n="20" unit="tlnum"/> ὃς ἐν Κορίνθῳ Διογένην θεασάμενος καὶ διʼ εὐφυΐαν ἀγαπήσας καὶ θαυμάσας τὸ φρόνημα καὶ τὸ μέγεθος τἀνδρὸς<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">*: <foreign xml:lang="grc">τοῦ ἀνδρὸς</foreign> </note> εἶπεν <q>εἰ μὴ Ἀλέξανδρος ἤμην, <pb xml:id="v.5.p.18"/> Διογένης ἂν ἤμην·</q> ὀλίγου δέων<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">δέων</foreign>] <foreign xml:lang="grc">δέω</foreign> Madvigius. <foreign xml:lang="grc">δεῖν</foreign> Coraes</note> εἰπεῖν, τὴν περὶ αὑτὸν<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">αὐτὸν</foreign> Duebnerus: <foreign xml:lang="grc">αὐτὸν</foreign> </note> εὐτυχίαν καὶ λαμπρότητα καὶ δύναμιν ὡς κώλυσιν <milestone n="782b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-782b"/> ἀρετῆς καὶ ἀσχολίαν βαρυνόμενος καὶ ζηλοτυπῶν τὸν τρίβωνα καὶ τὴν πήραν, ὅτι τούτοις ἦν ἀνίκητος <milestone n="5" unit="tlnum"/> καὶ ἀνάλωτος Διογένης, οὐχ ὡς ἐκεῖνος ὅπλοις καὶ ἵπποις καὶ σαρίσσαις. ἐξῆν οὖν φιλοσοφοῦντα καὶ τῇ διαθέσει γίγνεσθαι Διογένην καὶ τῇ τύχῃ μένειν Ἀλέξανδρον, καὶ διὰ τοῦτο γενέσθαι Διογένην μᾶλλον, ὅτι ἦν Ἀλέξανδρος, ὡς πρὸς τύχην <milestone n="10" unit="tlnum"/> μεγάλην πολὺ πνεῦμα καὶ σάλον ἔχουσαν ἕρματος πολλοῦ καὶ κυβερνήτου μεγάλου δεόμενον. </p> </div>
<div n="6" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">ἐν μὲν γὰρ τοῖς ἀσθενέσι καὶ ταπεινοῖς καὶ ἰδιώταις τῷ ἀδυνάτῳ μιγνύμενον<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">μιγνόμενον</foreign>] <foreign xml:lang="grc">δεδεμένον</foreign> melius Stob. 46, 102</note> τὸ ἀνόητον εἰς τὸ ἀναμάρτητον τελευτᾷ<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">τελευτᾷ</foreign>] om. mei. Fort. hoc omisso corr. <foreign xml:lang="grc">τὸ ἀνόητον εἴργει τὸ ἀμαρτάνειν</foreign> </note>, ὥσπερ ἐν<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">ib. <foreign xml:lang="grc">ἐν</foreign> Stobaeus</note> ὀνείρασι φαύλοις <milestone n="15" unit="tlnum"/> τις ἀνι <gap reason="lost"/><note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">τις ἀνι</foreign> **] lac. 7-8 in Amb. 11-12 in V<hi rend="superscript" >4</hi>. <foreign xml:lang="grc">τοῖς πάθεσι</foreign> Stobaeus. Fort. <foreign xml:lang="grc">τοῖς ἀνιάτοις πάθεσι</foreign> </note> τὴν ψυχὴν διαταράττει συνεξαναστῆναι <milestone n="782c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-782c"/> ταῖς ἐπιθυμίαις μὴ δυναμένην ἡ δʼ ἐξουσία παραλαβοῦσα τὴν κακίαν νεῦρα τοῖς<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">νεῦρα τοῖς</foreign> Stobaeus: <foreign xml:lang="grc">ἀνιάτοις</foreign> </note> πάθεσι προστίθησι καὶ τὸ τοῦ Διονυσίου ἀληθές ἐστιν· ἔφη γὰρ ἀπολαύειν μάλιστα τῆς ἀρχῆς, ὅταν ταχέως ἃ βούλεται <milestone n="20" unit="tlnum"/> ποιῇ. μέγας οὖν ὁ κίνδυνος βούλεσθαι ἃ μὴ δεῖ τὸν ἃ βούλεται ποιεῖν δυνάμενον· <quote rend="blockquote"> <l>αὐτίκʼ ἔπειτά γε<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">ib. <foreign xml:lang="grc">ἔπειτά γε</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἔπειθʼ ἅμα</foreign>?</note> μῦθος ἔην, τετέλεστο δὲ ἔργον.</l> </quote><note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Hom. T 242</note> ὀξὺν ἡ κακία διὰ τῆς ἐξουσίας δρόμον ἔχουσα πᾶν <pb xml:id="v.5.p.19"/> πάθος ἐξωθεῖ<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">ἐξωθεῖ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἐξανθεῖ</foreign>?</note>, ποιοῦσα τὴν ὀργὴν φόνον τὸν ἔρωτα μοιχείαν τὴν πλεονεξίαν δήμευσιν. <quote rend="blockquote"> <l>αὐτίκʼ ἔπειθʼ ἅμα μῦθος ἔην,ʼ</l><note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Hom. T 242</note> </quote> καὶ ἀπόλωλεν ὁ προσκρούσας· ὑπόνοια, καὶ τέθνηκεν <milestone n="5" unit="tlnum"/> <milestone n="782d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-782d"/> ὁ διαβληθείς. ἀλλʼ ὥσπερ οἱ φυσικοὶ λέγουσι τὴν ἀστραπὴν τῆς βροντῆς ὑστέραν μὲν ἐκπίπτειν ὡς αἷμα τραύματος, προτέραν δὲ φαίνεσθαι, τὸν μὲν ψόφον ἐκδεχομένης τῆς ἀκοῆς τῷ δὲ φωτὶ τῆς ὄψεως ἀπαντώσης· οὕτως ἐν ταῖς ἀρχαῖς φθάνουσιν <milestone n="10" unit="tlnum"/> αἱ κολάσεις τὰς κατηγορίας καὶ προεκπίπτουσιν αἱ καταδίκαι τῶν ἀποδείξεων. <quote rend="blockquote"> <l>εἴκει<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">εἴκει</foreign> p. 446a: <foreign xml:lang="grc">ἐκεῖ</foreign> </note> γὰρ ἤδη θυμὸς οὐδʼ<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">ib. <foreign xml:lang="grc">οὐδʼ</foreign> eadem: <foreign xml:lang="grc">οὐκ</foreign> </note> ἔτʼ ἀντέχει, </l><note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat">Nauck. p. 911</note> <l>θινῶδες ὡς ἄγκιστρον ἀγκύρας σάλῳ<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">σάλῳ</foreign> eadem: <foreign xml:lang="grc">σάλον</foreign> (<foreign xml:lang="grc">σάλων</foreign> V<hi rend="superscript">2</hi>)</note>,</l> </quote> ἂν μὴ βάρος ἔχων 5 λογισμὸς ἐπιθλίβῃ καὶ πιέζῃ <milestone n="15" unit="tlnum"/> τὴν ἐξουσίαν, μιμουμένου τὸν ἥλιον τοῦ ἄρχοντος, <milestone n="782e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-782e"/> ὃς ὅταν· ὕψωμα λάβῃ μέγιστον, ἐξαρθεὶς ἐν τοῖς βορείοις, ἐλάχιστα κινεῖται, τῷ σχολαιοτέρῳ τὸν δρόμον εἰς ἀσφαλὲς καθιστάμενος. </p> </div>
    
<div n="7" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">οὐδὲ γὰρ λαθεῖν οἷόν τε τὰς κακίας ἐν ταῖς <milestone n="20" unit="tlnum"/> ἐξουσίαις· ἀλλὰ τοὺς μὲν ἐπιληπτικούς, ἂν ἐν ὕψει τινὶ γένωνται καὶ περιενεχθῶσιν, ἴλιγγος ἴσχει καὶ σάλος, ἐξελέγχων τὸ πάθος αὐτῶν, τοὺς δʼ ἀπαιδεύτους καὶ ἀμαθεῖς ἡ τύχη μικρὸν ἐκκουφίσασα πλούτοις τισὶν ἢ δόξαις ἢ ἀρχαῖς μετεώρους γενομένους <milestone n="25" unit="tlnum"/> εὐθὺς,ἑπιδείκνυσι πίπτοντας· μᾶλλον δʼ.ʼ, ὥσπερ <pb xml:id="v.5.p.20"/> τῶν κενῶν ἀγγείων οὐκ ἂν διαγνοίης τὸ ἀκέραιον καὶ<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἢ</foreign> Coraes</note> πεπονηκός, ἀλλʼ ὅταν ἐγχέῃς, φαίνεται τὸ ῥέον <milestone n="782f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-782f"/> οὕτως; αἱ σαθραὶ ψυχαὶ τὰς ἐξουσίας μὴ στέγουσαι ῥέουσιν ἔξω ταῖς ἐπιθυμίαις, ταῖς ὀργαῖς, ταῖς ἀλαζονείαις, <milestone n="5" unit="tlnum"/> ταῖς ἀπειροκαλίαις καίτοι<note anchored="true" place="unspecified" resp="editor" xml:lang="lat"> <foreign xml:lang="grc">καίτοι</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> </note> τί δεῖ ταῦτα λέγειν, ὅπου καὶ τὰ σμικρότατα τῶν ἐλλειμμάτων περὶ τοὺς ἐπιφανεῖς καὶ ἐνδόξους συκοφαντεῖται; Κίμωνος ἦν ὁ οἶνος διαβολή, Σκιπίωνος ὁ ὕπνος, Λεύκολλος ἐπὶ τῷ δειπνεῖν πολυτελέστερον ἤκουε κακῶς.</p> </div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
