<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
           <title xml:lang="grc">Περὶ ποιητικῆς</title>
            <author>Aristotle</author>
           <editor>Rudolf Kassel</editor>
           <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
           <principal>Gregory Crane</principal>
           <respStmt>
             <resp>Prepared under the supervision of</resp>
             <name>Lisa Cerrato</name>
             <name>William Merrill</name>
             <name>Elli Mylonas</name>
             <name>David Smith</name>
           </respStmt>
           <funder n="org:AnnCPB" >The Annenberg CPB/Project</funder>
         </titleStmt>
        

        <publicationStmt>
          <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
          <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
          <authority>Perseus Digital Library Project</authority>
          <date type="release" when="1996" cert="high">Perseus 2.0</date>
          <idno type="filename">tlg0086.tlg034.perseus-grc2.xml</idno>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                 <title xml:lang="lat">Aristotelis De arte poetica liber</title>
                  <author>Aristotle</author>
                  <editor>Rudolf Kassel</editor>
                  <imprint>
                     <publisher>Clarendon Press</publisher>
                     <pubPlace>Oxford, UK</pubPlace>
                     <date type="printing">1965</date>
                  </imprint>
               </monogr>
              <ref target="https://digital.slub-dresden.de/werkansicht/dlf/112360/13?tx_dlf%5Bpagegrid%5D=0&amp;cHash=9dfdbc0be1f7342c999475fe8cca21bf">SLUB</ref>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <encodingDesc>
        <refsDecl n="CTS">
          <!--<cRefPattern n="section" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])">
            <p>This pointer pattern extracts book and chapter and section.</p>
          </cRefPattern>            -->
          <cRefPattern n="subchapter" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])">
            <p>This pointer pattern extracts chapter and subchapter.</p>
          </cRefPattern>
          <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
            <p>This pointer pattern extracts chapter.</p>
          </cRefPattern>
        </refsDecl>
         <refsDecl n="text=1">
            <refState unit="text"/>
            <refState unit="chapter" n="chunk"/>
            <refState unit="subchapter"/>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
    
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
    
      <revisionDesc>
        <change when="2024-10-15" who="Lisa Cerrato">finished markup with spacing and breaks; checked Bekker lines and pages against print; regularized other elements</change>
        <change when="2024-10-11" who="GRC">(1) updates to unicode (with pargraphs etc. properly encoded) and to updated epiDoc compliant TEI XML; (2) square brackets and angle brackets have been converted to TEI add and del markup (which may not work in our current CSS); (3) imported the chapter/section breaks from the Bekker edition--these should now be the dominant citation scheme with Bekker pages being accesible from a secondary table of contents in Perseus 6; (4) used the same apostraphe character as in the perseus-grc2 version.  The addition of chapters and sections to Kassel should be noted prominently.</change>
        <change when="2009-05-27" who="rsingh04">added cvs log keyword</change>
        <change when="1993-04" who="WPM">Tagged in conformance with Prose.e dtd.</change>
        <change when="1992">Text was scanned at St. Olaf Spring, 1992.</change>
</revisionDesc>
 </teiHeader>
  
<text>
<body>
<div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2">
  <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2" n="1">   
    <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:1" n="1">
    <p rend="align(indent)"> <milestone unit="page" resp="Bekker" n="1447a"/> <milestone unit="line" resp="Bekker" n="8"/> περὶ ποιητικῆς αὐτῆς τε καὶ τῶν εἰδῶν αὐτῆς, ἥν τινα δύναμιν ἕκαστον ἔχει, καὶ πῶς δεῖ συνίστασθαι τοὺς μύθους <milestone unit="line" resp="Bekker" n="10"/> εἰ μέλλει καλῶς ἕξειν ἡ ποίησις, ἔτι δὲ ἐκ πόσων καὶ ποίων ἐστὶ μορίων, ὁμοίως δὲ καὶ περὶ τῶν ἄλλων ὅσα τῆς αὐτῆς ἐστι μεθόδου, λέγωμεν ἀρξάμενοι κατὰ φύσιν πρῶτον ἀπὸ τῶν πρώτων. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:1" n="2">
<p>ἐποποιία δὴ καὶ ἡ τῆς τραγῳδίας ποίησις ἔτι δὲ κωμῳδία καὶ ἡ διθυραμβοποιητικὴ καὶ τῆς <milestone unit="line" resp="Bekker" n="15"/> αὐλητικῆς ἡ πλείστη καὶ κιθαριστικῆς πᾶσαι τυγχάνουσιν οὖσαι μιμήσεις τὸ σύνολον· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:1" n="3"><p>διαφέρουσι δὲ ἀλλήλων τρισίν, ἢ γὰρ τῷ ἐν ἑτέροις μιμεῖσθαι ἢ τῷ ἕτερα ἢ τῷ ἑτέρως καὶ μὴ τὸν αὐτὸν τρόπον. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:1" n="4"><p>ὥσπερ γὰρ καὶ χρώμασι καὶ σχήμασι πολλὰ μιμοῦνταί τινες ἀπεικάζοντες (οἱ μὲν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="20"/> διὰ τέχνης οἱ δὲ διὰ συνηθείας), ἕτεροι δὲ διὰ τῆς φωνῆς, οὕτω κἀν ταῖς εἰρημέναις τέχναις ἅπασαι μὲν ποιοῦνται τὴν μίμησιν ἐν ῥυθμῷ καὶ λόγῳ καὶ ἁρμονίᾳ, τούτοις δ’ ἢ χωρὶς ἢ μεμιγμένοις· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:1" n="5"><p>οἷον ἁρμονίᾳ μὲν καὶ ῥυθμῷ χρώμεναι μόνον ἥ τε αὐλητικὴ καὶ ἡ κιθαριστικὴ κἂν εἴ τινες <milestone unit="line" resp="Bekker" n="25"/> ἕτεραι τυγχάνωσιν οὖσαι τοιαῦται τὴν δύναμιν, οἷον ἡ τῶν συρίγγων, </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:1" n="6"><p>αὐτῷ δὲ τῷ ῥυθμῷ <del>μιμοῦνται</del> χωρὶς ἁρμονίας ἡ τῶν ὀρχηστῶν (καὶ γὰρ οὗτοι διὰ τῶν σχηματιζομένων ῥυθμῶν μιμοῦνται καὶ ἤθη καὶ πάθη καὶ πράξεις)·</p></div>

    <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:1" n="7"><p> ἡ δὲ <del>ἐποποιία</del> μόνον τοῖς λόγοις ψιλοῖς <add>καὶ</add> ἡ τοῖς  μέτροις καὶ τούτοις <milestone unit="page" resp="Bekker" n="1447b"/> <milestone unit="line" resp="Bekker" n="8"/> εἴτε μιγνῦσα μετ’ ἀλλήλων εἴθ’ ἑνί τινι γένει χρωμένη τῶν μέτρων ἀνώνυμοι τυγχάνουσι μέχρι τοῦ νῦν· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:1" n="8"><p> οὐδὲν γὰρ ἂν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="10"/> ἔχοιμεν ὀνομάσαι κοινὸν τοὺς Σώφρονος καὶ Ξενάρχου μίμους καὶ τοὺς Σωκρατικοὺς λόγους οὐδὲ </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:1" n="9"><p>εἴ τις διὰ τριμέτρων ἢ ἐλεγείων ἢ τῶν ἄλλων τινῶν τῶν τοιούτων ποιοῖτο τὴν μίμησιν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:1" n="10"><p>πλὴν οἱ ἄνθρωποί γε συνάπτοντες τῷ μέτρῳ τὸ ποιεῖν ἐλεγειοποιοὺς τοὺς δὲ ἐποποιοὺς ὀνομάζουσιν, οὐχ ὡς <milestone unit="line" resp="Bekker" n="15"/> κατὰ τὴν μίμησιν ποιητὰς ἀλλὰ κοινῇ κατὰ τὸ μέτρον προσαγορεύοντες· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:1" n="11"><p>καὶ γὰρ ἂν ἰατρικὸν ἢ φυσικόν τι διὰ τῶν μέτρων ἐκφέρωσιν, οὕτω καλεῖν εἰώθασιν· οὐδὲν δὲ κοινόν ἐστιν Ὁμήρῳ καὶ Ἐμπεδοκλεῖ πλὴν τὸ μέτρον, διὸ τὸν μὲν ποιητὴν δίκαιον καλεῖν, τὸν δὲ φυσιολόγον μᾶλλον ἢ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="20"/> ποιητήν· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:1" n="12"><p>ὁμοίως δὲ κἂν εἴ τις ἅπαντα τὰ μέτρα μιγνύων ποιοῖτο τὴν μίμησιν καθάπερ Χαιρήμων ἐποίησε Κένταυρον μικτὴν ῥαψῳδίαν ἐξ ἁπάντων τῶν μέτρων, καὶ ποιητὴν προσαγορευτέον. περὶ μὲν οὖν τούτων διωρίσθω τοῦτον τὸν τρόπον. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:1" n="13"><p>εἰσὶ δέ τινες αἳ πᾶσι χρῶνται τοῖς <milestone unit="line" resp="Bekker" n="25"/> εἰρημένοις, λέγω δὲ οἷον ῥυθμῷ καὶ μέλει καὶ μέτρῳ, ὥσπερ ἥ τε τῶν διθυραμβικῶν ποίησις καὶ ἡ τῶν νόμων καὶ ἥ τε τραγῳδία καὶ ἡ κωμῳδία· διαφέρουσι δὲ ὅτι αἱ μὲν ἅμα πᾶσιν αἱ δὲ κατὰ μέρος.</p></div>
    
<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:1" n="14"><p>ταύτας μὲν οὖν λέγω τὰς διαφορὰς τῶν τεχνῶν ἐν οἷς ποιοῦνται τὴν μίμησιν.  </p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2" n="2">
  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:2" n="1">
   <p rend="align(indent)"><milestone unit="page" resp="Bekker" n="1448a"/> <milestone unit="line" resp="Bekker" n="1"/>ἐπεὶ δὲ μιμοῦνται οἱ μιμούμενοι πράττοντας, ἀνάγκη δὲ τούτους ἢ σπουδαίους ἢ φαύλους εἶναι (τὰ γὰρ ἤθη σχεδὸν ἀεὶ τούτοις ἀκολουθεῖ μόνοις, κακίᾳ γὰρ καὶ ἀρετῇ τὰ ἤθη διαφέρουσι πάντες), ἤτοι βελτίονας ἢ καθ’ ἡμᾶς ἢ χείρονας <milestone unit="line" resp="Bekker" n="5"/> ἢ καὶ τοιούτους, ὥσπερ οἱ γραφεῖς· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:2" n="2"><p>Πολύγνωτος μὲν γὰρ κρείττους, Παύσων δὲ χείρους, Διονύσιος δὲ ὁμοίους εἴκαζεν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:2" n="3"><p>δῆλον δὲ ὅτι καὶ τῶν λεχθεισῶν ἑκάστη μιμήσεων ἕξει ταύτας τὰς διαφορὰς καὶ ἔσται ἑτέρα τῷ ἕτερα μιμεῖσθαι τοῦτον τὸν τρόπον. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:2" n="4"><p>καὶ γὰρ ἐν ὀρχήσει καὶ αὐλήσει καὶ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="10"/> κιθαρίσει ἔστι γενέσθαι ταύτας τὰς ἀνομοιότητας, </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:2" n="5"><p>καὶ <del>τὸ</del> περὶ τοὺς λόγους δὲ καὶ τὴν ψιλομετρίαν, οἷον Ὅμηρος μὲν βελτίους, Κλεοφῶν δὲ ὁμοίους, Ἡγήμων δὲ ὁ Θάσιος <add>ὁ</add> τὰς παρῳδίας ποιήσας πρῶτος καὶ Νικοχάρης ὁ τὴν Δειλιάδα χείρους· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:2" n="6"><p>ὁμοίως δὲ καὶ περὶ τοὺς διθυράμβους καὶ περὶ τοὺς <milestone unit="line" resp="Bekker" n="15"/> νόμους, ὥσπερ † γᾶς † Κύκλωπας Τιμόθεος καὶ Φιλόξενος μιμήσαιτο ἄν τις. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:2" n="7"><p>ἐν αὐτῇ δὲ τῇ διαφορᾷ καὶ ἡ τραγῳδία πρὸς τὴν κωμῳδίαν διέστηκεν· ἡ μὲν γὰρ χείρους ἡ δὲ βελτίους μιμεῖσθαι βούλεται τῶν νῦν. </p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2" n="3">
<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:3" n="1"><p rend="align(indent)">ἔτι δὲ τούτων τρίτη διαφορὰ τὸ ὡς ἕκαστα τούτων <milestone unit="line" resp="Bekker" n="20"/> μιμήσαιτο ἄν τις. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:3" n="2"><p>καὶ γὰρ ἐν τοῖς αὐτοῖς καὶ τὰ αὐτὰ μιμεῖσθαι ἔστιν ὁτὲ μὲν ἀπαγγέλλοντα, ἢ ἕτερόν τι γιγνόμενον ὥσπερ Ὅμηρος ποιεῖ ἢ ὡς τὸν αὐτὸν καὶ μὴ μεταβάλλοντα, ἢ πάντας ὡς πράττοντας καὶ ἐνεργοῦντας † τοὺς μιμουμένους † . </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:3" n="3"><p>ἐν τρισὶ δὴ ταύταις διαφοραῖς ἡ μίμησίς ἐστιν, <milestone unit="line" resp="Bekker" n="25"/> ὡς εἴπομεν κατ’ ἀρχάς, ἐν οἷς τε <add>καὶ ἃ</add> καὶ ὥς. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:3" n="4"><p>ὥστε τῇ μὲν ὁ αὐτὸς ἂν εἴη μιμητὴς Ὁμήρῳ Σοφοκλῆς, μιμοῦνται γὰρ ἄμφω σπουδαίους, τῇ δὲ Ἀριστοφάνει, πράττοντας γὰρ μιμοῦνται καὶ δρῶντας ἄμφω. ὅθεν καὶ δράματα καλεῖσθαί τινες αὐτά φασιν, ὅτι μιμοῦνται δρῶντας. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:3" n="5"><p>διὸ καὶ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="30"/> ἀντιποιοῦνται τῆς τε τραγῳδίας καὶ τῆς κωμῳδίας οἱ Δωριεῖς (τῆς μὲν γὰρ κωμῳδίας οἱ Μεγαρεῖς οἵ τε ἐνταῦθα ὡς ἐπὶ τῆς παρ’ αὐτοῖς δημοκρατίας γενομένης καὶ οἱ ἐκ Σικελίας, ἐκεῖθεν γὰρ ἦν Ἐπίχαρμος ὁ ποιητὴς πολλῷ πρότερος ὢν Χιωνίδου καὶ Μάγνητος· καὶ τῆς τραγῳδίας ἔνιοι <milestone unit="line" resp="Bekker" n="35"/> τῶν ἐν Πελοποννήσῳ) ποιούμενοι τὰ ὀνόματα σημεῖον· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:3" n="6"><p>αὐτοὶ μὲν γὰρ κώμας τὰς περιοικίδας καλεῖν φασιν, Ἀθηναίους δὲ δήμους, ὡς κωμῳδοὺς οὐκ ἀπὸ τοῦ κωμάζειν λεχθέντας ἀλλὰ τῇ κατὰ κώμας πλάνῃ ἀτιμαζομένους ἐκ τοῦ ἄστεως· <milestone unit="page" resp="Bekker" n="1448b"/> <milestone unit="line" resp="Bekker" n="1"/> καὶ τὸ ποιεῖν αὐτοὶ μὲν δρᾶν, Ἀθηναίους δὲ πράττειν προσαγορεύειν. περὶ μὲν οὖν τῶν διαφορῶν καὶ πόσαι καὶ τίνες τῆς μιμήσεως εἰρήσθω ταῦτα.  </p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2" n="4">
<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:4" n="1"><p rend="align(indent)">ἐοίκασι δὲ γεννῆσαι μὲν ὅλως τὴν ποιητικὴν αἰτίαι <milestone unit="line" resp="Bekker" n="5"/> δύο τινὲς καὶ αὗται φυσικαί. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:4" n="2"><p>τό τε γὰρ μιμεῖσθαι σύμφυτον τοῖς ἀνθρώποις ἐκ παίδων ἐστὶ καὶ τούτῳ διαφέρουσι τῶν ἄλλων ζῴων ὅτι μιμητικώτατόν ἐστι καὶ τὰς μαθήσεις ποιεῖται διὰ μιμήσεως τὰς πρώτας, καὶ τὸ χαίρειν τοῖς μιμήμασι πάντας. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:4" n="3"><p>σημεῖον δὲ τούτου τὸ συμβαῖνον <milestone unit="line" resp="Bekker" n="10"/> ἐπὶ τῶν ἔργων· ἃ γὰρ αὐτὰ λυπηρῶς ὁρῶμεν, τούτων τὰς εἰκόνας τὰς μάλιστα ἠκριβωμένας χαίρομεν θεωροῦντες, οἷον θηρίων τε μορφὰς τῶν ἀτιμοτάτων καὶ νεκρῶν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:4" n="4"><p>αἴτιον δὲ καὶ τούτου, ὅτι μανθάνειν οὐ μόνον τοῖς φιλοσόφοις ἥδιστον ἀλλὰ καὶ τοῖς ἄλλοις ὁμοίως, ἀλλ’ ἐπὶ βραχὺ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="15"/> κοινωνοῦσιν αὐτοῦ. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:4" n="5"><p>διὰ γὰρ τοῦτο χαίρουσι τὰς εἰκόνας ὁρῶντες, ὅτι συμβαίνει θεωροῦντας μανθάνειν καὶ συλλογίζεσθαι τί ἕκαστον, οἷον ὅτι οὗτος ἐκεῖνος· ἐπεὶ ἐὰν μὴ τύχῃ προεωρακώς, </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:4" n="6"><p>οὐχ ᾗ μίμημα ποιήσει τὴν ἡδονὴν ἀλλὰ διὰ τὴν ἀπεργασίαν ἢ τὴν χροιὰν ἢ διὰ τοιαύτην τινὰ ἄλλην αἰτίαν. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:4" n="7"><p><milestone unit="line" resp="Bekker" n="20"/>κατὰ φύσιν δὲ ὄντος ἡμῖν τοῦ μιμεῖσθαι καὶ τῆς ἁρμονίας καὶ τοῦ ῥυθμοῦ (τὰ γὰρ μέτρα ὅτι μόρια τῶν ῥυθμῶν ἐστι φανερὸν) ἐξ ἀρχῆς οἱ πεφυκότες πρὸς αὐτὰ μάλιστα κατὰ μικρὸν προάγοντες ἐγέννησαν τὴν ποίησιν ἐκ τῶν αὐτοσχεδιασμάτων. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:4" n="8"><p>διεσπάσθη δὲ κατὰ τὰ οἰκεῖα ἤθη ἡ ποίησις· <milestone unit="line" resp="Bekker" n="25"/> οἱ μὲν γὰρ σεμνότεροι τὰς καλὰς ἐμιμοῦντο πράξεις καὶ τὰς τῶν τοιούτων, οἱ δὲ εὐτελέστεροι τὰς τῶν φαύλων, πρῶτον ψόγους ποιοῦντες, ὥσπερ ἕτεροι ὕμνους καὶ ἐγκώμια. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:4" n="9"><p>τῶν μὲν οὖν πρὸ Ὁμήρου οὐδενὸς ἔχομεν εἰπεῖν τοιοῦτον ποίημα, εἰκὸς δὲ εἶναι πολλούς, </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:4" n="10"><p>ἀπὸ δὲ Ὁμήρου ἀρξαμένοις <milestone unit="line" resp="Bekker" n="30"/> ἔστιν, οἷον ἐκείνου ὁ Μαργίτης καὶ τὰ τοιαῦτα. ἐν οἷς κατὰ τὸ ἁρμόττον καὶ τὸ ἰαμβεῖον ἦλθε μέτρον—διὸ καὶ ἰαμβεῖον καλεῖται νῦν, ὅτι ἐν τῷ μέτρῳ τούτῳ ἰάμβιζον ἀλλήλους. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:4" n="11"><p>καὶ ἐγένοντο τῶν παλαιῶν οἱ μὲν ἡρωικῶν οἱ δὲ ἰάμβων ποιηταί. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:4" n="12"><p>ὥσπερ δὲ καὶ τὰ σπουδαῖα μάλιστα ποιητὴς Ὅμηρος <milestone unit="line" resp="Bekker" n="35"/> ἦν (μόνος γὰρ οὐχ ὅτι εὖ ἀλλὰ καὶ μιμήσεις δραματικὰς ἐποίησεν), οὕτως καὶ τὸ τῆς κωμῳδίας σχῆμα πρῶτος ὑπέδειξεν, οὐ ψόγον ἀλλὰ τὸ γελοῖον δραματοποιήσας· ὁ γὰρ Μαργίτης ἀνάλογον ἔχει, ὥσπερ Ἰλιὰς <milestone unit="page" resp="Bekker" n="1449a"/> <milestone unit="line" resp="Bekker" n="1"/> καὶ ἡ Ὀδύσσεια πρὸς τὰς τραγῳδίας, οὕτω καὶ οὗτος πρὸς τὰς κωμῳδίας. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:4" n="13"><p>παραφανείσης δὲ τῆς τραγῳδίας καὶ κωμῳδίας οἱ ἐφ’ ἑκατέραν τὴν ποίησιν ὁρμῶντες κατὰ τὴν οἰκείαν φύσιν οἱ μὲν ἀντὶ τῶν ἰάμβων κωμῳδοποιοὶ  ἐγένοντο, <milestone unit="line" resp="Bekker" n="5"/> οἱ δὲ ἀντὶ τῶν ἐπῶν τραγῳδοδιδάσκαλοι, διὰ τὸ μείζω καὶ ἐντιμότερα τὰ σχήματα εἶναι ταῦτα ἐκείνων.  τὸ μὲν οὖν ἐπισκοπεῖν εἰ ἄρα ἔχει ἤδη ἡ τραγῳδία τοῖς εἴδεσιν ἱκανῶς ἢ οὔ, αὐτό τε καθ’ αὑτὸ κρῖναι καὶ πρὸς τὰ θέατρα, ἄλλος λόγος. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:4" n="14"><p>γενομένη δ’ οὖν ἀπ’ ἀρχῆς <milestone unit="line" resp="Bekker" n="10"/> αὐτοσχεδιαστικῆς — καὶ αὐτὴ καὶ ἡ κωμῳδία, καὶ ἡ μὲν ἀπὸ τῶν ἐξαρχόντων τὸν διθύραμβον, ἡ δὲ ἀπὸ τῶν τὰ φαλλικὰ ἃ ἔτι καὶ νῦν ἐν πολλαῖς τῶν πόλεων διαμένει νομιζόμενα — κατὰ μικρὸν ηὐξήθη προαγόντων ὅσον ἐγίγνετο φανερὸν αὐτῆς· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:4" n="15"><p>καὶ πολλὰς μεταβολὰς μεταβαλοῦσα ἡ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="15"/> τραγῳδία ἐπαύσατο, ἐπεὶ ἔσχε τὴν αὑτῆς φύσιν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:4" n="16"><p>καὶ τό τε τῶν ὑποκριτῶν πλῆθος ἐξ ἑνὸς εἰς δύο πρῶτος Αἰσχύλος ἤγαγε καὶ τὰ τοῦ χοροῦ ἠλάττωσε καὶ τὸν λόγον πρωταγωνιστεῖν παρεσκεύασεν· τρεῖς δὲ καὶ σκηνογραφίαν Σοφοκλῆς. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:4" n="17"><p>ἔτι δὲ τὸ μέγεθος· ἐκ μικρῶν μύθων καὶ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="20"/> λέξεως γελοίας διὰ τὸ ἐκ σατυρικοῦ μεταβαλεῖν ὀψὲ ἀπεσεμνύνθη, τό τε μέτρον ἐκ τετραμέτρου ἰαμβεῖον ἐγένετο. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:4" n="18"><p>τὸ μὲν γὰρ πρῶτον τετραμέτρῳ ἐχρῶντο διὰ τὸ σατυρικὴν καὶ ὀρχηστικωτέραν εἶναι τὴν ποίησιν, λέξεως δὲ γενομένης αὐτὴ ἡ φύσις τὸ οἰκεῖον μέτρον εὗρε· μάλιστα γὰρ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="25"/> λεκτικὸν τῶν μέτρων τὸ ἰαμβεῖόν ἐστιν· σημεῖον δὲ τούτου, </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:4" n="19"><p>πλεῖστα γὰρ ἰαμβεῖα λέγομεν ἐν τῇ διαλέκτῳ τῇ πρὸς ἀλλήλους, ἑξάμετρα δὲ ὀλιγάκις καὶ ἐκβαίνοντες τῆς λεκτικῆς ἁρμονίας. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:4" n="20"><p>ἔτι δὲ ἐπεισοδίων πλήθη. καὶ τὰ ἄλλ’ ὡς  ἕκαστα κοσμηθῆναι λέγεται <note n="GRC">Missing text? λέγεται. περὶ μὲν οὖν τούτω τοσαῦτα ἔστω </note> <milestone unit="line" resp="Bekker" n="30"/> ἔστω ἡμῖν εἰρημένα· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:4" n="21"><p>πολὺ γὰρ ἂν ἴσως ἔργον εἴη διεξιέναι καθ’ ἕκαστον. </p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2" n="5">
<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:5" n="1"><p rend="align(indent)">ἡ δὲ κωμῳδία ἐστὶν ὥσπερ εἴπομεν μίμησις φαυλοτέρων μέν, οὐ μέντοι κατὰ πᾶσαν κακίαν, ἀλλὰ τοῦ αἰσχροῦ ἐστι τὸ γελοῖον μόριον. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:5" n="2"><p>τὸ γὰρ γελοῖόν ἐστιν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="35"/> ἁμάρτημά τι καὶ αἶσχος ἀνώδυνον καὶ οὐ φθαρτικόν, οἷον εὐθὺς τὸ γελοῖον πρόσωπον αἰσχρόν τι καὶ διεστραμμένον ἄνευ ὀδύνης. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:5" n="3"><p>αἱ μὲν οὖν τῆς τραγῳδίας μεταβάσεις καὶ δι’ ὧν ἐγένοντο οὐ λελήθασιν, ἡ δὲ κωμῳδία διὰ τὸ μὴ <milestone unit="page" resp="Bekker" n="1449b"/> <milestone unit="line" resp="Bekker" n="1"/> σπουδάζεσθαι ἐξ ἀρχῆς ἔλαθεν·  καὶ γὰρ χορὸν κωμῳδῶν ὀψέ ποτε ὁ ἄρχων ἔδωκεν, ἀλλ’ ἐθελονταὶ ἦσαν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:5" n="4"><p>ἤδη δὲ σχήματά τινα αὐτῆς ἐχούσης οἱ λεγόμενοι αὐτῆς ποιηταὶ μνημονεύονται. τίς δὲ πρόσωπα ἀπέδωκεν ἢ προλόγους ἢ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="5"/> πλήθη ὑποκριτῶν καὶ ὅσα τοιαῦτα, ἠγνόηται. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:5" n="5"><p>τὸ δὲ μύθους ποιεῖν <del>Ἐπίχαρμος καὶ Φόρμις</del> τὸ μὲν ἐξ ἀρχῆς ἐκ Σικελίας ἦλθε, </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:5" n="6"><p>τῶν δὲ Ἀθήνησιν Κράτης πρῶτος ἦρξεν ἀφέμενος τῆς ἰαμβικῆς ἰδέας καθόλου ποιεῖν λόγους καὶ μύθους. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:5" n="7"><p>ἡ μὲν οὖν ἐποποιία τῇ τραγῳδίᾳ μέχρι μὲν τοῦ  μετὰ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="10"/> μέτρου λόγῳ μίμησις εἶναι σπουδαίων ἠκολούθησεν· τῷ δὲ τὸ μέτρον ἁπλοῦν ἔχειν καὶ ἀπαγγελίαν εἶναι, ταύτῃ διαφέρουσιν· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:5" n="8"><p>ἔτι δὲ τῷ μήκει· ἡ μὲν ὅτι μάλιστα πειρᾶται ὑπὸ μίαν περίοδον ἡλίου εἶναι ἢ μικρὸν ἐξαλλάττειν, ἡ δὲ ἐποποιία ἀόριστος τῷ χρόνῳ καὶ τούτῳ διαφέρει, </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:5" n="9"><p>καίτοι <milestone unit="line" resp="Bekker" n="15"/> τὸ πρῶτον ὁμοίως ἐν ταῖς τραγῳδίαις τοῦτο ἐποίουν καὶ ἐν τοῖς ἔπεσιν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:5" n="10"><p>μέρη δ’ ἐστὶ τὰ μὲν ταὐτά, τὰ δὲ ἴδια τῆς τραγῳδίας· </p></div>
  
 <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:5" n="11"><p>διόπερ ὅστις περὶ τραγῳδίας οἶδε σπουδαίας καὶ φαύλης, οἶδε καὶ περὶ ἐπῶν· ἃ μὲν γὰρ ἐποποιία ἔχει, ὑπάρχει τῇ τραγῳδίᾳ, ἃ δὲ αὐτῇ, οὐ πάντα ἐν τῇ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="20"/> ἐποποιίᾳ.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2" n="6">
<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:6" n="1"><p rend="align(indent)">περὶ μὲν οὖν τῆς ἐν ἑξαμέτροις μιμητικῆς καὶ περὶ κωμῳδίας ὕστερον ἐροῦμεν· περὶ δὲ τραγῳδίας λέγωμεν ἀναλαβόντες αὐτῆς ἐκ τῶν εἰρημένων τὸν γινόμενον ὅρον τῆς οὐσίας. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:6" n="2"><p>ἔστιν οὖν τραγῳδία μίμησις πράξεως σπουδαίας <milestone unit="line" resp="Bekker" n="25"/> καὶ τελείας μέγεθος ἐχούσης, ἡδυσμένῳ λόγῳ χωρὶς ἑκάστῳ τῶν εἰδῶν ἐν τοῖς μορίοις, δρώντων καὶ οὐ δι’ ἀπαγγελίας, δι’ ἐλέου καὶ φόβου περαίνουσα τὴν τῶν τοιούτων παθημάτων κάθαρσιν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:6" n="3"><p>λέγω δὲ ἡδυσμένον μὲν λόγον τὸν ἔχοντα ῥυθμὸν καὶ ἁρμονίαν <del>καὶ μέλος</del>, </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:6" n="4"><p>τὸ δὲ χωρὶς τοῖς <milestone unit="line" resp="Bekker" n="30"/> εἴδεσι τὸ διὰ μέτρων ἔνια μόνον περαίνεσθαι καὶ πάλιν ἕτερα διὰ μέλους.  </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:6" n="5"><p>ἐπεὶ δὲ πράττοντες ποιοῦνται τὴν μίμησιν, πρῶτον μὲν ἐξ ἀνάγκης ἂν εἴη τι μόριον τραγῳδίας ὁ τῆς ὄψεως κόσμος· εἶτα μελοποιία καὶ λέξις, </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:6" n="6"><p>ἐν τούτοις γὰρ ποιοῦνται τὴν μίμησιν. λέγω δὲ λέξιν μὲν αὐτὴν τὴν τῶν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="35"/> μέτρων σύνθεσιν, μελοποιίαν δὲ ὃ τὴν δύναμιν φανερὰν ἔχει πᾶσαν. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:6" n="7"><p>ἐπεὶ δὲ πράξεώς ἐστι μίμησις, πράττεται δὲ ὑπὸ τινῶν πραττόντων, οὓς ἀνάγκη ποιούς τινας εἶναι κατά τε τὸ ἦθος καὶ τὴν διάνοιαν (διὰ γὰρ τούτων καὶ τὰς <milestone unit="page" resp="Bekker" n="1450a"/> <milestone unit="line" resp="Bekker" n="1"/> πράξεις εἶναί φαμεν ποιάς τινας,  <del>πέφυκεν αἴτια δύο τῶν πράξεων εἶναι, διάνοια καὶ ἦθος</del> καὶ κατὰ ταύτας καὶ τυγχάνουσι καὶ ἀποτυγχάνουσι πάντες), </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:6" n="8"><p>ἔστιν δὲ τῆς μὲν πράξεως ὁ μῦθος ἡ μίμησις, λέγω γὰρ μῦθον τοῦτον τὴν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="5"/> σύνθεσιν τῶν πραγμάτων, τὰ δὲ ἤθη, καθ’ ὃ ποιούς τινας εἶναί φαμεν τοὺς πράττοντας, διάνοιαν δέ, ἐν ὅσοις λέγοντες ἀποδεικνύασίν τι ἢ καὶ ἀποφαίνονται γνώμην—</p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:6" n="9"><p> ἀνάγκη οὖν πάσης τῆς τραγῳδίας μέρη εἶναι ἕξ, καθ’ ὃ ποιά τις ἐστὶν ἡ τραγῳδία· ταῦτα δ’ ἐστὶ μῦθος καὶ ἤθη καὶ λέξις καὶ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="10"/> διάνοια καὶ ὄψις καὶ μελοποιία. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:6" n="10"><p>οἷς μὲν γὰρ μιμοῦνται, δύο μέρη ἐστίν, ὡς δὲ μιμοῦνται, ἕν, ἃ δὲ μιμοῦνται, τρία, καὶ παρὰ ταῦτα οὐδέν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:6" n="11"><p>τούτοις μὲν οὖν † οὐκ ὀλίγοι αὐτῶν † ὡς εἰπεῖν κέχρηνται τοῖς εἴδεσιν· καὶ γὰρ † ὄψις ἔχει πᾶν † καὶ ἦθος καὶ μῦθον καὶ λέξιν καὶ μέλος καὶ διάνοιαν ὡσαύτως. </p></div>

 <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:6" n="12"><p><milestone unit="line" resp="Bekker" n="15"/>μέγιστον δὲ τούτων ἐστὶν ἡ τῶν πραγμάτων σύστασις. ἡ γὰρ τραγῳδία μίμησίς ἐστιν οὐκ ἀνθρώπων ἀλλὰ πράξεων καὶ βίου <del>καὶ εὐδαιμονία καὶ κακοδαιμονία ἐν πράξει ἐστίν, καὶ τὸ τέλος πρᾶξίς τις ἐστίν, οὐ ποιότης· εἰσὶν δὲ κατὰ μὲν τὰ ἤθη ποιοί τινες, κατὰ δὲ τὰς <milestone unit="line" resp="Bekker" n="20"/> πράξεις εὐδαίμονες ἢ τοὐναντίον</del>· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:6" n="13"><p>οὔκουν ὅπως τὰ ἤθη μιμήσωνται πράττουσιν, ἀλλὰ τὰ ἤθη συμπεριλαμβάνουσιν διὰ τὰς πράξεις· ὥστε τὰ πράγματα καὶ ὁ μῦθος τέλος τῆς τραγῳδίας, τὸ δὲ τέλος μέγιστον ἁπάντων. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:6" n="14"><p>ἔτι ἄνευ μὲν πράξεως οὐκ ἂν γένοιτο τραγῳδία, ἄνευ δὲ ἠθῶν γέ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="25"/> νοιτ’ ἄν· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:6" n="15"><p>αἱ γὰρ τῶν νέων τῶν πλείστων ἀήθεις τραγῳδίαι εἰσίν, καὶ ὅλως ποιηταὶ πολλοὶ τοιοῦτοι, οἷον καὶ τῶν γραφέων Ζεῦξις πρὸς Πολύγνωτον πέπονθεν· ὁ μὲν γὰρ Πολύγνωτος ἀγαθὸς ἠθογράφος, ἡ δὲ Ζεύξιδος γραφὴ οὐδὲν ἔχει ἦθος. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:6" n="16"><p>ἔτι ἐάν τις ἐφεξῆς θῇ ῥήσεις ἠθικὰς καὶ λέξει <milestone unit="line" resp="Bekker" n="30"/> καὶ διανοίᾳ εὖ πεποιημένας, οὐ ποιήσει ὃ ἦν τῆς τραγῳδίας ἔργον, ἀλλὰ πολὺ μᾶλλον ἡ καταδεεστέροις τούτοις κεχρημένη τραγῳδία, ἔχουσα δὲ μῦθον καὶ σύστασιν πραγμάτων. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:6" n="17"><p>πρὸς δὲ τούτοις τὰ μέγιστα οἷς ψυχαγωγεῖ ἡ τραγῳδία τοῦ μύθου μέρη ἐστίν, αἵ τε περιπέτειαι καὶ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="35"/> ἀναγνωρίσεις. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:6" n="18"><p>ἔτι σημεῖον ὅτι καὶ οἱ ἐγχειροῦντες ποιεῖν πρότερον δύνανται τῇ λέξει καὶ τοῖς ἤθεσιν ἀκριβοῦν ἢ τὰ πράγματα συνίστασθαι, οἷον καὶ οἱ πρῶτοι ποιηταὶ σχεδὸν ἅπαντες. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:6" n="19"><p>ἀρχὴ μὲν οὖν καὶ οἷον ψυχὴ ὁ μῦθος τῆς τραγῳδίας, δεύτερον δὲ τὰ ἤθη </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:6" n="20"><p>(παραπλήσιον γάρ ἐστιν καὶ <milestone unit="page" resp="Bekker" n="1450b"/> <milestone unit="line" resp="Bekker" n="1"/> ἐπὶ τῆς γραφικῆς·  εἰ γάρ τις ἐναλείψειε τοῖς καλλίστοις φαρμάκοις χύδην, οὐκ ἂν ὁμοίως εὐφράνειεν καὶ λευκογραφήσας εἰκόνα)· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:6" n="21"><p>
ἔστιν τε μίμησις πράξεως καὶ διὰ ταύτην μάλιστα τῶν πραττόντων.</p></div>
  
<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:6" n="22"><p>τρίτον δὲ ἡ διάνοια· τοῦτο δέ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="5"/> ἐστιν τὸ λέγειν δύνασθαι τὰ ἐνόντα καὶ τὰ ἁρμόττοντα, ὅπερ ἐπὶ τῶν λόγων τῆς πολιτικῆς καὶ ῥητορικῆς ἔργον ἐστίν· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:6" n="23"><p>οἱ μὲν γὰρ ἀρχαῖοι πολιτικῶς ἐποίουν λέγοντας, οἱ δὲ νῦν ῥητορικῶς. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:6" n="24"><p>ἔστιν δὲ ἦθος μὲν τὸ τοιοῦτον ὃ δηλοῖ τὴν προαίρεσιν, ὁποία τις <del>ἐν οἷς οὐκ ἔστι δῆλον ἢ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="10"/> προαιρεῖται ἢ φεύγει</del> διόπερ οὐκ ἔχουσιν ἦθος τῶν λόγων ἐν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="10a"/> οἷς μηδ’ ὅλως ἔστιν ὅ τι προαιρεῖται ἢ φεύγει ὁ λέγων— </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:6" n="25"><p>διάνοια δὲ ἐν οἷς ἀποδεικνύουσί τι ὡς ἔστιν ἢ ὡς οὐκ ἔστιν ἢ καθόλου τι ἀποφαίνονται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:6" n="26"><p>τέταρτον δὲ † τῶν μὲν λόγων † ἡ λέξις· λέγω δέ, ὥσπερ πρότερον εἴρηται, λέξιν εἶναι τὴν διὰ τῆς ὀνομασίας ἑρμηνείαν, ὃ καὶ ἐπὶ τῶν ἐμμέτρων καὶ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="15"/> ἐπὶ τῶν λόγων ἔχει τὴν αὐτὴν δύναμιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:6" n="27"><p>τῶν δὲ λοιπῶν ἡ μελοποιία μέγιστον τῶν ἡδυσμάτων, </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:6" n="28"><p>ἡ δὲ ὄψις ψυχαγωγικὸν μέν, ἀτεχνότατον δὲ καὶ ἥκιστα οἰκεῖον τῆς ποιητικῆς· ἡ γὰρ τῆς τραγῳδίας δύναμις καὶ ἄνευ ἀγῶνος καὶ ὑποκριτῶν ἔστιν, ἔτι δὲ κυριωτέρα περὶ τὴν ἀπεργασίαν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="20"/> τῶν ὄψεων ἡ τοῦ σκευοποιοῦ τέχνη τῆς τῶν ποιητῶν ἐστιν. </p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2" n="7">
<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:7" n="1"><p rend="align(indent)">διωρισμένων δὲ τούτων, λέγωμεν μετὰ ταῦτα ποίαν τινὰ δεῖ τὴν σύστασιν εἶναι τῶν πραγμάτων, ἐπειδὴ τοῦτο καὶ πρῶτον καὶ μέγιστον τῆς τραγῳδίας ἐστίν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:7" n="2"><p>κεῖται δὴ ἡμῖν τὴν τραγῳδίαν τελείας καὶ ὅλης πράξεως εἶναι <milestone unit="line" resp="Bekker" n="25"/> μίμησιν ἐχούσης τι μέγεθος· ἔστιν γὰρ ὅλον καὶ μηδὲν ἔχον μέγεθος. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:7" n="3"><p>ὅλον δέ ἐστιν τὸ ἔχον ἀρχὴν καὶ μέσον καὶ τελευτήν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:7" n="4"><p>ἀρχὴ δέ ἐστιν ὃ αὐτὸ μὲν μὴ ἐξ ἀνάγκης μετ’ ἄλλο ἐστίν, μετ’ ἐκεῖνο δ’ ἕτερον πέφυκεν εἶναι ἢ γίνεσθαι· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:7" n="5"><p>τελευτὴ δὲ τοὐναντίον ὃ αὐτὸ μὲν μετ’ ἄλλο πέφυκεν εἶναι ἢ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="30"/> ἐξ ἀνάγκης ἢ ὡς ἐπὶ τὸ πολύ, μετὰ δὲ τοῦτο ἄλλο οὐδέν· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:7" n="6"><p>μέσον δὲ ὃ καὶ αὐτὸ μετ’ ἄλλο καὶ μετ’ ἐκεῖνο ἕτερον. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:7" n="7"><p>δεῖ ἄρα τοὺς συνεστῶτας εὖ μύθους μήθ’ ὁπόθεν ἔτυχεν ἄρχεσθαι μήθ’ ὅπου ἔτυχε τελευτᾶν, ἀλλὰ κεχρῆσθαι ταῖς εἰρημέναις ἰδέαις. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:7" n="8"><p>ἔτι δ’ ἐπεὶ τὸ καλὸν καὶ ζῷον καὶ ἅπαν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="35"/> πρᾶγμα ὃ συνέστηκεν ἐκ τινῶν οὐ μόνον ταῦτα τεταγμένα δεῖ ἔχειν ἀλλὰ καὶ μέγεθος ὑπάρχειν μὴ τὸ τυχόν· τὸ γὰρ καλὸν ἐν μεγέθει καὶ τάξει ἐστίν, </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:7" n="9"><p>διὸ οὔτε πάμμικρον ἄν τι γένοιτο καλὸν ζῷον (συγχεῖται γὰρ ἡ θεωρία ἐγγὺς τοῦ ἀναισθήτου χρόνου γινομένη) οὔτε παμμέγεθες (οὐ γὰρ <milestone unit="page" resp="Bekker" n="1451a"/> <milestone unit="line" resp="Bekker" n="1"/> ἅμα ἡ θεωρία γίνεται ἀλλ’ οἴχεται τοῖς θεωροῦσι τὸ ἓν καὶ τὸ ὅλον ἐκ τῆς θεωρίας) οἷον εἰ μυρίων σταδίων εἴη ζῷον· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:7" n="10"><p>ὥστε δεῖ καθάπερ ἐπὶ τῶν σωμάτων καὶ ἐπὶ τῶν ζῴων ἔχειν μὲν μέγεθος, τοῦτο δὲ εὐσύνοπτον εἶναι, οὕτω <milestone unit="line" resp="Bekker" n="5"/> καὶ ἐπὶ τῶν μύθων ἔχειν μὲν μῆκος, τοῦτο δὲ εὐμνημόνευτον εἶναι. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:7" n="11"><p>τοῦ δὲ μήκους ὅρος <add>ὁ</add> μὲν πρὸς τοὺς ἀγῶνας καὶ τὴν αἴσθησιν οὐ τῆς τέχνης ἐστίν· εἰ γὰρ ἔδει ἑκατὸν τραγῳδίας ἀγωνίζεσθαι, πρὸς κλεψύδρας ἂν ἠγωνίζοντο, † ὥσπερ ποτὲ καὶ ἄλλοτέ φασιν † . </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:7" n="12"><p>ὁ δὲ κατ’ αὐτὴν τὴν  φύσιν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="10"/> τοῦ πράγματος ὅρος, ἀεὶ μὲν ὁ μείζων μέχρι τοῦ σύνδηλος εἶναι καλλίων ἐστὶ κατὰ τὸ μέγεθος· ὡς δὲ ἁπλῶς διορίσαντας εἰπεῖν, ἐν ὅσῳ μεγέθει κατὰ τὸ εἰκὸς ἢ τὸ ἀναγκαῖον ἐφεξῆς γιγνομένων συμβαίνει εἰς εὐτυχίαν ἐκ δυστυχίας ἢ ἐξ εὐτυχίας εἰς δυστυχίαν μεταβάλλειν, ἱκανὸς <milestone unit="line" resp="Bekker" n="15"/> ὅρος ἐστὶν τοῦ μεγέθους.</p></div> </div>

<div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2" n="8">
<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:8" n="1"><p rend="align(indent)">μῦθος δ’ ἐστὶν εἷς οὐχ ὥσπερ τινὲς οἴονται ἐὰν περὶ ἕνα ᾖ· πολλὰ γὰρ καὶ ἄπειρα τῷ ἑνὶ συμβαίνει, ἐξ ὧν ἐνίων οὐδέν ἐστιν ἕν· οὕτως δὲ καὶ πράξεις ἑνὸς πολλαί εἰσιν, ἐξ ὧν μία οὐδεμία γίνεται πρᾶξις. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:8" n="2"><p>διὸ πάντες ἐοίκασιν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="20"/> ἁμαρτάνειν ὅσοι τῶν ποιητῶν Ἡρακληίδα Θησηίδα καὶ τὰ τοιαῦτα ποιήματα πεποιήκασιν· οἴονται γάρ, ἐπεὶ εἷς ἦν ὁ Ἡρακλῆς, ἕνα καὶ τὸν μῦθον εἶναι προσήκειν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:8" n="3"><p>ὁ δ’ Ὅμηρος ὥσπερ καὶ τὰ ἄλλα διαφέρει καὶ τοῦτ’ ἔοικεν καλῶς ἰδεῖν, ἤτοι διὰ τέχνην ἢ διὰ φύσιν· Ὀδύσσειαν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="25"/> γὰρ ποιῶν οὐκ ἐποίησεν ἅπαντα ὅσα αὐτῷ συνέβη, οἷον πληγῆναι μὲν ἐν τῷ Παρνασσῷ, μανῆναι δὲ προσποιήσασθαι ἐν τῷ ἀγερμῷ, ὧν οὐδὲν θατέρου γενομένου ἀναγκαῖον ἦν ἢ εἰκὸς θάτερον γενέσθαι, ἀλλὰ περὶ μίαν πρᾶξιν οἵαν λέγομεν τὴν Ὀδύσσειαν συνέστησεν, ὁμοίως δὲ καὶ τὴν  Ἰλιάδα. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:8" n="4"><p><milestone unit="line" resp="Bekker" n="30"/>χρὴ οὖν, καθάπερ καὶ ἐν ταῖς ἄλλαις μιμητικαῖς ἡ μία μίμησις ἑνός ἐστιν, οὕτω καὶ τὸν μῦθον, ἐπεὶ πράξεως μίμησίς ἐστι, μιᾶς τε εἶναι καὶ ταύτης ὅλης, καὶ τὰ μέρη συνεστάναι τῶν πραγμάτων οὕτως ὥστε μετατιθεμένου τινὸς μέρους ἢ ἀφαιρουμένου διαφέρεσθαι καὶ κινεῖσθαι τὸ ὅλον· ὃ γὰρ προσὸν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="35"/> ἢ μὴ προσὸν μηδὲν ποιεῖ ἐπίδηλον, οὐδὲν μόριον τοῦ ὅλου ἐστίν.</p></div> </div>

<div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2" n="9">
<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:9" n="1"><p rend="align(indent)">φανερὸν δὲ ἐκ τῶν εἰρημένων καὶ ὅτι οὐ τὸ τὰ γενόμενα λέγειν, τοῦτο ποιητοῦ ἔργον ἐστίν, ἀλλ’ οἷα ἂν γένοιτο καὶ τὰ δυνατὰ κατὰ τὸ εἰκὸς ἢ τὸ ἀναγκαῖον. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:9" n="2"><p>ὁ γὰρ <milestone unit="page" resp="Bekker" n="1451b"/> <milestone unit="line" resp="Bekker" n="1"/> ἱστορικὸς καὶ ὁ ποιητὴς οὐ τῷ ἢ ἔμμετρα λέγειν ἢ ἄμετρα διαφέρουσιν  (εἴη γὰρ ἂν τὰ Ἡροδότου εἰς μέτρα τεθῆναι καὶ οὐδὲν ἧττον ἂν εἴη ἱστορία τις μετὰ μέτρου ἢ ἄνευ μέτρων)· ἀλλὰ τούτῳ διαφέρει, τῷ τὸν μὲν τὰ γενόμενα <milestone unit="line" resp="Bekker" n="5"/> λέγειν, τὸν δὲ οἷα ἂν γένοιτο. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:9" n="3"><p>διὸ καὶ φιλοσοφώτερον καὶ σπουδαιότερον ποίησις ἱστορίας ἐστίν· ἡ μὲν γὰρ ποίησις μᾶλλον τὰ καθόλου, ἡ δ’ ἱστορία τὰ καθ’ ἕκαστον λέγει. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:9" n="4"><p>ἔστιν δὲ καθόλου μέν, τῷ ποίῳ τὰ ποῖα ἄττα συμβαίνει λέγειν ἢ πράττειν κατὰ τὸ εἰκὸς ἢ τὸ ἀναγκαῖον, οὗ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="10"/> στοχάζεται ἡ ποίησις ὀνόματα ἐπιτιθεμένη· τὸ δὲ καθ’ ἕκαστον, τί Ἀλκιβιάδης ἔπραξεν ἢ τί ἔπαθεν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:9" n="5"><p>ἐπὶ μὲν οὖν τῆς κωμῳδίας ἤδη τοῦτο δῆλον γέγονεν· συστήσαντες γὰρ τὸν μῦθον διὰ τῶν εἰκότων οὕτω τὰ τυχόντα ὀνόματα ὑποτιθέασιν, καὶ οὐχ ὥσπερ οἱ ἰαμβοποιοὶ περὶ τὸν καθ’ ἕκαστον <milestone unit="line" resp="Bekker" n="15"/> ποιοῦσιν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:9" n="6"><p>ἐπὶ δὲ τῆς τραγῳδίας τῶν γενομένων ὀνομάτων ἀντέχονται. αἴτιον δ’ ὅτι πιθανόν ἐστι τὸ δυνατόν· τὰ μὲν οὖν μὴ γενόμενα οὔπω πιστεύομεν εἶναι δυνατά, τὰ δὲ γενόμενα φανερὸν ὅτι δυνατά· οὐ γὰρ ἂν ἐγένετο, εἰ ἦν ἀδύνατα. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:9" n="7"><p>οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ ἐν ταῖς τραγῳδίαις ἐν ἐνίαις μὲν ἓν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="20"/> ἢ δύο τῶν γνωρίμων ἐστὶν ὀνομάτων, τὰ δὲ ἄλλα πεποιημένα, ἐν ἐνίαις δὲ οὐθέν, οἷον ἐν τῷ Ἀγάθωνος Ἀνθεῖ· ὁμοίως γὰρ ἐν τούτῳ τά τε πράγματα καὶ τὰ ὀνόματα πεποίηται, καὶ οὐδὲν ἧττον εὐφραίνει. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:9" n="8"><p>ὥστ’ οὐ πάντως εἶναι ζητητέον τῶν παραδεδομένων μύθων, περὶ οὓς αἱ τραγῳδίαι εἰσίν, <milestone unit="line" resp="Bekker" n="25"/> ἀντέχεσθαι. καὶ γὰρ γελοῖον τοῦτο ζητεῖν, ἐπεὶ καὶ τὰ γνώριμα ὀλίγοις γνώριμά ἐστιν, ἀλλ’ ὅμως εὐφραίνει πάντας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:9" n="9"><p>δῆλον οὖν ἐκ τούτων ὅτι τὸν ποιητὴν μᾶλλον τῶν μύθων εἶναι δεῖ ποιητὴν ἢ τῶν μέτρων, ὅσῳ ποιητὴς κατὰ τὴν μίμησίν ἐστιν, μιμεῖται δὲ τὰς πράξεις. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:9" n="10"><p>κἂν ἄρα συμβῇ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="30"/> γενόμενα ποιεῖν, οὐθὲν ἧττον ποιητής ἐστι· τῶν γὰρ γενομένων ἔνια οὐδὲν κωλύει τοιαῦτα εἶναι οἷα ἂν εἰκὸς γενέσθαι <del>καὶ δυνατὰ γενέσθαι</del>, καθ’ ὃ ἐκεῖνος αὐτῶν ποιητής ἐστιν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:9" n="11"><p rend="align(indent)">τῶν δὲ ἁπλῶν μύθων καὶ πράξεων αἱ ἐπεισοδιώδεις εἰσὶν χείρισται· λέγω δ’ ἐπεισοδιώδη μῦθον ἐν ᾧ τὰ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="35"/> ἐπεισόδια μετ’ ἄλληλα οὔτ’ εἰκὸς οὔτ’ ἀνάγκη εἶναι.</p></div>
  
  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:9" n="11b"><p>τοιαῦται δὲ ποιοῦνται ὑπὸ μὲν τῶν φαύλων ποιητῶν δι’ αὐτούς, ὑπὸ δὲ τῶν ἀγαθῶν διὰ τοὺς ὑποκριτάς· ἀγωνίσματα γὰρ ποιοῦντες καὶ παρὰ τὴν δύναμιν παρατείνοντες τὸν μῦθον <milestone unit="page" resp="Bekker" n="1452a"/><milestone unit="line" resp="Bekker" n="1"/> πολλάκις διαστρέφειν ἀναγκάζονται τὸ ἐφεξῆς.</p></div>
  
  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:9" n="11c"><p>  ἐπεὶ δὲ οὐ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="2"/> μόνον τελείας ἐστὶ πράξεως ἡ μίμησις ἀλλὰ καὶ φοβερῶν καὶ ἐλεεινῶν, ταῦτα δὲ γίνεται καὶ μάλιστα <del>καὶ μᾶλλον</del> ὅταν γένηται παρὰ τὴν δόξαν δι’ ἄλληλα· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:9" n="12"><p>τὸ γὰρ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="5"/> θαυμαστὸν οὕτως ἕξει μᾶλλον ἢ εἰ ἀπὸ τοῦ αὐτομάτου καὶ τῆς τύχης, ἐπεὶ καὶ τῶν ἀπὸ τύχης ταῦτα θαυμασιώτατα δοκεῖ ὅσα ὥσπερ ἐπίτηδες φαίνεται γεγονέναι, οἷον ὡς ὁ ἀνδριὰς ὁ τοῦ Μίτυος ἐν Ἄργει ἀπέκτεινεν τὸν αἴτιον τοῦ θανάτου τῷ Μίτυι, θεωροῦντι ἐμπεσών· ἔοικε γὰρ τὰ τοιαῦτα <milestone unit="line" resp="Bekker" n="10"/> οὐκ εἰκῇ γίνεσθαι· </p></div>
  
<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:9" n="13"><p>ὥστε ἀνάγκη τοὺς τοιούτους εἶναι καλλίους μύθους. </p></div> </div>

<div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2" n="10">
 <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:10" n="1"><p rend="align(indent)">εἰσὶ δὲ τῶν μύθων οἱ μὲν ἁπλοῖ οἱ δὲ πεπλεγμένοι· καὶ γὰρ αἱ πράξεις ὧν μιμήσεις οἱ μῦθοί εἰσιν ὑπάρχουσιν εὐθὺς οὖσαι τοιαῦται. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:10" n="2"><p>λέγω δὲ ἁπλῆν μὲν πρᾶξιν ἧς <milestone unit="line" resp="Bekker" n="15"/> γινομένης ὥσπερ ὥρισται συνεχοῦς καὶ μιᾶς ἄνευ περιπετείας ἢ ἀναγνωρισμοῦ ἡ μετάβασις γίνεται, </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:10" n="3"><p>πεπλεγμένην δὲ ἐξ ἧς μετὰ ἀναγνωρισμοῦ ἢ περιπετείας ἢ ἀμφοῖν ἡ μετάβασίς ἐστιν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:10" n="4"><p>ταῦτα δὲ δεῖ γίνεσθαι ἐξ αὐτῆς τῆς συστάσεως τοῦ μύθου, ὥστε ἐκ τῶν προγεγενημένων συμβαίνειν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="20"/> ἢ ἐξ ἀνάγκης ἢ κατὰ τὸ εἰκὸς γίγνεσθαι ταῦτα· διαφέρει γὰρ πολὺ τὸ γίγνεσθαι τάδε διὰ τάδε ἢ μετὰ τάδε. </p></div> </div>

<div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2" n="11">
<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:11" n="1"><p rend="align(indent)">ἔστι δὲ περιπέτεια μὲν ἡ εἰς τὸ ἐναντίον τῶν πραττομένων μεταβολὴ καθάπερ εἴρηται, καὶ τοῦτο δὲ ὥσπερ λέγομεν κατὰ τὸ εἰκὸς ἢ ἀναγκαῖον, </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:11" n="2"><p>οἷον ἐν τῷ ́ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="25"/> Οἰδιποδι ἐλθὼν ὡς εὐφρανῶν τὸν Οἰδίπουν καὶ ἀπαλλάξων τοῦ πρὸς τὴν μητέρα φόβου, δηλώσας ὃς ἦν, τοὐναντίον ἐποίησεν· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:11" n="3"><p>καὶ ἐν τῷ Λυγκεῖ ὁ μὲν ἀγόμενος ὡς ἀποθανούμενος, ὁ δὲ Δαναὸς ἀκολουθῶν ὡς ἀποκτενῶν, τὸν μὲν συνέβη ἐκ τῶν πεπραγμένων ἀποθανεῖν, τὸν δὲ σωθῆναι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:11" n="4"><p>ἀναγνώρισις <milestone unit="line" resp="Bekker" n="30"/> δέ, ὥσπερ καὶ τοὔνομα σημαίνει, ἐξ ἀγνοίας εἰς γνῶσιν μεταβολή, ἢ εἰς φιλίαν ἢ εἰς ἔχθραν, τῶν πρὸς εὐτυχίαν ἢ δυστυχίαν ὡρισμένων· </p></div>
  
<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:11" n="5"><p>καλλίστη δὲ ἀναγνώρισις, ὅταν ἅμα περιπετείᾳ γένηται, οἷον ἔχει ἡ ἐν τῷ Οἰδίποδι. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:11" n="6"><p>εἰσὶν μὲν οὖν καὶ ἄλλαι ἀναγνωρίσεις· καὶ γὰρ πρὸς ἄψυχα καὶ τὰ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="35"/> τυχόντα † ἐστὶν ὥσπερ εἴρηται συμβαίνει † καὶ εἰ πέπραγέ τις ἢ μὴ πέπραγεν ἔστιν ἀναγνωρίσαι. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:11" n="7"><p>ἀλλ’ ἡ μάλιστα τοῦ μύθου καὶ ἡ μάλιστα τῆς πράξεως ἡ εἰρημένη ἐστίν· ἡ γὰρ τοιαύτη ἀναγνώρισις καὶ περιπέτεια ἢ ἔλεον ἕξει <milestone unit="page" resp="Bekker" n="1452b"/> <milestone unit="line" resp="Bekker" n="1"/> ἢ φόβον  (οἵων πράξεων ἡ τραγῳδία μίμησις ὑπόκειται), ἐπειδὴ καὶ τὸ ἀτυχεῖν καὶ τὸ εὐτυχεῖν ἐπὶ τῶν τοιούτων συμβήσεται.  </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:11" n="8"><p>ἐπεὶ δὴ ἡ ἀναγνώρισις τινῶν ἐστιν ἀναγνώρισις, αἱ μέν εἰσι θατέρου πρὸς τὸν ἕτερον μόνον, ὅταν ᾖ δῆλος ἅτερος <milestone unit="line" resp="Bekker" n="5"/> τίς ἐστιν, ὁτὲ δὲ ἀμφοτέρους δεῖ ἀναγνωρίσαι, οἷον ἡ μὲν Ἰφιγένεια τῷ Ὀρέστῃ ἀνεγνωρίσθη ἐκ τῆς πέμψεως τῆς ἐπιστολῆς, ἐκείνου δὲ πρὸς τὴν Ἰφιγένειαν ἄλλης ἔδει ἀναγνωρίσεως. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:11" n="9"><p rend="align(indent)">δύο μὲν οὖν τοῦ μύθου μέρη ταῦτ’ ἐστί, περιπέτεια <milestone unit="line" resp="Bekker" n="10"/> καὶ ἀναγνώρισις· τρίτον δὲ πάθος. τούτων δὲ περιπέτεια μὲν καὶ ἀναγνώρισις εἴρηται, </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:11" n="10"><p>πάθος δέ ἐστι πρᾶξις φθαρτικὴ ἢ ὀδυνηρά, οἷον οἵ τε ἐν τῷ φανερῷ θάνατοι καὶ αἱ περιωδυνίαι καὶ τρώσεις καὶ ὅσα τοιαῦτα.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2" n="12">
<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:12" n="1">
<p rend="align(indent)"> μέρη δὲ τραγῳδίας οἷς μὲν ὡς εἴδεσι δεῖ χρῆσθαι <milestone unit="line" resp="Bekker" n="15"/> πρότερον εἴπομεν, κατὰ δὲ τὸ ποσὸν καὶ εἰς ἃ διαιρεῖται κεχωρισμένα τάδε ἐστίν, πρόλογος ἐπεισόδιον ἔξοδος χορικόν, </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:12" n="2"><p>καὶ τούτου τὸ μὲν πάροδος τὸ δὲ στάσιμον, </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:12" n="3"><p>κοινὰ μὲν ἁπάντων ταῦτα, ἴδια δὲ τὰ ἀπὸ τῆς σκηνῆς καὶ κομμοί.</p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:12" n="4"><p>ἔστιν δὲ πρόλογος μὲν μέρος ὅλον τραγῳδίας τὸ πρὸ χοροῦ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="20"/> παρόδου, </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:12" n="5"><p>ἐπεισόδιον δὲ μέρος ὅλον τραγῳδίας τὸ μεταξὺ ὅλων χορικῶν μελῶν, </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:12" n="6"><p>ἔξοδος δὲ μέρος ὅλον τραγῳδίας μεθ’ ὃ οὐκ ἔστι χοροῦ μέλος· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:12" n="7"><p>χορικοῦ δὲ πάροδος μὲν ἡ πρώτη λέξις ὅλη χοροῦ, </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:12" n="8"><p>στάσιμον δὲ μέλος χοροῦ τὸ ἄνευ ἀναπαίστου καὶ τροχαίου, </p></div>
  
  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:12" n="9"><p>κομμὸς δὲ θρῆνος κοινὸς χοροῦ καὶ  ἀπὸ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="25"/> σκηνῆς. </p></div>
  
<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:12" n="10"><p rend="align(indent)">μέρη δὲ τραγῳδίας οἷς μὲν <add>ὡς εἴδεσι</add> δεῖ χρῆσθαι πρότερον εἴπαμεν, κατὰ δὲ τὸ ποσὸν καὶ εἰς ἃ διαιρεῖται κεχωρισμένα ταῦτ’ ἐστίν. </p></div> </div>

<div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2" n="13">
  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:13" n="1">
    <p rend="align(indent)">ὧν δὲ δεῖ στοχάζεσθαι καὶ ἃ δεῖ εὐλαβεῖσθαι συνιστάντας τοὺς μύθους καὶ πόθεν ἔσται τὸ τῆς τραγῳδίας  ἔργον, <milestone unit="line" resp="Bekker" n="30"/> ἐφεξῆς ἂν εἴη λεκτέον τοῖς νῦν εἰρημένοις. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:13" n="2">
<p>ἐπειδὴ οὖν δεῖ τὴν σύνθεσιν εἶναι τῆς καλλίστης τραγῳδίας μὴ ἁπλῆν ἀλλὰ πεπλεγμένην καὶ ταύτην φοβερῶν καὶ ἐλεεινῶν εἶναι μιμητικήν (τοῦτο γὰρ ἴδιον τῆς τοιαύτης μιμήσεώς ἐστιν), πρῶτον μὲν δῆλον ὅτι οὔτε τοὺς ἐπιεικεῖς ἄνδρας δεῖ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="35"/> μεταβάλλοντας φαίνεσθαι ἐξ εὐτυχίας εἰς δυστυχίαν, οὐ γὰρ φοβερὸν οὐδὲ ἐλεεινὸν τοῦτο ἀλλὰ μιαρόν ἐστιν· </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:13" n="3"><p>οὔτε τοὺς μοχθηροὺς ἐξ ἀτυχίας εἰς εὐτυχίαν, ἀτραγῳδότατον γὰρ τοῦτ’ ἐστὶ πάντων, οὐδὲν γὰρ ἔχει ὧν δεῖ, οὔτε γὰρ φιλάνθρωπον <milestone unit="page" resp="Bekker" n="1453a"/> <milestone unit="line" resp="Bekker" n="1"/> οὔτε ἐλεεινὸν οὔτε φοβερόν ἐστιν· </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:13" n="4"><p> οὐδ’ αὖ τὸν σφόδρα πονηρὸν ἐξ εὐτυχίας εἰς δυστυχίαν μεταπίπτειν· τὸ μὲν γὰρ φιλάνθρωπον ἔχοι ἂν ἡ τοιαύτη σύστασις ἀλλ’ οὔτε ἔλεον οὔτε φόβον, ὁ μὲν γὰρ περὶ τὸν ἀνάξιόν ἐστιν δυστυχοῦντα, ὁ δὲ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="5"/> περὶ τὸν ὅμοιον, ἔλεος μὲν περὶ τὸν ἀνάξιον, φόβος δὲ περὶ τὸν ὅμοιον, ὥστε οὔτε ἐλεεινὸν οὔτε φοβερὸν ἔσται τὸ συμβαῖνον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:13" n="5"><p>ὁ μεταξὺ ἄρα τούτων λοιπός. ἔστι δὲ τοιοῦτος ὁ μήτε ἀρετῇ διαφέρων καὶ δικαιοσύνῃ μήτε διὰ κακίαν καὶ μοχθηρίαν μεταβάλλων εἰς τὴν δυστυχίαν ἀλλὰ δι’ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="10"/> ἁμαρτίαν τινά, τῶν ἐν μεγάλῃ δόξῃ ὄντων καὶ εὐτυχίᾳ, οἷον Οἰδίπους καὶ Θυέστης καὶ οἱ ἐκ τῶν τοιούτων γενῶν ἐπιφανεῖς ἄνδρες. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:13" n="6"><p>ἀνάγκη ἄρα τὸν καλῶς ἔχοντα μῦθον ἁπλοῦν εἶναι μᾶλλον ἢ διπλοῦν, ὥσπερ τινές φασι, καὶ μεταβάλλειν οὐκ εἰς εὐτυχίαν ἐκ δυστυχίας ἀλλὰ τοὐναντίον <milestone unit="line" resp="Bekker" n="15"/> ἐξ εὐτυχίας εἰς δυστυχίαν μὴ διὰ μοχθηρίαν ἀλλὰ δι’ ἁμαρτίαν μεγάλην ἢ οἵου εἴρηται ἢ βελτίονος μᾶλλον ἢ χείρονος. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:13" n="7"><p>σημεῖον δὲ καὶ τὸ γιγνόμενον· πρῶτον μὲν γὰρ οἱ ποιηταὶ τοὺς τυχόντας μύθους ἀπηρίθμουν, νῦν δὲ περὶ ὀλίγας οἰκίας αἱ κάλλισται τραγῳδίαι συντίθενται, οἷον <milestone unit="line" resp="Bekker" n="20"/> περὶ Ἀλκμέωνα καὶ Οἰδίπουν καὶ Ὀρέστην καὶ Μελέαγρον καὶ Θυέστην καὶ Τήλεφον καὶ ὅσοις ἄλλοις συμβέβηκεν ἢ παθεῖν δεινὰ ἢ ποιῆσαι. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:13" n="8"><p>ἡ μὲν οὖν κατὰ τὴν τέχνην καλλίστη τραγῳδία ἐκ ταύτης τῆς συστάσεώς ἐστι. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:13" n="9"><p>διὸ καὶ οἱ Εὐριπίδῃ ἐγκαλοῦντες τὸ αὐτὸ ἁμαρτάνουσιν ὅτι τοῦτο <milestone unit="line" resp="Bekker" n="25"/> δρᾷ ἐν ταῖς τραγῳδίαις καὶ αἱ πολλαὶ αὐτοῦ εἰς δυστυχίαν τελευτῶσιν. τοῦτο γάρ ἐστιν ὥσπερ εἴρηται ὀρθόν· </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:13" n="10"><p>σημεῖον δὲ μέγιστον· ἐπὶ γὰρ τῶν σκηνῶν καὶ τῶν ἀγώνων τραγικώταται αἱ τοιαῦται φαίνονται, ἂν κατορθωθῶσιν, καὶ ὁ Εὐριπίδης, εἰ καὶ τὰ ἄλλα μὴ εὖ οἰκονομεῖ, ἀλλὰ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="30"/> τραγικώτατός γε τῶν ποιητῶν φαίνεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:13" n="11"><p>δευτέρα δ’ ἡ πρώτη λεγομένη ὑπὸ τινῶν ἐστιν σύστασις, ἡ διπλῆν τε τὴν σύστασιν ἔχουσα καθάπερ ἡ Ὀδύσσεια καὶ τελευτῶσα ἐξ ἐναντίας τοῖς βελτίοσι καὶ χείροσιν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:13" n="12"><p>δοκεῖ δὲ εἶναι πρώτη διὰ τὴν τῶν θεάτρων ἀσθένειαν· ἀκολουθοῦσι γὰρ οἱ ποιηταὶκατ’ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="35"/> εὐχὴν ποιοῦντες τοῖς θεαταῖς. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:13" n="13"><p>ἔστιν δὲ οὐχ αὕτη ἀπὸ τραγῳδίας ἡδονὴ ἀλλὰ μᾶλλον τῆς κωμῳδίας οἰκεία· ἐκεῖ γὰρ οἳ ἂν ἔχθιστοι ὦσιν ἐν τῷ μύθῳ, οἷον Ὀρέστης καὶ Αἴγισθος, φίλοι γενόμενοι ἐπὶ τελευτῆς ἐξέρχονται, καὶ ἀποθνῄσκει οὐδεὶς ὑπ’ οὐδενός. </p></div> </div>

<div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2" n="14">
<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:14" n="1"><p rend="align(indent)"><milestone unit="page" resp="Bekker" n="1453b"/> <milestone unit="line" resp="Bekker" n="1"/>ἔστιν μὲν οὖν τὸ φοβερὸν καὶ ἐλεεινὸν ἐκ τῆς ὄψεως γίγνεσθαι, ἔστιν δὲ καὶ ἐξ αὐτῆς τῆς συστάσεως τῶν πραγμάτων, ὅπερ ἐστὶ πρότερον καὶ ποιητοῦ ἀμείνονος. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:14" n="2"><p>δεῖ γὰρ καὶ ἄνευ τοῦ ὁρᾶν οὕτω συνεστάναι τὸν μῦθον ὥστε τὸν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="5"/> ἀκούοντα τὰ πράγματα γινόμενα καὶ φρίττειν καὶ ἐλεεῖν ἐκ τῶν συμβαινόντων· ἅπερ ἂν πάθοι τις ἀκούων τὸν τοῦ Οἰδίπου μῦθον. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:14" n="3"><p>τὸ δὲ διὰ τῆς ὄψεως τοῦτο παρασκευάζειν ἀτεχνότερον καὶ χορηγίας δεόμενόν ἐστιν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:14" n="4"><p>οἱ δὲ μὴ τὸ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="9"/> φοβερὸν διὰ τῆς ὄψεως ἀλλὰ τὸ τερατῶδες μόνον <milestone unit="line" resp="Bekker" n="10"/> παρασκευάζοντες οὐδὲν τραγῳδίᾳ κοινωνοῦσιν· οὐ γὰρ πᾶσαν δεῖ ζητεῖν ἡδονὴν ἀπὸ τραγῳδίας ἀλλὰ τὴν οἰκείαν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:14" n="5"><p>ἐπεὶ δὲ τὴν ἀπὸ ἐλέου καὶ φόβου διὰ μιμήσεως δεῖ ἡδονὴν παρασκευάζειν τὸν ποιητήν, φανερὸν ὡς τοῦτο ἐν τοῖς πράγμασιν ἐμποιητέον.</p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:14" n="6"><p>ποῖα οὖν δεινὰ ἢ ποῖα οἰκτρὰ φαίνεται  τῶν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="15"/> συμπιπτόντων, λάβωμεν. ἀνάγκη δὴ ἢ φίλων εἶναι πρὸς ἀλλήλους τὰς τοιαύτας πράξεις ἢ ἐχθρῶν ἢ μηδετέρων. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:14" n="7"><p>ἂν μὲν οὖν ἐχθρὸς ἐχθρόν, οὐδὲν ἐλεεινὸν οὔτε ποιῶν οὔτε μέλλων, πλὴν κατ’ αὐτὸ τὸ πάθος· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:14" n="8"><p>οὐδ’ ἂν μηδετέρως ἔχοντες· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:14" n="9"><p>ὅταν δ’ ἐν ταῖς φιλίαις ἐγγένηται τὰ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="20"/> πάθη, οἷον ἢ ἀδελφὸς ἀδελφὸν ἢ υἱὸς πατέρα ἢ μήτηρ υἱὸν ἢ υἱὸς μητέρα ἀποκτείνῃ ἢ μέλλῃ ἤ τι ἄλλο τοιοῦτον δρᾷ, ταῦτα ζητητέον. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:14" n="10"><p>τοὺς μὲν οὖν παρειλημμένους μύθους λύειν οὐκ ἔστιν, λέγω δὲ οἷον τὴν Κλυταιμήστραν ἀποθανοῦσαν ὑπὸ τοῦ Ὀρέστου καὶ τὴν Ἐριφύλην ὑπὸ τοῦ  Ἀλκμέωνος, </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:14" n="11"><p><milestone unit="line" resp="Bekker" n="25"/>αὐτὸν δὲ εὑρίσκειν δεῖ καὶ τοῖς παραδεδομένοις χρῆσθαι καλῶς. τὸ δὲ καλῶς τί λέγομεν, εἴπωμεν σαφέστερον. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:14" n="12"><p>ἔστι μὲν γὰρ οὕτω γίνεσθαι τὴν πρᾶξιν, ὥσπερ οἱ παλαιοὶ ἐποίουν εἰδότας καὶ γιγνώσκοντας, καθάπερ καὶ Εὐριπίδης ἐποίησεν ἀποκτείνουσαν τοὺς παῖδας τὴν Μήδειαν· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:14" n="13"><p>ἔστιν δὲ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="30"/> πρᾶξαι μέν, ἀγνοοῦντας δὲ πρᾶξαι τὸ δεινόν, εἶθ’ ὕστερον ἀναγνωρίσαι τὴν φιλίαν, ὥσπερ ὁ Σοφοκλέους Οἰδίπους· τοῦτο μὲν οὖν ἔξω τοῦ δράματος, ἐν δ’ αὐτῇ τῇ τραγῳδίᾳ οἷον ὁ Ἀλκμέων ὁ Ἀστυδάμαντος ἢ ὁ Τηλέγονος ὁ ἐν τῷ τραυματίᾳ Ὀδυσσεῖ. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:14" n="14"><p>ἔτι δὲ τρίτον παρὰ ταῦτα τὸ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="35"/> μέλλοντα ποιεῖν τι τῶν ἀνηκέστων δι’ ἄγνοιαν ἀναγνωρίσαι πρὶν ποιῆσαι. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:14" n="15"><p>καὶ παρὰ ταῦτα οὐκ ἔστιν ἄλλως. ἢ γὰρ πρᾶξαι ἀνάγκη ἢ μὴ καὶ εἰδότας ἢ μὴ εἰδότας. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:14" n="16"><p>τούτων δὲ τὸ μὲν γινώσκοντα μελλῆσαι καὶ μὴ πρᾶξαι χείριστον· τό τε γὰρ μιαρὸν ἔχει, καὶ οὐ τραγικόν· ἀπαθὲς γάρ. διόπερ οὐδεὶς <milestone unit="page" resp="Bekker" n="1454a"/> <milestone unit="line" resp="Bekker" n="1"/> ποιεῖ ὁμοίως,  εἰ μὴ ὀλιγάκις, οἷον ἐν Ἀντιγόνῃ τὸν Κρέοντα ὁ Αἵμων. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:14" n="17"><p>τὸ δὲ πρᾶξαι δεύτερον. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:14" n="18"><p>βέλτιον δὲ τὸ ἀγνοοῦντα μὲν πρᾶξαι, πράξαντα δὲ ἀναγνωρίσαι· τό τε γὰρ μιαρὸν οὐ πρόσεστιν καὶ ἡ ἀναγνώρισις ἐκπληκτικόν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:14" n="19"><p>κράτιστον δὲ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="5"/> τὸ τελευταῖον, λέγω δὲ οἷον ἐν τῷ Κρεσφόντῃ ἡ Μερόπη μέλλει τὸν υἱὸν ἀποκτείνειν, ἀποκτείνει δὲ οὔ, ἀλλ’ ἀνεγνώρισε, καὶ ἐν τῇ Ἰφιγενείᾳ ἡ ἀδελφὴ τὸν ἀδελφόν, καὶ ἐν τῇ Ἕλλῃ ὁ υἱὸς τὴν μητέρα ἐκδιδόναι μέλλων ἀνεγνώρισεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:14" n="20"><p>διὰ γὰρ τοῦτο, ὅπερ πάλαι εἴρηται, οὐ περὶ πολλὰ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="10"/> γένη αἱ τραγῳδίαι εἰσίν. ζητοῦντες γὰρ οὐκ ἀπὸ τέχνης ἀλλ’ ἀπὸ τύχης εὗρον τὸ τοιοῦτον παρασκευάζειν ἐν τοῖς μύθοις· ἀναγκάζονται οὖν ἐπὶ ταύτας τὰς οἰκίας ἀπαντᾶν ὅσαις τὰ τοιαῦτα συμβέβηκε πάθη.</p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:14" n="21"><p>  περὶ μὲν οὖν τῆς τῶν πραγμάτων συστάσεως καὶ ποίους τινὰς εἶναι δεῖ τοὺς μύθους <milestone unit="line" resp="Bekker" n="15"/>εἴρηται ἱκανῶς.</p></div> </div>

<div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2" n="15">
<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:15" n="1"><p rend="align(indent)">περὶ δὲ τὰ ἤθη τέτταρά ἐστιν ὧν δεῖ στοχάζεσθαι, ἓν μὲν καὶ πρῶτον, ὅπως χρηστὰ ᾖ. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:15" n="2"><p>ἕξει δὲ ἦθος μὲν ἐὰν ὥσπερ ἐλέχθη ποιῇ φανερὸν ὁ λόγος ἢ ἡ πρᾶξις προαίρεσίν τινα <add>ἥ τις ἂν</add> ᾖ, χρηστὸν δὲ ἐὰν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="20"/> χρηστήν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:15" n="3"><p> ἔστιν δὲ  ἐν ἑκάστῳ γένει· καὶ γὰρ γυνή ἐστιν χρηστὴ καὶ δοῦλος, καίτοι γε ἴσως τούτων τὸ μὲν χεῖρον, τὸ δὲ ὅλως φαῦλόν ἐστιν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:15" n="4"><p>δεύτερον δὲ τὸ ἁρμόττοντα· ἔστιν γὰρ ἀνδρείαν μὲν τὸ ἦθος, ἀλλ’ οὐχ ἁρμόττον γυναικὶ οὕτως ἀνδρείαν ἢ δεινὴν εἶναι.  </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:15" n="5"><p>τρίτον δὲ τὸ ὅμοιον. τοῦτο γὰρ ἕτερον <milestone unit="line" resp="Bekker" n="25"/> τοῦ  χρηστὸν τὸ ἦθος καὶ ἁρμόττον ποιῆσαι ὡς προείρηται.  </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:15" n="6"><p>τέταρτον δὲ τὸ ὁμαλόν. κἂν γὰρ ἀνώμαλός τις ᾖ ὁ τὴν μίμησιν παρέχων καὶ τοιοῦτον ἦθος ὑποτεθῇ, ὅμως ὁμαλῶς ἀνώμαλον δεῖ εἶναι.  </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:15" n="7"><p>ἔστιν δὲ παράδειγμα πονηρίας μὲν ἤθους μὴ ἀναγκαίας οἷον ὁ Μενέλαος ὁ ἐν τῷ Ὀρέστῃ, </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:15" n="8"><p>τοῦ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="30"/> δὲ ἀπρεποῦς καὶ μὴ ἁρμόττοντος ὅ τε θρῆνος Ὀδυσσέως ἐν τῇ Σκύλλῃ καὶ ἡ τῆς Μελανίππης ῥῆσις, </p></div>
  
<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:15" n="9"><p>τοῦ δὲ ἀνωμάλου ἡ ἐν Αὐλίδι Ἰφιγένεια· οὐδὲν γὰρ ἔοικεν ἡ ἱκετεύουσα τῇ ὑστέρᾳ.  </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:15" n="10"><p>χρὴ δὲ καὶ ἐν τοῖς ἤθεσιν ὁμοίως ὥσπερ καὶ ἐν τῇ τῶν πραγμάτων συστάσει ἀεὶ ζητεῖν ἢ τὸ ἀναγκαῖον ἢ τὸ εἰκός, <milestone unit="line" resp="Bekker" n="35"/> ὥστε τὸν τοιοῦτον τὰ τοιαῦτα λέγειν ἢ πράττειν ἢ ἀναγκαῖον ἢ εἰκὸς καὶ τοῦτο μετὰ τοῦτο γίνεσθαι ἢ ἀναγκαῖον ἢ εἰκός. </p></div>
  
  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:15" n="10b"><p> φανερὸν οὖν ὅτι καὶ τὰς λύσεις τῶν μύθων ἐξ αὐτοῦ δεῖ τοῦ <milestone unit="page" resp="Bekker" n="1454b"/> <milestone unit="line" resp="Bekker" n="1"/> μύθου συμβαίνειν,  καὶ μὴ ὥσπερ ἐν τῇ Μηδείᾳ ἀπὸ μηχανῆς καὶ ἐν τῇ Ἰλιάδι τὰ περὶ τὸν ἀπόπλουν. </p></div>
  
<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:15" n="10c"><p>ἀλλὰ μηχανῇ χρηστέον ἐπὶ τὰ ἔξω τοῦ δράματος, ἢ ὅσα πρὸ τοῦ γέγονεν ἃ οὐχ οἷόν τε ἄνθρωπον εἰδέναι, ἢ ὅσα ὕστερον, ἃ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="5"/> δεῖται προαγορεύσεως καὶ ἀγγελίας· ἅπαντα γὰρ ἀποδίδομεν τοῖς θεοῖς ὁρᾶν.</p></div>
  
<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:15" n="10d"><p>ἄλογον δὲ μηδὲν εἶναι ἐν τοῖς πράγμασιν, εἰ δὲ μή, ἔξω τῆς τραγῳδίας, οἷον τὸ ἐν τῷ Οἰδίποδι τῷ Σοφοκλέους. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:15" n="11"><p>ἐπεὶ δὲ μίμησίς ἐστιν ἡ τραγῳδία βελτιόνων ἢ ἡμεῖς, δεῖ μιμεῖσθαι τοὺς ἀγαθοὺς <milestone unit="line" resp="Bekker" n="10"/> εἰκονογράφους· καὶ γὰρ ἐκεῖνοι ἀποδιδόντες τὴν ἰδίαν μορφὴν ὁμοίους ποιοῦντες καλλίους γράφουσιν· οὕτω καὶ τὸν ποιητὴν μιμούμενον καὶ ὀργίλους καὶ ῥᾳθύμους καὶ τἆλλα τὰ τοιαῦτα ἔχοντας ἐπὶ τῶν ἠθῶν τοιούτους ὄντας ἐπιεικεῖς ποιεῖν † παράδειγμα σκληρότητος οἷον τὸν Ἀχιλλέα ἀγαθὸν καὶ  Ὅμηρος † . </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:15" n="12"><p><milestone unit="line" resp="Bekker" n="15"/> ταῦτα δὴ διατηρεῖν, καὶ πρὸς τούτοις τὰ παρὰ τὰς ἐξ ἀνάγκης ἀκολουθούσας αἰσθήσεις τῇ ποιητικῇ· καὶ γὰρ κατ’ αὐτὰς ἔστιν ἁμαρτάνειν πολλάκις· εἴρηται δὲ περὶ αὐτῶν ἐν τοῖς ἐκδεδομένοις λόγοις ἱκανῶς.  </p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2" n="16">
<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:16" n="1"><p rend="align(indent)">ἀναγνώρισις δὲ τί μέν ἐστιν, εἴρηται πρότερον· εἴδη <milestone unit="line" resp="Bekker" n="20"/> δὲ ἀναγνωρίσεως, πρώτη μὲν ἡ ἀτεχνοτάτη καὶ ᾗ πλείστῃ χρῶνται δι’ ἀπορίαν, ἡ διὰ τῶν σημείων. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:16" n="2"><p>τούτων δὲ τὰ μὲν σύμφυτα, οἷον <q>λόγχην ἣν φοροῦσι Γηγενεῖς</q> </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:16" n="3"><p>ἢ ἀστέρας οἵους ἐν τῷ Θυέστῃ Καρκίνος, τὰ δὲ ἐπίκτητα, καὶ τούτων τὰ μὲν ἐν τῷ σώματι, οἷον οὐλαί, τὰ δὲ ἐκτός, οἷον τὰ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="25"/> περιδέραια καὶ οἷον ἐν τῇ Τυροῖ διὰ τῆς σκάφης. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:16" n="4"><p>ἔστιν δὲ καὶ τούτοις χρῆσθαι ἢ βέλτιον ἢ χεῖρον, οἷον Ὀδυσσεὺς διὰ τῆς οὐλῆς ἄλλως ἀνεγνωρίσθη ὑπὸ τῆς τροφοῦ καὶ ἄλλως ὑπὸ τῶν συβοτῶν· </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:16" n="5"><p>εἰσὶ γὰρ αἱ μὲν πίστεως ἕνεκα ἀτεχνότεραι, καὶ αἱ τοιαῦται πᾶσαι, αἱ δὲ ἐκ περιπετείας, ὥσπερ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="30"/> ἡ ἐν τοῖς Νίπτροις, βελτίους. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:16" n="6"><p>δεύτεραι δὲ αἱ πεποιημέναι ὑπὸ τοῦ ποιητοῦ, διὸ ἄτεχνοι. οἷον Ὀρέστης ἐν τῇ Ἰφιγενείᾳ ἀνεγνώρισεν ὅτι Ὀρέστης· ἐκείνη μὲν γὰρ διὰ τῆς ἐπιστολῆς, ἐκεῖνος δὲ </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:16" n="7"><p>αὐτὸς λέγει ἃ βούλεται ὁ ποιητὴς ἀλλ’ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="35"/> οὐχ ὁ μῦθος· διὸ ἐγγύς τι τῆς εἰρημένης ἁμαρτίας ἐστίν, ἐξῆν γὰρ ἂν ἔνια καὶ ἐνεγκεῖν. καὶ ἐν τῷ Σοφοκλέους Τηρεῖ ἡ τῆς κερκίδος φωνή.</p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:16" n="8"><p>  ἡ τρίτη διὰ μνήμης, τῷ αἰσθέσθαι <milestone unit="page" resp="Bekker" n="1455a"/> <milestone unit="line" resp="Bekker" n="1"/> τι ἰδόντα,  ὥσπερ ἡ ἐν Κυπρίοις τοῖς Δικαιογένους, ἰδὼν γὰρ τὴν γραφὴν ἔκλαυσεν, καὶ ἡ ἐν Ἀλκίνου ἀπολόγῳ, ἀκούων γὰρ τοῦ κιθαριστοῦ καὶ μνησθεὶς ἐδάκρυσεν, ὅθεν ἀνεγνωρίσθησαν. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:16" n="9"><p>τετάρτη δὲ ἡ ἐκ συλλογισμοῦ, οἷον ἐν Χοηφόροις, ὅτι <milestone unit="line" resp="Bekker" n="5"/> ὅμοιός τις ἐλήλυθεν, ὅμοιος δὲ οὐθεὶς ἀλλ’ ἢ Ὀρέστης, οὗτος ἄρα ἐλήλυθεν. καὶ ἡ Πολυίδου τοῦ σοφιστοῦ περὶ τῆς Ἰφιγενείας· εἰκὸς γὰρ ἔφη τὸν Ὀρέστην συλλογίσασθαι ὅτι ἥ τ’ ἀδελφὴ ἐτύθη καὶ αὐτῷ συμβαίνει θύεσθαι. καὶ ἐν τῷ Θεοδέκτου Τυδεῖ, ὅτι ἐλθὼν ὡς εὑρήσων τὸν υἱὸν αὐτὸς <milestone unit="line" resp="Bekker" n="10"/> ἀπόλλυται. καὶ ἡ ἐν τοῖς Φινείδαις· ἰδοῦσαι γὰρ τὸν τόπον συνελογίσαντο τὴν εἱμαρμένην ὅτι ἐν τούτῳ εἵμαρτο ἀποθανεῖν αὐταῖς, καὶ γὰρ ἐξετέθησαν ἐνταῦθα. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:16" n="10"><p>ἔστιν δέ τις καὶ συνθετὴ ἐκ παραλογισμοῦ τοῦ θεάτρου, οἷον ἐν τῷ Ὀδυσσεῖ τῷ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="14"/> ψευδαγγέλῳ· τὸ μὲν γὰρ τὸ τόξον ἐντείνειν, ἄλλον δὲ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="14a"/> μηδένα, πεποιημένον ὑπὸ τοῦ ποιητοῦ καὶ ὑπόθεσις, <milestone unit="line" resp="Bekker" n="14b"/> καὶ εἴ γε τὸ τόξον ἔφη γνώσεσθαι ὃ οὐχ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="15"/> ἑωράκει·  τὸ δὲ ὡς δι’ ἐκείνου ἀναγνωριοῦντος διὰ τούτου ποιῆσαι παραλογισμός. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:16" n="11"><p>πασῶν δὲ βελτίστη ἀναγνώρισις ἡ ἐξ αὐτῶν τῶν πραγμάτων, τῆς ἐκπλήξεως γιγνομένης δι’ εἰκότων, οἷον ἐν τῷ Σοφοκλέους Οἰδίποδι καὶ τῇ Ἰφιγενείᾳ· εἰκὸς γὰρ βούλεσθαι ἐπιθεῖναι γράμματα. αἱ γὰρ τοιαῦται <milestone unit="line" resp="Bekker" n="20"/> μόναι ἄνευ τῶν πεποιημένων σημείων καὶ περιδεραίων. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:16" n="12"><p>δεύτεραι δὲ αἱ ἐκ συλλογισμοῦ.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2" n="17">
<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:17" n="1"><p rend="align(indent)">δεῖ δὲ τοὺς μύθους συνιστάναι καὶ τῇ λέξει συναπεργάζεσθαι ὅτι μάλιστα πρὸ ὀμμάτων τιθέμενον· οὕτω γὰρ ἂν ἐναργέστατα <del>ὁ</del> ὁρῶν ὥσπερ παρ’ αὐτοῖς γιγνόμενος τοῖς <milestone unit="line" resp="Bekker" n="25"/> πραττομένοις εὑρίσκοι τὸ πρέπον καὶ ἥκιστα ἂν λανθάνοι <del>τὸ</del> τὰ ὑπεναντία. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:17" n="2"><p>σημεῖον δὲ τούτου ὃ ἐπετιμᾶτο Καρκίνῳ. ὁ γὰρ Ἀμφιάραος ἐξ ἱεροῦ ἀνῄει, ὃ μὴ ὁρῶντα <del>τὸν θεατὴν</del> ἐλάνθανεν, ἐπὶ δὲ τῆς σκηνῆς ἐξέπεσεν δυσχερανάντων τοῦτο τῶν θεατῶν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:17" n="3"><p>ὅσα δὲ δυνατὸν καὶ τοῖς σχήμασιν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="30"/> συναπεργαζόμενον· πιθανώτατοι γὰρ ἀπὸ τῆς αὐτῆς φύσεως οἱ ἐν τοῖς πάθεσίν εἰσιν, καὶ χειμαίνει ὁ χειμαζόμενος καὶ χαλεπαίνει ὁ ὀργιζόμενος ἀληθινώτατα. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:17" n="4"><p>διὸ εὐφυοῦς ἡ ποιητική ἐστιν ἢ μανικοῦ· τούτων γὰρ οἱ μὲν εὔπλαστοι οἱ δὲ ἐκστατικοί εἰσιν. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:17" n="5"><p>  τούς τε λόγους καὶ τοὺς πεποιημένους δεῖ καὶ <milestone unit="page" resp="Bekker" n="1455b"/> <milestone unit="line" resp="Bekker" n="1"/> αὐτὸν ποιοῦντα ἐκτίθεσθαι καθόλου, εἶθ’ οὕτως ἐπεισοδιοῦν καὶ παρατείνειν. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:17" n="6"><p>λέγω δὲ οὕτως ἂν θεωρεῖσθαι τὸ καθόλου, οἷον τῆς Ἰφιγενείας· τυθείσης τινὸς κόρης καὶ ἀφανισθείσης ἀδήλως τοῖς θύσασιν, ἱδρυνθείσης δὲ εἰς ἄλλην  χώραν, ἐν ᾗ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="5"/> νόμος ἦν τοὺς ξένους θύειν τῇ θεῷ, ταύτην ἔσχε τὴν ἱερωσύνην· χρόνῳ δὲ ὕστερον τῷ ἀδελφῷ συνέβη ἐλθεῖν τῆς ἱερείας, τὸ δὲ ὅτι ἀνεῖλεν ὁ θεὸς <del>διά τινα αἰτίαν ἔξω τοῦ καθόλου</del> ἐλθεῖν ἐκεῖ καὶ ἐφ’ ὅ τι δὲ ἔξω τοῦ μύθου· ἐλθὼν δὲ καὶ ληφθεὶς θύεσθαι μέλλων ἀνεγνώρισεν, εἴθ’ ὡς <milestone unit="line" resp="Bekker" n="10"/> Εὐριπίδης εἴθ’ ὡς Πολύιδος ἐποίησεν, κατὰ τὸ εἰκὸς εἰπὼν ὅτι οὐκ ἄρα μόνον τὴν ἀδελφὴν ἀλλὰ καὶ αὐτὸν ἔδει τυθῆναι, καὶ ἐντεῦθεν ἡ σωτηρία. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:17" n="7"><p>μετὰ ταῦτα δὲ ἤδη ὑποθέντα τὰ ὀνόματα ἐπεισοδιοῦν· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:17" n="8"><p>ὅπως δὲ ἔσται οἰκεῖα τὰ ἐπεισόδια, οἷον ἐν τῷ Ὀρέστῃ ἡ μανία δι’ ἧς ἐλήφθη καὶ ἡ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="15"/> σωτηρία διὰ τῆς καθάρσεως.  </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:17" n="9"><p>ἐν μὲν οὖν τοῖς δράμασιν τὰ ἐπεισόδια σύντομα, ἡ δ’ ἐποποιία τούτοις μηκύνεται. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:17" n="10"><p>τῆς γὰρ Ὀδυσσείας οὐ μακρὸς ὁ λόγος ἐστίν· ἀποδημοῦντός τινος ἔτη πολλὰ καὶ παραφυλαττομένου ὑπὸ τοῦ Ποσειδῶνος καὶ μόνου ὄντος, ἔτι δὲ τῶν οἴκοι οὕτως ἐχόντων ὥστε τὰ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="20"/> χρήματα ὑπὸ μνηστήρων ἀναλίσκεσθαι καὶ τὸν υἱὸν ἐπιβουλεύεσθαι, αὐτὸς δὲ ἀφικνεῖται χειμασθείς, καὶ ἀναγνωρίσας τινὰς ἐπιθέμενος αὐτὸς μὲν ἐσώθη τοὺς δ’ ἐχθροὺς διέφθειρε. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:17" n="11"><p>τὸ μὲν οὖν ἴδιον τοῦτο, τὰ δ’ ἄλλα ἐπεισόδια.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2" n="18">
  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:18" n="1"><p rend="align(indent)">ἔστι δὲ πάσης τραγῳδίας τὸ μὲν δέσις τὸ δὲ λύσις, <milestone unit="line" resp="Bekker" n="25"/> τὰ μὲν ἔξωθεν καὶ ἔνια τῶν ἔσωθεν πολλάκις ἡ δέσις, τὸ δὲ λοιπὸν ἡ λύσις· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:18" n="2"><p>λέγω δὲ δέσιν μὲν εἶναι τὴν ἀπ’ ἀρχῆς μέχρι τούτου τοῦ μέρους ὃ ἔσχατόν ἐστιν ἐξ οὗ μεταβαίνει εἰς εὐτυχίαν ἢ εἰς ἀτυχίαν, λύσιν δὲ τὴν ἀπὸ τῆς ἀρχῆς τῆς μεταβάσεως μέχρι τέλους· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:18" n="3"><p>ὥσπερ ἐν τῷ Λυγκεῖ τῷ Θεοδέκτου <milestone unit="line" resp="Bekker" n="30"/> δέσις μὲν τά τε προπεπραγμένα καὶ ἡ τοῦ παιδίου λῆψις καὶ πάλιν ἡ αὐτῶν <add>λύσις</add> δ’ ἡ ἀπὸ τῆς αἰτιάσεως τοῦ θανάτου μέχρι τοῦ τέλους.  </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:18" n="4"><p>τραγῳδίας δὲ εἴδη εἰσὶ τέσσαρα (τοσαῦτα γὰρ καὶ τὰ μέρη ἐλέχθη), </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:18" n="5"><p>ἡ μὲν πεπλεγμένη, ἧς τὸ ὅλον ἐστὶν περιπέτεια καὶ ἀναγνώρισις, </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:18" n="6"><p>ἡ δὲ παθητική, οἷον οἵ τε <milestone unit="page" resp="Bekker" n="1456a"/> <milestone unit="line" resp="Bekker" n="1"/> Αἴαντες καὶ οἱ Ἰξίονες, </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:18" n="7"><p>ἡ δὲ ἠθική, οἷον αἱ Φθιώτιδες καὶ ὁ Πηλεύς· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:18" n="8"><p>  τὸ δὲ τέταρτον † οης †, οἷον αἵ τε Φορκίδες καὶ ὁ Προμηθεὺς καὶ ὅσα ἐν ᾅδου. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:18" n="9"><p>μάλιστα μὲν οὖν ἅπαντα δεῖ πειρᾶσθαι ἔχειν, εἰ δὲ μή, τὰ μέγιστα καὶ πλεῖστα, ἄλλως τε <milestone unit="line" resp="Bekker" n="5"/> καὶ ὡς νῦν συκοφαντοῦσιν τοὺς ποιητάς· γεγονότων γὰρ καθ’ ἕκαστον μέρος ἀγαθῶν ποιητῶν, ἑκάστου τοῦ ἰδίου ἀγαθοῦ ἀξιοῦσι τὸν ἕνα ὑπερβάλλειν.  </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:18" n="10"><p>δίκαιον δὲ καὶ τραγῳδίαν ἄλλην καὶ τὴν αὐτὴν λέγειν οὐδενὶ ὡς τῷ μύθῳ· τοῦτο δέ, ὧν ἡ αὐτὴ πλοκὴ καὶ λύσις. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:18" n="11"><p>πολλοὶ δὲ πλέξαντες εὖ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="10"/> λύουσι κακῶς· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:18" n="12"><p>δεῖ δὲ ἀμφότερα ἀρτικροτεῖσθαι. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:18" n="13"><p>χρὴ δὲ ὅπερ εἴρηται πολλάκις μεμνῆσθαι καὶ μὴ ποιεῖν ἐποποιικὸν σύστημα τραγῳδίαν—ἐποποιικὸν δὲ λέγω τὸ πολύμυθον— οἷον εἴ τις τὸν τῆς Ἰλιάδος ὅλον ποιοῖ μῦθον. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:18" n="14"><p>ἐκεῖ μὲν γὰρ διὰ τὸ μῆκος λαμβάνει τὰ μέρη τὸ πρέπον μέγεθος, ἐν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="15"/> δὲ τοῖς δράμασι πολὺ παρὰ τὴν ὑπόληψιν ἀποβαίνει. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:18" n="15"><p>σημεῖον δέ, ὅσοι πέρσιν Ἰλίου ὅλην ἐποίησαν καὶ μὴ κατὰ μέρος ὥσπερ Εὐριπίδης, <add>ἢ</add> Νιόβην καὶ μὴ ὥσπερ Αἰσχύλος, ἢ ἐκπίπτουσιν ἢ κακῶς ἀγωνίζονται, ἐπεὶ καὶ Ἀγάθων ἐξέπεσεν ἐν τούτῳ μόνῳ. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:18" n="16"><p>ἐν δὲ ταῖς περιπετείαις καὶ ἐν τοῖς <milestone unit="line" resp="Bekker" n="20"/> ἁπλοῖς πράγμασι στοχάζονται ὧν βούλονται θαυμαστῶς· τραγικὸν γὰρ τοῦτο καὶ φιλάνθρωπον. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:18" n="17"><p>ἔστιν δὲ τοῦτο, ὅταν ὁ σοφὸς μὲν μετὰ πονηρίας <add>δ’</add> ἐξαπατηθῇ, ὥσπερ Σίσυφος, καὶ ὁ ἀνδρεῖος μὲν ἄδικος δὲ ἡττηθῇ. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:18" n="18"><p>ἔστιν δὲ τοῦτο καὶ εἰκὸς ὥσπερ Ἀγάθων λέγει, εἰκὸς γὰρ γίνεσθαι πολλὰ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="25"/> καὶ παρὰ τὸ εἰκός. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:18" n="19"><p>καὶ τὸν χορὸν δὲ ἕνα δεῖ ὑπολαμβάνειν τῶν ὑποκριτῶν, καὶ μόριον εἶναι τοῦ ὅλου καὶ συναγωνίζεσθαι μὴ ὥσπερ Εὐριπίδῃ ἀλλ’ ὥσπερ Σοφοκλεῖ. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:18" n="20"><p>τοῖς δὲ λοιποῖς τὰ ᾀδόμενα οὐδὲν μᾶλλον τοῦ μύθου ἢ ἄλλης τραγῳδίας ἐστίν· διὸ ἐμβόλιμα ᾄδουσιν πρώτου ἄρξαντος <milestone unit="line" resp="Bekker" n="30"/> Ἀγάθωνος τοῦ τοιούτου. καίτοι τί διαφέρει ἢ ἐμβόλιμα ᾄδειν ἢ εἰ ῥῆσιν ἐξ ἄλλου εἰς ἄλλο ἁρμόττοι ἢ ἐπεισόδιον ὅλον;</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2" n="19">
<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:19" n="1"><p rend="align(indent)">περὶ μὲν οὖν τῶν ἄλλων εἰδῶν εἴρηται, λοιπὸν δὲ περὶ λέξεως καὶ διανοίας εἰπεῖν.</p></div>
  
<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:19" n="2"><p>τὰ μὲν οὖν περὶ τὴν διάνοιαν ἐν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="35"/> τοῖς περὶ ῥητορικῆς κείσθω· τοῦτο γὰρ ἴδιον μᾶλλον ἐκείνης τῆς μεθόδου. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:19" n="3"><p>ἔστι δὲ κατὰ τὴν διάνοιαν ταῦτα, ὅσα ὑπὸ τοῦ λόγου δεῖ παρασκευασθῆναι. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:19" n="4"><p>μέρη δὲ τούτων τό τε ἀποδεικνύναι καὶ τὸ λύειν καὶ τὸ πάθη παρασκευάζειν (οἷον <milestone unit="page" resp="Bekker" n="1456b"/> <milestone unit="line" resp="Bekker" n="1"/> ἔλεον ἢ φόβον ἢ ὀργὴν καὶ ὅσα τοιαῦτα) καὶ ἔτι μέγεθος καὶ μικρότητας.</p></div>
  
<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:19" n="5"><p>δῆλον δὲ ὅτι καὶ ἐν τοῖς πράγμασιν ἀπὸ τῶν αὐτῶν ἰδεῶν δεῖ χρῆσθαι ὅταν ἢ ἐλεεινὰ ἢ δεινὰ ἢ μεγάλα ἢ εἰκότα δέῃ παρασκευάζειν· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:19" n="6"><p>πλὴν τοσοῦτον <milestone unit="line" resp="Bekker" n="5"/> διαφέρει, ὅτι τὰ μὲν δεῖ φαίνεσθαι ἄνευ διδασκαλίας, τὰ δὲ ἐν τῷ λόγῳ ὑπὸ τοῦ λέγοντος παρασκευάζεσθαι καὶ παρὰ τὸν λόγον γίγνεσθαι. τί γὰρ ἂν εἴη τοῦ λέγοντος ἔργον, εἰ φαίνοιτο ᾗ δέοι καὶ μὴ διὰ τὸν λόγον;  </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:19" n="7"><p>τῶν δὲ περὶ τὴν λέξιν ἓν μέν ἐστιν εἶδος θεωρίας τὰ σχήματα τῆς λέξεως, <milestone unit="line" resp="Bekker" n="10"/> ἅ ἐστιν εἰδέναι τῆς ὑποκριτικῆς καὶ τοῦ τὴν τοιαύτην ἔχοντος ἀρχιτεκτονικήν, οἷον τί ἐντολὴ καὶ τί εὐχὴ καὶ διήγησις καὶ ἀπειλὴ καὶ ἐρώτησις καὶ ἀπόκρισις καὶ εἴ τι ἄλλο τοιοῦτον. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:19" n="8"><p>παρὰ γὰρ τὴν τούτων γνῶσιν ἢ ἄγνοιαν οὐδὲν εἰς τὴν ποιητικὴν ἐπιτίμημα φέρεται ὅ τι καὶ ἄξιον <milestone unit="line" resp="Bekker" n="15"/> σπουδῆς. τί γὰρ ἄν τις ὑπολάβοι ἡμαρτῆσθαι ἃ Πρωταγόρας ἐπιτιμᾷ, ὅτι εὔχεσθαι οἰόμενος ἐπιτάττει εἰπὼν <q>μῆνιν ἄειδε θεά;</q> τὸ γὰρ κελεῦσαι, φησίν, ποιεῖν τι ἢ μὴ ἐπίταξίς ἐστιν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:19" n="9"><p>διὸ παρείσθω ὡς ἄλλης καὶ οὐ τῆς ποιητικῆς ὂν θεώρημα.   </p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2" n="20">
  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:20" n="1"><p rend="align(indent)"><milestone unit="line" resp="Bekker" n="20"/> τῆς δὲ λέξεως ἁπάσης τάδ’ ἐστὶ τὰ μέρη, στοιχεῖον συλλαβὴ σύνδεσμος ὄνομα ῥῆμα ἄρθρον πτῶσις λόγος. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:20" n="2"><p>στοιχεῖον μὲν οὖν ἐστιν φωνὴ ἀδιαίρετος, οὐ πᾶσα δὲ ἀλλ’ ἐξ ἧς πέφυκε συνθετὴ γίγνεσθαι φωνή· καὶ γὰρ τῶν θηρίων εἰσὶν ἀδιαίρετοι φωναί, ὧν οὐδεμίαν λέγω στοιχεῖον. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:20" n="3"><p>ταύτης <milestone unit="line" resp="Bekker" n="25"/> δὲ μέρη τό τε φωνῆεν καὶ τὸ ἡμίφωνον καὶ ἄφωνον. ἔστιν δὲ ταῦτα φωνῆεν μὲν <add>τὸ</add> ἄνευ προσβολῆς ἔχον φωνὴν ἀκουστήν, ἡμίφωνον δὲ τὸ μετὰ προσβολῆς ἔχον φωνὴν ἀκουστήν, οἷον τὸ Σ καὶ τὸ Ρ, ἄφωνον δὲ τὸ μετὰ προσβολῆς καθ’ αὑτὸ μὲν οὐδεμίαν ἔχον φωνήν, μετὰ δὲ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="30"/> τῶν ἐχόντων τινὰ φωνὴν γινόμενον ἀκουστόν, οἷον τὸ Γ καὶ τὸ Δ. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:20" n="4"><p>ταῦτα δὲ διαφέρει σχήμασίν τε τοῦ στόματος καὶ τόποις καὶ δασύτητι καὶ ψιλότητι καὶ μήκει καὶ βραχύτητι ἔτι δὲ ὀξύτητι καὶ βαρύτητι καὶ τῷ μέσῳ· περὶ ὧν καθ’ ἕκαστον ἐν τοῖς μετρικοῖς προσήκει θεωρεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:20" n="5"><p>  συλλαβὴ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="35"/> δέ ἐστιν φωνὴ ἄσημος συνθετὴ ἐξ ἀφώνου καὶ φωνὴν ἔχοντος· καὶ γὰρ τὸ ΓΡ ἄνευ τοῦ Α † συλλαβὴ καὶ † μετὰ τοῦ Α, οἷον τὸ ΓΡΑ. ἀλλὰ καὶ τούτων θεωρῆσαι τὰς διαφορὰς τῆς μετρικῆς ἐστιν. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:20" n="6"><p>σύνδεσμος δέ ἐστιν φωνὴ ἄσημος  ἣ οὔτε <milestone unit="page" resp="Bekker" n="1457a"/> <milestone unit="line" resp="Bekker" n="1"/> κωλύει οὔτε ποιεῖ φωνὴν μίαν σημαντικὴν ἐκ πλειόνων φωνῶν πεφυκυῖα συντίθεσθαι καὶ ἐπὶ τῶν ἄκρων καὶ ἐπὶ τοῦ μέσου ἣν μὴ ἁρμόττει ἐν ἀρχῇ λόγου τιθέναι καθ’ αὑτήν, οἷον μέν ἤτοι δέ. ἢ φωνὴ ἄσημος ἣ ἐκ πλειόνων μὲν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="5"/> φωνῶν μιᾶς σημαντικῶν δὲ ποιεῖν πέφυκεν μίαν σημαντικὴν φωνήν.  </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:20" n="7"><p>ἄρθρον δ’ ἐστὶ φωνὴ ἄσημος ἣ λόγου ἀρχὴν ἢ τέλος ἢ διορισμὸν δηλοῖ. οἷον τὸ ἀμφί καὶ τὸ περί καὶ τὰ ἄλλα. ἢ φωνὴ ἄσημος ἣ οὔτε κωλύει οὔτε ποιεῖ φωνὴν μίαν σημαντικὴν ἐκ πλειόνων φωνῶν πεφυκυῖα τίθεσθαι <milestone unit="line" resp="Bekker" n="10"/> καὶ ἐπὶ τῶν ἄκρων καὶ ἐπὶ τοῦ μέσου.  </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:20" n="8"><p>ὄνομα δέ ἐστι φωνὴ συνθετὴ σημαντικὴ ἄνευ χρόνου ἧς μέρος οὐδέν ἐστι καθ’ αὑτὸ σημαντικόν· ἐν γὰρ τοῖς διπλοῖς οὐ χρώμεθα ὡς καὶ αὐτὸ καθ’ αὑτὸ σημαῖνον, οἷον ἐν τῷ Θεόδωρος τὸ δωρος οὐ σημαίνει.  </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:20" n="9"><p>ῥῆμα δὲ φωνὴ συνθετὴ σημαντικὴ μετὰ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="15"/> χρόνου ἧς οὐδὲν μέρος σημαίνει καθ’ αὑτό, ὥσπερ καὶ ἐπὶ τῶν ὀνομάτων· τὸ μὲν γὰρ ἄνθρωπος ἢ λευκόν οὐ σημαίνει τὸ πότε, τὸ δὲ βαδίζει ἢ βεβάδικεν προσσημαίνει τὸ μὲν τὸν παρόντα χρόνον τὸ δὲ τὸν παρεληλυθότα.  </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:20" n="10"><p>πτῶσις δ’ ἐστὶν ὀνόματος ἢ ῥήματος ἡ μὲν κατὰ τὸ τούτου ἢ τούτῳ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="20"/> σημαῖνον καὶ ὅσα τοιαῦτα, ἡ δὲ κατὰ τὸ ἑνὶ ἢ πολλοῖς, οἷον ἄνθρωποι ἢ ἄνθρωπος, ἡ δὲ κατὰ τὰ ὑποκριτικά, οἷον κατ’ ἐρώτησιν ἐπίταξιν· τὸ γὰρ ἐβάδισεν; ἢ βάδιζε πτῶσις ῥήματος κατὰ ταῦτα τὰ εἴδη ἐστίν.  </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:20" n="11"><p>λόγος δὲ φωνὴ συνθετὴ σημαντικὴ ἧς ἔνια μέρη καθ’ αὑτὰ σημαίνει τι</p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:20" n="12"><p>(οὐ γὰρ ἅπας λόγος ἐκ ῥημάτων καὶ ὀνομάτων σύγκειται, οἷον ὁ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="25"/> τοῦ ἀνθρώπου ὁρισμός, ἀλλ’ ἐνδέχεται ἄνευ ῥημάτων εἶναι λόγον, μέρος μέντοι ἀεί τι σημαῖνον ἕξει) οἷον ἐν τῷ βαδίζει Κλέων ὁ Κλέων. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:20" n="13"><p>εἷς δέ ἐστι λόγος διχῶς, ἢ γὰρ ὁ ἓν σημαίνων, ἢ ὁ ἐκ πλειόνων συνδέσμῳ, οἷον ἡ Ἰλιὰς μὲν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="30"/> συνδέσμῳ εἷς, ὁ δὲ τοῦ ἀνθρώπου τῷ ἓν σημαίνειν.  </p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2" n="21">
<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:21" n="1"><p rend="align(indent)">ὀνόματος δὲ εἴδη τὸ μὲν ἁπλοῦν, ἁπλοῦν δὲ λέγω ὃ μὴ ἐκ σημαινόντων σύγκειται, οἷον γῆ, τὸ δὲ διπλοῦν· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:21" n="2"><p>τούτου δὲ τὸ μὲν ἐκ σημαίνοντος καὶ ἀσήμου, πλὴν οὐκ ἐν τῷ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="33a"/> ὀνόματι σημαίνοντος καὶ ἀσήμου, τὸ δὲ ἐκ σημαινόντων σύγκειται. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:21" n="3"><p>εἴη δ’ ἂν καὶ τριπλοῦν καὶ τετραπλοῦν ὄνομα καὶ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="35"/> πολλαπλοῦν, οἷον τὰ πολλὰ τῶν Μασσαλιωτῶν, <milestone unit="page" resp="Bekker" n="1457b"/> <milestone unit="line" resp="Bekker" n="1"/> Ἑρμοκαϊκόξανθος . . . </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:21" n="4"><p>ἅπαν δὲ ὄνομά ἐστιν ἢ κύριον ἢ γλῶττα ἢ μεταφορὰ ἢ κόσμος ἢ πεποιημένον ἢ ἐπεκτεταμένον ἢ ὑφῃρημένον ἢ ἐξηλλαγμένον. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:21" n="5"><p>λέγω δὲ κύριον μὲν ᾧ χρῶνται ἕκαστοι, </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:21" n="6"><p>γλῶτταν δὲ ᾧ ἕτεροι· ὥστε φανερὸν ὅτι καὶ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="5"/> γλῶτταν καὶ κύριον εἶναι δυνατὸν τὸ αὐτό, μὴ τοῖς αὐτοῖς δέ· τὸ γὰρ σίγυνον Κυπρίοις μὲν κύριον, ἡμῖν δὲ γλῶττα.  </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:21" n="7"><p>μεταφορὰ δέ ἐστιν ὀνόματος ἀλλοτρίου ἐπιφορὰ ἢ ἀπὸ τοῦ γένους ἐπὶ εἶδος ἢ ἀπὸ τοῦ εἴδους ἐπὶ τὸ γένος ἢ ἀπὸ τοῦ εἴδους ἐπὶ εἶδος ἢ κατὰ τὸ ἀνάλογον. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:21" n="8"><p>λέγω δὲ ἀπὸ γένους μὲν ἐπὶ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="10"/> εἶδος οἷον <q>νηῦς δέ μοι ἥδ’ ἕστηκεν·</q> </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:21" n="9"><p>τὸ γὰρ ὁρμεῖν ἐστιν ἑστάναι τι. ἀπ’ εἴδους δὲ ἐπὶ γένος <q>ἦ δὴ μυρί’ Ὀδυσσεὺς ἐσθλὰ ἔοργεν·</q> τὸ γὰρ μυρίον πολύ ἐστιν, ᾧ νῦν ἀντὶ τοῦ πολλοῦ κέχρηται. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:21" n="10"><p>ἀπ’ εἴδους δὲ ἐπὶ εἶδος οἷον <q>χαλκῷ ἀπὸ ψυχὴν ἀρύσας</q> καὶ <q>τεμὼν ταναήκεϊ χαλκῷ·</q> ἐνταῦθα <milestone unit="line" resp="Bekker" n="15"/> γὰρ τὸ μὲν ἀρύσαι ταμεῖν, τὸ δὲ ταμεῖν ἀρύσαι εἴρηκεν· ἄμφω γὰρ ἀφελεῖν τί ἐστιν.  </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:21" n="11"><p>τὸ δὲ ἀνάλογον λέγω, ὅταν ὁμοίως ἔχῃ τὸ δεύτερον πρὸς τὸ πρῶτον καὶ τὸ τέταρτον πρὸς τὸ τρίτον· ἐρεῖ γὰρ ἀντὶ τοῦ δευτέρου τὸ τέταρτον ἢ ἀντὶ τοῦ τετάρτου τὸ δεύτερον. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:21" n="12"><p>καὶ ἐνίοτε προστιθέασιν ἀνθ’ οὗ λέγει <milestone unit="line" resp="Bekker" n="20"/> πρὸς ὅ ἐστι. λέγω δὲ οἷον ὁμοίως ἔχει φιάλη πρὸς Διόνυσον καὶ ἀσπὶς πρὸς Ἄρη· ἐρεῖ τοίνυν τὴν φιάλην ἀσπίδα Διονύσου καὶ τὴν ἀσπίδα φιάλην Ἄρεως. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:21" n="13"><p>ἢ ὃ γῆρας πρὸς βίον, καὶ ἑσπέρα πρὸς ἡμέραν· ἐρεῖ τοίνυν τὴν ἑσπέραν γῆρας ἡμέρας ἢ ὥσπερ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="25"/> Ἐμπεδοκλῆς, καὶ τὸ γῆρας ἑσπέραν βίου  ἢ δυσμὰς βίου. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:21" n="14"><p>ἐνίοις δ’ οὐκ ἔστιν ὄνομα κείμενον τῶν ἀνάλογον, ἀλλ’ οὐδὲν ἧττον ὁμοίως λεχθήσεται· οἷον τὸ τὸν καρπὸν μὲν ἀφιέναι σπείρειν, τὸ δὲ τὴν φλόγα ἀπὸ τοῦ ἡλίου ἀνώνυμον· ἀλλ’ ὁμοίως ἔχει τοῦτο πρὸς τὸν ἥλιον καὶ τὸ σπείρειν πρὸς τὸν καρπόν, διὸ εἴρηται <q>σπείρων θεοκτίσταν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="30"/> φλόγα.</q>  </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:21" n="15"><p>ἔστι δὲ τῷ τρόπῳ τούτῳ τῆς μεταφορᾶς χρῆσθαι καὶ ἄλλως, προσαγορεύσαντα τὸ ἀλλότριον ἀποφῆσαι τῶν οἰκείων τι, </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:21" n="16"><p>οἷον εἰ τὴν ἀσπίδα εἴποι φιάλην μὴ Ἄρεως ἀλλ’ ἄοινον . . .  </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:21" n="17"><p>πεποιημένον δ’ ἐστὶν ὃ ὅλως μὴ καλούμενον ὑπὸ τινῶν αὐτὸς τίθεται ὁ ποιητής, δοκεῖ γὰρ ἔνια εἶναι τοιαῦτα, οἷον <milestone unit="line" resp="Bekker" n="35"/> τὰ κέρατα ἔρνυγας καὶ τὸν ἱερέα ἀρητῆρα.  </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:21" n="18"><p>ἐπεκτεταμένον <milestone unit="page" resp="Bekker" n="1458a"/><milestone unit="line" resp="Bekker" n="1"/> δέ ἐστιν ἢ ἀφῃρημένον,  τὸ μὲν ἐὰν φωνήεντι μακροτέρῳ κεχρημένον ᾖ τοῦ οἰκείου ἢ συλλαβῇ ἐμβεβλημένῃ, τὸ δὲ ἂν ἀφῃρημένον τι ᾖ αὐτοῦ, </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:21" n="19"><p>ἐπεκτεταμένον μὲν οἷον τὸ πόλεως πόληος καὶ τὸ Πηλείδου Πηληιάδεω, ἀφῃρημένον δὲ οἷον τὸ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="5"/> κρῖ καὶ τὸ δῶ καὶ <q>μία γίνεται ἀμφοτέρων ὄψ.</q>  </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:21" n="20"><p>ἐξηλλαγμένον δ’ ἐστὶν ὅταν τοῦ ὀνομαζομένου τὸ μὲν καταλείπῃ τὸ δὲ ποιῇ, οἷον τὸ <q>δεξιτερὸν κατὰ μαζόν</q> ἀντὶ τοῦ δεξιόν.  </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:21" n="21"><p rend="align(indent)">αὐτῶν δὲ τῶν ὀνομάτων τὰ μὲν ἄρρενα τὰ δὲ θήλεα τὰ δὲ μεταξύ, </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:21" n="22"><p>ἄρρενα μὲν ὅσα τελευτᾷ εἰς τὸ Ν καὶ Ρ καὶ Σ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="10"/> καὶ  ὅσα ἐκ τούτου σύγκειται (ταῦτα δ’ ἐστὶν δύο, Ψ καὶ Ξ), θήλεα δὲ ὅσα ἐκ τῶν φωνηέντων εἴς τε τὰ ἀεὶ μακρά, </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:21" n="23"><p>οἷον εἰς Η καὶ Ω, καὶ τῶν ἐπεκτεινομένων εἰς Α· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:21" n="24"><p>ὥστε ἴσα συμβαίνει πλήθει εἰς ὅσα τὰ ἄρρενα καὶ τὰ θήλεα· τὸ γὰρ Ψ καὶ τὸ Ξ σύνθετά ἐστιν. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:21" n="25"><p>εἰς δὲ ἄφωνον οὐδὲν ὄνομα τελευτᾷ, οὐδὲ εἰς <milestone unit="line" resp="Bekker" n="15"/> φωνῆεν βραχύ. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:21" n="26"><p>εἰς δὲ τὸ Ι τρία μόνον, μέλι κόμμι πέπερι. εἰς δὲ τὸ Υ πέντε. τὰ δὲ μεταξὺ εἰς ταῦτα καὶ Ν καὶ Σ. </p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2" n="22">
<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:22" n="1"><p rend="align(indent)">λέξεως δὲ ἀρετὴ σαφῆ καὶ μὴ ταπεινὴν εἶναι. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:22" n="2"><p>σαφεστάτη μὲν οὖν ἐστιν ἡ ἐκ τῶν κυρίων ὀνομάτων, ἀλλὰ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="20"/> ταπεινή· παράδειγμα δὲ ἡ Κλεοφῶντος ποίησις καὶ ἡ Σθενέλου. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:22" n="3"><p>σεμνὴ δὲ καὶ ἐξαλλάττουσα τὸ ἰδιωτικὸν ἡ τοῖς ξενικοῖς κεχρημένη· ξενικὸν δὲ λέγω γλῶτταν καὶ μεταφορὰν καὶ ἐπέκτασιν καὶ πᾶν τὸ παρὰ τὸ κύριον. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:22" n="4"><p>ἀλλ’ ἄν τις ἅπαντα τοιαῦτα ποιήσῃ, ἢ αἴνιγμα ἔσται ἢ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="25"/> βαρβαρισμός· ἂν μὲν οὖν ἐκ μεταφορῶν, αἴνιγμα, ἐὰν δὲ ἐκ γλωττῶν, βαρβαρισμός. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:22" n="5"><p>αἰνίγματός τε γὰρ ἰδέα αὕτη ἐστί, τὸ λέγοντα ὑπάρχοντα ἀδύνατα συνάψαι· κατὰ μὲν οὖν τὴν τῶν <add>ἄλλων</add> ὀνομάτων σύνθεσιν οὐχ οἷόν τε τοῦτο ποιῆσαι, κατὰ δὲ τὴν μεταφορῶν ἐνδέχεται, οἷον <q>ἄνδρ’ εἶδον πυρὶ χαλκὸν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="30"/> ἐπ’ ἀνέρι κολλήσαντα,</q> καὶ τὰ τοιαῦτα. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:22" n="6"><p>τὰ δὲ ἐκ τῶν γλωττῶν βαρβαρισμός. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:22" n="7"><p>δεῖ ἄρα κεκρᾶσθαί πως τούτοις· τὸ μὲν γὰρ τὸ μὴ ἰδιωτικὸν ποιήσει μηδὲ ταπεινόν, οἷον ἡ γλῶττα καὶ ἡ μεταφορὰ καὶ ὁ κόσμος καὶ τἆλλα τὰ εἰρημένα <milestone unit="line" resp="Bekker" n="34"/> εἴδη, τὸ δὲ κύριον τὴν σαφήνειαν.  </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:22" n="8"><p>οὐκ ἐλάχιστον δὲ μέρος <milestone unit="page" resp="Bekker" n="1458b"/> <milestone unit="line" resp="Bekker" n="1"/> συμβάλλεται εἰς τὸ σαφὲς τῆς λέξεως καὶ μὴ ἰδιωτικὸν αἱ ἐπεκτάσεις καὶ ἀποκοπαὶ καὶ ἐξαλλαγαὶ τῶν ὀνομάτων· διὰ μὲν γὰρ τὸ ἄλλως ἔχειν ἢ ὡς τὸ κύριον παρὰ τὸ εἰωθὸς γιγνόμενον τὸ μὴ ἰδιωτικὸν ποιήσει, διὰ δὲ τὸ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="5"/> κοινωνεῖν τοῦ εἰωθότος τὸ σαφὲς ἔσται. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:22" n="9"><p>ὥστε οὐκ ὀρθῶς ψέγουσιν οἱ ἐπιτιμῶντες τῷ τοιούτῳ τρόπῳ τῆς διαλέκτου καὶ διακωμῳδοῦντες τὸν ποιητήν, οἷον Εὐκλείδης ὁ ἀρχαῖος, ὡς ῥᾴδιον ὂν ποιεῖν εἴ τις δώσει ἐκτείνειν ἐφ’ ὁπόσον βούλεται, ἰαμβοποιήσας ἐν αὐτῇ τῇ λέξει <q>Ἐπιχάρην εἶδον <milestone unit="line" resp="Bekker" n="10"/> Μαραθῶνάδε βαδίζοντα,</q> καὶ <q>οὐκ † ἂν γεράμενος † τὸν ἐκείνου ἐλλέβορον.</q> </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:22" n="10"><p>τὸ μὲν οὖν φαίνεσθαί πως χρώμενον τούτῳ τῷ τρόπῳ γελοῖον· τὸ δὲ μέτρον κοινὸν ἁπάντων ἐστὶ τῶν μερῶν· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:22" n="11"><p>καὶ γὰρ μεταφοραῖς καὶ γλώτταις καὶ τοῖς ἄλλοις εἴδεσι χρώμενος ἀπρεπῶς καὶ ἐπίτηδες ἐπὶ τὰ γελοῖα τὸ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="15"/> αὐτὸ ἂν ἀπεργάσαιτο. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:22" n="12"><p>τὸ δὲ ἁρμόττον ὅσον διαφέρει ἐπὶ τῶν ἐπῶν θεωρείσθω ἐντιθεμένων τῶν ὀνομάτων εἰς τὸ μέτρον. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:22" n="13"><p>καὶ ἐπὶ τῆς γλώττης δὲ καὶ ἐπὶ τῶν μεταφορῶν καὶ ἐπὶ τῶν ἄλλων ἰδεῶν μετατιθεὶς ἄν τις τὰ κύρια ὀνόματα κατίδοι ὅτι ἀληθῆ λέγομεν· οἷον τὸ αὐτὸ ποιήσαντος <milestone unit="line" resp="Bekker" n="20"/> ἰαμβεῖον Αἰσχύλου καὶ Εὐριπίδου, ἓν δὲ μόνον ὄνομα μεταθέντος, ἀντὶ κυρίου εἰωθότος γλῶτταν, τὸ μὲν φαίνεται καλὸν τὸ δ’ εὐτελές. Αἰσχύλος μὲν γὰρ ἐν τῷ Φιλοκτήτῃ ἐποίησε <quote type="verse" rend="align(blockquote)"><l met="iambic">φαγέδαιναν ἥ μου σάρκας ἐσθίει ποδός,</l></quote> ὁ δὲ ἀντὶ τοῦ ἐσθίει τὸ θοινᾶται μετέθηκεν. καὶ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="25"/> <quote type="verse" rend="align(blockquote)"><l met="hexameter">νῦν δέ μ’ ἐὼν ὀλίγος τε καὶ οὐτιδανὸς καὶ ἀεικής,</l></quote> εἴ τις λέγοι τὰ κύρια μετατιθεὶς <quote type="verse" rend="align(blockquote)"><l met="hexameter">νῦν δέ μ’ ἐὼν μικρός τε καὶ ἀσθενικὸς καὶ ἀειδής·</l></quote> καὶ <quote type="verse" rend="align(blockquote)"><l met="hexameter">δίφρον ἀεικέλιον καταθεὶς ὀλίγην τε τράπεζαν,</l></quote> <milestone unit="line" resp="Bekker" n="30"/> <quote type="verse" rend="align(blockquote)"><l met="hexameter">δίφρον μοχθηρὸν καταθεὶς μικράν τε τράπεζαν·</l></quote> καὶ τὸ <q>ἠιόνες βοόωσιν,</q> ἠιόνες κράζουσιν.</p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:22" n="14"><p>ἔτι δὲ Ἀριφράδης τοὺς τραγῳδοὺς ἐκωμῴδει ὅτι ἃ οὐδεὶς ἂν εἴπειεν ἐν τῇ διαλέκτῳ τούτοις χρῶνται, οἷον τὸ δωμάτων ἄπο ἀλλὰ μὴ ἀπὸ δωμάτων, καὶ τὸ σέθεν καὶ τὸ ἐγὼ δέ νιν καὶ τὸ <milestone unit="page" resp="Bekker" n="1459a"/> <milestone unit="line" resp="Bekker" n="1"/> Ἀχιλλέως πέρι ἀλλὰ μὴ περὶ Ἀχιλλέως,  καὶ ὅσα ἄλλα τοιαῦτα. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:22" n="15"><p>διὰ γὰρ τὸ μὴ εἶναι ἐν τοῖς κυρίοις ποιεῖ τὸ μὴ ἰδιωτικὸν ἐν τῇ λέξει ἅπαντα τὰ τοιαῦτα· ἐκεῖνος δὲ τοῦτο ἠγνόει. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:22" n="16"><p>ἔστιν δὲ μέγα μὲν τὸ ἑκάστῳ τῶν εἰρημένων <milestone unit="line" resp="Bekker" n="5"/> πρεπόντως χρῆσθαι, καὶ διπλοῖς ὀνόμασι καὶ γλώτταις, πολὺ δὲ μέγιστον τὸ μεταφορικὸν εἶναι. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:22" n="17"><p>μόνον γὰρ τοῦτο οὔτε παρ’ ἄλλου ἔστι λαβεῖν εὐφυΐας τε σημεῖόν ἐστι· τὸ γὰρ εὖ μεταφέρειν τὸ τὸ ὅμοιον θεωρεῖν ἐστιν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:22" n="18"><p>τῶν δ’ ὀνομάτων τὰ μὲν διπλᾶ μάλιστα ἁρμόττει τοῖς διθυράμβοις, αἱ δὲ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="10"/> γλῶτται τοῖς ἡρωικοῖς, αἱ δὲ μεταφοραὶ τοῖς ἰαμβείοις. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:22" n="19"><p>καὶ ἐν μὲν τοῖς ἡρωικοῖς ἅπαντα χρήσιμα τὰ εἰρημένα, ἐν δὲ τοῖς ἰαμβείοις διὰ τὸ ὅτι μάλιστα λέξιν μιμεῖσθαι ταῦτα ἁρμόττει τῶν ὀνομάτων ὅσοις κἂν ἐν λόγοις τις χρήσαιτο· ἔστι δὲ τὰ τοιαῦτα τὸ κύριον καὶ μεταφορὰ καὶ κόσμος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:22" n="20"><p> <milestone unit="line" resp="Bekker" n="15"/> περὶ μὲν οὖν τραγῳδίας καὶ τῆς ἐν τῷ πράττειν μιμήσεως ἔστω ἡμῖν ἱκανὰ τὰ εἰρημένα.  </p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2" n="23">
<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:23" n="1"><p>περὶ δὲ τῆς διηγηματικῆς καὶ ἐν μέτρῳ μιμητικῆς, ὅτι δεῖ τοὺς μύθους καθάπερ ἐν ταῖς τραγῳδίαις συνιστάναι δραματικοὺς καὶ περὶ μίαν πρᾶξιν ὅλην καὶ τελείαν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="20"/> ἔχουσαν ἀρχὴν καὶ μέσα καὶ τέλος, ἵν’ ὥσπερ ζῷον ἓν ὅλον ποιῇ τὴν οἰκείαν ἡδονήν, δῆλον, </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:23" n="2"><p>καὶ μὴ ὁμοίας ἱστορίαις τὰς συνθέσεις εἶναι, ἐν αἷς ἀνάγκη οὐχὶ μιᾶς πράξεως ποιεῖσθαι δήλωσιν ἀλλ’ ἑνὸς χρόνου, ὅσα ἐν τούτῳ συνέβη περὶ ἕνα ἢ πλείους, ὧν ἕκαστον ὡς ἔτυχεν ἔχει πρὸς ἄλληλα. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:23" n="3"><p>ὥσπερ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="25"/> γὰρ κατὰ τοὺς αὐτοὺς χρόνους ἥ τ’ ἐν Σαλαμῖνι ἐγένετο ναυμαχία καὶ ἡ ἐν Σικελίᾳ Καρχηδονίων μάχη οὐδὲν πρὸς τὸ αὐτὸ συντείνουσαι τέλος, οὕτω καὶ ἐν τοῖς ἐφεξῆς χρόνοις ἐνίοτε γίνεται θάτερον μετὰ θάτερον, ἐξ ὧν ἓν οὐδὲν γίνεται τέλος. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:23" n="4"><p>σχεδὸν δὲ οἱ πολλοὶ τῶν ποιητῶν τοῦτο <milestone unit="line" resp="Bekker" n="30"/> δρῶσι. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:23" n="5"><p>διὸ ὥσπερ εἴπομεν ἤδη καὶ ταύτῃ θεσπέσιος ἂν φανείη Ὅμηρος παρὰ τοὺς ἄλλους, τῷ μηδὲ τὸν πόλεμον καίπερ ἔχοντα ἀρχὴν καὶ τέλος ἐπιχειρῆσαι ποιεῖν ὅλον· λίαν γὰρ ἂν μέγας καὶ οὐκ εὐσύνοπτος ἔμελλεν ἔσεσθαι ὁ μῦθος, ἢ τῷ μεγέθει μετριάζοντα καταπεπλεγμένον τῇ ποικιλίᾳ. <milestone unit="line" resp="Bekker" n="35"/> νῦν δ’ ἓν μέρος ἀπολαβὼν ἐπεισοδίοις κέχρηται αὐτῶν πολλοῖς, οἷον νεῶν καταλόγῳ καὶ ἄλλοις ἐπεισοδίοις <del>δὶς</del> διαλαμβάνει τὴν ποίησιν. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:23" n="6"><p>οἱ δ’ ἄλλοι περὶ ἕνα ποιοῦσι καὶ <milestone unit="page" resp="Bekker" n="1459b"/> <milestone unit="line" resp="Bekker" n="1"/> περὶ ἕνα χρόνον καὶ μίαν πρᾶξιν πολυμερῆ, οἷον ὁ τὰ Κύπρια ποιήσας καὶ τὴν μικρὰν Ἰλιάδα. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:23" n="7"><p>τοιγαροῦν ἐκ μὲν Ἰλιάδος καὶ Ὀδυσσείας μία τραγῳδία ποιεῖται ἑκατέρας ἢ δύο μόναι, ἐκ δὲ Κυπρίων πολλαὶ καὶ τῆς μικρᾶς <milestone unit="line" resp="Bekker" n="5"/> Ἰλιάδος <del><del>πλέον</del> ὀκτώ, οἷον ὅπλων κρίσις, Φιλοκτήτης, Νεοπτόλεμος, Εὐρύπυλος, πτωχεία, Λάκαιναι, Ἰλίου πέρσις καὶ ἀπόπλους <del>καὶ Σίνων καὶ Τρῳάδες</del></del>. </p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2" n="24">
  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:24" n="1"><p>ἔτι δὲ τὰ εἴδη ταὐτὰ δεῖ ἔχειν τὴν ἐποποιίαν τῇ τραγῳδίᾳ, ἢ γὰρ ἁπλῆν ἢ πεπλεγμένην ἢ ἠθικὴν ἢ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="10"/> παθητικήν· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:24" n="2"><p>καὶ τὰ  μέρη ἔξω μελοποιίας καὶ ὄψεως ταὐτά· καὶ γὰρ περιπετειῶν δεῖ καὶ ἀναγνωρίσεων καὶ παθημάτων· </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:24" n="3"><p>ἔτι τὰς διανοίας καὶ τὴν λέξιν ἔχειν καλῶς. οἷς ἅπασιν Ὅμηρος κέχρηται καὶ πρῶτος καὶ ἱκανῶς. καὶ γὰρ τῶν ποιημάτων ἑκάτερον συνέστηκεν ἡ μὲν Ἰλιὰς ἁπλοῦν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="15"/> καὶ παθητικόν, ἡ δὲ Ὀδύσσεια πεπλεγμένον (ἀναγνώρισις γὰρ διόλου) καὶ ἠθική· πρὸς δὲ τούτοις λέξει καὶ διανοίᾳ πάντα ὑπερβέβληκεν.  </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:24" n="4"><p rend="align(indent)">διαφέρει δὲ κατά τε τῆς συστάσεως τὸ μῆκος ἡ ἐποποιία καὶ τὸ μέτρον. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:24" n="5"><p>τοῦ μὲν οὖν μήκους ὅρος ἱκανὸς ὁ εἰρημένος· δύνασθαι γὰρ δεῖ συνορᾶσθαι τὴν ἀρχὴν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="20"/> καὶ τὸ τέλος. εἴη δ’ ἂν τοῦτο, εἰ τῶν μὲν ἀρχαίων ἐλάττους αἱ συστάσεις εἶεν, πρὸς δὲ τὸ πλῆθος τραγῳδιῶν τῶν εἰς μίαν ἀκρόασιν τιθεμένων παρήκοιεν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:24" n="6"><p>ἔχει δὲ πρὸς τὸ ἐπεκτείνεσθαι τὸ μέγεθος πολύ τι ἡ ἐποποιία ἴδιον διὰ τὸ ἐν μὲν τῇ τραγῳδίᾳ μὴ ἐνδέχεσθαι ἅμα πραττόμενα <milestone unit="line" resp="Bekker" n="25"/> πολλὰ μέρη μιμεῖσθαι ἀλλὰ τὸ ἐπὶ τῆς σκηνῆς καὶ τῶν ὑποκριτῶν μέρος μόνον· ἐν δὲ τῇ ἐποποιίᾳ διὰ τὸ διήγησιν εἶναι ἔστι πολλὰ μέρη ἅμα ποιεῖν περαινόμενα, ὑφ’ ὧν οἰκείων ὄντων αὔξεται ὁ τοῦ ποιήματος ὄγκος. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:24" n="7"><p>ὥστε τοῦτ’ ἔχει τὸ ἀγαθὸν εἰς μεγαλοπρέπειαν καὶ τὸ μεταβάλλειν τὸν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="30"/> ἀκούοντα καὶ ἐπεισοδιοῦν ἀνομοίοις ἐπεισοδίοις· τὸ γὰρ ὅμοιον ταχὺ πληροῦν ἐκπίπτειν ποιεῖ τὰς τραγῳδίας.  </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:24" n="8"><p>τὸ δὲ μέτρον τὸ ἡρωικὸν ἀπὸ τῆς πείρας ἥρμοκεν. εἰ γάρ τις ἐν ἄλλῳ τινὶ μέτρῳ διηγηματικὴν μίμησιν ποιοῖτο ἢ ἐν πολλοῖς, ἀπρεπὲς ἂν φαίνοιτο· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:24" n="9"><p>τὸ γὰρ ἡρωικὸν στασιμώτατον καὶ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="35"/> ὀγκωδέστατον τῶν μέτρων ἐστίν (διὸ καὶ γλώττας καὶ μεταφορὰς δέχεται μάλιστα· περιττὴ γὰρ καὶ ἡ διηγηματικὴ μίμησις τῶν ἄλλων), </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:24" n="10"><p>τὸ δὲ ἰαμβεῖον καὶ τετράμετρον <milestone unit="page" resp="Bekker" n="1460a"/> <milestone unit="line" resp="Bekker" n="1"/> κινητικὰ καὶ τὸ μὲν ὀρχηστικὸν τὸ δὲ πρακτικόν.  </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:24" n="11"><p>ἔτι δὲ ἀτοπώτερον εἰ μιγνύοι τις αὐτά, ὥσπερ Χαιρήμων. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:24" n="12"><p>διὸ οὐδεὶς μακρὰν σύστασιν ἐν ἄλλῳ πεποίηκεν ἢ τῷ ἡρῴῳ, ἀλλ’ ὥσπερ εἴπομεν αὐτὴ ἡ φύσις διδάσκει τὸ ἁρμόττον αὐτῇ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="5"/> αἱρεῖσθαι.  </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:24" n="13"><p>Ὅμηρος δὲ ἄλλα τε πολλὰ ἄξιος ἐπαινεῖσθαι καὶ δὴ καὶ ὅτι μόνος τῶν ποιητῶν οὐκ ἀγνοεῖ ὃ δεῖ ποιεῖν αὐτόν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:24" n="14"><p>αὐτὸν γὰρ δεῖ τὸν ποιητὴν ἐλάχιστα λέγειν· οὐ γάρ ἐστι κατὰ ταῦτα μιμητής. οἱ μὲν οὖν ἄλλοι αὐτοὶ μὲν δι’ ὅλου ἀγωνίζονται, μιμοῦνται δὲ ὀλίγα καὶ ὀλιγάκις· ὁ δὲ ὀλίγα <milestone unit="line" resp="Bekker" n="10"/> φροιμιασάμενος εὐθὺς εἰσάγει ἄνδρα ἢ γυναῖκα ἢ ἄλλο τι ἦθος, καὶ οὐδέν’ ἀήθη ἀλλ’ ἔχοντα ἦθος.  </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:24" n="15"><p>δεῖ μὲν οὖν ἐν ταῖς τραγῳδίαις ποιεῖν τὸ θαυμαστόν, μᾶλλον δ’ ἐνδέχεται ἐν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="13"/> τῇ ἐποποιίᾳ τὸ ἄλογον, δι’ ὃ συμβαίνει μάλιστα τὸ θαυμαστόν, διὰ τὸ μὴ ὁρᾶν εἰς τὸν πράττοντα· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:24" n="16"><p>ἐπεὶ τὰ περὶ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="15"/> τὴν Ἕκτορος δίωξιν ἐπὶ σκηνῆς ὄντα γελοῖα ἂν φανείη, οἱ μὲν ἑστῶτες καὶ οὐ διώκοντες, ὁ δὲ ἀνανεύων, ἐν δὲ τοῖς ἔπεσιν λανθάνει. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:24" n="17"><p>τὸ δὲ θαυμαστὸν ἡδύ· σημεῖον δέ, πάντες γὰρ προστιθέντες ἀπαγγέλλουσιν ὡς χαριζόμενοι.  </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:24" n="18"><p>δεδίδαχεν δὲ μάλιστα Ὅμηρος καὶ τοὺς ἄλλους ψευδῆ λέγειν ὡς δεῖ. <milestone unit="line" resp="Bekker" n="20"/> ἔστι δὲ τοῦτο παραλογισμός. οἴονται γὰρ οἱ ἄνθρωποι, ὅταν τουδὶ ὄντος τοδὶ ᾖ ἢ γινομένου γίνηται, εἰ τὸ ὕστερον ἔστιν, καὶ τὸ πρότερον εἶναι ἢ γίνεσθαι· τοῦτο δέ ἐστι ψεῦδος. διὸ δεῖ, ἂν τὸ πρῶτον ψεῦδος, ἄλλο δὲ τούτου ὄντος ἀνάγκη εἶναι ἢ γενέσθαι ᾖ, προσθεῖναι· διὰ γὰρ τὸ τοῦτο εἰδέναι ἀληθὲς ὂν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="25"/> παραλογίζεται ἡμῶν ἡ ψυχὴ καὶ τὸ πρῶτον ὡς ὄν. παράδειγμα δὲ τούτου τὸ ἐκ τῶν Νίπτρων.  </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:24" n="19"><p>προαιρεῖσθαί τε δεῖ ἀδύνατα εἰκότα μᾶλλον ἢ δυνατὰ ἀπίθανα· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:24" n="20"><p>τούς τε λόγους μὴ συνίστασθαι ἐκ μερῶν ἀλόγων, ἀλλὰ μάλιστα μὲν μηδὲν ἔχειν ἄλογον, εἰ δὲ μή, ἔξω τοῦ μυθεύματος, ὥσπερ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="30"/> Οἰδίπους τὸ μὴ εἰδέναι πῶς ὁ Λάιος ἀπέθανεν, ἀλλὰ μὴ ἐν τῷ δράματι, ὥσπερ ἐν Ἠλέκτρᾳ οἱ τὰ Πύθια ἀπαγγέλλοντες ἢ ἐν Μυσοῖς ὁ ἄφωνος ἐκ Τεγέας εἰς τὴν Μυσίαν ἥκων. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:24" n="21"><p>ὥστε τὸ λέγειν ὅτι ἀνῄρητο ἂν ὁ μῦθος γελοῖον· ἐξ ἀρχῆς γὰρ οὐ δεῖ συνίστασθαι τοιούτους. † ἂν δὲ θῇ καὶ φαίνηται <milestone unit="line" resp="Bekker" n="35"/> εὐλογωτέρως ἐνδέχεσθαι καὶ ἄτοπον † </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:24" n="22"><p>ἐπεὶ καὶ τὰ ἐν Ὀδυσσείᾳ ἄλογα τὰ περὶ τὴν ἔκθεσιν ὡς οὐκ ἂν ἦν ἀνεκτὰ δῆλον ἂν <milestone unit="page" resp="Bekker" n="1460b"/> <milestone unit="line" resp="Bekker" n="1"/> γένοιτο, εἰ αὐτὰ φαῦλος ποιητὴς ποιήσειε· νῦν δὲ τοῖς ἄλλοις ἀγαθοῖς ὁ ποιητὴς ἀφανίζει ἡδύνων τὸ ἄτοπον.  </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:24" n="23"><p>τῇ δὲ λέξει δεῖ διαπονεῖν ἐν τοῖς ἀργοῖς μέρεσιν καὶ μήτε ἠθικοῖς μήτε διανοητικοῖς· ἀποκρύπτει γὰρ πάλιν ἡ λίαν λαμπρὰ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="5"/> λέξις τά τε ἤθη καὶ τὰς διανοίας.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2" n="25">
<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:25" n="1"><p rend="align(indent)">περὶ δὲ προβλημάτων καὶ λύσεων, ἐκ πόσων τε καὶ ποίων εἰδῶν ἐστιν, ὧδ’ ἂν θεωροῦσιν γένοιτ’ ἂν φανερόν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:25" n="2"><p>ἐπεὶ γάρ ἐστι μιμητὴς ὁ ποιητὴς ὡσπερανεὶ ζωγράφος ἤ τις ἄλλος εἰκονοποιός, ἀνάγκη μιμεῖσθαι τριῶν ὄντων τὸν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="10"/> ἀριθμὸν ἕν τι ἀεί, ἢ γὰρ οἷα ἦν ἢ ἔστιν, ἢ οἷά φασιν καὶ δοκεῖ, ἢ οἷα εἶναι δεῖ. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:25" n="3"><p>ταῦτα δ’ ἐξαγγέλλεται λέξει ἐν ᾗ καὶ γλῶτται καὶ μεταφοραὶ καὶ πολλὰ πάθη τῆς λέξεώς ἐστι· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:25" n="4"><p>δίδομεν γὰρ ταῦτα τοῖς ποιηταῖς. πρὸς δὲ τούτοις οὐχ ἡ αὐτὴ ὀρθότης ἐστὶν τῆς πολιτικῆς καὶ τῆς ποιητικῆς οὐδὲ ἄλλης <milestone unit="line" resp="Bekker" n="15"/> τέχνης καὶ ποιητικῆς. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:25" n="5"><p>αὐτῆς δὲ τῆς ποιητικῆς διττὴ ἁμαρτία, ἡ μὲν γὰρ καθ’ αὑτήν, ἡ δὲ κατὰ συμβεβηκός. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:25" n="6"><p>εἰ μὲν γὰρ προείλετο μιμήσασθαι . . . ἀδυναμίαν, αὐτῆς ἡ ἁμαρτία· εἰ δὲ τὸ προελέσθαι μὴ ὀρθῶς, ἀλλὰ τὸν ἵππον <add>ἅμ’</add> ἄμφω τὰ δεξιὰ προβεβληκότα, ἢ τὸ καθ’ ἑκάστην τέχνην ἁμάρτημα, <milestone unit="line" resp="Bekker" n="20"/> οἷον τὸ κατ’ ἰατρικὴν ἢ ἄλλην τέχνην <del>ἢ ἀδύνατα πεποίηται</del> ὁποιανοῦν, οὐ καθ’ ἑαυτήν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:25" n="7"><p>ὥστε δεῖ τὰ ἐπιτιμήματα ἐν τοῖς προβλήμασιν ἐκ τούτων ἐπισκοποῦντα λύειν.  πρῶτον μὲν τὰ πρὸς αὐτὴν τὴν τέχνην· ἀδύνατα πεποίηται, ἡμάρτηται· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:25" n="8"><p>ἀλλ’ ὀρθῶς ἔχει, εἰ τυγχάνει τοῦ τέλους τοῦ αὑτῆς (τὸ γὰρ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="25"/> τέλος εἴρηται), εἰ οὕτως ἐκπληκτικώτερον ἢ αὐτὸ ἢ ἄλλο ποιεῖ μέρος. παράδειγμα ἡ τοῦ Ἕκτορος δίωξις. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:25" n="9"><p>εἰ μέντοι τὸ τέλος ἢ μᾶλλον ἢ <add>μὴ</add> ἧττον ἐνεδέχετο ὑπάρχειν καὶ κατὰ τὴν περὶ τούτων τέχνην, <del>ἡμαρτῆσθαι</del> οὐκ ὀρθῶς· δεῖ γὰρ εἰ ἐνδέχεται ὅλως μηδαμῇ ἡμαρτῆσθαι. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:25" n="10"><p>ἔτι ποτέρων ἐστὶ τὸ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="30"/> ἁμάρτημα, τῶν κατὰ τὴν τέχνην ἢ κατ’ ἄλλο συμβεβηκός; ἔλαττον γὰρ εἰ μὴ ᾔδει ὅτι ἔλαφος θήλεια κέρατα οὐκ ἔχει ἢ εἰ ἀμιμήτως ἔγραψεν.  </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:25" n="11"><p>πρὸς δὲ τούτοις ἐὰν ἐπιτιμᾶται ὅτι οὐκ ἀληθῆ, ἀλλ’ ἴσως <add>ὡς</add> δεῖ, οἷον καὶ Σοφοκλῆς ἔφη αὐτὸς μὲν οἵους δεῖ ποιεῖν, Εὐριπίδην δὲ οἷοι εἰσίν, ταύτῃ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="35"/> λυτέον. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:25" n="12"><p>εἰ δὲ μηδετέρως, ὅτι οὕτω φασίν, οἷον τὰ περὶ θεῶν· </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:25" n="13"><p>ἴσως γὰρ οὔτε βέλτιον οὕτω λέγειν οὔτ’ ἀληθῆ, ἀλλ’ εἰ ἔτυχεν <milestone unit="page" resp="Bekker" n="1461a"/> <milestone unit="line" resp="Bekker" n="1"/> ὥσπερ Ξενοφάνει· ἀλλ’ οὖν φασι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:25" n="14"><p> τὰ δὲ ἴσως οὐ βέλτιον μέν, ἀλλ’ οὕτως εἶχεν, οἷον τὰ περὶ τῶν ὅπλων, <q>ἔγχεα δέ σφιν ὄρθ’ ἐπὶ σαυρωτῆρος·</q> οὕτω γὰρ τότ’ ἐνόμιζον, ὥσπερ καὶ νῦν Ἰλλυριοί.  </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:25" n="15"><p>περὶ δὲ τοῦ καλῶς ἢ μὴ καλῶς <milestone unit="line" resp="Bekker" n="5"/> εἰ εἴρηταί τινι ἢ πέπρακται, οὐ μόνον σκεπτέον εἰς αὐτὸ τὸ πεπραγμένον ἢ εἰρημένον βλέποντα εἰ σπουδαῖον ἢ φαῦλον, ἀλλὰ καὶ εἰς τὸν πράττοντα ἢ λέγοντα πρὸς ὃν ἢ ὅτε ἢ ὅτῳ ἢ οὗ ἕνεκεν, οἷον εἰ μείζονος ἀγαθοῦ, ἵνα γένηται, ἢ μείζονος κακοῦ, ἵνα ἀπογένηται.  </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:25" n="16"><p>τὰ δὲ πρὸς τὴν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="10"/> λέξιν ὁρῶντα δεῖ διαλύειν, οἷον γλώττῃ τὸ <q>οὐρῆας μὲν πρῶτον·</q> ἴσως γὰρ οὐ τοὺς ἡμιόνους λέγει ἀλλὰ τοὺς φύλακας· καὶ τὸν Δόλωνα, <q>ὅς ῥ’ ἦ τοι εἶδος μὲν ἔην κακός,</q> οὐ τὸ σῶμα ἀσύμμετρον ἀλλὰ τὸ πρόσωπον αἰσχρόν, τὸ γὰρ εὐειδὲς οἱ Κρῆτες τὸ εὐπρόσωπον καλοῦσι· καὶ τὸ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="15"/> <q>ζωρότερον δὲ κέραιε</q> οὐ τὸ ἄκρατον ὡς οἰνόφλυξιν ἀλλὰ τὸ θᾶττον. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:25" n="17"><p>τὸ δὲ κατὰ μεταφορὰν εἴρηται, οἷον <q>πάντες μέν ῥα θεοί τε καὶ ἀνέρες εὗδον παννύχιοι·</q> ἅμα δέ φησιν <q>ἦ τοι ὅτ’ ἐς πεδίον τὸ Τρωικὸν ἀθρήσειεν, αὐλῶν συρίγγων τε ὅμαδον·</q> τὸ γὰρ πάντες ἀντὶ τοῦ πολλοί κατὰ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="20"/> μεταφορὰν εἴρηται, τὸ γὰρ πᾶν πολύ τι. καὶ τὸ <q>οἴη δ’ ἄμμορος</q> κατὰ μεταφοράν, τὸ γὰρ γνωριμώτατον μόνον.  </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:25" n="18"><p>κατὰ δὲ προσῳδίαν, ὥσπερ Ἱππίας ἔλυεν ὁ Θάσιος, τὸ <q>δίδομεν δέ οἱ εὖχος ἀρέσθαι</q> καὶ <q>τὸ μὲν οὗ καταπύθεται ὄμβρῳ.</q> </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:25" n="19"><p>τὰ δὲ διαιρέσει, οἷον Ἐμπεδοκλῆς <q>αἶψα δὲ θνήτ’ ἐφύοντο τὰ πρὶν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="25"/> μάθον ἀθάνατ’ εἶναι ζωρά τε πρὶν κέκρητο.</q></p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:25" n="20"><p> τὰ δὲ ἀμφιβολίᾳ, <q>παρῴχηκεν δὲ πλέω νύξ·</q> τὸ γὰρ πλείω ἀμφίβολόν ἐστιν. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:25" n="21"><p>τὰ δὲ κατὰ τὸ ἔθος τῆς λέξεως. τὸν κεκραμένον οἶνόν φασιν εἶναι, ὅθεν πεποίηται <q>κνημὶς νεοτεύκτου κασσιτέροιο·</q> καὶ χαλκέας τοὺς τὸν σίδηρον ἐργαζομένους, ὅθεν εἴρηται ὁ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="30"/> Γανυμήδης Διὶ οἰνοχοεύειν, οὐ πινόντων οἶνον. εἴη δ’ ἂν τοῦτό γε <add>καὶ</add> κατὰ μεταφοράν.  </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:25" n="22"><p>δεῖ δὲ καὶ ὅταν ὄνομά τι ὑπεναντίωμά τι δοκῇ σημαίνειν, ἐπισκοπεῖν ποσαχῶς ἂν σημήνειε τοῦτο ἐν τῷ εἰρημένῳ, οἷον τῷ <q>τῇ ῥ’ ἔσχετο χάλκεον ἔγχος</q></p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:25" n="23"><p> τὸ ταύτῃ κωλυθῆναι ποσαχῶς ἐνδέχεται, ὡδὶ ἢ ὡδί, ὡς <milestone unit="line" resp="Bekker" n="35"/> μάλιστ’ ἄν τις ὑπολάβοι· κατὰ τὴν καταντικρὺ ἢ ὡς <milestone unit="page" resp="Bekker" n="1461b"/> <milestone unit="line" resp="Bekker" n="1"/> Γλαύκων λέγει,  ὅτι ἔνιοι ἀλόγως προϋπολαμβάνουσί τι </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:25" n="24"><p>καὶ αὐτοὶ καταψηφισάμενοι συλλογίζονται, καὶ ὡς εἰρηκότος ὅ τι δοκεῖ ἐπιτιμῶσιν, ἂν ὑπεναντίον ᾖ τῇ αὑτῶν οἰήσει. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:25" n="25"><p>τοῦτο δὲ πέπονθε τὰ περὶ Ἰκάριον. οἴονται γὰρ αὐτὸν Λάκωνα <milestone unit="line" resp="Bekker" n="5"/> εἶναι· ἄτοπον οὖν τὸ μὴ ἐντυχεῖν τὸν Τηλέμαχον αὐτῷ εἰς Λακεδαίμονα ἐλθόντα. τὸ δ’ ἴσως ἔχει ὥσπερ οἱ Κεφαλλῆνές φασι· παρ’ αὑτῶν γὰρ γῆμαι λέγουσι τὸν Ὀδυσσέα καὶ εἶναι Ἰκάδιον ἀλλ’ οὐκ Ἰκάριον· δι’ ἁμάρτημα δὲ τὸ πρόβλημα † εἰκός ἐστιν † .  </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:25" n="26"><p>ὅλως δὲ τὸ ἀδύνατον μὲν πρὸς τὴν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="10"/> ποίησιν ἢ πρὸς τὸ βέλτιον ἢ πρὸς τὴν δόξαν δεῖ ἀνάγειν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:25" n="27"><p>πρός τε γὰρ τὴν ποίησιν αἱρετώτερον πιθανὸν ἀδύνατον ἢ ἀπίθανον καὶ δυνατόν· . . . τοιούτους εἶναι οἷον Ζεῦξις ἔγραφεν, </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:25" n="28"><p> ἀλλὰ βέλτιον· τὸ γὰρ παράδειγμα δεῖ ὑπερέχειν.  πρὸς ἅ φασιν τἄλογα· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:25" n="29"><p>οὕτω τε καὶ ὅτι ποτὲ οὐκ ἄλογόν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="15"/> ἐστιν· εἰκὸς γὰρ καὶ παρὰ τὸ εἰκὸς γίνεσθαι. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:25" n="30"><p>τὰ δ’ ὑπεναντίως εἰρημένα οὕτω σκοπεῖν ὥσπερ οἱ ἐν τοῖς λόγοις ἔλεγχοι εἰ τὸ αὐτὸ καὶ πρὸς τὸ αὐτὸ καὶ ὡσαύτως, ὥστε καὶ † αὐτὸν † ἢ πρὸς ἃ αὐτὸς λέγει ἢ ὃ ἂν φρόνιμος ὑποθῆται. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:25" n="31"><p>ὀρθὴ δ’ ἐπιτίμησις καὶ ἀλογίᾳ καὶ μοχθηρίᾳ, ὅταν μὴ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="20"/> ἀνάγκης οὔσης μηθὲν χρήσηται τῷ ἀλόγῳ, ὥσπερ Εὐριπίδης τῷ Αἰγεῖ, ἢ τῇ πονηρίᾳ, ὥσπερ ἐν Ὀρέστῃ <add>τῇ</add> τοῦ Μενελάου.  </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:25" n="32"><p>τὰ μὲν οὖν ἐπιτιμήματα ἐκ πέντε εἰδῶν φέρουσιν· ἢ γὰρ ὡς ἀδύνατα ἢ ὡς ἄλογα ἢ ὡς βλαβερὰ ἢ ὡς ὑπεναντία ἢ ὡς παρὰ τὴν ὀρθότητα τὴν κατὰ τέχνην. αἱ δὲ λύσεις ἐκ τῶν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="25"/> εἰρημένων ἀριθμῶν σκεπτέαι. εἰσὶν δὲ δώδεκα. </p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2" n="26">
<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:26" n="1"><p rend="align(indent)">πότερον δὲ βελτίων ἡ ἐποποιικὴ μίμησις ἢ ἡ τραγική, διαπορήσειεν ἄν τις. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:26" n="2"><p>εἰ γὰρ ἡ ἧττον φορτικὴ βελτίων, τοιαύτη δ’ ἡ πρὸς βελτίους θεατάς ἐστιν ἀεί, λίαν δῆλον ὅτι ἡ ἅπαντα μιμουμένη φορτική· </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:26" n="3"><p>ὡς γὰρ οὐκ αἰσθανομένων ἂν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="30"/>  μὴ αὐτὸς προσθῇ, πολλὴν κίνησιν κινοῦνται, οἷον οἱ φαῦλοι αὐληταὶ κυλιόμενοι ἂν δίσκον δέῃ μιμεῖσθαι, καὶ ἕλκοντες τὸν κορυφαῖον ἂν Σκύλλαν αὐλῶσιν. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:26" n="4"><p>ἡ μὲν οὖν τραγῳδία τοιαύτη ἐστίν, ὡς καὶ οἱ πρότερον τοὺς ὑστέρους αὐτῶν ᾤοντο ὑποκριτάς· ὡς λίαν γὰρ ὑπερβάλλοντα πίθηκον ὁ Μυννίσκος <milestone unit="line" resp="Bekker" n="35"/> τὸν Καλλιππίδην ἐκάλει, τοιαύτη δὲ δόξα καὶ περὶ <milestone unit="page" resp="Bekker" n="1462a"/> <milestone unit="line" resp="Bekker" n="1"/> Πινδάρου ἦν·  ὡς δ’ οὗτοι ἔχουσι πρὸς αὐτούς, ἡ ὅλη τέχνη πρὸς τὴν ἐποποιίαν ἔχει. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:26" n="5"><p>τὴν μὲν οὖν πρὸς θεατὰς ἐπιεικεῖς φασιν εἶναι <add>οἳ</add> οὐδὲν δέονται τῶν σχημάτων, τὴν δὲ τραγικὴν πρὸς φαύλους· </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:26" n="6"><p>εἰ οὖν φορτική, χείρων δῆλον ὅτι ἂν εἴη. πρῶτον μὲν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="5"/>  οὐ τῆς ποιητικῆς ἡ κατηγορία ἀλλὰ τῆς ὑποκριτικῆς, ἐπεὶ ἔστι περιεργάζεσθαι τοῖς σημείοις καὶ ῥαψῳδοῦντα, ὅπερ <del>ἐστὶ</del> Σωσίστρατος, καὶ διᾴδοντα, ὅπερ ἐποίει Μνασίθεος ὁ Ὀπούντιος. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:26" n="7"><p>εἶτα οὐδὲ κίνησις ἅπασα ἀποδοκιμαστέα, εἴπερ μηδ’ ὄρχησις, ἀλλ’ ἡ φαύλων, ὅπερ καὶ Καλλιππίδῃ ἐπετιμᾶτο καὶ νῦν <milestone unit="line" resp="Bekker" n="10"/> ἄλλοις ὡς οὐκ ἐλευθέρας γυναῖκας μιμουμένων. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:26" n="8"><p>ἔτι ἡ τραγῳδία καὶ ἄνευ κινήσεως ποιεῖ τὸ αὑτῆς, ὥσπερ ἡ ἐποποιία· διὰ γὰρ τοῦ ἀναγινώσκειν φανερὰ ὁποία τίς ἐστιν· εἰ οὖν ἐστι τά γ’ ἄλλα κρείττων, τοῦτό γε οὐκ ἀναγκαῖον αὐτῇ ὑπάρχειν.  </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:26" n="9"><p>ἔπειτα διότι πάντ’ ἔχει ὅσαπερ ἡ  ἐποποιία </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:26" n="10"><p>(καὶ γὰρ τῷ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="15"/> μέτρῳ ἔξεστι χρῆσθαι), καὶ ἔτι οὐ μικρὸν μέρος τὴν μουσικήν <del>καὶ τὰς ὄψεις</del>, δι’ ἧς αἱ ἡδοναὶ συνίστανται ἐναργέστατα· </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:26" n="11"><p>εἶτα καὶ τὸ ἐναργὲς ἔχει καὶ ἐν τῇ ἀναγνώσει καὶ ἐπὶ τῶν ἔργων·  </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:26" n="12"><p>ἔτι τῷ ἐν ἐλάττονι μήκει τὸ τέλος τῆς μιμήσεως <milestone unit="page" resp="Bekker" n="1462b"/> <milestone unit="line" resp="Bekker" n="1"/> εἶναι (τὸ γὰρ ἀθροώτερον ἥδιον ἢ πολλῷ κεκραμένον τῷ χρόνῳ, λέγω δ’ οἷον εἴ τις τὸν Οἰδίπουν θείη τὸν Σοφοκλέους ἐν ἔπεσιν ὅσοις ἡ Ἰλιάς)· </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:26" n="13"><p>ἔτι ἧττον μία ἡ μίμησις ἡ τῶν ἐποποιῶν (σημεῖον δέ, ἐκ γὰρ ὁποιασοῦν μιμήσεως πλείους <milestone unit="line" resp="Bekker" n="5"/> τραγῳδίαι γίνονται), ὥστε ἐὰν μὲν ἕνα μῦθον ποιῶσιν, ἢ βραχέως δεικνύμενον μύουρον φαίνεσθαι, ἢ ἀκολουθοῦντα τῷ τοῦ μέτρου μήκει ὑδαρῆ·  λέγω δὲ οἷον ἐὰν ἐκ πλειόνων πράξεων ᾖ συγκειμένη, </p></div>

  <div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:26" n="14"><p>ὥσπερ ἡ Ἰλιὰς ἔχει πολλὰ τοιαῦτα μέρη καὶ ἡ Ὀδύσσεια <add>ἃ</add> καὶ καθ’ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="10"/> ἑαυτὰ  ἔχει μέγεθος· καίτοι ταῦτα τὰ ποιήματα συνέστηκεν ὡς ἐνδέχεται ἄριστα καὶ ὅτι μάλιστα μιᾶς πράξεως μίμησις. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:26" n="15"><p>εἰ οὖν τούτοις τε διαφέρει πᾶσιν καὶ ἔτι τῷ τῆς τέχνης ἔργῳ (δεῖ γὰρ οὐ τὴν τυχοῦσαν ἡδονὴν ποιεῖν αὐτὰς ἀλλὰ τὴν εἰρημένην), φανερὸν ὅτι κρείττων ἂν εἴη μᾶλλον τοῦ <milestone unit="line" resp="Bekker" n="15"/> τέλους τυγχάνουσα τῆς ἐποποιίας. </p></div>

<div type="textpart" subtype="subchapter" xml:base="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg034.perseus-grc2:26" n="16"><p> περὶ μὲν οὖν τραγῳδίας καὶ ἐποποιίας, καὶ αὐτῶν καὶ τῶν εἰδῶν καὶ τῶν μερῶν, καὶ πόσα καὶ τί διαφέρει, καὶ τοῦ εὖ ἢ μὴ τίνες αἰτίαι, καὶ περὶ ἐπιτιμήσεων καὶ λύσεων, εἰρήσθω τοσαῦτα. . . . </p>

</div>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
