<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader type="text">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Against <placeName key="tgn,6001610">Ctesiphon</placeName>
				</title>
				<author>Aeschines</author>
				<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
				<principal>Gregory Crane</principal>
				<respStmt>
					<resp>Prepared under the supervision of</resp>
					<name>Lisa Cerrato</name>
					<name>William Merrill</name>
					<name>Elli Mylonas</name>
					<name>David Smith</name>
				</respStmt>
				<funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>

			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
				<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
				<authority>Perseus Project</authority>
			</publicationStmt>


			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>Aeschines</author>
						<title>Aeschines with an English translation by Charles Darwin Adams,
							Ph.D.</title>
						<imprint>
							<publisher>Cambridge, MA, Harvard University Press; London, William
								Heinemann Ltd.</publisher>
							<date>1919</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<refsDecl>
				<refState unit="speech"/>
				<refState unit="section"/>
			</refsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language usage="100" ident="greek">Greek </language>
				<language ident="en">English </language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<!--
			<change><date>April 1992</date><respStmt><name>David Smith</name><resp>(n/a)</resp></respStmt><item>SGML markup</item></change>
			<change><date>9/7/92</date><respStmt><name>EM</name><resp>(n/a)</resp></respStmt><item>Fixed some typos in the Greek discovered when the text was converted to SMK. None in spelling, mainly in capital letters.</item></change>
			<change><date>5/26/09</date><respStmt><name>RS</name><resp>(n/a)</resp></respStmt>
				<item>
$Log: aeschin_gk.xml,v $
Revision 1.6  2010-12-23 22:20:39  gcrane
weird issue with upper case psi in mid word (hopefully) fixed

Revision 1.5  2010-12-23 22:11:51  gcrane
typo

Revision 1.4  2010-12-23 22:08:10  gcrane
GAP tags added

Revision 1.3  2010-12-23 22:06:18  gcrane
18 words have been lower-cased as being common nouns

Revision 1.2  2010-12-23 22:01:51  gcrane
RDQUO/LDQUO replaced with Q tags - BUT the use of DIV2 tags means we have quotes breaks over DIV2 tags , DIV2 should pbly go to milestones rather than remain as containers

Revision 1.1  2009/10/07 21:00:38  rsingh04
began reorganizing texts module by collection.  created separate work directory in texts module to keep hopper files separate from in progress files

Revision 1.9  2009/06/19 19:02:02  lcerrato
fixed bad bibls

Revision 1.8  2009/06/18 20:11:04  rsingh04
changed bibl references to perseus:abo to the abbreviation for more uniformity

Revision 1.7  2009/06/05 20:27:19  rsingh04
removed all the spacing before the log keyword because it is really really picky

Revision 1.6  2009/05/27 15:55:16  rsingh04
added cvs log keyword

				</item>
			</change>
		<change><date>July 2014</date>
    <respStmt><name>Stella Dee</name><resp>ed.</resp></respStmt>
    <item>split composite text and converted to unicode</item>
      </change>-->
			<change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="grc">
		<body>
			<div n="1" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>τὴν μὲν παρασκευὴν ὁρᾶτε, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, καὶ
					τὴν παράταξιν ὅση γεγένηται, καὶ τὰς κατὰ τὴν ἀγορὰν δεήσεις, αἷς κέχρηνταί
					τινες ὑπὲρ τοῦ τὰ μέτρια καὶ συνήθη μὴ γίγνεσθαι ἐν τῇ πόλει· ἐγὼ δὲ πεπιστευκὼς
					ἥκω πρῶτον μὲν τοῖς θεοῖς, ἔπειτα<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">ἔπειτα </foreign>Stephanus:<foreign xml:lang="grc">
							ἔπειτα δεύτερον</foreign>or<foreign xml:lang="grc"> δεύτερον δὲ
						</foreign>MSS.</note> τοῖς νόμοις καὶ ὑμῖν, ἡγούμενος οὐδεμίαν παρασκευὴν
					μεῖζον ἰσχύειν παρʼ ὑμῖν τῶν νόμων καὶ τῶν δικαίων.</p>
			</div>
			<div n="2" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἐβουλόμην μὲν οὖν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, καὶ τὴν
					βουλὴν τοὺς πεντακοσίους καὶ τὰς ἐκκλησίας ὑπὸ τῶν ἐφεστηκότων ὀρθῶς
					διοικεῖσθαι, καὶ τοὺς νόμους οὓς ἐνομοθέτησεν ὁ Σόλων περὶ τῆς τῶν ῥητόρων
					εὐκοσμίας ἰσχύειν, ἵνα ἐξῆν πρῶτον μὲν τῷ πρεσβυτάτῳ τῶν πολιτῶν, ὥσπερ οἱ νόμοι
					προστάττουσι, σωφρόνως ἐπὶ τὸ βῆμα παρελθόντι ἄνευ θορύβου καὶ ταραχῆς ἐξ
					ἐμπειρίας τὰ βέλτιστα τῇ πόλει συμβουλεύειν, δεύτερον δʼ ἤδη καὶ τῶν ἄλλων
					πολιτῶν τὸν βουλόμενον καθʼ ἡλικίαν χωρὶς καὶ ἐν μέρει περὶ ἑκάστου γνώμην
					ἀποφαίνεσθαι· οὕτω γὰρ ἄν μοι δοκεῖ ἥ τε πόλις ἄριστα διοικεῖσθαι, αἵ τε κρίσεις
					ἐλάχισται γίγνεσθαι.</p>
			</div>
			<div n="3" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἐπειδὴ δὲ πάντα τὰ πρότερον ὡμολογημένα καλῶς
					ἔχειν νυνὶ καταλέλυται, καὶ γράφουσί τε τινὲς ῥᾳδίως παρανόμους γνώμας, καὶ
						ταύτας<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ταύτας
							</foreign>Cobet:<foreign xml:lang="grc"> ταῦτα </foreign>MSS.</note>
					ἕτεροι τινες<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τινες
							</foreign>Westermann:<foreign xml:lang="grc"> τινες τὰ ψηφίσματα
						</foreign>MSS.</note> ἐπιψηφίζουσιν, οὐκ ἐκ τοῦ δικαιοτάτου τρόπου λαχόντες
					προεδρεύειν, ἀλλʼ ἐκ παρασκευῆς καθεζόμενοι, ἂν δέ τις τῶν ἄλλων βουλευτῶν ὄντως
					λάχῃ προεδρεύειν,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">λάχῃ
							προεδρεύειν </foreign>Westermann:<foreign xml:lang="grc"> λάχῃ
							κληρούμενος προεδρεύειν</foreign>MSS.</note> καὶ τὰς ὑμετέρας
					χειροτονίας ὀρθῶς ἀναγορεύῃ, τοῦτον οἱ τὴν πολιτείαν οὐκέτι κοινήν, ἀλλʼ ἰδίαν
					αὑτῶν ἡγούμενοι, ἀπειλοῦσιν εἰσαγγελεῖν, καταδουλούμενοι τοὺς ἰδιώτας καὶ
					δυναστείας ἑαυτοῖς περιποιούμενοι,</p>
			</div>
			<div n="4" type="section">
				<p>καὶ τὰς κρίσεις τὰς μὲν ἐκ τῶν νόμων καταλελύκασι, τὰς δʼ ἐκ τῶν ψηφισμάτων μετʼ
					ὀργῆς κρίνουσιν, σεσίγηται μὲν τὸ κάλλιστον καὶ σωφρονέστατον κήρυγμα τῶν ἐν τῇ
					πόλει· <q>τίς ἀγορεύειν βούλεται τῶν ὑπὲρ πεντήκοντα ἔτη γεγονότων;</q> καὶ
					πάλιν ἐν μέρει τῶν ἄλλων Ἀθηναίων. τῆς δὲ τῶν ῥητόρων ἀκοσμίας οὐκέτι κρατεῖν
					δύνανται οὔθʼ οἱ πρυτάνεις οὔθʼ οἱ πρόεδροι οὔθʼ ἡ προεδρεύουσα φυλή, τὸ δέκατον
					μέρος τῆς πόλεως.</p>
			</div>
			<div n="5" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>τούτων δʼ ἐχόντων οὕτως, καὶ τῶν καιρῶν ὄντων τῇ
					πόλει τοιούτων ὁποίους τινὰς αὐτοὺς ὑμεῖς ὑπολαμβάνετε εἶναι, ἓν ὑπολείπεται
					μέρος τῆς πολιτείας, εἴ τι κἀγὼ τυγχάνω γιγνώσκων, αἱ τῶν παρανόμων γραφαί. εἰ
					δὲ καὶ ταύτας καταλύσετε ἢ τοῖς καταλύουσιν ἐπιτρέψετε, προλέγω ὑμῖν, ὅτι λήσετε
					κατὰ μικρὸν μικρὸν τῆς πολιτείας τισὶ παραχωρήσαντες.</p>
			</div>
			<div n="6" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>εὖ γὰρ ἴστε, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ὅτι τρεῖς εἰσὶ
					πολιτεῖαι παρὰ πᾶσιν ἀνθρώποις, τυραννὶς καὶ ὀλιγαρχία καὶ δημοκρατία·
					διοικοῦνται δʼ αἱ μὲν τυραννίδες καὶ ὀλιγαρχίαι τοῖς τρόποις τῶν ἐφεστηκότων, αἱ
					δὲ πόλεις αἱ δημοκρατούμεναι τοῖς νόμοις τοῖς κειμένοις. μηδεὶς οὖν ὑμῶν τοῦτʼ
					ἀγνοείτω, ἀλλὰ σαφῶς ἕκαστος ἐπιστάσθω, ὅτι ὅταν εἰσίῃ εἰς δικαστήριον γραφὴν
					παρανόμων δικάσων, ἐν ταύτῃ τῇ ἡμέρα μέλλει τὴν ψῆφον φέρειν περὶ τῆς ἑαυτοῦ
					παρρησίας. διόπερ καὶ ὁ νομοθέτης τοῦτο πρῶτον ἔταξεν ἐν τῷ τῶν δικαστῶν ὅρκῳ,
						<q>ψηφιοῦμαι κατὰ τοὺς νόμους,</q> ἐκεῖνό γε εὖ εἰδώς, ὅτι ἂν διατηρηθῶσιν
					οἱ νόμοι τῇ πόλει, σῴζεται καὶ ἡ δημοκρατία.</p>
			</div>
			<div n="7" type="section">
				<p>ἃ χρὴ διαμνημονεύοντας ὑμᾶς μισεῖν τοὺς τὰ παράνομα γράφοντας, καὶ μηδὲν ἡγεῖσθαι
					μικρὸν εἶναι τῶν τοιούτων ἀδικημάτων, ἀλλʼ ἕκαστον ὑπερμέγεθες, καὶ τοῦθʼ ὑμῶν
					τὸ δίκαιον μηδένα ἐᾶν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>ἐᾶν </foreign>added by Askew.</note> ἀνθρώπων ἐξαιρεῖσθαι, μήτε τὰς τῶν
					στρατηγῶν συνηγορίας, οἳ ἐπὶ πολὺν ἤδη χρόνον συνεργοῦντές τισι τῶν ῥητόρων
					λυμαίνονται τὴν πολιτείαν, μήτε τὰς τῶν ξένων δεήσεις, οὓς ἀναβιβαζόμενοί τινες
					ἐκφεύγουσιν ἐκ τῶν δικαστηρίων, παράνομον πολιτείαν πολιτευόμενοι· ἀλλʼ ὥσπερ ἂν
					ὑμῶν ἕκαστος αἰσχυνθείη τὴν τάξιν λιπεῖν ἣν ἂν ταχθῇ ἐν τῷ πολέμῳ, οὕτω καὶ νῦν
					αἰσχύνθητε ἐκλιπεῖν τὴν τάξιν ἣν τέταχθε ὑπὸ τῶν νόμων φύλακες τῆς δημοκρατίας
					τήνδε τὴν ἡμέραν.</p>
			</div>
			<div n="8" type="section">
				<p>κἀκεῖνο δὲ χρὴ διαμνημονεύειν, ὅτι νυνὶ πάντες οἱ πολῖται παρακαταθέμενοι τὴν
					πόλιν ὑμῖν καὶ τὴν πολιτείαν διαπιστεύσαντες, οἱ μὲν πάρεισι καὶ ἐπακούουσι
					τῆσδε τῆς κρίσεως, οἱ δὲ ἄπεισιν ἐπὶ τῶν ἰδίων ἔργων· οὓς αἰσχυνόμενοι καὶ τῶν
					ὅρκων οὓς ὠμόσατε, μεμνημένοι καὶ τῶν νόμων, ἐὰν ἐξελέγξω Κτησιφῶντα καὶ
					παράνομα γεγραφότα καὶ ψευδῆ καὶ ἀσύμφορα τῆ πόλει, λύετε, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι,
					τὰς παρανόμους γνώμας, βεβαιοῦτε τῇ πόλει τὴν δημοκρατίαν, κολάζετε τοὺς
					ὑπεναντίως τοῖς νόμοις καὶ τῷ συμφέροντι τῷ ὑμετέρῳ πολιτευομένους. κἂν ταύτην
					ἔχοντες τὴν διάνοιαν ἀκούητε τῶν μελλόντων ῥηθήσεσθαι λόγων, εὖ οἶδʼ καὶ δίκαια
					καὶ εὔορκα καὶ συμφέροντα ὑμῖν αὐτοῖς ψηφιεῖσθε καὶ πάσῃ τῇ πόλει.</p>
			</div>
			<div n="9" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>περὶ μὲν οὖν τῆς ὅλης κατηγορίας μετρίως μοι
					ἐλπίζω προειρῆσθαι· περὶ δὲ αὐτῶν τῶν νόμων οἳ κεῖνται περὶ τῶν ὑπευθύνων, παρʼ
					οὓς τὸ ψήφισμα τυγχάνει γεγραφὼς Κτησιφῶν, διὰ βραχέων εἰπεῖν
						βούλομαι.<milestone unit="para" ed="P"/>ἐν γὰρ τοῖς ἔμπροσθεν χρόνοις
					ἄρχοντές τινες τὰς μεγίστας ἀρχὰς καὶ τὰς προσόδους διοικοῦντες, καὶ
					δωροδοκοῦντες περὶ ἕκαστα τούτων, προσλαμβάνοντες τούς τε ἐκ τοῦ βουλευτηρίου
					ῥήτορας καὶ τοὺς ἐκ τοῦ δήμου, πόρρωθεν προκατελάμβανον τὰς εὐθύνας ἐπαίνοις καὶ
					κηρύγμασιν, ὥστʼ ἐν ταῖς εὐθύναις<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">εὐθύναις </foreign>Weidner:<foreign xml:lang="grc">
							εὐθύναις τῶν ἀρχῶν [1</foreign>or<foreign xml:lang="grc"> τῶν
							ἀρχόντων]1</foreign>MSS.</note> εἰς τὴν μεγίστην μὲν ἀπορίαν ἀφικνεῖσθαι
					τοὺς κατηγόρους, πολὺ δὲ ἔτι μᾶλλον τοὺς δικαστάς.</p>
			</div>
			<div n="10" type="section">
				<p>πολλοὶ γὰρ πάνυ τῶν ὑπευθύνων, ἐπʼ αὐτοφώρῳ κλέπται τῶν δημοσίων χρημάτων ὄντες
					ἐξελεγχόμενοι, διεφύγγανον ἐκ τῶν δικαστηρίων, εἰκότως· ᾐσχύνοντο γὰρ οἶμαι οἱ
					δικασταί, εἰ φανήσεται ὁ αὐτὸς ἀνὴρ ἐν τῇ αὐτῇ πόλει, πρώην<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">πόλει, πρώην </foreign>Cobet:
							after<foreign xml:lang="grc"> πόλει </foreign>the MSS. have<foreign
							xml:lang="grc"> τυχὸν δὲ καὶ ἐν τῷ αὐτῷ ἐνιαυτῷ.</foreign></note> μέν
					ποτε ἀναγορευόμενος ἐν τοῖς ἀγῶσιν, ὅτι στεφανοῦται ἀρετῆς ἕνεκα καὶ δικαιοσύνης
					ὑπὸ τοῦ δήμου χρυσῷ στεφάνῳ, ὁ δὲ αὐτὸς ἀνὴρ μικρὸν ἐπισχὼν ἔξεισιν ἐκ τοῦ
					δικαστηρίου κλοπῆς ἕνεκα τὰς εὐθύνας ὠφληκώς· ὥστε ἠναγκάζοντο τὴν ψῆφον φέρειν
					οἱ δικασταί, οὐ περὶ τοῦ παρόντος ἀδικήματος,</p>
			</div>
			<div n="11" type="section">
				<p>ἀλλʼ ὑπὲρ τῆς αἰσχύνης τοῦ δήμου.<milestone unit="para" ed="P"/>κατιδὼν δή<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">δή </foreign>Blass
						[1from an ancient quotation, *walz, *rh. iv. 512]1:<foreign xml:lang="grc">
							δέ </foreign>MSS. cp. lt*gt 44.</note> τις ταῦτα νομοθέτης τίθησι νόμον
					καὶ μάλα καλῶς ἔχοντα, διαρρήδην<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">διαρρήδην </foreign>Cobet:<foreign xml:lang="grc"> τὸν
							διαρρήδην </foreign>MSS.</note> ἀπαγορεύοντα τοὺς ὑπευθύνους μὴ
					στεφανοῦν. καὶ ταῦτα οὕτως εὖ προκατειληφότος τοῦ νομοθέτου, εὕρηνται κρείττονες
					λόγοι τῶν νόμων, οὓς εἰ μή τις ὑμῖν ἐρεῖ, λήσετε ἐξαπατηθέντες. τούτων γὰρ<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">γὰρ
							</foreign>Cobet:<foreign xml:lang="grc"> γὰρ τινες </foreign>MSS.</note>
					τῶν τοὺς ὑπευθύνους στεφανούντων παρὰ τοὺς νόμους οἱ μὲν φύσει μέτριοί εἰσιν, εἰ
					δή τις ἐστὶ μέτριος τῶν τὰ παράνομα γραφόντων, ἀλλʼ οὖν προβάλλονταί γέ τι πρὸ
					τῆς αἰσχύνης. προσγράφουσι<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">προσγράφουσι </foreign>Dobree:<foreign xml:lang="grc">
							προσεγγράφουσι </foreign>MSS.</note> γὰρ πρὸς τὰ ψηφίσματα στεφανοῦν τὸν
					ὑπεύθυνον <q>ἐπειδὰν λόγον καὶ εὐθύνας τῆς ἀρχῆς δῷ.</q></p>
			</div>
			<div n="12" type="section">
				<p>καὶ ἡ μὲν πόλις τὸ ἴσον ἀδίκημα ἀδικεῖται· προκαταλαμβάνονται γὰρ ἐπαίνοις καὶ
					στεφάνοις αἱ εὔθυναι· ὁ δὲ τὸ ψήφισμα γράφων ἐνδείκνυται τοῖς ἀκούουσιν, ὅτι
					γέγραφε μὲν παράνομα, αἰσχύνεται δὲ ἐφʼ οἷς ἡμάρτηκε. Κτησιφῶν δέ, ὦ ἄνδρες
					Ἀθηναῖοι, ὑπερπηδήσας τὸν νόμον τὸν περὶ τῶν ὑπευθύνων κείμενον, καὶ τὴν
					πρόφασιν ἣν ἀρτίως προεῖπον ὑμῖν ἀνελών, πρὶν λόγον πρὶν εὐθύνας δοῦναι γέγραφε
					μεταξὺ Δημοσθένην ἄρχοντα στεφανοῦν.</p>
			</div>
			<div n="13" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>λέξουσι δέ, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, καὶ ἕτερόν τινα
					λόγον ὑπεναντίον τῷ ἀρτίως εἰρημένῳ, ὡς ἄρα, ὅσα τις αἱρετὸς ὢν πράττει κατὰ
					ψήφισμα, οὐκ ἔστι ταῦτα ἀρχή, ἀλλʼ ἐπιμέλειά τις καὶ διακονία· ἀρχὰς δὲ φήσουσιν
					ἐκείνας εἶναι ἃς οἱ θεσμοθέται ἀποκληροῦσιν ἐν τῷ Θησείῳ, κἀκείνας ἃς ὁ δῆμος
					χειροτονεῖ ἐν ἀρχαιρεσίαις, στρατηγοὺς καὶ ἱππάρχους καὶ τὰς μετὰ τούτων ἀρχάς,
					τὰ δʼ ἄλλα πάντα πραγματείας προστεταγμένας κατὰ ψήφισμα.</p>
			</div>
			<div n="14" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἐγὼ δὲ πρὸς τοὺς λόγους τοὺς τούτων νόμον ὑμέτερον
					παρέξομαι, ὃν ὑμεῖς ἐνομοθετήσατε λύσειν ἡγούμενοι τὰς τοιαύτας προφάσεις, ἐν ᾧ
					διαρρήδην γέγραπται, <q>τὰς χειροτονητάς,</q> φησίν, <q>ἀρχάς,</q> ἁπάσας ἑνὶ
					περιλαβὼν ὀνόματι,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>ὀνόματι </foreign>Westermann:<foreign xml:lang="grc"> ὀνόματι ὁ
							νομοθέτης </foreign>MSS.</note> καὶ προσειπὼν ἀρχὰς ἁπάσας εἶναι ἃς ὁ
					δῆμος χειροτονεῖ, <q>καὶ τοὺς ἐπιστάτας,</q> φησί, <q>τῶν δημοσίων ἔργων·</q>
					ἔστι δὲ ὁ Δημοσθένης τειχοποιός, ἐπιστάτης τοῦ μεγίστου τῶν ἔργων· <q>καὶ πάντας
						ὅσοι διαχειρίζουσί τι τῶν τῆς πόλεως πλέον ἢ τριάκονθʼ ἡμέρας, καὶ ὅσοι
						λαμβάνουσιν ἡγεμονίας δικαστηρίων·</q> οἱ δὲ τῶν ἔργων ἐπιστάται πάντες
					ἡγεμονίᾳ χρῶνται δικαστηρίου.</p>
			</div>
			<div n="15" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>τί τούτους κελεύει ποιεῖν; οὐ διακονεῖν, ἀλλʼ
						<q>ἄρχειν δοκιμασθέντας ἐν τῷ δικαστηρίῳ,</q> ἐπειδὴ καὶ αἱ κληρωταὶ ἀρχαὶ
					οὐκ ἀδοκίμαστοι, ἀλλὰ δοκιμασθεῖσαι ἄρχουσι, <q>καὶ λόγον<note resp="Loeb"
							anchored="true"><foreign xml:lang="grc">λόγον </foreign>Reiske:<foreign
								xml:lang="grc"> λόγον καὶ εὐθύνας </foreign>MSS.</note> ἐγγράφειν
						πρὸς τὸν γραμματέα καὶ τοὺς λογιστάς,</q> καθάπερ καὶ τὰς ἄλλας ἀρχάς.<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἀρχάς
							</foreign>Franke:<foreign xml:lang="grc"> ἀρχὰς κελεύει
						</foreign>MSS.</note> ὅτι δὲ ἀληθῆ λέγω, τοὺς νόμους ὑμῖν αὐτοὺς
						ἀναγνώσεται.<quote type="*no/moi"><title>Νόμοι</title></quote></p>
			</div>
			<div n="16" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ὅταν τοίνυν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ἃς ὁ νομοθέτης
					ἀρχὰς ὀνομάζει, οὗτοι προσαγορεύωσι πραγματείας καὶ ἐπιμελείας, ὑμέτερον ἔργον
					ἐστὶν ἀπομνημονεύειν καὶ ἀντιτάττειν τὸν νόμον πρὸς τὴν τούτων ἀναίδειαν, καὶ
					ὑποβάλλειν αὐτοῖς, ὅτι οὐ προσδέχεσθε κακοῦργον σοφιστήν, οἰόμενον ῥήμασι τοὺς
					νόμους ἀναιρήσειν, ἀλλʼ ὅσῳ ἄν τις ἄμεινον λέγῃ παράνομα γεγραφώς, τοσούτῳ
					μείζονος ὀργῆς τεύξεται. χρὴ γάρ, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, τὸ αὐτὸ φθέγγεσθαι τὸν
					ῥήτορα καὶ τὸν νόμον· ὅταν δὲ ἑτέραν μὲν φωνὴν ἀφιῇ ὁ νόμος, ἑτέραν δὲ ὁ ῥήτωρ,
					τῷ τοῦ νόμου δικαίῳ χρὴ διδόναι τὴν ψῆφον, οὐ τῇ τοῦ λέγοντος ἀναισχυντίᾳ.</p>
			</div>
			<div n="17" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>πρὸς δὲ δὴ τὸν ἄφυκτον λόγον, ὅν φησι Δημοσθένης,
					βραχέα βούλομαι προειπεῖν. λέξει γὰρ οὗτος· <q>τειχοποιός εἰμι· ὁμολογῶ· ἀλλʼ
						ἐπιδέδωκα τῇ πόλει μνᾶς ἑκατόν, καὶ τὸ ἔργον μεῖζον ἐξείργασμαι· τίνος οὖν
						εἰμι ὑπεύθυνος; εἰ μή τις ἐστὶν εὐνοίας εὔθυνα.</q> πρὸς δὴ ταύτην τὴν
					πρόφασιν ἀκούσατέ μου λέγοντος καὶ δίκαια καὶ ὑμῖν συμφέροντα.<milestone
						unit="para" ed="P"/>ἐν γὰρ ταύτῃ πόλει, οὕτως ἀρχαίᾳ οὔσῃ καὶ τηλικαύτῃ τὸ
					μέγεθος, οὐδείς ἐστιν ἀνυπεύθυνος τῶν καὶ ὁπωσοῦν πρὸς τὰ κοινὰ
					προσεληλυθότων.</p>
			</div>
			<div n="18" type="section">
				<p>διδάξω δʼ ὑμᾶς πρῶτον ἐπὶ τῶν παραδόξων. οἷον τοὺς ἱερέας καὶ τὰς ἱερείας
					ὑπευθύνους εἶναι κελεύει ὁ νόμος, καὶ συλλήβδην ἅπαντας καὶ χωρὶς ἑκάστους κατὰ
					σῶμα, τοὺς τὰ γέρα μόνον λαμβάνοντας καὶ τὰς εὐχὰς ὑπὲρ ὑμῶν πρὸς τοὺς θεοὺς
					εὐχομένους, καὶ οὐ μόνον ἰδίᾳ, ἀλλὰ καὶ κοινῇ τὰ γένη, Εὐμολπίδας καὶ Κήρυκας
					καὶ τοὺς ἄλλους ἅπαντας.</p>
			</div>
			<div n="19" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>πάλιν τοὺς τριηράρχους ὑπευθύνους εἶναι κελεύει ὁ
					νόμος, οὐ τὰ κοινὰ διαχειρίσαντας, οὐδʼ ἀπὸ τῶν ὑμετέρων<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὑμετέρων </foreign>Bake:<foreign
							xml:lang="grc"> ὑμετέρων προσόδων </foreign>MSS.</note> πολλὰ μὲν
					ὑφαιρουμένους, βραχέα δὲ κατατιθέντας, οὐδʼ ἐπιδιδόναι μὲν<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">οὐδʼ ἐπιδιδόναι μὲν
							</foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc"> ἐπιδιδόναι δὲ
						</foreign>MSS.</note> φάσκοντας, ἀποδιδόντας δὲ ὑμῖν τὰ ὑμέτερα, ἀλλʼ
					ὁμολογουμένως τὰς πατρῴας οὐσίας εἰς τὴν πρὸς ὑμᾶς ἀνηλωκότας
						φιλοτιμίαν.<milestone unit="para" ed="P"/>οὐ τοίνυν μόνοι οἱ τριήραρχοι,
					ἀλλὰ καὶ τὰ μέγιστα τῶν ἐν τῇ πόλει συνεδρίων ὑπὸ τὴν τῶν δικαστηρίων ἔρχεται
					ψῆφον.</p>
			</div>
			<div n="20" type="section">
				<p>πρῶτον μὲν γὰρ τὴν βουλὴν τὴν ἐν Ἀρείῳ πάγῳ ἐγγράφειν πρὸς τοὺς λογιστὰς ὁ νόμος
					κελεύει λόγον καὶ εὐθύνας διδόναι, καὶ τὴν ἐκεῖ σκυθρωπὸν καὶ τῶν μεγίστων
						κυρίαν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τὴν <gap/>
							σκυθρωπὸν <gap/> κυρίαν </foreign>Reiske: the MSS. have<foreign
							xml:lang="grc"> τῶν <gap/> σκυθρωπῶν <gap/> κύριον </foreign>or omit all
							between<foreign xml:lang="grc"> διδόναι </foreign>and<foreign
							xml:lang="grc"> ὑπὸ.</foreign></note> ἄγει<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἄγει </foreign>H. Wolf:<foreign
							xml:lang="grc"> ἄγειν </foreign>MSS.</note> ὑπὸ τὴν ὑμετέραν ψῆφον. οὐκ
					ἄρα στεφανωθήσεται ἡ βουλὴ ἡ ἐξ Ἀρείου πάγου; οὐδὲ γὰρ πάτριον αὐτοῖς.<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">αὐτοῖς
							</foreign>Weidner:<foreign xml:lang="grc"> ἐστιν αὐτοῖς
							</foreign>or<foreign xml:lang="grc"> αὐτοῖς ἐστιν </foreign>MSS.</note>
					οὐκ ἄρα φιλοτιμοῦνται; πάνυ γε, ἀλλʼ οὐκ ἀγαπῶσιν, ἐάν τις παρʼ αὐτοῖς μὴ ἀδικῇ,
					ἀλλʼ ἐάν τις ἐξαμαρτάνῃ, κολάζουσιν· οἱ δὲ ὑμέτεροι ῥήτορες τρυφῶσι. πάλιν τὴν
					βουλὴν τοὺς πεντακοσίους ὑπεύθυνον πεποίηκεν ὁ νομοθέτης.</p>
			</div>
			<div n="21" type="section">
				<p>καὶ οὕτως ἰσχυρῶς ἀπιστεῖ τοῖς ὑπευθύνοις, ὥστʼ εὐθὺς ἀρχόμενος τῶν νόμων,<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">νόμων
							</foreign>Cobet:<foreign xml:lang="grc"> νόμων λέγει
						</foreign>MSS.</note>
					<q>ἀρχὴν ὑπεύθυνον,</q> φησί, <q>μὴ ἀποδημεῖν·</q>
					<q>ὦ Ἡράκλεις,</q> ὑπολάβοι ἄν τις, <q>ὅτι ἦρξα, μὴ ἀποδημήσω;</q> ἵνα γε μὴ
					προλαβὼν χρήματα τῆς πόλεως ἢ πράξεις δρασμῷ χρήσῃ. πάλιν ὑπεύθυνον οὐκ ἐᾷ τὴν
					οὐσίαν καθιεροῦν, οὐδὲ ἀνάθημα ἀναθεῖναι, οὐδʼ ἐκποίητον γενέσθαι, οὐδὲ
					διαθέσθαι τὰ ἑαυτοῦ, οὐδʼ ἄλλα πολλά· ἑνὶ δὲ λόγῳ ἐνεχυράζει τὰς οὐσίας ὁ
					νομοθέτης τὰς τῶν ὑπενθύνων, ἕως ἂν λόγον ἀποδῶσι τῇ πόλει.</p>
			</div>
			<div n="22" type="section">
				<p><q>ναί, ἀλλʼ ἔστι τις ἄνθρωπος ὃς οὔτʼ εἴληφεν οὐδὲν τῶν δημοσίων οὔτʼ ἀνήλωκε,
						προσῆλθε δὲ πρός τι τῶν κοινῶν.</q> καὶ τοῦτον ἀποφέρειν κελεύει λόγον πρὸς
					τοὺς λογιστάς. <q>καὶ πῶς ὅ γε μηδὲν λαβὼν μηδʼ ἀναλώσας ἀποίσει λόγον τῇ
						πόλει;</q> αὐτὸς ὑποβάλλει καὶ διδάσκει ὁ νόμος ἃ χρὴ γράφειν· κελεύει γὰρ
					αὐτὸ τοῦτο ἐγγράφειν, ὅτι <q>οὔτʼ ἔλαβον οὐδὲν τῶν τῆς πόλεως οὔτʼ ἀνήλωσα.</q>
					ἀνυπεύθυνον δὲ καὶ ἀζήτητον καὶ ἀνεξέταστον οὐδέν ἐστι τῶν ἐν τῇ πόλει. ὅτι δὲ
					ἀληθῆ λέγω, αὐτῶν ἀκούσατε τῶν νόμων.<quote type="*no/moi"
						><title>Νόμοι</title></quote></p>
			</div>
			<div n="23" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ὅταν τοίνυν μάλιστα θρασύνηται Δημοσθένης, λέγων
					ὡς διὰ τὴν ἐπίδοσιν οὐκ ἔστιν ὑπεύθυνος, ἐκεῖνο αὐτῷ ὑποβάλλετε· οὐκ οὖν ἐχρῆν
					σε, ὦ Δημόσθενες, ἐᾶσαι τὸν τῶν λογιστῶν κήρυκα κηρύξαι τὸ πάτριον καὶ ἔννομον
					κήρυγμα τοῦτο, <q>τίς βούλεται κατηγορεῖν;</q> ἔασον ἀμφισβητῆσαί σοι τὸν
					βουλόμενον τῶν πολιτῶν, ὡς οὐκ ἐπέδωκας, ἀλλʼ ἀπὸ πολλῶν ὧν ἔχεις εἰς τὴν τῶν
					τειχῶν οἰκοδομίαν μικρὰ κατέθηκας, δέκα τάλαντα εἰς ταῦτα τῆς<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τῆς </foreign>Blass:<foreign
							xml:lang="grc"> ἐκ τῆς </foreign>MSS.</note> πόλεως εἰληφώς. μὴ ἅρπαζε
					τὴν φιλοτιμίαν, μηδὲ ἐξαιροῦ τῶν δικαστῶν τὰς Ψήφους ἐκ τῶν χειρῶν, μηδʼ
					ἔμπροσθεν τῶν νόμων, ἀλλʼ ὕστερος πολιτεύου. ταῦτα γὰρ ὀρθοῖ τὴν
					δημοκρατίαν.</p>
			</div>
			<div n="24" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>πρὸς μὲν οὖν τὰς κενὰς<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">κενὰς </foreign>Stephanus:<foreign
							xml:lang="grc"> κοινὰς </foreign>MSS.</note> προφάσεις ἃς οὗτοι
					προφασιοῦνται, μέχρι δεῦρο εἰρήσθω μοι· ὅτι δὲ ὄντως ἦν ὑπεύθυνος ὁ Δημοσθένης,
					ὅθʼ οὗτος εἰσήνεγκε τὸ Ψήφισμα, ἄρχων μὲν τὴν ἐπὶ τὸ θεωρικὸν<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τὸ θεωρικὸν </foreign>Blass,
						comparing Aristotle, <bibl n="Aristot. Ath. Pol. 43.1">αριστοτ. ξονστ. ατη.
							43.1</bibl> and <bibl n="Aristot. Ath. Pol. 47.2">αριστοτ. ξονστ ατη.
							47.2</bibl>: <foreign xml:lang="grc">τῷ θεωρικῷ </foreign>MSS.</note>
					ἀρχὴν, ἄρχων δὲ τὴν τῶν τειχοποιῶν, οὐδετέρας δέ πω τῶν ἀρχῶν τούτων λόγον ὑμῖν
					οὐδʼ εὐθύνας δεδωκώς, ταῦτʼ ἤδη πειράσομαι ὑμᾶς διδάσκειν ἐκ τῶν δημοσίων
					γραμμάτων. καί μοι ἀνάγνωθι, ἐπὶ τίνος ἄρχοντος καὶ ποίου μηνὸς καὶ ἐν τίνι
					ἡμέρᾳ καὶ ἐν ποίᾳ ἐκκλησίᾳ ἐχειροτονήθη Δημοσθένης τὴν ἀρχὴν τὴν ἐπὶ τὸ
						θεωρικόν.<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τὸ
							θεωρικόν </foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc"> τῷ θεωρικῷ
						</foreign>MSS.</note><quote type="*dialogismo\s tw=n *(hmerw=n"
							><title>Διαλογισμὸς τῶν Ἡμερῶν</title></quote><milestone unit="para"
						ed="P"/>οὐκοῦν εἰ μηδὲν ἔτι περαιτέρω<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">περαιτέρω </foreign>Weidner:<foreign
							xml:lang="grc"> τούτου περαιτέρω </foreign>or<foreign xml:lang="grc">
							μεραιτέρω τούτου</foreign>MSS.</note> δείξαιμι, δικαίως ἂν ἁλίσκοιτο
					Κτησιφῶν· αἱρεῖ γὰρ αὐτὸν οὐχ ἡ κατηγορία ἡ ἐμή, ἀλλὰ τὰ δημόσια γράμματα.</p>
			</div>
			<div n="25" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>πρότερον μὲν τοίνυν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι,
					ἀντιγραφεὺς ἦν χειροτονητὸς τῇ πόλει, ὃς καθʼ ἑκάστην πρυτανείαν ἀπελογίζετο τὰς
					προσόδους τῷ δήμῳ· διὰ δὲ τὴν πρὸς Εὔβουλον γενομένην πίστιν ὑμῖν οἱ ἐπὶ τὸ
					θεωρικὸν κεχειροτονημένοι ἦρχον μέν, πρὶν ἢ τὸν Ἡγήμονος νόμον γενέσθαι, τὴν τοῦ
					ἀντιγραφέως ἀρχήν, ἦρχον δὲ τὴν τῶν ἀποδεκτῶν, καὶ νεωρίων ἦρχον,<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">νεωρίων ἦρχον
							</foreign>Kaibel:<foreign xml:lang="grc"> νεωρίων ἀρχήν
						</foreign>MSS.</note> καὶ σκευοθήκην ᾠκοδόμουν, ἦσαν δὲ καὶ ὁδοποιοί, καὶ
					σχεδὸν τὴν ὅλην διοίκησιν εἶχον τῆς πόλεως.</p>
			</div>
			<div n="26" type="section">
				<p>καὶ οὐ κατηγορῶν αὐτῶν οὐδʼ ἐπιτιμῶν λέγω, ἀλλʼ ἐκεῖνο ὑμῖν ἐνδείξασθαι
						βουλόμενος,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>βουλόμενος </foreign>Cobet:<foreign xml:lang="grc"> βούλομαι
						</foreign>MSS.</note> ὅτι ὁ μὲν νομοθέτης, ἐάν τις μιᾶς ἀρχῆς τῆς ἐλαχίστης
					ὑπεύθυνος ᾖ, τοῦτον οὐκ ἐᾷ, πρὶν ἂν λόγου<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">λόγουν </foreign>Scheibe:<foreign
							xml:lang="grc"> λόγους </foreign>MSS.</note> καὶ εὐθύνας δῷ, στεφανοῦν,
					Κτησιφῶν δὲ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">Κτησιφῶν δὲ
							</foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc"> ὁ δὲ Κτησιφῶν
						</foreign>MSS.</note> Δημοσθένην τὸν συλλήβδην ἁπάσας τὰς Ἀθήνησιν ἀρχὰς
					ἄρχοντα οὐκ ὤκνησε γράψαι στεφανῶσαι.</p>
			</div>
			<div n="27" type="section">
				<p>ὡς τοίνυν καὶ τὴν τῶν τειχοποιῶν ἀρχὴν ἦρχεν, ὅθʼ οὗτος τὸ ψήφισμα ἔγραψε, καὶ τὰ
					δημόσια χρήματα διεχείριζε, καὶ ἐπιβολὰς ἐπέβαλλε, καθάπερ οἱ ἄλλοι ἄρχοντες,
					καὶ δικαστηρίων ἡγεμονίας ἐλάμβανε, τούτων ὑμῖν αὐτὸν Δημοσθένην μάρτυρα <note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">Δημοσθένην μάρτυρα
							</foreign>Hamaker:<foreign xml:lang="grc"> Δημοσθένην μάρτυρα καὶ
							Κτησιφῶντα </foreign>or<foreign xml:lang="grc"> Δημοσθένην καὶ
							Κρησιφῶντα μάρτυρας </foreign>MSS.</note> παρέξομαι. ἐπὶ γὰρ Χαιρώνδου
					ἄρχοντος, Θαργηλιῶνος μηνὸς δευτέρᾳ φθίνοντος, ἐκκλησίας οὔσης ἔγραψε Δημοσθένης
					ἀγορὰν ποιῆσαι τῶν φυλῶν Ξκιροφοριῶνος δευτέρα ἱσταμένου καὶ τρίτῃ, καὶ ἐπέταξεν
					ἐν τῷ ψηφίσματι ἑκάστης τῶν φυλῶν ἑλέσθαι τοὺς ἐπιμελησομένους τῶν ἔργων ἐπὶ τὰ
					τείχη καὶ ταμίας, καὶ μάλα ὀρθῶς, ἵνʼ ἡ πόλις ἔχοι ὑπεύθυνα σώματα παρʼ ὧν
					ἔμελλε τῶν ἀνηλωμένων λόγον ἀπολήψεσθαι. καί μοι λέγε τὸ ψήφισμα. <note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τὸ Ψήφισμα
							</foreign>Franke:<foreign xml:lang="grc"> τὰ Ψηφίσματα
						</foreign>MSS.</note><quote type="*yh/fisma"><title>Ψήφισμα</title><note
							resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">Ψήφισμα
							</foreign>Franke: the MSS. have the plural, or omit the
						title.</note></quote></p>
			</div>
			<div n="28" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ναί, ἀλλʼ ἀντιδιαπλέκει πρὸς τοῦτο εὐθὺς λέγων ὡς
					οὔτʼ ἔλαχε τειχοποιὸς οὔτʼ ἐχειροτονήθη ὑπὸ τοῦ δήμου. καὶ περὶ τούτου
					Δημοσθένης μὲν καὶ Κτησιφῶν πολὺν ποιήσονται λόγον· ὁ δέ γε νόμος βραχὺς καὶ
					σαφὴς καὶ ταχὺ λύων τὰς τούτων τέχνας. μικρὰ δὲ ὑμῖν ὑπὲρ αὐτῶν πρῶτον προειπεῖν
					βούλομαι.</p>
			</div>
			<div n="29" type="section">
				<p>ἔστι γάρ, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, τῶν περὶ τὰς ἀρχὰς εἴδη τρία, ὧν ἓν μὲν καὶ πᾶσι
					φανερώτατον οἱ κληρωτοὶ καὶ οἱ χειροτονητοὶ ἄρχοντες, δεύτερον δὲ ὅσοι τι
					διαχειρίζουσι τῶν τῆς πόλεως ὑπὲρ τριάκοντα ἡμέρας καὶ οἱ<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">διαχειρίζειν
							</foreign>Scheibe:<foreign xml:lang="grc"> διαχειρίζειν τούτους αἱρετοὺς
							ἄρχοντας εἶναι </foreign>MSS.</note> τῶν δημοσίων ἔργων ἐπιστάται,
					τρίτον δʼ ἐν τῷ νόμῳ γέγραπται, καὶ εἴ τινες ἄλλοι<note resp="Loeb"
						anchored="true"/> ἡγεμονίας δικαστηρίων λαμβάνουσι, <q>καὶ τούτους ἄρχειν
						δοκιμασθέντας.</q></p>
			</div>
			<div n="30" type="section">
				<p>ἐπειδὰν δʼ ἀφέλῃ τις τοὺς ὑπὸ τοῦ δήμου κεχειροτονημένους καὶ τοὺς κληρωτοὺς
					ἄρχοντας, καταλείπονται οὓς αἱ φυλαὶ καὶ αἱ τριττύες καὶ οἱ δῆμοι ἐξ ἑαυτῶν
					αἱροῦνται τὰ δημόσια χρήματα διαχειρίζειν.<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">ἄλλοι </foreign>Cobet:<foreign xml:lang="grc">
							ἄλλοι αἱρετοὶ </foreign>MSS.</note> τοῦτο δὲ γίγνεται, ὅταν, ὥσπερ νῦν,
					ἐπιταχθῇ τι ταῖς φυλαῖς, ἢ τάφρους ἐξεργάζεσθαι ἢ τριήρεις ναυπηγεῖσθαι. ὅτι δὲ
					ἀληθῆ λέγω, ἐξ αὐτῶν τῶν νόμων μαθήσεσθε.<quote type="*no/moi"
							><title>Νόμοι</title></quote></p>
			</div>
			<div n="31" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἀναμνήσθητε δὴ τοὺς προειρημένους λόγους, ὅτι ὁ
					μὲν νομοθέτης τοὺς ἐκ τῶν φυλῶν ἄρχειν κελεύει δοκιμασθέντας ἐν τῷ δικαστηρίῳ, ἡ
					δὲ Πανδιονὶς φυλὴ ἄρχοντα καὶ τειχοποιὸν ἀπέδειξε Δημοσθένην, ὃς ἐκ τῆς
					διοικήσεως εἰς ταῦτα ἔχει μικροῦ δεῖν δέκα τάλαντα, ἕτερος δʼ ἀπαγορεύει νόμος
					ἀρχὴν ὑπεύθυνον μὴ στεφανοῦν, ὑμεῖς δὲ ὀμωμόκατε κατὰ τοὺς νόμους ψηφιεῖσθαι, ὁ
					δὲ ῥήτωρ γέγραφε τὸν ὑπεύθυνον στεφανοῦν, οὐ προσθεὶς <q>ἐπειδὰν δῷ λόγον καὶ
						εὐθύνας,</q> ἐγὼ δὲ ἐξελέγχω τὸ παράνομον μάρτυρας ἅμα τοὺς νόμους καὶ τὰ
					ψηφίσματα καὶ τοὺς ἀντιδίκους παρεχόμενος. πῶς οὖν ἄν τις περιφανέστερον
					ἐπιδείξειεν ἄνθρωπον παράνομα γεγραφότα;</p>
			</div>
			<div n="32" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ὡς τοίνυν καὶ τὴν ἀνάρρησιν τοῦ στεφάνου παρανόμως
					ἐν τῷ ψηφίσματι κελεύει γίγνεσθαι, καὶ τοῦθʼ ὑμᾶς διδάξω. ὁ γὰρ νόμος διαρρήδην
					κελεύει, ἐὰν μέν τινα στεφανοῖ ἡ βουλή, ἐν τῷ βουλευτηρίῳ ἀνακηρύττεσθαι, ἐὰν δὲ
					ὁ δῆμος, ἐν τῇ ἐκκλησίᾳ, <q>ἄλλοθι δὲ μηδαμοῦ.</q> καί μοι λέγε τὸν νόμον.<quote
						type="*no/mos"><title>Νόμος</title></quote></p>
			</div>
			<div n="33" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>οὗτος ὁ νόμος, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, καὶ μάλα καλῶς
					ἔχει. οὐ γὰρ οἶμαι ᾤετο δεῖν ὁ νομοθέτης τὸν ῥήτορα σεμνύνεσθαι πρὸς τοὺς
					ἔξωθεν, ἀλλʼ ἀγαπᾶν ἐν αὐτῇ πόλει τιμώμενον ὑπὸ τοῦ δήμου, καὶ μὴ ἐργολαβεῖν ἐν
					τοῖς κηρύγμασιν. ὁ μὲν οὖν νομοθέτης οὕτως· ὁ δὲ Κτησιφῶν πῶς; ἀναγίγνωσκε τὸ
						ψήφισμα.<quote type="*yh/fisma"><title>Ψήφισμα</title></quote></p>
			</div>
			<div n="34" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἀκούετε, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ὅτι ὁ μὲν νομοθέτης
					κελεύει ἐν τῷ δήμῳ ἐν Πυκνὶ τῇ ἐκκλησίᾳ ἀνακηρύττειν τὸν ὑπὸ τοῦ δήμου
					στεφανούμενον, <q>ἄλλοθι δὲ μηδαμοῦ,</q> Κτησιφῶν δὲ ἐν τῷ θεάτρῳ, οὐ τοὺς
					νόμους μόνον ὑπερβάς, ἀλλὰ καὶ τὸν τόπον μετενεγκών, οὐδὲ ἐκκλησιαζόντων
					Ἀθηναίων, ἀλλὰ τραγῳδῶν γιγνομένων, οὐδʼ ἐναντίον τοῦ δήμου, ἀλλʼ ἐναντίον τῶν
					Ἑλλήνων, ἵνʼ ἡμῖν συνειδῶσιν οἷον ἄνδρα τιμῶμεν.</p>
			</div>
			<div n="35" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>οὕτω τοίνυν περιφανῶς παράνομα γεγραφώς,
					παραταχθεὶς μετὰ Δημοσθένους ἐποίσει τέχνας τοῖς νόμοις· ἃς ἐγὼ δηλώσω καὶ
					προερῶ ὑμῖν, ἵνα μὴ λάθητε ἐξαπατηθέντες.<milestone unit="para" ed="P"/>οὗτοι
					γάρ, ὡς μὲν οὐκ ἀπαγορεύουσιν οἱ νόμοι τὸν ὑπὸ τοῦ δήμου στεφανούμενον μὴ
					κηρύττειν ἔξω τῆς ἐκκλησίας, οὐχ ἕξουσι λέγειν, οἴσουσι δὲ εἰς τὴν ἀπολογίαν τὸν
					Διονυσιακὸν νόμον, καὶ χρήσονται τοῦ νόμου μέρει τινὶ κλέπτοντες τὴν ἀκρόασιν
					ὑμῶν,</p>
			</div>
			<div n="36" type="section">
				<p>καὶ παρέξονται νόμον οὐδὲν προσήκοντα τῇδε τῇ γραφῇ, καὶ λέξουσιν ὡς εἰσὶ τῇ
					πόλει δύο νόμοι κείμενοι περὶ τῶν κηρυγμάτων, εἷς μέν, ὃν νῦν ἐγὼ παρέχομαι,
					διαρρήδην ἀπαγορεύων τὸν ὑπὸ τοῦ δήμου στεφανούμενον μὴ κηρύττεσθαι ἔξω τῆς
					ἐκκλησίας, ἕτερον δʼ εἶναι νόμον φήσουσιν ἐναντίον τούτῳ, τὸν δεδωκότα ἐξουσίαν
					ποιεῖσθαι τὴν ἀνάρρησιν τοῦ στεφάνου τραγῳδοῖς ἐν τῷ θεάτρῳ, <q>ἐὰν Ψηφίσηται ὁ
						δῆμος</q>· κατὰ δὴ τοῦτον τὸν νόμον φήσουσι γεγραφέναι τὸν Κτησιφῶντα.</p>
			</div>
			<div n="37" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἐγὼ δὲ πρὸς τὰς τούτων τέχνας παρέξομαι συνηγόρους
					τοὺς νόμους τοὺς ὑμετέρους, ὅπερ διατελῶ σπουδάζων παρὰ πᾶσαν τὴν κατηγορίαν. εἰ
					γὰρ τοῦτό ἐστιν ἀληθές, καὶ τοιοῦτον ἔθος παραδέδυκεν ὑμῶν εἰς τὴν πολιτείαν,
					ὥστʼ ἀκύρους νόμους ἐν τοῖς κυρίοις ἀναγεγράφθαι, καὶ δύο περὶ μιᾶς πράξεως
					ὑπεναντίους ἀλλήλοις, τί ἂν ἔτι ταύτην εἴποι τις εἶναι πολιτείαν,<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">νομοθέταις
							</foreign>Dobree:<foreign xml:lang="grc"> νομοθέτας
						</foreign>MSS.</note> ἐν ᾗ ταὐτὰ προστάττουσιν οἱ νόμοι ποιεῖν καὶ μὴ
					ποιεῖν;</p>
			</div>
			<div n="38" type="section">
				<p>ἀλλʼ οὐκ ἔχει ταῦθʼ οὕτως· μήθʼ ὑμεῖς ποτε εἰς τοσαύτην ἀταξίαν τῶν νόμων
					προβαίητε, οὔτε ἠμέληται περὶ τῶν τοιούτων τῷ νομοθέτῃ τῷ τὴν δημοκρατίαν
					καταστήσαντι, ἀλλὰ διαρρήδην προστέτακται τοῖς θεσμοθέταις καθʼ ἕκαστον ἐνιαυτὸν
					διορθοῦν ἐν τῷ δήμῳ τοὺς νόμους, ἀκριβῶς ἐξετάσαντας καὶ σκεψαμένους, εἴ τις
					ἀναγέγραπται νόμος ἐναντίος ἑτέρῳ νόμῳ, ἢ ἂκυρος ἐν τοῖς κυρίοις, ἢ που εἰσὶ
					νόμοι πλείους ἑνὸς ἀναγεγραμμένοι περὶ ἑκάστης πράξεως.</p>
			</div>
			<div n="39" type="section">
				<p>κἄν τι τοιοῦτον εὑρίσκωσιν, ἀναγεγραφότας ἐν σανίσιν ἐκτιθέναι κελεύει πρόσθεν
					τῶν ἐπωνύμων, τοὺς δὲ πρυτάνεις ποιεῖν ἐκκλησίαν ἐπιγράψαντας νομοθέταις,<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">νομοθέταις</foreign>
							Dobree:<foreign xml:lang="grc"> νομοθέτας</foreign> MSS.</note> τὸν δʼ
					ἐπιστάτην τῶν προέδρων διαχειροτονίαν διδόναι<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">διδόναι</foreign>Scholl:<foreign xml:lang="grc"
							> διδόναι τῷ δήμῳ</foreign>MSS.</note> τοὺς μὲν<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τοὺς μὲν </foreign>Kaibel:<foreign
							xml:lang="grc"> καὶ τοὺς μὲν </foreign>MSS.</note> ἀναιρεῖν τῶν νόμων,
					τοὺς δὲ καταλείπειν, ὅπως ἂν εἷς ᾖ νόμος καὶ μὴ πλείους περὶ ἑκάστης πράξεως.
					καί μοι λέγε τοὺς νόμους.<quote type="*no/moi"><title>Νόμοι</title></quote></p>
			</div>
			<div n="40" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>εἰ τοίνυν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ἀληθὴς ἦν ὁ παρὰ
					τούτων λόγος, καὶ ἦσαν δύο κείμενοι νόμοι περὶ τῶν κηρυγμάτων, ἐξ ἀνάγκης οἶμαι
					τῶν μὲν θεσμοθετῶν ἐξευρόντων, τῶν δὲ πρυτάνεων ἀποδόντων τοῖς νομοθέταις
					ἀνῄρητʼ ἂν ὁ ἕτερος τῶν νόμων, ἤτοι ὁ τὴν ἐξουσίαν δεδωκὼς ἀνειπεῖν ἢ ὁ
					ἀπαγορεύων· ὁπότε δὲ μηδὲν τούτων γεγένηται, φανερῶς δή που ἐξελέγχονται οὐ
					μόνον Ψευδῆ λέγοντες, ἀλλὰ καὶ παντελῶς ἀδύνατα γενέσθαι.</p>
			</div>
			<div n="41" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ὅθεν δὲ τὸ Ψεῦδος τοῦτο ἐπιφέρουσιν, ἐγὼ διδάξω
					ὑμᾶς, προειπὼν ὧν ἕνεκα οἱ νόμοι ἐτέθησαν οἱ περὶ τῶν ἐν τῷ θεάτρῳ κηρυγμάτων.
					γιγνομένων γὰρ τῶν ἐν ἄστει τραγῳδῶν ἀνεκήρυττόν τινες, οὐ πείσαντες τὸν δῆμον,
					οἱ μὲν ὅτι στεφανοῦνται ὑπὸ τῶν φυλετῶν, ἕτεροι δʼ ὅτι<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὅτι </foreign>added by Cobet.</note>
					ὑπὸ τῶν δημοτῶν· ἄλλοι δέ τινες ὑποκηρυξάμενοι τοὺς αὑτῶν οἰκέτας ἀφίεσαν
						ἐλευθέρους,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>ἐλευθέρους </foreign>Cobet:<foreign xml:lang="grc"> ἀπελευθέρους
						</foreign>MSS.</note> μάρτυρας<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">μάρτυρας </foreign>Cobet: the MSS. have<foreign
							xml:lang="grc"> τῆς ἀπελευθερίας </foreign>after<foreign xml:lang="grc">
							μάρτυρας </foreign>or after<foreign xml:lang="grc">
						Ἕλληνας.</foreign></note> τοὺς Ἕλληνας ποιούμενοι.</p>
			</div>
			<div n="42" type="section">
				<p>ὃ δʼ ἦν ἐπιφθονώτατον, προξενίας εὑρημένοι τινὲς ἐν ταῖς ἔξω πόλεσι, διεπράττοντο
					ἀναγορεύεσθαι ὅτι στεφανοῖ αὐτοὺς ὁ δῆμος, εἰ οὕτω τύχοι, ὁ τῶν Ῥοδίων ἢ Χίων ἢ
					καί τινος ἄλλης πόλεως, ἀρετῆς ἕνεκα καὶ ἀνδραγαθίας. καὶ ταῦτʼ ἔπραττον, οὐχ
					ὥσπερ οἱ ὑπὸ τῆς βουλῆς τῆς ὑμετέρας στεφανούμενοι ἢ ὑπὸ τοῦ δήμου, πείσαντες
					ὑμᾶς καὶ μετὰ Ψηφίσματος, πολλὴν χάριν καταθέμενοι, ἀλλʼ αὐτοὶ προελόμενοι, ἄνευ
					δόγματος ὑμετέρου.</p>
			</div>
			<div n="43" type="section">
				<p>ἐκ δὲ τούτου τοῦ τρόπου συνέβαινε τοὺς μὲν θεατὰς καὶ τοὺς χορηγοὺς καὶ τοὺς
					ἀγωνιστὰς ἐνοχλεῖσθαι, τοὺς δὲ ἀνακηρυττομένους ἐν τῷ θεάτρῳ μείζοσι τιμαῖς
					τιμᾶσθαι τῶν ὑπὸ τοῦ δήμου στεφανουμένων. τοῖς μὲν γὰρ ἀπεδέδεικτο τόπος ἡ
					ἐκκλησία, ἐν ᾗ χρῆν στεφανοῦσθαι, καὶ ἀπείρητο ἄλλοθι μηδαμοῦ κηρύττεσθαι· οἱ δὲ
					ἀνηγορεύοντο ἐναντίον<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>ἐναντίον </foreign>Cobet:<foreign xml:lang="grc"> ἐνώπιον
						</foreign>MSS.</note> ἁπάντων τῶν Ἑλλήνων· κἀκεῖνοι μὲν μετὰ ψηφίσματος,
					πείσαντες ὑμᾶς, οὗτοι δʼ ἄνευ ψηφίσματος.</p>
			</div>
			<div n="44" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>συνιδὼν δή τις ταῦτα νομοθέτης, τίθησι νόμον οὐδὲν
					ἐπικοινωνοῦντα τῷ περὶ τῶν ὑπὸ τοῦ δήμου στεφανουμένων νόμῳ, οὔτε λύσας ἐκεῖνον·
					οὐδὲ γὰρ ἡ ἐκκλησία ἠνωχλεῖτο, ἀλλὰ τὸ θέατρον· οὔτʼ ἐναντίον τοῖς πρότερον
					κειμένοις νόμοις τιθείς· οὐ γὰρ ἔξεστιν· ἀλλὰ περὶ τῶν ἄνευ ψηφίσματος ὑμετέρου
					στεφανουμένων ὑπὸ τῶν φυλετῶν καὶ δημοτῶν, καὶ περὶ τῶν τοὺς οἰκέτας
					ἀπελευθερούντων, καὶ περὶ τῶν ξενικῶν στεφάνων, καὶ διαρρήδην ἀπαγορεύει μήτʼ
					οἰκέτην ἀπελευθεροῦν ἐν τῷ θεάτρῳ, μήθʼ ὑπὸ τῶν φυλετῶν ἢ δημοτῶν ἀναγορεύεσθαι
					στεφανούμενον, <q>μήθʼ ὑπʼ ἄλλου,</q> φησί, <q>μηδενός, ἢ ἄτιμον εἶναι τὸν
						κήρυκα.</q></p>
			</div>
			<div n="45" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ὅταν οὖν ἀποδείξῃ τοῖς μὲν ὑπὸ τῆς βουλῆς
					στεφανουμένοις τὸ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τὸ
							</foreign>Usener:<foreign xml:lang="grc"> εἰς τὸ </foreign>MSS.</note>
					βουλευτήριον ἀναρρηθῆναι, τοῖς δʼ ὑπὸ τοῦ δήμου<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">δήμου <gap/> δημοτῶν </foreign>Cobet: after
						each of these words the MSS. have<foreign xml:lang="grc">
							στεφανουμένοις.</foreign></note> τὴν<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">τὴν </foreign>Usener:<foreign xml:lang="grc">
							εἰς τὴν </foreign>MSS.</note> ἐκκλησίαν, τοῖς δʼ ὑπὸ τῶν δημοτῶν καὶ
					φυλετῶν ἀπείπῃ μὴ κηρύττεσθαι τοῖς τραγῳδοῖς, ἵνα μηδεὶς ἐρανίζων στεφάνους καὶ
					κηρύγματα ψευδῆ φιλοτιμίαν κτᾶται, προσαπείπῃ δʼ ἐν τῷ νόμῳ μηδʼ ὑπὸ ἄλλου
					μηδενὸς ἀνακηρύττεσθαι, ἀπούσης βουλῆς καὶ δήμου καὶ φυλετῶν καὶ δημοτῶν,—ὅταν
					δέ τις ταῦτα ἀφέλῃ, τί τὸ καταλειπόμενόν ἐστι πλὴν οἱ ξενικοὶ στέφανοι;</p>
			</div>
			<div n="46" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ὅτι δʼ ἀληθῆ λέγω, σημεῖον ὑμῖν μέγα τούτου ἐξ
					αὐτῶν τῶν νόμων ἐπιδείξω. αὐτὸν γὰρ τὸν χρυσοῦν στέφανον, ὃς ἂν ἐν τῷ θεάτρῳ τῷ
					ἐν ἄστει ἀναρρηθῇ, ἱερὸν εἶναι τῆς Ἀθηνᾶς ὁ νόμος κελεύει, ἀφελόμενος τὸν
					στεφανούμενον. καίτοι τίς ἂν ὑμῶν τολμήσειε τοσαύτην ἀνελευθερίαν καταγνῶναι τοῦ
					δήμου τοῦ Ἀθηναίων; μὴ γὰρ ὅτι πόλις, ἀλλʼ οὐδʼ ἂν ἰδιώτης οὐδὲ εἷς οὕτως
					ἀγεννὴς γένοιτο, ὥστε ὃν αὐτὸς ἔδωκε στέφανον ἅμα ἀνακηρύττειν καὶ
						ἀφαιρεῖσθαι.<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>ἀφαιρεῖσθαι </foreign>Weidner:<foreign xml:lang="grc"> ἀφαιρεῖσθαι καὶ
							καθιεροῦν </foreign>MSS.</note> ἀλλʼ οἶμαι διὰ τὸ ξενικὸν εἶναι τὸν
					στέφανον καὶ ἡ καθιέρωσις γίγνεται, ἵνα μηδεὶς ἀλλοτρίαν εὔνοιαν περὶ πλείονος
					ποιούμενος τῆς πατρίδος χείρων γένηται τὴν ψυχήν.</p>
			</div>
			<div n="47" type="section">
				<p>ἀλλʼ οὐκ ἐκεῖνον τὸν ἐν τῇ ἐκκλησίᾳ ἀναρρηθέντα στέφανον οὐδεὶς καθιεροῖ, ἀλλʼ
					ἔξεστι κεκτῆσθαι, ἵνα μὴ μόνον αὐτός, ἀλλὰ καὶ οἱ ἐξ ἐκείνου, ἔχοντες ἐν τῇ
					οἰκία τὸ ὑπόμνημα, μηδέποτε κακοὶ τὴν ψυχὴν εἰς τὸν δῆμον γίγνωνται. καὶ διὰ
					τοῦτο προσέθηκεν ὁ νομοθέτης μὴ κηρύττεσθαι τὸν ἀλλότριον στέφανον ἐν τῷ θεάτρῳ,
						<q>ἐὰν μὴ ψηφίσηται ὁ δῆμος,</q> ἵνʼ ἡ πόλις ἡ βουλομένη τινὰ τῶν ὑμετέρων
					στεφανοῦν πρέσβεις πέμψασα δεηθῇ τοῦ δήμου, καὶ ὁ<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">καὶ ὁ </foreign>Halm:<foreign
							xml:lang="grc"> ἵνα </foreign>MSS.</note> κηρυττόμενος μείζω χάριν εἰδῇ
					τῶν στεφανούντων ὑμῖν,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>ὑμῖν </foreign>H. Wolf:<foreign xml:lang="grc"> ὑμῖν ἢ τοῖς στεφανοῦσιν
						</foreign>MSS.</note> ὅτι κηρύξαι ἐπετρέψατε. ὅτι δʼ ἀληθῆ λέγω, τῶν νόμων
					αὐτῶν ἀκούσατε.<quote type="*no/moi"><title>Νόμοι</title></quote></p>
			</div>
			<div n="48" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἐπειδὰν τοίνυν ἐξαπατῶντες ὑμᾶς λέγωσιν ὡς
					προσγέγραπται ἐν τῷ νόμῳ ἐξεῖναι στεφανοῦν, <q>ἐὰν ψηφίσηται ὁ δῆμος,</q>
					ἀπομνημονεύετε αὐτοῖς ὑποβάλλειν· ναί, εἴ γε σέ τις ἄλλη πόλις στεφανοῖ· εἰ δὲ ὁ
					δῆμος ὁ Ἀθηναίων, ἀποδέδεικταί σοι τόπος ὅπου δεῖ τοῦτο γίγνεσθαι, ἀπείρηταί σοι
					ἔξω τῆς ἐκκλησίας μὴ κηρύττεσθαι. τὸ γὰρ <q>ἄλλοθι δὲ μηδαμοῦ</q> ὅ τι ἐστίν,
					ὅλην τὴν ἡμέραν λέγε· οὐ γὰρ ἀποδείξεις ὡς ἔννομα γέγραφεν.</p>
			</div>
			<div n="49" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἔστι δὲ ὑπόλοιπόν μοι μέρος τῆς κατηγορίας ἐφʼ ᾧ
					μάλιστα σπουδάζω· τοῦτο δέ ἐστιν ἡ πρόφασις διʼ ἣν αὐτὸν ἀξιοῖ στεφανοῦσθαι.
					λέγει γὰρ οὕτως ἐν τῷ ψηφίσματι· <q>καὶ τὸν κήρυκα ἀναγορεύειν ἐν τῷ θεάτρῳ πρὸς
						τοὺς Ἕλληνας, ὅτι στεφανοῖ αὐτὸν ὁ δῆμος ὁ Ἀθηναίων<note resp="Loeb"
							anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὁ Ἀθηναίων
								</foreign>Weidner:<foreign xml:lang="grc"> ὁ τῶν Ἀθηναίων
							</foreign>MSS.</note> ἀρετῆς ἕνεκα καὶ ἀνδραγαθίας,</q> καὶ τὸ μέγιστον·
						<q>ὅτι διατελεῖ καὶ λέγων καὶ πράττων τὰ ἄριστα τῷ δήμῳ.</q></p>
			</div>
			<div n="50" type="section">
				<p>ἁπλοῦς δὴ παντάπασιν ὁ μετὰ ταῦτα ἡμῖν λόγος γίγνεται, καὶ ὑμῖν ἀκούσασι κρῖναι
					εὐμαθής· δεῖ γὰρ δή που τὸν μὲν κατηγοροῦντα ἐμὲ τοῦθʼ ὑμῖν ἐπιδεικνύναι, ὡς
					εἰσὶν οἱ κατὰ Δημοσθένους ἔπαινοι ψευδεῖς, καὶ ὡς οὔτʼ ἤρξατο <q>λέγειν τὰ
						βέλτιστα,</q> οὔτε νῦν <q>διατελεῖ πράττων τὰ συμφέροντα τῷ δήμῳ.</q> κἂν
					τοῦτʼ ἐπιδείξω, δικαίως δή που τὴν γραφὴν ἁλώσεται Κτησιφῶν· ἅπαντες γὰρ
					ἀπαγορεύουσιν οἱ νόμοι μηδένα ψευδῆ γράμματα ἐγγράφειν ἐν τοῖς δημοσίοις
					ψηφίσμασι. τῷ δʼ ἀπολογουμένῳ τοὐναντίον τούτου δεικτέον ἐστίν. ὑμεῖς δʼ ἡμῖν
					ἔσεσθε τῶν λόγων κριταί.</p>
			</div>
			<div n="51" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἔχει δʼ οὕτως. ἐγὼ τὸν μὲν ἴδιον<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἴδιον </foreign>added by
						Herwerden.</note> βίον τὸν Δημοσθένους ἐξετάζειν μακροτέρου λόγου ἔργον
					ἡγοῦμαι. τί γὰρ δεῖ νῦν ταῦτα λέγειν, ἢ τὰ περὶ τὴν τοῦ τραύματος γραφὴν αὐτῷ
					συμβεβηκότα, ὅτʼ ἐγράψατο εἰς Ἄρειον πάγον Δημομέλην τὸν Παιανιέα, ἀνεψιὸν ὄντα
					ἑαυτῷ, καὶ τὴν τῆς κεφαλῆς ἐπιτομήν· ἢ τὰ περὶ τὴν Κηφισοδότου στρατηγίαν καὶ
					τὸν τῶν νεῶν ἔκπλουν τὸν εἰς Ἑλλήσποντον,</p>
			</div>
			<div n="52" type="section">
				<p>ὅτε εἷς ὢν τῶν τριηράρχων Δημοσθένης, καὶ περιάγων τὸν στρατηγὸν ἐπὶ τῆς νεώς,
					καὶ συσσιτῶν καὶ συνθύων καὶ συσπένδων, τούτων<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">τούτων </foreign>Halm:<foreign xml:lang="grc">
							καὶ τούτων </foreign>MSS.</note> ἀξιωθεὶς διὰ τὸ πατρικὸς αὐτῷ φίλος
					εἶναι, οὐκ ὤκνησεν ἀπʼ εἰσαγγελίας αὐτοῦ κρινομένου περὶ θανάτου κατήγορος
					γενέσθαι· καὶ ταῦτα δὴ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>δὴ </foreign>Cobet:<foreign xml:lang="grc"> ἤδη </foreign>MSS.</note>
					τὰ περὶ Μειδίαν καὶ τοὺς κονδύλους, οὓς ἔλαβεν ἐν τῇ ὀρχήστρᾳ χορηγὸς ὤν, καὶ ὡς
					ἀπέδοτο τριάκοντα μνῶν ἅμα τήν τε εἰς αὑτὸν ὕβριν καὶ τὴν τοῦ δήμου
					καταχειροτονίαν, ἣν ἐν Διονύσου κατεχειροτόνησε Μειδίου.</p>
			</div>
			<div n="53" type="section">
				<p>ταῦτα μὲν οὖν μοι δοκῶ καὶ τἆλλα τὰ τούτοις ὅμοια ὑπερβήσεσθαι, οὐ προδιδοὺς ὑμᾶς
					οὐδὲ τὸν ἀγῶνα καταχαριζόμενος, ἀλλʼ ἐκεῖνο φοβούμενος, μή μοι παρʼ ὑμῶν
					ἀπαντήσῃ τὸ δοκεῖν ἀληθῆ μὲν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">ἀληθῆ μὲν </foreign>Cobet:<foreign xml:lang="grc"> μὲν
							ἀληθῆ </foreign>MSS.</note> λέγειν, ἀρχαῖα δὲ καὶ λίαν ὁμολογούμενα.
					καίτοι, ὦ Κτησιφῶν, ὅτῳ τὰ μέγιστα τῶν αἰσχρῶν οὕτως ἐστὶ πιστὰ καὶ γνώριμα τοῖς
					ἀκούουσιν, ὥστε τὸν κατήγορον μὴ δοκεῖν ψευδῆ λέγειν, ἀλλὰ παλαιὰ καὶ λίαν
					προωμολογημένα, πότερα αὐτὸν δεῖ χρυσῷ στεφάνῳ στεφανωθῆναι, ἢ ψέγεσθαι; καὶ σὲ
					τὸν ψευδῆ καὶ παράνομα τολμῶντα γράφειν πότερα χρὴ καταφρονεῖν τῶν δικαστηρίων,
					ἢ δίκην τῇ πόλει δοῦναι;</p>
			</div>
			<div n="54" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>περὶ δὲ τῶν δημοσίων ἀδικημάτων πειράσομαι
					σαφέστερον εἰπεῖν. καὶ γὰρ πυνθάνομαι μέλλειν Δημοσθένην, ἐπειδὰν αὐτοῖς ὁ λόγος
					ἀποδοθῇ, καταριθμεῖσθαι πρὸς ὑμᾶς, ὡς ἄρα τῇ πόλει τέτταρες ἤδη γεγένηνται
					καιροί, ἐν οἷς αὐτὸς πεπολίτευται. ὧν ἕνα μὲν καὶ πρῶτον, ὡς ἔγωγε ἀκούω,
					καταλογίζεται ἐκεῖνον τὸν χρόνον ἐν ᾧ πρὸς Φίλιππον ὑπὲρ Ἀμφιπόλεως ἐπολεμοῦμεν·
					τοῦτον δʼ ἀφορίζεται τῇ γενομένῃ εἰρήνῃ καὶ συμμαχίᾳ ἣν Φιλοκράτης ὁ Ἁγνούσιος
					ἔγραψε καὶ αὐτὸς οὗτος μετʼ ἐκείνου, ὡς ἐγὼ δείξω.</p>
			</div>
			<div n="55" type="section">
				<p>δεύτερον δέ φησι καιρὸν γενέσθαι, ὃν ἤγομεν χρόνον τὴν εἰρήνην, δηλονότι μέχρι
					τῆς ἡμέρας ἐκείνης ἐν ᾗ καταλύσας τὴν ὑπάρχουσαν εἰρήνην τῇ πόλει, ὁ αὐτὸς οὗτος
					ῥήτωρ ἔγραψε τὸν πόλεμον· τρίτον δὲ ὃν ἐπολεμοῦμεν χρόνον μέχρι τῶν ἐν<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τῶν ἐν
							</foreign>Cobet:<foreign xml:lang="grc"> τῆς ἀτυχίας τῶν ἐν
							</foreign>or<foreign xml:lang="grc"> τῆς ἀτυχίας τῆς
						ἐν</foreign>MSS.</note> Χαιρωνείᾳ, τέταρτον δὲ τὸν νῦν παρόντα καιρόν. ταῦτα
					δὲ καταριθμησάμενος, ὡς ἀκούω, μέλλει με παρακαλεῖν καὶ ἐπερωτᾶν, ὁποίου τούτων
					τῶν τεττάρων αὐτοῦ καιρῶν κατηγορῶ, καὶ πότε αὐτὸν οὐ τὰ βέλτιστά φημι τῷ δήμῳ
					πεπολιτεῦσθαι· κἂν μὴ θέλω ἀποκρίνασθαι, ἀλλʼ ἐγκαλύπτωμαι καὶ ἀποδιδράσκω,
					ἐκκαλύψειν μέ φησι προσελθὼν καὶ ἄξειν ἐπὶ τὸ βῆμα καὶ ἀναγκάσειν
					ἀποκρίνασθαι.</p>
			</div>
			<div n="56" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἵνʼ οὖν μήθʼ οὗτος ἰσχυρίζηται ὑμεῖς τε προειδῆτε
					ἐγώ τε ἀποκρίνωμαι, ἐναντίον σοι τῶν δικαστῶν, Δημόσθενες, καὶ τῶν ἄλλων
					πολιτῶν, ὅσοι δὴ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">δὴ
						</foreign>Blass: the MSS. have<foreign xml:lang="grc"> δὲ
							</foreign>or<foreign xml:lang="grc"> τε, </foreign>or omit.</note>
					ἔξωθεν περιεστᾶσι, καὶ Ἑλλήνων, ὅσοις ἐπιμελὲς γέγονεν ἐπακούειν<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐπακούειν
							</foreign>Markland:<foreign xml:lang="grc"> ὑπακούειν
						</foreign>MSS.</note> τῆσδε τῆς κρίσεως· ὁρῶ δὲ οὐκ ὀλίγους παρόντας, ἀλλʼ
					ὅσους οὐδεὶς πώποτε μέμνηται πρὸς ἀγῶνα δημόσιον παραγενομένους· ἀποκρίνομαι,
					ὅτι ἁπάντων τῶν τεττάρων καιρῶν κατηγορῶ σου ὅσους<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὅσους </foreign>Weidner:<foreign
							xml:lang="grc"> οὓς σὺ </foreign>MSS.</note> διαιρῇ,</p>
			</div>
			<div n="57" type="section">
				<p>κἂν ὅ τε θεοὶ θέλωσι καὶ οἱ δικασταὶ ἐξ ἴσου ἡμῶν ἀκούωσι κἀγὼ δύνωμαι
					ἀπομνημονεῦσαι ἅ σοι σύνοιδα, πάνυ προσδοκῶ ἐπιδείξειν τοῖς δικασταῖς τῆς μὲν
					σωτηρίας τῇ πόλει τοὺς θεοὺς αἰτίους γεγενημένους καὶ τοὺς φιλανθρώπως καὶ
					μετρίως τοῖς τῆς πόλεως πράγμασι χρησαμένους, τῶν δὲ ἀτυχημάτων ἁπάντων
						Δημοσθένην.<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>Δημοσθένην </foreign>Taylor: the MSS. have<foreign xml:lang="grc">
							αἴτιον γεγενημένον</foreign>or<foreign xml:lang="grc"> γεγενημένον
							αἴτιον </foreign>after<foreign xml:lang="grc">
						Δημοσθένην.</foreign></note> καὶ χρήσομαι τῇ τοῦ λόγου τάξει ταύτῃ ᾗ τοῦτον
					πυνθάνομαι μέλλειν,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>μέλλειν </foreign>Weidner:<foreign xml:lang="grc"> μέλλειν ποιεῖσθαι
							</foreign>or<foreign xml:lang="grc"> ποιεῖθαι
						μέλλειν</foreign>MSS.</note> λέξω δὲ πρῶτον περὶ τοῦ πρώτου καιροῦ, καὶ
					δεύτερον περὶ τοῦ δευτέρου, καὶ τρίτου περὶ τοῦ ἐφεξῆς, καὶ τέταρτον περὶ τῶν
					νυνὶ καθεστηκότων πραγμάτων. καὶ δὴ ἐπανάγω ἐμαυτὸν ἐπὶ τὴν εἰρήνην ἣν σὺ καὶ
					Φιλοκράτης ἐγράψατε.</p>
			</div>
			<div n="58" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ὑμῖν γὰρ ἐξεγένετʼ ἄν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, τὴν
					προτέραν ἐκείνην εἰρήνην ποιήσασθαι μετὰ κοινοῦ συνεδρίου τῶν Ἑλλήνων, εἴ τινες
					ὑμᾶς εἴασαν περιμεῖναι τὰς πρεσβείας ἃς ἦτε ἐκπεπομφότες κατʼ ἐκεῖνον τὸν καιρὸν
					εἰς τὴν Ἑλλάδα, παρακαλοῦντες ἐπὶ Φίλιππον,<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">Φίλιππον </foreign>Dobree:<foreign
							xml:lang="grc"> Φίλιππον μετασχεῖν Ἑλληνικοῦ
						συνεδρίου</foreign>MSS.</note> καὶ προϊόντος τοῦ χρόνου παρʼ ἑκόντων τῶν
					Ἑλλήνων ἀπολαβεῖν τὴν ἡγεμονίαν· καὶ τούτων ἀπεστερήθητε διὰ Δημοσθένην καὶ
					Φιλοκράτην καὶ τὰς τούτων δωροδοκίας, ἃς ἐδωροδόκησαν συστάντες ἐπὶ τὸ δημόσιον
					τὸ ὑμέτερον.</p>
			</div>
			<div n="59" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>εἰ δέ τισιν ὑμῶν ἐξαίφνης ἀκούσασιν ἀπιστότερος
					προσπέπτωκεν ὁ τοιοῦτος λόγος, ἐκείνως τὴν ὑπόλοιπον ποιήσασθε ἀκρόασιν. ὥσπερ
					ὅταν περὶ χρημάτων ἀνηλωμένων διὰ πολλοῦ χρόνου καθεζώμεθα ἐπὶ τοὺς λογισμούς,
					ἐρχόμεθα δή που ἐνίοτε ψευδεῖς οἴκοθεν δόξας ἔχοντες·<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἔχοντες </foreign>Sauppe:<foreign
							xml:lang="grc"> ἔχοντες κατὰ τὸν λογισμὸν </foreign>or<foreign
							xml:lang="grc"> κατὰ τῶν λογισμῶν </foreign>MSS.</note> ἀλλʼ ὅμως
					ἐπειδὰν ὁ λογισμὸς συγκεφαλαιωθῇ, οὐδείς ἐστιν<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">ἐστιν </foreign>Blass: the MSS. have<foreign
							xml:lang="grc"> ὑμῶν </foreign>or<foreign xml:lang="grc"> ἡμῶν
						</foreign>before or after<foreign xml:lang="grc"> ἐστιν.</foreign></note>
					οὕτω δύσκολος τὴν φύσιν, ὅστις οὐκ ἀπέρχεται τοῦτο ὁμολογήσας ἀληθὲς εἶναι, ὅ τι
					ἂν ὁ λογισμὸς αἱρῇ·</p>
			</div>
			<div n="60" type="section">
				<p>οὕτω καὶ νῦν τὴν ἀκρόασιν ποιήσασθε. εἴ τινες ὑμῶν ἐκ τῶν ἔμπροσθεν χρόνων
					ἥκουσιν οἴκοθεν τοιαύτην ἔχοντες τὴν δόξαν, ὡς ἄρα ὁ Δημοσθένης οὐδὲν πώποτε
					εἴρηκεν ὑπὲρ Φιλίππου συστὰς μετὰ Φιλοκράτους,—ὅστις οὕτω διάκειται, μήτʼ
					ἀπογνώτω μηδὲν μήτε καταγνώτω πρὶν ἂν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">ἂν </foreign>added by Reisig.</note> ἀκούσῃ· οὐ γὰρ
					δίκαιον. ἀλλʼ ἐάν, ἐμοῦ διὰ βραχέων<note resp="Loeb" anchored="true"
							>*after<foreign xml:lang="grc"> βραχέων </foreign>the MSS. have<foreign
							xml:lang="grc"> ἀκούσητε </foreign>or<foreign xml:lang="grc"> ἀκούσαντε
							</foreign>or<foreign xml:lang="grc"> ἀκούσαντες· </foreign>Blass
						brackets.</note> ὑπομιμνῄσκοντος τοὺς καιροὺς καὶ τὰ ψηφίσματα παρεχομένου ἃ
					μετὰ Φιλοκράτους ἔγραψε Δημοσθένης, αὐτὸς<note resp="Loeb" anchored="true"
							>*before<foreign xml:lang="grc"> αὐτὸς </foreign>the MSS. have<foreign
							xml:lang="grc"> ἐὰν· </foreign>Blass brackets.</note> ὁ τῆς ἀληθείας
					λογισμὸς καταλάβῃ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>καταλάβῃ </foreign>Franke:<foreign xml:lang="grc"> ἐγκαταλαμβάνῃ
						</foreign>MSS.</note> τὸν Δημοσθένην πλείω μὲν γεγραφότα ψηφίσματα
					Φιλοκράτους τῆς ἐξ ἀρχῆς εἰρήνης καὶ συμμαχίας,</p>
			</div>
			<div n="61" type="section">
				<p>καθʼ ὑπερβολὴν δὲ αἰσχύνης κεκολακευκότα Φίλιππον καὶ τοὺς παρʼ ἐκείνου
						πρέσβεις,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">καὶ
							<gap/> πρέσβεις </foreign>H. Wolf: after<foreign xml:lang="grc">
							πρέσβεις </foreign>many MSS. have<foreign xml:lang="grc"> οὐκ
							ἀναμείναντα; </foreign>those of one group have<foreign xml:lang="grc">
							καὶ οὐκ ἀναμείναντα τοὺς πρέσβεις.</foreign></note> αἴτιον δὲ γεγονότα
					τῷ δήμῳ τοῦ μὴ μετὰ κοινοῦ συνεδρίου τῶν Ἑλλήνων ποιήσασθαι τὴν εἰρήνην, ἔκδοτον
					δὲ πεποιηκότα Φιλίππῳ Κερσοβλέπτην τὸν Θρᾴκης βασιλέα, ἄνδρα φίλον καὶ σύμμαχον
					τῇ πόλει,—ἐὰν ταῦθʼ ὑμῖν σαφῶς ἐπιδείξω, δεήσομαι ὑμῶν μετρίαν δέησιν·
					ἐπινεύσατέ μοι πρὸς θεῶν τὸν πρῶτον τῶν τεττάρων καιρῶν μὴ καλῶς αὐτὸν
					πεπολιτεῦσθαι. λέξω δὲ ὅθεν μάλιστα παρακολουθήσετε.</p>
			</div>
			<div n="62" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἔγραψε Φιλοκράτης ἐξεῖναι Φιλίππῳ δεῦρο κήρυκα καὶ
					πρέσβεις πέμπειν περὶ εἰρήνης. τοῦτο τὸ ψήφισμα ἐγράφη παρανόμων. ἧκον οἱ τῆς
					κρίσεως χρόνοι· κατηγόρει μὲν Λυκῖνος ὁ γραψάμενος, ἀπελογεῖτο δὲ Φιλοκράτης,
					συναπελογεῖτο δὲ Δημοσθένης· ἀπέφυγε Φιλοκράτης· μετὰ ταῦτα ἐπῄει<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐπῄει
							</foreign>Weidner:<foreign xml:lang="grc"> ἐπῄει χρόνος
						</foreign>MSS.</note> Θεμιστοκλῆς ἄρχων· ἐνταῦθʼ εἰσέρχεται βουλευτὴς<note
						resp="Loeb" anchored="true">*after<foreign xml:lang="grc"> βουλευτὴς
						</foreign>the MSS. have<foreign xml:lang="grc"> εἰς τὸ βουλευτήριον·
						</foreign>Blass brackets.</note> Δημοσθένης, οὔτε λαχὼν οὔτʼ ἐπιλαχών, ἀλλʼ
					ἐκ παρασκευῆς πριάμενος, ἵνʼ εἰς ὑποδοχὴν ἅπαντα καὶ λέγοι καὶ πράττοι
					Φιλοκράτει, ὡς αὐτὸ ἔδειξε τὸ ἔργον.</p>
			</div>
			<div n="63" type="section">
				<p>νικᾷ γὰρ ἕτερον ψήφισμα Φιλοκράτης, ἐν ᾧ κελεύει ἑλέσθαι δέκα πρέσβεις, οἵτινες
					ἀφικόμενοι ὡς Φίλιππον ἀξιώσουσιν αὐτὸν δεῦρο πρέσβεις αὐτοκράτορας ἀποστέλλειν
					στέλλειν ὑπὲρ εἰρήνης. τούτων εἷς ἦν Δημοσθένης. κἀκεῖθεν ἐπανήκων ἐπαινέτης ἦν
					τῆς εἰρήνης, καὶ ταὐτὰ τοῖς ἄλλοις πρέσβεσιν ἀπήγγελλε, καὶ μόνος τῶν βουλευτῶν
					ἔγραψε σπείσασθαι τῷ κήρυκι τῷ ἀπὸ Φιλίππου καὶ τοῖς πρέσβεσιν, ἀκόλουθα γράφων
					Φιλοκράτει· ὁ μέν γε τὴν ἐξουσίαν δέδωκε τοῦ δεῦρο κήρυκα καὶ πρέσβεις
					πέμπεσθαι, ὁ δὲ τῇ πρεσβείᾳ σπένδεται.</p>
			</div>
			<div n="64" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>τὰ δὲ μετὰ ταῦτα ἤδη μοι σφόδρα προσέχετε τὸν
					νοῦν. ἐπράττετο γὰρ οὐ πρὸς τοὺς ἄλλους πρέσβεις, τοὺς πολλὰ συκοφαντηθέντας
					ὕστερον ἐκ μεταβολῆς ὑπὸ Δημοσθένους, ἀλλὰ πρὸς Φιλοκράτην καὶ Δημοσθένην,
					εἰκότως, τοὺς ἅμα μὲν πρεσβεύοντας, ἅμα δὲ τὰ ψηφίσματα γράφοντας, πρῶτον μὲν
					ὅπως μὴ περιμενεῖτε<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>περιμενεῖτε </foreign>Stephanus:<foreign xml:lang="grc"> περιμείνητε
						</foreign>MSS.</note> τοὺς πρέσβεις οὓς ἦτε ἐκπεπομφότες παρακαλοῦντας<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">παρακαλοῦντας
							</foreign>Markland:<foreign xml:lang="grc"> παρακαλοῦντες
						</foreign>MSS.</note> ἐπὶ Φίλιππον, ἵνα μὴ μετὰ τῶν Ἑλλήνων, ἀλλʼ ἰδίᾳ
						ποιήσαισθε<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>ποιήσαισθε </foreign>Bekker:<foreign xml:lang="grc"> ποιήσησθε
						</foreign>MSS.</note> τὴν εἰρήνην·</p>
			</div>
			<div n="65" type="section">
				<p>δεύτερον δʼ ὅπως μὴ μόνον εἰρήνην, ἀλλὰ καὶ συμμαχίαν εἶναι ψηφιεῖσθε πρὸς
					Φίλιππον, ἵνα, εἴ τινες προσέχοιεν τῷ πλήθει τῷ ὑμετέρῳ, εἰς τὴν ἐσχάτην
					ἐμπέσοιεν ἀθυμίαν, ὁρῶντες ὑμᾶς αὑτοὺς μὲν παρακαλοῦντας ἐπὶ τὸν πόλεμον, οἴκοι
					δὲ μὴ μόνον εἰρήνην, ἀλλὰ καὶ συμμαχίαν ἐψηφισμένους ποιεῖσθαι· τρίτον δὲ ὅπως
					Κερσοβλέπτης ὁ Θρᾴκης βασιλεὺς μὴ ἔσται ἔνορκος, μηδέ<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">μηδὲ </foreign>Bekker:<foreign
							xml:lang="grc"> μήτε </foreign>MSS.</note> μετέσται τῆς συμμαχίας καὶ
					τῆς εἰρήνης αὐτῷ. παρηγγέλλετο δʼ ἐπʼ αὐτὸν ἤδη στρατεία.</p>
			</div>
			<div n="66" type="section">
				<p>καὶ ταῦθʼ ὁ μὲν ἐξωνούμενος οὐκ ἠδίκει, πρὸ γὰρ τῶν ὅρκων καὶ τῶν συνθηκῶν
					ἀνεμέσητον ἦν αὐτῷ πράττειν τὰ συμφέροντα, οἱ δʼ ἀποδόμενοι καὶ
					κατακοινωνήσαντες τὰ τῆς πόλεως ἰσχυρὰ μεγάλης ὀργῆς ἦσαν ἄξιοι. ὁ γὰρ
					μισαλέξανδρος νυνὶ φάσκων εἶναι, καὶ τότε μισοφίλιππος, Δημοσθένης, ὁ τὴν ξενίαν
					ἐμοὶ προφέρων τὴν Ἀλεξάνδρου, γράφει ψήφισμα, τοὺς καιροὺς τῆς πόλεως
					ὑφαιρούμενος,</p>
			</div>
			<div n="67" type="section">
				<p>ἐκκλησίαν ποιεῖν τοὺς πρυτάνεις τῇ ὀγδόῃ ἱσταμένου τοῦ Ἐλαφηβολιῶνος μηνός, ὅτʼ
					ἦν τῷ Ἀσκληπιῷ ἡ θυσία καὶ ὁ προαγών, ἐν τῇ ἱερᾷ ἡμέρᾳ, ὃ πρότερον οὐδεὶς
					μέμνηται γεγονός, τίνα πρόφασιν ποιησάμενος; <q>ἵνα,</q> φησίν, <q>ἐὰν παρῶσιν
						ἤδη οἱ Φιλίππου πρέσβεις, βουλεύσηται ὁ δῆμος ὡς τάχιστα περὶ τῶν πρὸς
						φίλιππον,</q> τοῖς οὔπω παροῦσι πρέσβεσι προκαταλαμβάνων τὴν ἐκκλησίαν, καὶ
					τοὺς χρόνους ὑμῶν ὑποτεμνόμενος καὶ τὸ πρᾶγμα κατασπεύδων, ἵνα μὴ μετὰ τῶν ἄλλων
					Ἑλλήνων, ἐπανελθόντων τῶν ὑμετέρων πρέσβεων, ἀλλὰ μόνοι ποιήσησθε τὴν
					εἰρήνην.</p>
			</div>
			<div n="68" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>μετὰ ταῦτα, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ἧκον οἱ φιλίππου
					πρέσβεις· οἱ δὲ ὑμέτεροι<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">ὑμέτεροι </foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc">
							ἡμέτεροι </foreign>MSS.</note> ἀπεδήμουν, παρακαλοῦντες τοὺς Ἕλληνας ἐπὶ
					Φίλιππον. ἐνταῦθʼ ἕτερον νικᾷ ψήφισμα Δημοσθένης, ἐν ᾧ γράφει μὴ μόνον ὑπὲρ
					εἰρήνης, ἀλλὰ καὶ περὶ συμμαχίας βουλεύσασθαι, μὴ περιμείναντας τοὺς πρέσβεις
					τοὺς ὑμετέρους, ἀλλʼ εὐθὺς μετὰ τὰ Διονύσια τὰ ἐν ἄστει, τῇ ὀγδόῃ καὶ ἐνάτῃ ἐπὶ
					δέκα. ὅτι δʼ ἀληθῆ λέγω, τῶν ψηφισμάτων ἀκούσατε.<quote type="*yhfi/smata"
							><title>Ψηφίσματα</title></quote></p>
			</div>
			<div n="69" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἐπειδὴ τοίνυν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, παρεληλύθει τὰ
					Διονύσια, ἐγίγνοντο δὲ αἱ ἐκκλησίαι, ἐν<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">ἐν </foreign>Bake:<foreign xml:lang="grc"> ἐν
							δὲ </foreign>MSS.</note> τῇ προτέρᾳ τῶν ἐκκλησιῶν<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐκκλησιῶν </foreign>Taylor:
							after<foreign xml:lang="grc"> ἐκκλησιῶν </foreign>or after<foreign
							xml:lang="grc"> δόγμα </foreign>the MSS. have<foreign xml:lang="grc"> τῇ
							ὀγδόῃ ἐπὶ δέκα.</foreign></note> ἀνεγνώσθη δόγμα κοινὸν τῶν συμμάχων, οὗ
					τὰ κεφάλαια διὰ βραχέων ἐγὼ προερῶ. πρῶτον μὲν γὰρ ἔγραψαν ὑπὲρ εἰρήνης ὑμᾶς
					μόνον βουλεύσασθαι, τὸ δὲ τῆς συμμαχίας ὄνομα ὑπερέβησαν, οὐκ ἐπιλελησμένοι,
					ἀλλὰ καὶ τὴν εἰρήνην ἀναγκαιοτέραν ἢ καλλίω ὑπολαμβάνοντες εἶναι· ἔπειτα
					ἀπήντησαν ὀρθῶς ἰασόμενοι τὸ Δημοσθένους δωροδόκημα,</p>
			</div>
			<div n="70" type="section">
				<p>καὶ προσέγραψαν<note resp="Loeb" anchored="true">*after<foreign xml:lang="grc">
							προσέγραψαν </foreign>the MSS. have<foreign xml:lang="grc"> ἐν τῷ
							δόγματι·</foreign>Blass brackets.</note> ἐξεῖναι τῷ βουλομένῳ τῶν
					Ἑλλήνων ἐν τρισὶ μησὶν εἰς τὴν αὐτὴν στήλην ἀναγράφεσθαι μετʼ Ἀθηναιων καὶ
					μετέχειν τῶν ὅρκων καὶ τῶν συνθηκῶν, δύο τὰ μέγιστα προκαταλαμβάνοντες, πρῶτον
					μὲν τὸν χρόνον τὸν τῆς τριμήνου ταῖς τῶν Ἑλλήνων πρεσβείαις ἱκανὸν παραγενέσθαι
					κατασκευάζοντες, ἔπειτα τὴν τῶν Ἑλλήνων εὔνοιαν τῇ πόλει μετὰ κοινοῦ συνεδρίου
					κτώμενοι, ἵνʼ εἰ παραβαίνοιντο αἱ συνθῆκαι, μὴ μόνοι μηδʼ ἀπαράσκευοι
					πολεμήσαιμεν, ὃ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὃ
							</foreign>Cobet:<foreign xml:lang="grc"> ἃ </foreign>MSS.</note> νῦν
					ἡμῖν παθεῖν συνέβη διὰ Δημοσθένην. ὅτι δʼ ἀληθῆ λέγω, ἐξ αὐτοῦ τοῦ δόγματος
					ἀκούσαντες μαθήσεσθε.<quote type="*do/gma *summa/xwn"><title>Δόγμα
							Συμμάχων</title></quote></p>
			</div>
			<div n="71" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>τούτῳ τῷ δόγματι συνειπεῖν ὁμολογῶ, καὶ πάντες οἱ
					ἐν τῇ προτέρᾳ τῶν ἐκκλησιῶν δημηγοροῦντες· καὶ ὁ δῆμος ἀπῆλθε τοιοῦτόν τι
						ὑπειληφώς,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τοιοῦτόν
							τι ὑπειληφώς </foreign>Weidner [1cp. i. 49]1:<foreign xml:lang="grc">
							τοιαύτην τινὰ δόξαν εἰληφώς [1</foreign>or<foreign xml:lang="grc">
							ὑπειληφώς]1 </foreign>MSS.</note> ὡς ἔσται μὲν ἡ εἰρήνη [1περὶ δὲ
					συμμαχίας οὐκ ἄμεινον εἴη διὰ τὴν τῶν Ἑλλήνων παράκλησιν βουλεύσασθαι]1, ἔσται
					δὲ κοινῇ μετὰ τῶν Ἑλλήνων ἁπάντων. νὺξ ἐν μέσῳ, καὶ παρῆμεν τῇ ὑστεραίᾳ εἰς τὴν
					ἐκκλησίαν. ἐνταῦθα δὴ προκαταλαβὼν Δημοσθένης τὸ βῆμα, οὐδενὶ τῶν ἄλλων
					παραλιπὼν λόγον, οὐδὲν ὄφελος ἔφη τῶν χθὲς εἰρημένων εἶναι λόγων, εἰ ταῦθʼ οἱ
					Φιλίππου μὴ συμπεισθήσονται πρέσβεις, οὐδὲ γιγνώσκειν ἔφη τὴν εἰρήνην ἀπούσης
					συμμαχίας.</p>
			</div>
			<div n="72" type="section">
				<p>οὐ γὰρ ἔφη δεῖν, καὶ γὰρ τὸ ῥῆμα μέμνημαι ὡς εἶπε, διὰ τὴν ἀηδίαν τοῦ λέγοντος
					ἅμα καὶ τοῦ ὀνόματος, <q>ἀπορρῆξαι</q> τῆς εἰρήνης τὴν συμμαχίαν, οὐδὲ τὰ τῶν
					Ἑλλήνων ἀναμένειν μελλήματα, ἀλλʼ ἢ πολεμεῖν αὐτούς, ἢ τὴν εἰρήνην ἰδίᾳ
					ποιεῖσθαι. καὶ τελευτῶν ἐπὶ τὸ βῆμα παρακαλέσας Ἀντίπατρον ἐρώτημά τι ἠρώτα,
					προειπὼν μὲν ἃ ἐρήσεται, προδιδάξας δὲ ἃ χρὴ κατὰ τῆς πόλεως ἀποκρίνασθαι. καὶ
					τέλος ταῦτʼ ἐνίκα, τῷ μὲν λόγῳ προσβιασαμένου<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">προσβιασαμένου </foreign>Reiske:<foreign
							xml:lang="grc"> προβιασαμένου </foreign>MSS.</note> Δημοσθένους, τὸ δὲ
					ψήφισμα γράψαντος Φιλοκράτους.</p>
			</div>
			<div n="73" type="section">
				<p>ὃ δὲ ἦν ὑπόλοιπον αὐτοῖς, Κερσοβλέπτην καὶ τὸν ἐπὶ Θρᾴκης τόπον ἔκδοτον ποιῆσαι,
					καὶ τοῦτʼ ἔπραξαν ἕκτῃ φθίνοντος τοῦ Ἐλαφηβολιῶνος, πρὶν ἐπὶ τὴν ὑστέραν
					ἀπαίρειν πρεσβείαν τὴν ἐπὶ τοὺς ὅρκους Δημοσθένην· ὁ γὰρ μισαλέξανδρος καὶ
					μισοφίλιππος ἡμῖν οὑτοσὶ ῥήτωρ δὶς ἐπρέσβευσεν εἰς Μακεδονίαν, ἐξὸν μηδὲ ἅπαξ, ὁ
					νυνὶ κελεύων τῶν Μακεδόνων καταπτύειν. εἰς δὲ τὴν ἐκκλησίαν τὴν τῇ ἕκτῃ
					προκαθεζόμενος βουλευτὴς ὢν ἐκ παρασκευῆς, ἔκδοτον Κερσοβλέπτην μετὰ Φιλοκράτους
					ἐποίησε.</p>
			</div>
			<div n="74" type="section">
				<p>λανθάνει γὰρ ὁ μὲν Φιλοκράτης ἐν ψηφίσματι μετὰ τῶν ἄλλων<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἄλλων </foreign>Blass:<foreign
							xml:lang="grc"> ἄλλων γραμμάτων </foreign>MSS.</note> παρεγγράψας, ὁ δʼ
					ἐπιψηφίσας, Δημοσθένης,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>Δημοσθένης </foreign>Markland: the MSS. add<foreign xml:lang="grc"> ἐν
							ᾧ γέγραπται.</foreign></note>
					<q>ἀποδοῦναι δὲ τοὺς ὅρκους τοῖς πρέσβεσι τοῖς παρὰ Φιλίππου ἐν τῇδε τῇ ἡμέρᾳ
						τοὺς συνέδρους τῶν συμμάχων.</q> παρὰ δὲ Κερσοβλέπτου σύνεδρος οὐκ ἐκάθητο·
					γράψας δὲ τοὺς συνεδρεύοντας ὀμνύναι, τὸν Κερσοβλέπτην οὐ συνεδρεύοντα ἐξέκλῃσε
					τῶν ὅρκων.</p>
			</div>
			<div n="75" type="section">
				<p>ὅτι δʼ ἀληθῆ λέγω, ἀνάγνωθί μοι, τίς ἦν ὁ ταῦτα γράψας, καὶ τίς ὁ<note
						resp="Loeb" anchored="true">*after<foreign xml:lang="grc"> ὁ </foreign>the
						MSS. have<foreign xml:lang="grc"> ταῦτα·</foreign>Blass brackets.</note>
						ἐπιψηφίσας.<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>ἐπιψηφίσας </foreign>Franke:<foreign xml:lang="grc"> ἐπιψηφίσας
							πρόεδρος </foreign>MSS.</note><quote type="*yh/fisma"
							><title>Ψήφισμα</title></quote><milestone unit="para" ed="P"/>καλόν, ὦ
					ἄνδρες Ἀθηναῖοι, καλὸν ἡ τῶν δημοσίων γραμμάτων φυλακή· ἀκίνητον γάρ ἐστι, καὶ
					οὐ συμμεταπίπτει τοῖς αὐτομολοῦσιν ἐν τῇ πολιτείᾳ, ἀλλʼ ἀπέδωκε τῷ δήμῳ, ὁπόταν
					βούληται, συνιδεῖν τοὺς πάλαι μὲν πονηρούς, ἐκ μεταβολῆς δʼ ἀξιοῦντας εἶναι
					χρηστούς.</p>
			</div>
			<div n="76" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ὑπόλοιπον δʼ ἐστί μοι τὴν κολακείαν διεξελθεῖν.
					Δημοσθένης γὰρ, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ἐνιαυτὸν βουλεύσας, οὐδεμίαν πώποτε φανήσεται
					πρεσβείαν εἰς προεδρίαν καλέσας, ἀλλὰ τότε μόνον καὶ πρῶτον·<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">πρῶτον </foreign>the editor:<foreign
							xml:lang="grc"> πρῶτον πρέσβεις εἰς προεδρίαν
						ἐκάλεσε</foreign>MSS.</note> καὶ προσκεφάλαια ἔθηκε, καὶ φοινικίδας
					περιεπέτασε, καὶ ἅμα τῇ ἡμέρᾳ ἡγεῖτο τοῖς πρέσβεσιν εἰς τὸ θέατρον, ὥστε καὶ
					συρίττεσθαι διὰ τὴν ἀσχημοσύνην καὶ κολακείαν. καὶ ὅτʼ ἀπῄεσαν,<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἀπῄεσαν </foreign>Taylor:<foreign
							xml:lang="grc"> ἀπῄεσαν εἰς Θήβας </foreign>MSS.</note> ἐμισθώσατο
					αὐτοῖς τρία ζεύγη ὀρεικὰ καὶ τοὺς πρέσβεις προὔπεμψεν εἰς Θήβας, καταγέλαστον
					τὴν πόλιν ποιῶν. ἵνα δʼ ἐπὶ τῆς ὑποθέσεως μείνω, λαβέ μοι τὸ ψήφισμα τὸ περὶ τῆς
						προεδρίας.<quote type="*yh/fisma"><title>Ψήφισμα</title></quote></p>
			</div>
			<div n="77" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>οὗτος τοίνυν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ὁ τηλικοῦτος τὸ
					μέγεθος κόλαξ, πρῶτος διὰ τῶν κατασκόπων τῶν παρὰ Χαριδήμου πυθόμενος τὴν
					Φιλίππου τελευτήν, τῶν μὲν θεῶν συμπλάσας ἑαυτῷ ἐνύπνιον κατεψεύσατο, ὡς οὐ παρὰ
					Χαριδήμου τὸ πρᾶγμα πεπυσμένος, ἀλλὰ παρὰ τοῦ Διὸς καὶ τῆς Ἀθηνᾶς, οὓς μεθʼ
					ἡμέραν ἐπιορκῶν νύκτωρ φησὶν ἑαυτῷ διαλέγεσθαι καὶ τὰ μέλλοντα ἔσεσθαι
					προλέγειν, ἑβδόμην δʼ ἡμέραν τῆς θυγατρὸς αὐτῷ τετελευτηκυίας, πρὶν πενθῆσαι καὶ
					τὰ νομιζόμενα ποιῆσαι, στεφανωσάμενος καὶ λευκὴν ἐσθῆτα λαβὼν ἐβουθύτει καὶ
					παρενόμει, τὴν μόνην ὁ δείλαιος καὶ πρώτην αὐτὸν πατέρα προσειποῦσαν
					ἀπολέσας.</p>
			</div>
			<div n="78" type="section">
				<p>καὶ οὐ τὸ δυστύχημα ὀνειδίζω, ἀλλὰ τὸν τρόπον ἐξετάξω. ὁ γὰρ μισότεκνος καὶ πατὴρ
					πονηρὸς οὐκ ἄν ποτε γένοιτο δημαγωγὸς χρηστός, οὐδὲ ὁ τὰ φίλτατα καὶ οἰκειότατα
					σώματα μὴ στέργων οὐδέποθʼ ὑμᾶς περὶ πολλοῦ ποιήσεται τοὺς ἀλλοτρίους, οὐδέ γε ὁ
					ἰδία πονηρὸς ἄν ποτε γένοιτο δημοσίᾳ χρηστός, οὐδʼ ὅστις ἐστὶν οἴκοι φαῦλος,
					οὐδέποτʼ ἦν ἐν Μακεδονία καλὸς κἀγαθός· οὐ γὰρ τὸν τρόπον, ἀλλὰ τὸν τόπον
					μετήλλαξεν.</p>
			</div>
			<div n="79" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>πόθεν οὖν ἐπὶ τὴν μεταβολὴν ἦλθε τῶν πραγμάτων,
					οὗτος γάρ ἐστιν ὁ δεύτερος καιρός, καὶ τί ποτʼ ἐστὶ τὸ αἴτιον, ὅτι Φιλοκράτης
					μὲν ἀπὸ τῶν αὐτῶν πολιτευμάτων Δημοσθένει φυγὰς ἀπʼ εἰσαγγελίας γεγένηται,
					Δημοσθένης δὲ ἐπέστη τῶν ἄλλων κατήγορος, καὶ πόθεν ποθʼ ὑμᾶς εἰς τὴν ἀτυχίαν ὁ
					μιαρὸς ἄνθρωπος ἐμβέβληκε, ταῦτʼ ἤδη διαφερόντως ἄξιόν ἐστιν ἀκοῦσαι.</p>
			</div>
			<div n="80" type="section">
				<p>ὡς γὰρ τάχιστα εἴσω Πυλῶν Φίλιππος παρῆλθε, καὶ τάς τε ἐν Φωκεῦσι πόλεις
					παραδόξως ἀναστάτους ἐποίησε, Θηβαίους τε,<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">τε </foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc"> δὲ
						</foreign>MSS.</note> ὡς τόθʼ ὑμῖν ἐδόκει, περαιτέρω τοῦ καιροῦ καὶ τοῦ
					ὑμετέρου συμφέροντος ἰσχυροὺς κατεσκεύασεν, ὑμεῖς τε ἐκ τῶν ἀγρῶν φοβηθέντες
					ἐσκευαγωγήσατε, ἐν ταῖς μεγίσταις δʼ ἦσαν αἰτίαις οἱ πρέσβεις οἱ τὴν εἰρήνην
					πρεσβεύσαντες, πολὺ δὲ τῶν ἄλλων διαφερόντως Φιλοκράτης καὶ Δημοσθένης, διὰ τὸ
					μὴ μόνον πρεσβεύειν, ἀλλὰ καὶ τὰ ψηφίσματα γεγραφέναι,</p>
			</div>
			<div n="81" type="section">
				<p>συνέβη τε ἐν τοῖς αὐτοῖς χρόνοις διαφέρεσθαί τι Δημοσθένην καὶ Φιλοκράτην σχεδὸν
					ὑπὲρ τούτων ὑπὲρ ὧν καὶ ὑμεῖς ὑπωπτεύσατε·<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">ὑπωπτεύσατε </foreign>the editor:<foreign
							xml:lang="grc"> αὐτοὺς ὑπωπτεύσατε διενεχθῆναι</foreign>MSS.</note>
						τοιαύτης<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τοιαύτης
							</foreign>Taylor:<foreign xml:lang="grc"> τοιαύτης δὲ </foreign>MSS. cp.
						lt*gt 149 and <bibl n="Aeschin. 2.157">αεσξηιν. 2.157</bibl>.</note>
					ἐμπιπτούσης ταραχῆς, μετὰ τῶν συμφύτων αὐτῷ νοσημάτων ἤδη τὰ μετὰ ταῦτα
					ἐβουλεύετο, μετὰ δειλίας καὶ τῆς πρὸς Φιλοκράτην ὑπὲρ τῆς δωροδοκίας ζηλοτυπίας,
					καὶ ἡγήσατο, εἰ τῶν συμπρεσβευόντων καὶ τοῦ Φιλίππου κατήγορος ἀναφανείη, τὸν
					μὲν Φιλοκράτην προδήλως ἀπολεῖσθαι, τοὺς δὲ ἄλλους συμπρέσβεις κινδυνεύσειν,
					αὐτὸς δʼ εὐδοκιμήσειν, καὶ προδότης ὢν τῶν φίλων καὶ πονηρός, πιστὸς τῷ δήμῳ
					φανήσεσθαι.</p>
			</div>
			<div n="82" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>κατιδόντες δʼ αὐτὸν οἱ τῇ τῆς πόλεως
					προσπολεμοῦντες ἡσυχίᾳ, ἄσμενοι παρεκάλουν ἐπὶ τὸ βῆμα, τὸν μόνον ἀδωροδόκητον
					ὀνομάζοντες τῇ πόλει· ὁ δὲ παριὼν ἀρχὰς αὐτοῖς ἐνεδίδου πολέμου καὶ ταραχῆς.
					οὗτός ἐστιν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ὁ πρῶτος ἐξευρὼν Σέρριον τεῖχος καὶ Δορίσκον καὶ
					Ἐργίσκην καὶ Μυρτίσκην καὶ Γάνος καὶ Γανιάδα,<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">Γανιάδα </foreign>Franke
							[1*harpocration]1:<foreign xml:lang="grc"> Γανίδα </foreign>MSS.</note>
					χωρία ὧν οὐδὲ τὰ ὀνόματα ᾔδεμεν πρότερον. καὶ εἰς τοῦτο φέρων περιέστησε τὰ
					πράγματα, ὥστʼ εἰ μὲν μὴ πέμποι πρέσβεις Φίλιππος, καταφρονεῖν αὐτὸν ἔφη τῆς
					πόλεως, εἰ δὲ πέμποι, κατασκόπους πέμπειν, ἀλλʼ οὐ πρέσβεις.</p>
			</div>
			<div n="83" type="section">
				<p>εἰ δὲ ἐπιτρέπειν ἐθέλοι πόλει τινὶ ἴσῃ καὶ ὁμοίᾳ περὶ τῶν ἐγκλημάτων, οὐκ εἶναι
					κριτὴν ἴσον ἡμῖν ἔφη καὶ Φιλίππῳ. Ἁλόννησον ἐδίδου· ὁ δʼ ἀπηγόρευε μὴ λαμβάνειν,
						<q>εἰ δίδωσιν, ἀλλὰ μὴ ἀποδίδωσι,</q> περὶ συλλαβῶν διαφερόμενος. καὶ τὸ
					τελευταῖον στεφανώσας τοὺς μετὰ Ἀριστοδήμου εἰς Θετταλίαν καὶ Μαγνησίαν παρὰ τὰς
					τῆς εἰρήνης συνθήκας πρεσβεύσαντας, τὴν μὲν εἰρήνην διέλυσε, τὴν δὲ συμφορὰν καὶ
					τὸν πόλεμον κατεσκεύασεν.</p>
			</div>
			<div n="84" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ναί, ἀλλὰ χαλκοῖς καὶ ἀδαμαντίνοις τείχεσιν, ὡς
					αὐτός φησι, τὴν χώραν ἡμῶν ἐτείχισε, τῇ τῶν Εὐβοέων καὶ Θηβαίων συμμαχίᾳ. ἀλλά,
					ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, περὶ ταῦτα καὶ μέγιστα ἠδίκησθε καὶ μάλιστα ἠγνοήκατε.
					σπεύδων δʼ εἰπεῖν περὶ τῆς θαυμαστῆς συμμαχίας τῆς τῶν Θηβαίων, ἵνʼ ἐφεξῆς λέγω,
					περὶ τῶν Εὐβοέων πρῶτον μνησθήσομαι.</p>
			</div>
			<div n="85" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ὑμεῖς γάρ, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, πολλὰ καὶ μεγάλα
					ἠδικημένοι ὑπὸ Μνησάρχου τοῦ Χαλκιδέως, τοῦ Καλλίου καὶ Ταυροσθένους πατρός, οὓς
					οὗτος νυνὶ μισθὸν λαβὼν Ἀθηναίους εἶναι τολμᾷ γράφειν, καὶ πάλιν ὑπὸ Θεμίσωνος
					τοῦ Ἐρετριέως, ὃς ἡμῶν εἰρήνης οὔσης Ὠρωπὸν ἀφείλετο, τούτων ἑκόντες
					ἐπιλαθόμενοι, ἐπειδὴ διέβησαν εἰς Εὔβοιαν Θηβαῖοι καταδουλώσασθαι τὰς πόλεις
					πειρώμενοι, ἐν πέντε ἡμέραις ἐβοηθήσατε αὐτοῖς καὶ ναυσὶ καὶ πεζῇ δυνάμει, καὶ
					πρὶν τριάκονθʼ ἡμέρας διελθεῖν ὑποσπόνδους Θηβαίους ἀφήκατε, κύριοι τῆς Εὖβοίας
					γενόμενοι, καὶ τάς τε πόλεις αὐτὰς καὶ τὰς πολιτείας ἀπέδοτε ὀρθῶς καὶ δικαίως
					τοῖς παρακαταθεμένοις, οὐχ ἡγούμενοι δίκαιον εἶναι τὴν ὀργὴν ἀπομνημονεύειν ἐν
					τῷ πιστευθῆναι.</p>
			</div>
			<div n="86" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>καὶ τηλικαῦθʼ ὑφʼ ὑμῶν εὖ πεπονθότες οἱ Χαλκιδεῖς
					οὐ τὰς ὁμοίας ὑμῖν ἀπέδοσαν,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> ἀπέδοσαν </foreign>Cobet:<foreign xml:lang="grc">
							ἀπέδοσαν χάριτας </foreign>MSS.</note> ἀλλʼ ἐπειδὴ<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἐπειδὴ </foreign>Sauppe:<foreign
							xml:lang="grc"> ἐπειδὴ τάχιστα </foreign>MSS.</note> διέβητε εἰς Εὔβοιαν
					Πλουτάρχῳ βοηθήσοντες, τοὺς μὲν πρώτους χρόνους ἀλλʼ οὖν προσεποιοῦνθʼ ὑμῖν
					εἶναι φίλοι, ἐπειδὴ δὲ τάχιστα εἰς Ταμύνας παρήλθομεν, καὶ τὸ Κοτύλαιον
					ὀνομαζόμενον ὄρος ὑπερεβάλομεν, ἐνταῦθα Καλλίας ὁ Χαλκιδεύς, ὃν Δημοσθένης
					μισθαρνῶν ἐνεκωμίαζεν,</p>
			</div>
			<div n="87" type="section">
				<p>ὁρῶν τὸ στρατόπεδον τὸ τῆς πόλεως εἰς δεινὰς δυσχωρίας κατακεκλῃμένον, ὅθεν μὴ
					νικήσασι μάχην οὐκ ἦν ἀναχώρησις, οὐδὲ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> οὐδὲ </foreign>Bekker:<foreign xml:lang="grc"> οὔτε
						</foreign>MSS.</note> βοηθείας ἐλπὶς οὔτʼ ἐκ γῆς οὔτʼ ἐκ θαλάττης,
					συναγείρας ἐξ ἁπάσης τῆς Εὐβοίας στρατόπεδον, καὶ παρὰ Φιλίππου δύναμιν
					προσμεταπεμψάμενος, ὅ τʼ ἀδελφὸς αὐτοῦ Ταυροσθένης, ὁ νυνὶ πάντας δεξιούμενος
					καὶ προσγελῶν, τοὺς Φωκικοὺς ξένους διαβιβάσας, ἦλθον ἐφʼ ἡμᾶς ὡς
					ἀναιρήσοντες.</p>
			</div>
			<div n="88" type="section">
				<p>καὶ εἰ μὴ πρῶτον μὲν θεῶν τις ἔσωσε τὸ στρατόπεδον, ἔπειθʼ οἱ στρατιῶται οἱ
					ὑμέτεροι καὶ οἱ πεζοὶ καὶ οἱ ἱππεῖς ἄνδρες ἐγένοντο ἀγαθοί, καὶ παρὰ τὸν
					ἱππόδρομον τὸν ἐν Ταμύναις ἐκ παρατάξεως μάχῃ κρατήσαντες ὑποσπόνδους ἀφεῖσαν
					τοὺς πολεμίους, ἐκινδύνευσεν ἂν ἡ πόλις αἴσχιστα παθεῖν· οὐ γὰρ τὸ δυστυχῆσαι
					κατὰ πόλεμον μέγιστόν ἐστι κακόν, ἀλλʼ ὅταν τις πρὸς ἀνταγωνιστὰς ἀναξίους<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἀναξίους
							</foreign>Weidner:<foreign xml:lang="grc"> ἑαυτοῦ ἀναξίους
							</foreign>or<foreign xml:lang="grc"> ἀναξίους αὑτοῦ
						</foreign>MSS.</note> διακινδυνεύων ἀποτύχῃ, διπλασίαν εἰκὸς εἶναι τὴν
						συμφοράν.<milestone unit="para" ed="P"/>ἀλλʼ ὅμως ὑμεῖς τοιαῦτα πεπονθότες
					πάλιν διελύσασθε πρὸς αὐτούς. τυχὼν δὲ συγγνώμης παρʼ ὑμῶν Καλλίας ὁ
					Χαλκιδεύς,</p>
			</div>
			<div n="89" type="section">
				<p>μικρὸν διαλιπὼν χρόνον πάλιν ἧκε φερόμενος εἰς τὴν ἑαυτοῦ φύσιν, Εὐβοϊκὸν μὲν τῷ
					λόγῳ συνέδριον εἰς Χαλκίδα συνάγων, ἰσχυρὰν δὲ τὴν Εὔβοιαν ἐφʼ ὑμᾶς ἔργῳ
						κατασκευάζων,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>κατασκευάζων </foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc"> παρασκευάζων
						</foreign>MSS.</note> ἐξαίρετον δʼ αὑτῷ τυραννίδα περιποιούμενος. κἀνταῦθα
					ἐλπίζων συναγωνιστὴν Φίλιππον λήψεσθαι, ἀπῆλθεν εἰς Μακεδονίαν καὶ περιῄει μετὰ
					Φιλίππου, καὶ τῶν ἑταίρων εἷς ὠνομάζετο.</p>
			</div>
			<div n="90" type="section">
				<p>ἀδικήσας δὲ Φίλιππον κἀκεῖθεν ἀποδράς, ὑπέβαλεν ἑαυτὸν φέρων Θηβαίοις.
						καταλιπὼν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">καταλιπὼν
							</foreign>Franke:<foreign xml:lang="grc"> ἐγκαταλιπὼν
						</foreign>MSS.</note> δὲ κἀκείνους, καὶ πλείους τραπόμενος τροπὰς τοῦ
					Εὐρίπου, παρʼ ὃν ὤκει, εἰς μέσον πίπτει τῆς τε Θηβαίων ἔχθρας καὶ τῆς Φιλίππου.
					ἀπορῶν δʼ ὅ τι χρήσαιτο αὑτῷ, καὶ παραγγελλομένης ἐπʼ αὐτὸν ἤδη στρατείας,<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">στρατείας
							</foreign>Stephanus:<foreign xml:lang="grc"> στρατιᾶς
						</foreign>MSS.</note> μίαν ἐλπίδα λοιπὴν κατεῖδε σωτηρίας, ἔνορκον λαβεῖν
					τὸν Ἀθηναίων δῆμον, σύμμαχον ὀνομασθέντα, βοηθήσειν, εἴ τις ἐπʼ αὐτὸν ἴοι· ὃ
					πρόδηλον ἦν ἐσόμενον, εἰ μὴ ὑμεῖς κωλύσετε.</p>
			</div>
			<div n="91" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ταῦτα διανοηθείς, ἀποστέλλει δεῦρο πρέσβεις
					Γλαυκέτην καὶ Ἐμπέδωνα καὶ Διόδωρον τὸν δολιχοδρομήσαντα, φέροντας τῷ μὲν δήμῳ
					κενὰς ἐλπίδας, Δημοσθένει δʼ ἀργύριον καὶ τοῖς περὶ τοῦτον. τρία δʼ ἦν ἃ ἅμα
					ἐξεωνεῖτο, πρῶτον μὲν μὴ διασφαλῆναι τῆς πρὸς ὑμᾶς συμμαχίας· οὐδὲν γὰρ ἦν τὸ
					μέσον, εἰ μνησθεὶς τῶν προτέρων ἀδικημάτων ὁ δῆμος μὴ προσδέξαιτο τὴν συμμαχίαν,
					ἀλλʼ ὑπῆρχεν αὐτῷ ἢ φεύγειν ἐκ Χαλκίδος, ἢ τεθνάναι ἐγκαταληφθέντι· τηλικαῦται
					δυνάμεις ἐπʼ αὐτὸν ἐπεστράτευον, ἥ τε Φιλίππου καὶ Θηβαίων. δεύτερον δʼ ἧκον οἱ
					μισθοὶ τῷ γράψοντι<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							γράψοντι </foreign>Scheibe:<foreign xml:lang="grc"> γράψαντι
						</foreign>MSS.</note> τὴν συμμαχίαν ὑπὲρ τοῦ μὴ συνεδρεύειν Ἀθήνησι
					Χαλκιδέας, τρίτον δὲ ὥστε μὴ τελεῖν συντάξεις.</p>
			</div>
			<div n="92" type="section">
				<p>καὶ τούτων τῶν προαιρέσεων οὐδεμιᾶς ἀπέτυχε Καλλίας, ἀλλʼ ὁ μισοτύραννος
					Δημοσθένης, ὡς αὐτὸς προσποιεῖται, ὅν φησι Κτησιφῶν τὰ βέλτιστα λέγειν, ἀπέδοτο
					μὲν τοὺς καιροὺς τοὺς τῆς πόλεως, ἔθαψε δʼ ἐν τῇ συμμαχίᾳ βοηθεῖν ἡμᾶς
					Χαγκιδεῦσι, ῥῆμα μόνον ἀντικαταλλαξάμενος ἀντὶ τούτων, εὐφημίας ἕνεκα προσγράψας
						<q>καὶ Χαλκιδέας βοηθεῖν, ἐάν τις ἴῃ ἐπʼ Ἀθηναίους·</q></p>
			</div>
			<div n="93" type="section">
				<p>τὰς δὲ συνεδρίας καὶ τὰς συντάξεις, ἐξ ὧν ἰσχύσειν ὁ πόλεμος ἔμελλεν, ἄρδην
					ἀπέδοτο, καλλίστοις ὀνόμασιν αἰσχίστας πράξεις γράφων, καὶ τῷ λόγῳ προσβιβάζων
					ὑμᾶς, τὰς μὲν βοηθείας ὡς δεῖ τὴν πόλιν πρότερον ποιεῖσθαι τοῖς ἀεὶ δεομένοις
					τῶν Ἑλλήνων, τὰς δὲ συμμαχίας ὑστέρας μετὰ τὰς εὐεργεσίας. ἵνα δʼ εὖ εἰδῆτε ὅτι
					ἀληθῆ λέγω, λαβέ μοι τὴν Καλλία γραφεῖσαν<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> Καλλίᾳ γραφεῖσαν </foreign>Blass:<foreign
							xml:lang="grc"> Καλλίου γραφὴν καὶ τὴν </foreign>MSS.</note> συμμαχίαν.
					ἀνάγνωθι τὸ ψήφισμα.<quote type="*yh/fisma"><title>Ψήφισμα</title></quote></p>
			</div>
			<div n="94" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>οὔπω τοίνυν τοῦτʼ ἐστὶ δεινόν, εἰ καιροὶ
					τηλικοῦτοι πεπραμένοι τυγχάνουσιν καὶ συνεδρίαι καὶ συντάξεις, ἀλλὰ πολὺ τούτου
					δεινότερον φανήσεται ὃ μέλλω λέγειν. εἰς γὰρ τοῦτο προήχθη Καλλίας μὲν<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> Καλλίας μὲν
							</foreign>Hamaker:<foreign xml:lang="grc"> Καλλίας μὲν ὁ Χαλκιδεὺς
						</foreign>MSS.</note> ὕβρεως καὶ πλεονεξίας, Δημοσθένης δέ, ὃν ἐπαινεῖ
					Κτησιφῶν, δωροδοκίας, ὥστε τὰς ἐξ Ὠρεοῦ συντάξεις καὶ τὰς ἐξ Ἐρετρίας, τὰ δέκα
					τάλαντα, ζώντων φρονούντων βλεπόντων ἔλαθον ὑμῶν ὑφελόμενοι, καὶ τοὺς ἐκ τῶν
					πόλεων τούτων συνέδρους παρʼ ὑμῶν μὲν ἀνέστησαν, πάλιν δὲ εἰς Χαλκίδα καὶ τὸ
					καλούμενον Εὐβοϊκὸν συνέδριον συνήγαγον. ὃν δὲ τρόπον καὶ διʼ οἵων
					κακουργημάτων, ταῦτʼ ἤδη ἄξιόν ἐστιν ἀκοῦσαι.</p>
			</div>
			<div n="95" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἀφικνεῖται γὰρ πρὸς ὑμᾶς οὐκέτι διʼ ἀγγέλων, ἀλλʼ
					αὐτὸς ὁ Καλλίας, καὶ παρελθὼν εἰς τὴν ἐκκλησίαν λόγους διεξῆλθε κατεσκευασμένους
					ὑπὸ Δημοσθένους. εἶπε γὰρ ὡς ἥκοι ἐκ Πελοποννήσου νεωστὶ σύνταγμα συντάξας εἰς
					ἑκατὸν ταλάντων πρόσοδον ἐπὶ Φίλιππον, καὶ διελογίζετο ὅσον ἑκάστους ἔδει
					συντελεῖν, Ἀχαιοὺς μὲν πάντας καὶ Μεγαρέας ἑξήκοντα τάλαντα, τὰς δʼ ἐν Εὐβοία
					πόλεις ἁπάσας τετταράκοντα·</p>
			</div>
			<div n="96" type="section">
				<p>ἐκ δὲ τούτων τῶν χρημάτων ὑπάρξειν καὶ ναυτικὴν καὶ πεζὴν δύναμιν· εἶναι δὲ
					πολλοὺς καὶ ἄλλους τῶν Ἑλλήνων οὓς βούλεσθαι κοινωνεῖν τῆς συντάξεως, ὥστε οὔτε
					χρημάτων οὔτε στρατιωτῶν ἀπορίαν ἔσεσθαι. καὶ ταῦτα μὲν τὰ φανερά· ἔφη δὲ καὶ
					πράξεις πράττειν ἑτέρας διʼ ἀπορρήτων, καὶ τούτων εἶναί τινας μάρτυρας τῶν
					ἡμετέρων πολιτῶν, καὶ τελευτῶν ὀνομαστὶ παρεκάλει Δημοσθένην καὶ συνειπεῖν
					ἠξίου.</p>
			</div>
			<div n="97" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ὁ δὲ σεμνῶς πάνυ παρελθών, τόν τε Καλλίαν
					ὑπερεπῄνει, τό τε ἀπόρρητον προσεποιήσατο εἰδέναι· τὴν δʼ ἐκ Πελοποννήσου
					πρεσβείαν ἣν ἐπρέσβευσε, καὶ τὴν ἐξ Ἀκαρνανίας ἔφη βούλεσθαι ὑμῖν ἀπαγγεῖλαι. ἦν
					δʼ αὐτῷ κεφάλαιον τῶν λόγων, πάντας μὲν Πελοποννησίους ἐπὶ Φίλιππον ὑφʼ ἑαυτοῦ,
					εἶναι δὲ τὸ σύνταγμα χρημάτων μὲν εἰς ἑκατὸν νεῶν ταχυναυτουσῶν πληρώματα καὶ
					εἰς πεζοὺς στρατιώτας μυρίους καὶ ἱππέας χιλίους,</p>
			</div>
			<div n="98" type="section">
				<p>ὑπάρξειν δὲ πρὸς τούτοις καὶ τὰς πολιτικὰς δυνάμεις, ἐκ Πελοποννήσου μὲν πλέον ἢ
					δισχιλίους ὁπλίτας, ἐξ Ἀκαρνανίας δὲ ἑτέρους τοσούτους· δεδόσθαι δὲ ἁπάντων
					τούτων τὴν ἡγεμονίαν ὑμῖν· πραχθήσεσθαι δὲ ταῦτα οὐκ εἰς μακράν, ἀλλʼ εἰς τὴν
					ἕκτην ἐπὶ δέκα τοῦ Ἀνθεστηριῶνος μηνός· εἰρῆσθαι γὰρ ἐν ταῖς πόλεσιν ὑφʼ αὑτοῦ
					καὶ παρηγγέλθαι πάντας ἥκειν συνεδρεύσοντας Ἀθήναξε εἰς τὴν πανσέληνον. καὶ γὰρ
					τοῦτο ἅνθρωπος<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἅνθρωπος
							</foreign>Markland:<foreign xml:lang="grc"> ἄνθρωπος
							</foreign>or<foreign xml:lang="grc"> ἀνθρώπων </foreign>MSS.</note>
					ἴδιον καὶ οὐ κοινὸν ποιεῖ.</p>
			</div>
			<div n="99" type="section">
				<p>οἱ μὲν γὰρ ἄλλοι ἀλαζόνες, ὅταν τι ψεύδωνται, ἀόριστα καὶ ἀσαφῆ πειρῶνται λέγειν,
					φοβούμενοι τὸν ἔλεγχον· Δημοσθένης δʼ ὅταν ἀλαζονεύηται, πρῶτον μὲν μεθʼ ὅρκου
					ψεύδεται, ἐξώλειαν ἐπαρώμενος ἑαυτῷ, δεύτερον δέ, ἃ εὖ οἶδεν οὐδέποτε ἐσόμενα,
					τολμᾷ λέγειν εἰς ὁπότʼ ἔσται, καὶ ὧν τὰ σώματα οὐχ ἑώρακε, τούτων τὰ ὀνόματα
					λέγει, κλέπτων τὴν ἀκρόασιν καὶ μιμούμενος τοὺς τἀληθῆ λέγοντας. διὸ καὶ σφόδρα
					ἄξιός ἐστι μισεῖσθαι, ὅτι πονηρὸς ὢν καὶ τὰ τῶν χρηστῶν σημεῖα διαφθείρει.</p>
			</div>
			<div n="100" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ταῦτα δʼ εἰπὼν δίδωσιν ἀναγνῶναι ψήφισμα τῷ
					γραμματεῖ μακρότερον μὲν τῆς Ἰλιάδος, κενότερον δὲ τῶν λόγων οὓς εἴωθε λέγειν,
					καὶ τοῦ βίου ὃν βεβίωκε, μεστὸν δʼ ἐλπίδων οὐκ ἐσομένων καὶ στρατοπέδων οὐδέποτε
					συλλεγησομένων. ἀπαγαγὼν δʼ ὑμᾶς ἄπωθεν ἀπὸ τοῦ κλέμματος καὶ ἀνακρεμάσας ἀπὸ
					τῶν ἐλπίδων, ἐνταῦθʼ ἤδη συστρέψας γράφει,<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">γράφει </foreign>Franke: after<foreign
							xml:lang="grc"> γράφει </foreign>the MSS. have<foreign xml:lang="grc">
							κελεύων </foreign>or<foreign xml:lang="grc"> καὶ
						κελεύει.</foreign></note> ἑλέσθαι πρέσβεις εἰς Ἐρέτριαν, οἵτινες δεήσονται
					τῶν Ἐρετριέων, πάνυ γὰρ ἔδει δεηθῆναι, μηκέτι διδόναι τὴν σύνταξιν ὑμῖν, τὰ
					πέντε τάλαντα, ἀλλὰ Καλλίᾳ, καὶ πάλιν ἑτέρους<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">ἑτέρους </foreign>Franke: after<foreign
							xml:lang="grc"> ἑτέρους </foreign>the MSS. have<foreign xml:lang="grc">
							αἱρήσεται </foreign>or<foreign xml:lang="grc">
						αἱρεῖσθαι.</foreign></note> εἰς Ὠρεόν,<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">Ὠρεόν </foreign>Franke:<foreign xml:lang="grc">
							Ὠρεὸν πρὸς τοὺς Ὠρείτας πρέσβεις </foreign>MSS.</note> οἵτινες δεήσονται
					τὸν αὐτὸν Ἀθηναίοις καὶ φίλον καὶ ἐχθρὸν νομίζειν.<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">νομίζειν </foreign>Taylor:<foreign
							xml:lang="grc"> νομίζειν εἶναι </foreign>MSS.</note></p>
			</div>
			<div n="101" type="section">
				<p>ἔπειτα ἀναφαίνεται παρʼ ἅπαντʼ ὢν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">παρʼ ἅπαντʼ ὢν </foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc">
							περὶ ἁπάντων </foreign>or<foreign xml:lang="grc"> περὶ πάντων
						</foreign>MSS.</note> ἐν τῷ ψηφίσματι πρὸς τῷ κλέμματι, γράψας καὶ τὰ πέντε
					τάλαντα τοὺς πρέσβεις ἀξιοῦν τοὺς Ὠρείτας μὴ ὑμῖν,<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὑμῖν </foreign>Blass
							[1*aldus]1:<foreign xml:lang="grc"> ἡμῖν </foreign>MSS.</note> ἀλλὰ
					Καλλίᾳ διδόναι. ὅτι δʼ ἀληθῆ λέγω, ἀφελὼν τὸν κόμπον καὶ τὰς τριήρεις καὶ τὴν
					ἀλαζονείαν ἀνάγνωθι· τοῦ κλέμματος<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">τοῦ κλέμματος· </foreign>the MSS. have<foreign
							xml:lang="grc"> καὶ τοῦ κλέμματος </foreign>or<foreign xml:lang="grc">
							καὶ ἀπὸ τοῦ κλέμματος.</foreign></note> ἅψαι, ὃ ὑφείλετο ὁ μιαρὸς καὶ
					ἀνόσιος ἄνθρωπος, ὅν φησι Κτησιφῶν ἐν τῷδε τῷ ψηφίσματι διατελεῖν λέγοντα καὶ
					πράττοντα τὰ ἄριστα τῷ δήμῳ τῷ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">δήμῳ τῷ </foreign>Weidner:<foreign xml:lang="grc"> δήμῳ
							τῶν </foreign>MSS.</note> Ἀθηναίων.<quote type="*yh/fisma"
							><title>Ψήφισμα</title></quote></p>
			</div>
			<div n="102" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>οὐκοῦν τὰς μὲν τριήρεις καὶ τὴν πεζὴν στρατιὰν καὶ
					τὴν πανσέληνον καὶ τοὺς συνέδρους λόγῳ ἠκούσατε, τὰς δὲ συντάξεις τῶν συμμάχων,
					τὰ δέκα τάλαντα, ἔργῳ ἀπωλέσατε.</p>
			</div>
			<div n="103" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ὑπόλοιπον δʼ εἰπεῖν ἐστί μοι, ὅτι λαβὼν τρία
					τάλαντα μισθὸν τὴν γνώμην ταύτην ἔγραψε Δημοσθένης, τάλαντον μὲν ἐκ Χαλκίδος
					παρὰ Καλλίου, τάλαντον δʼ ἐξ Ἐρετρίας παρὰ Κλειτάρχου τοῦ τυράννου, τάλαντον δὲ
					ἐξ Ὠρεοῦ, διʼ ὃ καὶ καταφανὴς ἐγένετο, δημοκρατουμένων τῶν Ὠρειτῶν καὶ πάντα
					πραττόντων μετὰ ψηφίσματος. ἐξανηλωμένοι γὰρ ἐν τῷ πολέμῳ καὶ παντελῶς ἀπόρως
					διακείμενοι, πέμπουσι πρὸς αὐτὸν Γνωσίδημον τὸν Χαριγένους υἱὸν τοῦ
					δυναστεύσαντός ποτε ἐν Ὠρεῷ, δεησόμενον τὸ μὲν τάλαντον ἀφεῖναι τῇ πόλει,
						ἐπαγγελούμενον<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>ἐπαγγελούμενον </foreign>Stephanus:<foreign xml:lang="grc">
							ἐπαγγελλόμενον </foreign>MSS.</note> δʼ αὐτῷ χαλκῆν εἰκόνα σταθήσεσθαι
					ἐν Ὠρεῷ.</p>
			</div>
			<div n="104" type="section">
				<p>ὁ δὲ ἀπεκρίνατο τῷ Γνωσιδήμῳ, ὅτι ἐλάχιστα χαλκοῦ δέοιτο,<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐλάχιστα χαλκοῦ δέοιτο
							</foreign>Halm:<foreign xml:lang="grc"> ἐλαχίστου χαλκοῦ οὐδὲν δέοιτο
						</foreign>MSS.</note> τὸ δὲ τάλαντον διὰ τοῦ Καλλίου εἰσέπραττεν.
					ἀναγκαζόμενοι δὲ οἱ Ὠρεῖται καὶ οὐκ εὐποροῦντες, ὑπέθεσαν αὐτῷ τοῦ ταλάντου τὰς
					δημοσίας προσόδους, καὶ τόκον ἤνεγκαν Δημοσθένει τοῦ δωροδοκήματος δραχμὴν τοῦ
					μηνὸς τῆς μνᾶς, ἕως τὸ κεφάλαιον ἀπέδοσαν.</p>
			</div>
			<div n="105" type="section">
				<p>καὶ ταῦτʼ ἐπράχθη μετὰ ψηφίσματος τοῦ δήμου. ὅτι δὲ ἀληθῆ λέγω, λαβέ μοι τὸ
					ψήφισμα τῶν Ὠρειτῶν.<quote type="*yh/fisma"
						><title>Ψήφισμα</title></quote><milestone unit="para" ed="P"/>τοῦτʼ ἐστὶ τὸ
					ψήφισμα, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, αἰσχύνη μὲν τῆς πόλεως, ἔλεγχος δὲ οὐ μικρὸς τῶν
					Δημοσθένους πολιτευμάτων, φανερὰ δὲ κατηγορία Κτησιφῶντος· τὸν γὰρ οὕτως αἰσχρῶς
					δωροδοκοῦντα οὐκ ἔστιν ἄνδρα γεγονέναι ἀγαθόν, ὃ<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὃ </foreign>Stephanus:<foreign
							xml:lang="grc"> ἃ </foreign>MSS.</note> τετόλμηκεν οὗτος γράψαι.<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">γράψαι
						</foreign>Weidner: the MSS. have<foreign xml:lang="grc"> ἐν τῷ ψηφίσματι
						</foreign>before or after<foreign xml:lang="grc">
					γράψαι.</foreign></note></p>
			</div>
			<div n="106" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἐνταῦθʼ ἤδη τέτακται καὶ ὁ τρίτος τῶν καιρῶν,
					μᾶλλον δʼ ὁ πάντων πικρότατος χρόνος, ἐν ὧ Δημοσθένης ἀπώλεσε τὰς τῶν Ἑλλήνων
					καὶ τῆς πόλεως πράξεις, ἀσεβήσας μὲν εἰς τὸ ἱερὸν τὸ ἐν Δελφοῖς, ἄδικον δὲ καὶ
					οὐδαμῶς ἴσην τὴν πρὸς Θηβαίους συμμαχίαν γράψας. ἄρξομαι δὲ ἀπὸ τῶν εἰς τοὺς
						πλημμελημάτων<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>πλημμελημάτων </foreign>Weidner:<foreign xml:lang="grc"> αὐτοῦ
							πλημμελημάτων </foreign>or<foreign xml:lang="grc"> πλημμελημάτων αὐτοῦ
						</foreign>MSS.</note> λέγειν.</p>
			</div>
			<div n="107" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἔστι γάρ, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, τὸ Κιρραῖον
					ὠνομασμένον πεδίον καὶ λιμὴν ὁ νῦν ἐξάγιστος καὶ ἐπάρατος ὠνομασμένος. ταύτην
					ποτὲ τὴν χώραν κατῴκησαν Κιρραῖοι καὶ Κραγαλίδαι, γένη παρανομώτατα, οἳ εἰς τὸ
					ἱερὸν τὸ ἐν Δελφοῖς καὶ περὶ τὰ ἀναθήματα ἠσέβουν, ἐξημάρτανον δὲ καὶ εἰς τοὺς
					Ἀμφικτύονας. ἀγανακτήσαντες δʼ ἐπὶ τοῖς γιγνομένοις μάλιστα μέν, ὡς λέγονται, οἱ
					πρόγονοι οἱ ὑμέτεροι, ἔπειτα καὶ οἱ ἄλλοι Ἀμφικτύονες, μαντείαν ἐμαντεύσαντο
					παρὰ τῷ θεῷ, τίνι χρὴ τιμωρίᾳ τοὺς ἀνθρώπους τούτους μετελθεῖν.</p>
			</div>
			<div n="108" type="section">
				<p>καὶ αὐτοῖς ἀναιρεῖ ἡ Πυθία πολεμεῖν Κιρραίοις καὶ Κραγαλίδαις πάντʼ ἤματα καὶ
					πάσας νύκτας, καὶ τὴν χώραν αὐτῶν ἐκπορθήσαντας καὶ αὐτοὺς ἀνδραποδισαμένους
					ἀναθεῖναι τῷ Ἀπόλλωνι τῷ Πυθίῳ καὶ τῇ Ἀρτέμιδι καὶ τῇ<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τῇ </foreign>added by
						Herwerden.</note> Λητοῖ καὶ Ἀθηνᾷ Προναίᾳ<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">Προναίᾳ </foreign>Bekker:<foreign
							xml:lang="grc"> Προνοία </foreign>MSS. So in <bibl n="Aeschin. 3.110"
							>αεσξηιν. 3.110-111</bibl>.</note> ἐπὶ πάσῃ ἀεργίᾳ, καὶ ταύτην τὴν χώραν
					μήτʼ αὐτοὺς ἐργάζεσθαι μήτʼ ἄλλον ἐᾶν.<milestone unit="para" ed="P"/>λαβόντες δὲ
					τὸν χρησμὸν τοῦτον οἱ Ἀμφικτύονες ἐψηφίσαντο Σόλωνος εἰπόντος Ἀθηναίου τὴν
					γνώμην, ἀνδρὸς καὶ νομοθετῆσαι δυνατοῦ καὶ περὶ ποίησιν καὶ φιλοσοφίαν
					διατετριφότος, ἐπιστρατεύειν ἐπὶ τοὺς ἐναγεῖς κατὰ τὴν μαντείαν τοῦ θεοῦ·</p>
			</div>
			<div n="109" type="section">
				<p>καὶ συναθροίσαντες δύναμιν πολλὴν τῶν Ἀμφικτυόνων, ἐξηνδραποδίσαντο τοὺς
					ἀνθρώπους καὶ τὸν λιμένα καὶ τὴν πόλιν αὐτῶν κατέσκαψαν καὶ τὴν χώραν<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">χώραν
							</foreign>Markland:<foreign xml:lang="grc"> χώραν αὐτῶν
						</foreign>MSS.</note> καθιέρωσαν κατὰ τὴν μαντείαν. καὶ ἐπὶ τούτοις ὅρκον
					ὤμοσαν ἰσχυρόν, μήτʼ αὐτοὶ τὴν ἱερὰν γῆν ἐργάσεσθαι μήτʼ ἄλλῳ ἐπιτρέψειν, ἀλλὰ
					βοηθήσειν τῷ θεῷ καὶ τῇ γῇ τῇ ἱερᾷ καὶ χειρὶ καὶ ποδὶ καὶ φωνῇ<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">καὶ φωνῇ </foreign>added by Baiter
						and Sauppe. cp. lt*gt 120 and ii. 115.</note> καὶ πάσῃ δυνάμει.</p>
			</div>
			<div n="110" type="section">
				<p>καὶ οὐκ ἀπέχρησεν αὐτοῖς τοῦτον τὸν ὅρκον ὀμόσαι, ἀλλὰ καὶ προστροπὴν καὶ ἀρὰν
					ἰσχυρὰν ὑπὲρ τούτων ἐποιήσαντο. γέγραπται γὰρ οὕτως ἐν τῇ ἀρᾷ, <q>εἴ τις
						τάδε,</q> φησί, <q>παραβαίνοι ἢ πόλις ἤ ἰδιώτης ἢ ἔθνος, ἐναγής,</q> φησίν,
						<q>ἔστω τοῦ Ἀπόλλωνος καὶ τῆς Ἀρτέμιδος καὶ τῆς<note resp="Loeb"
							anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τῆς </foreign>added by
							Herwerden.</note> Λητοῦς καὶ Ἀθηνᾶς Προναίας.</q><note resp="Loeb"
						anchored="true">*for<foreign xml:lang="grc"> Προναίας </foreign>and<foreign
							xml:lang="grc"> Προναίᾳ </foreign>below, see on lt*gt 108.</note></p>
			</div>
			<div n="111" type="section">
				<p>καὶ ἐπεύχεται αὐτοῖς μήτε γῆν καρποὺς φέρειν, μήτε γυναῖκας τέκνα τίκτειν
					γονεῦσιν ἐοικότα, ἀλλὰ τέρατα, μήτε βοσκήματα κατὰ φύσιν γονὰς ποιεῖσθαι, ἧτταν
					δὲ αὐτοῖς εἶναι πολέμου καὶ δικῶν καὶ ἀγορᾶς, καὶ ἐξώλεις εἶναι καὶ αὐτοὺς καὶ
					οἰκίας καὶ γένος ἐκείνων. <q>καὶ μήποτε,</q> φησίν, <q>ὁσίως θύσειαν τῷ Ἀπόλλωνι
						μηδὲ τῇ Ἀρτέμιδι μηδὲ τῇ Λητοῖ μηδʼ Ἀθηνᾷ Προναίᾳ, μηδὲ δέξαιντο αὐτοῖς τὰ
						ἱερά.</q></p>
			</div>
			<div n="112" type="section">
				<p>ὅτι δʼ ἀληθῆ λέγω, ἀνάγνωθι τὴν τοῦ θεοῦ μαντείαν. ἀκούσατε τῆς ἀρᾶς. ἀναμνήσθητε
					τῶν ὅρκων, οὓς ὑμῶν οἱ πρόγονοι μετὰ τῶν Ἀμφικτυόνων συνώμοσαν.<cit>
						<quote type="oracle"><title>Μαντεία</title><l met="dact">[;οὐ πρὶν τῆσδε
								πόληος ἐρείψετε πύργον ἑλόντες,</l><l>πρίν γε θεοῦ τεμένει
								κυανώπιδος Ἀμφιτρίτης</l><l>κῦμα ποτικλύζῃ κελαδοῦν ἱεραῖσιν ἐπʼ
								ἀκταῖς.];</l>υνκνοων</quote>
						<quote type="*(/orkoi"><title>Ὅρκοι</title></quote>
						<quote type="*)ara/"><title>Ἀρά</title></quote>
					</cit></p>
			</div>
			<div n="113" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ταύτης τῆς ἀρᾶς καὶ τῶν ὅρκων καὶ τῆς μαντείας
					ἀναγεγραμμένων ἔτι καὶ νῦν, οἱ Λοκροὶ οἱ Ἀμφισσεῖς, μᾶλλον δὲ οἱ προεστηκότες
					αὐτῶν, ἄνδρες παρανομώτατοι, ἐνηργάζοντο τὸ πεδίον, καὶ τὸν λιμένα τὸν ἐξάγιστον
					καὶ ἐπάρατον πάλιν ἐτείχισαν καὶ συνῴκισαν, καὶ τέλη τοὺς καταπλέοντας ἐξέλεγον,
					καὶ τῶν ἀφικνουμένων εἰς Δελφοὺς πυλαγόρων ἐνίους χρήμασι διέφθειρον, ὧν εἷς ἦν
					Δημοσθένης.</p>
			</div>
			<div n="114" type="section">
				<p>χειροτονηθεὶς γὰρ ὑφʼ ὑμῶν πυλάγορος, λαμβάνει δισχιλίας δραχμὰς παρὰ τῶν
					Ἀμφισσέων, τοῦ μηδεμίαν μνείαν περὶ αὐτῶν ἐν τοῖς Ἀμφικτύοσι ποιεῖσθαι.
					διωμολογήθη δʼ αὐτῷ καὶ εἰς τὸν λοιπὸν χρόνον ἀποστέλλεσθαι Ἀθήναζε τοῦ ἐνιαυτοῦ
					ἑκάστου μνᾶς εἴκοσιν ἐκ τῶν ἐξαγίστων καὶ ἐπαράτων χρημάτων, ἐφʼ ᾧτε βοηθήσει
					τοῖς Ἀμφισσεῦσιν Ἀθήνησι κατὰ πάντα τρόπον· ὅθεν ἔτι μᾶλλον ἢ πρότερον
					συμβέβηκεν αὐτῷ, ὅτου ἂν προσάψηται, ἢ ἀνδρὸς<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">ἢ ἀνδρὸς </foreign>Blass:<foreign
							xml:lang="grc"> ἀνδρὸς </foreign>or<foreign xml:lang="grc"> ἢ
						</foreign>MSS.</note> ἰδιώτου ἢ δυνάστου ἢ πόλεως δημοκρατουμένης, τούτων
					ἑκάστους ἀνιάτοις συμφοραῖς περιβάλλειν.</p>
			</div>
			<div n="115" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>σκέψασθε δὴ τὸν δαίμονα καὶ τὴν τύχην, ὅσῳ
					περιεγένετο τῆς τῶν Ἀμφισσέων ἀσεβείας. ἐπὶ γὰρ Θεοφράστου ἄρχοντος,
					ἱερομνήμονος ὄντος Διογνήτου Ἀναφλυστίου, πυλαγόρους ὑμεῖς εἵλεσθε Μειδίαν τε
					ἐκεῖνον τὸν Ἀναγυράσιον, ὃν ἐβουλόμην ἂν πολλῶν ἕνεκα ζῆν, καὶ Θρασυκλέα τὸν ἐξ
					Οἴου, καὶ τρίτον μετὰ τούτων ἐμέ. συνέβη δʼ ἡμῖν ἀρτίως μὲν εἰς Δελφοὺς ἀφῖχθαι,
					παραχρῆμα δὲ τὸν ἱερομνήμονα Διόγνητον πυρέττειν· τὸ δʼ αὐτὸ τοῦτο συνεπεπτώκει
					καὶ τῷ Μειδίᾳ. οἱ δʼ ἄλλοι συνεκάθηντο Ἀμφικτύονες.</p>
			</div>
			<div n="116" type="section">
				<p>ἐξηγγέλλετο δʼ ἡμῖν παρὰ τῶν βουλομένων εὔνοιαν ἐνδείκνυσθαι τῇ πόλει, ὅτι οἱ
					Ἀμφισσεῖς ὑποπεπτωκότες τότε καὶ δεινῶς θεραπεύοντες τοὺς Θηβαίους εἰσέφερον
					δόγμα κατὰ τῆς ἡμετέρας πόλεως, πεντήκοντα ταλάντοις ζημιῶσαι τὸν δῆμον τὸν
					Ἀθηναίων, ὅτι χρυσᾶς ἀσπίδας ἀνέθεμεν πρὸς τὸν καινὸν νεὼν πρὶν ἐξαρέσασθαι, καὶ
					ἐπεγράψαμεν τὸ προσῆκον ἐπίγραμμα, <q>Ἀθηναῖοι ἀπὸ Μήδων καὶ Θηβαίων, ὅτε
						τἀναντία τοῖς Ἕλλησιν ἐμάχοντο.</q><milestone unit="para" ed="P"
					/>μεταπεμψάμενος δʼ ἐμὲ ὁ ἱερομνήμων ἠξίου εἰσελθεῖν εἰς τὸ συνέδριον καὶ εἰπεῖν
					τι πρὸς τοὺς Ἀμφικτύονας ὑπὲρ τῆς πόλεως, καὶ αὐτὸν οὕτω προῃρημένον.</p>
			</div>
			<div n="117" type="section">
				<p>ἀρχομένου δέ μου λέγειν καὶ προθυμότερόν πως εἰσεληλυθότος εἰς τὸ συνέδριον, τῶν
					ἄλλων πυλαγόρων μεθεστηκότων, ἀναβοήσας τις τῶν Ἀμφισσέων, ἄνθρωπος ἀσελγέστατος
					καὶ ὡς ἐμοὶ ἐφαίνετο οὐδεμιᾶς παιδείας μετεσχηκώς, ἴσως δὲ καὶ δαιμονίου τινὸς
					ἐξαμαρτάνειν προαγομένου, <q>ἀρχὴν δέ γε,</q> ἔφη, <q>ὦ ἄνδρες Ἕλληνες, εἰ
						ἐσωφρονεῖτε, οὐδʼ ἂν ὠνομάζετε τοὔνομα τοῦ δήμου τοῦ Ἀθηναίων ἐν ταῖσδε ταῖς
						ἡμέραις, ἀλλʼ ὡς ἐναγεῖς ἐξείργετʼ ἂν ἐκ τοῦ ἱεροῦ.</q></p>
			</div>
			<div n="118" type="section">
				<p>ἅμα δὲ ἐμέμνητο τῆς τῶν Θωκέων, συμμαχίας, ἣν ὁ Κρωβύλος ἐκεῖνος ἔγραψε, καὶ ἄλλα
					πολλὰ καὶ δυσχερῆ κατὰ τῆς πόλεως διεξῄει, ἃ ἐγὼ οὔτε τότʼ ἐκαρτέρουν ἁκούων,
					οὔτε νῦν ἡδέως μέμνημαι αὐτῶν. ἀκούσας δὲ οὕτω παρωξύνθην, ὡς οὐδεπώποτʼ ἐν τῷ
					ἐμαυτοῦ βίῳ.<milestone unit="para" ed="P"/>καὶ τοὺς μὲν ἄλλους λόγους
					ὑπερβήσομαι· ἐπῄει δʼ οὖν μοι ἐπὶ τὴν γνώμην μνησθῆναι τῆς τῶν Ἀμφισσέων περὶ
					τὴν γῆν τὴν ἱερὰν ἀσεβείας, καὶ αὐτόθεν ἑστηκὼς ἐδείκνυον τοῖς Ἀμφικτύοσιν·
					ὑπόκειται γὰρ τὸ Κιρραῖον πεδίον τῷ ἱερῷ καὶ ἔστιν εὐσύνοπτον.</p>
			</div>
			<div n="119" type="section">
				<p><q>ὁρᾶτε,</q> ἔφην ἐγώ, <q>ὦ ἄνδρες τῶν Ἀμφικτύονες, ἐξειργασμένον τουτὶ τὸ
						πεδίον ὑπὸ τῶν Ἀμφισσέων, καὶ κεραμεῖα ἐνῳκοδομημένα καὶ αὔλια· ὁρᾶτε τοῖς
						ὀφθαλμοῖς τὸν ἐξάγιστον καὶ ἐπάρατον λιμένα τετειχισμένον· ἴστε τούτους
						αὐτοί, καὶ οὐδὲν ἑτέρων δεῖσθε μαρτύρων, τέλη πεπρακότας<note resp="Loeb"
							anchored="true"><foreign xml:lang="grc">πεπρακότας
								</foreign>Hamaker:<foreign xml:lang="grc"> πεπραχότας
							</foreign>MSS.</note> καὶ χρήματα λαμβάνοντας ἐκ τοῦ ἱεροῦ λιμένος.</q>
					ἅμα δὲ ἀναγιγνώσκειν ἐκέλευον αὐτοῖς τὴν μαντείαν τοῦ θεοῦ, τὸν ὅρκον τῶν
					προγόνων, τὴν ἀρὰν τὴν γενομένην, καὶ διωριζόμην ὅτι</p>
			</div>
			<div n="120" type="section">
				<p><q>ἐγὼ μὲν ὑπὲρ τοῦ δήμου τοῦ Ἀθηναίων καὶ τοῦ σώματος καὶ τῶν τέκνων καὶ οἰκίας
						τῆς ἐμαυτοῦ βοηθῶ κατὰ τὸν ὅρκον καὶ τῷ θεῷ καὶ τῇ γῇ τῇ ἱερᾷ καὶ χειρὶ καὶ
						ποδὶ καὶ φωνῇ καὶ πᾶσιν οἷς δύναμαι, καὶ τὴν πόλιν τὴν ἡμετέραν τὰ πρὸς τοὺς
						θεοὺς ἀφοσιῶ· ὑμεῖς δʼ ὑπὲρ ὑμῶν αὐτῶν ἤδη βουλεύεσθε. ἐνῆκται μὲν τὰ κανᾶ,
						παρέστηκε δὲ τὰ θύματα τοῖς βωμοῖς, μέλλετε δʼ αἰτεῖν τοὺς θεοὺς τἀγαθὰ καὶ
						κοινῇ καὶ ἰδία.</q></p>
			</div>
			<div n="121" type="section">
				<p><q>σκοπεῖτε δή, ποίᾳ φωνῇ, ποίᾳ ψυχῇ, ποίοις ὄμμασι, τίνα τόλμαν κτησάμενοι τὰς
						ἱκετείας ποιήσεσθε, τούτους παρέντες ἀτιμωρήτους τοὺς ἐναγεῖς καὶ ταῖς ἀραῖς
						ἐνόχους. οὐ γὰρ διʼ αἰνιγμῶν, ἀλλʼ ἐναργῶς γέγραπται<note resp="Loeb"
							anchored="true"><foreign xml:lang="grc">γέγραπται· γέγραπται ἐν τῇ ἀρᾷ
							</foreign>MSS. Blass brackets<foreign xml:lang="grc"> ἐν τῇ ἀρᾷ.
							</foreign>See two lines below.</note> κατά τε τῶν ἀσεβησάντων, ἃ χρὴ
						παθεῖν αὐτούς, καὶ κατὰ τῶν ἐπιτρεψάντων, καὶ τελευταῖον ἐν τῇ ἀρᾷ
						γέγραπται, <q>μηδʼ ὁσίως</q>, φησί, <q>θύσειαν οἱ μὴ τιμωροῦντες τῷ Ἀπόλλωνι
							μηδὲ τῇ Ἀρτέμιδι μηδὲ τῇ Λητοῖ μηδʼ Ἀθηνᾷ Προναία,<note resp="Loeb"
								anchored="true"><foreign xml:lang="grc">Προναίᾳ. </foreign>See on
									<bibl n="Aeschin. 3.108">αεσξηιν. 3.108</bibl>.</note> μηδὲ
							δέξαιντο αὐτοῖς<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
									>αὐτοῖς </foreign>Dobree:<foreign xml:lang="grc"> αὐτῶν
								</foreign>MSS.</note> τὰ ἱερά</q>.</q></p>
			</div>
			<div n="122" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ταῦτα<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">ταῦτα </foreign>Reiske:<foreign xml:lang="grc"> τοιαῦτα
						</foreign>MSS.</note> καὶ πρὸς τούτοις ἕτερα πολλὰ διεξελθόντος ἐμοῦ, ἐπειδή
					ποτε ἀπηλλάγην καὶ μετέστην ἐκ τοῦ συνεδρίου, κραυγὴ πολλὴ καὶ θόρυβος ἦν τῶν
					Ἀμφικτυόνων, καὶ ὁ λόγος ἦν οὐκέτι περὶ τῶν ἀσπίδων ἃς ἡμεῖς ἀνέθεμεν, ἀλλʼ ἤδη
					περὶ τῆς τῶν Ἀμφισσέων τιμωρίας. ἤδη δὲ πόρρω τῆς ἡμέρας ὄν,<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὄν </foreign>Herwerden:<foreign
							xml:lang="grc"> οὔσης </foreign>MSS.</note> προελθὼν<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">προελθὼν </foreign>Markland:<foreign
							xml:lang="grc"> προσελθὼν </foreign>MSS.</note> ὁ κῆρυξ ἀνεῖπε, Δελφῶν
					ὅσοι ἐπὶ δίετες ἡβῶσι, καὶ δούλους καὶ ἐλευθέρους, ἥκειν αὔριον ἅμα τῇ ἡμέρᾳ
					ἔχοντας ἄμας καὶ δικέλλας πρὸς τὸ Θυτεῖον ἐκεῖ καλούμενον· καὶ πάλιν ὁ αὐτὸς
					κῆρυξ ἀναγορεύει τοὺς ἱερομνήμονας καὶ τοὺς πυλαγόρους ἅπαντας ἥκειν εἰς τὸν
					αὐτὸν τόπον βοηθήσοντας τῷ θεῷ καὶ τῇ γῇ τῇ ἱερᾷ· <q>ἥτις δʼ ἂν μὴ παρῇ πόλις,
						εἴρξεται τοῦ ἱεροῦ καὶ ἐναγὴς ἔσται καὶ τῇ ἀρᾷ ἔνοχος.</q></p>
			</div>
			<div n="123" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>τῇ δὲ ὑστεραίᾳ ἥκομεν ἕωθεν εἰς τὸν προειρημένον
					τόπον, καὶ κατέβημεν εἰς τὸ Κιρραῖον πεδίον, καὶ τὸν λιμένα κατασκάψαντες καὶ
					τὰς οἰκίας ἐμπρήσαντες ἀνεχωροῦμεν. ταῦτα δὲ ἡμῶν πραττόντων οἱ Λοκροὶ οἱ
					Ἀμφισσεῖς, ἑξήκοντα στάδια ἄπωθεν οἰκοῦντες Δελφῶν, ἦλθον ἐφʼ ἡμᾶς μεθʼ ὅπλων
					πανδημεί· καὶ εἰ μὴ δρόμῳ μόλις ἐξεφύγομεν εἰς Δελφούς, ἐκινδυνεύσαμεν ἂν
					ἀπολέσθαι.</p>
			</div>
			<div n="124" type="section">
				<p>τῇ δὲ ἐπιούσῃ ἡμέρᾳ Κόττυφος ὁ τὰς γνώμας ἐπιψηφίξων ἐκκλησίαν ἐποίει τῶν
					Ἀμφικτυόνων· ἐκκλησίαν γὰρ ὀνομάζουσιν, ὅταν τις μὴ μόνον τοὺς πυλαγόρους καὶ
					τοὺς ἱερομνήμονας συγκαλέσῃ, ἀλλὰ καὶ τοὺς θύοντας καὶ τοὺς χρωμένους τῷ θεῷ.
					ἐνταῦθʼ ἤδη πολλαὶ μὲν τῶν Ἀμφισσέων ἐγίγνοντο κατηγορίαι, πολὺς δʼ ἔπαινος ἦν
					κατὰ τῆς ἡμετέρας πόλεως· τέλος δὲ παντὸς τοῦ λόγου ψηφίξονται ἥκειν τοὺς
					ἱερομνήμονας πρὸ τῆς ἐπιούσης πυλαίας ἐν ῥητῷ χρόνῳ εἰς Πύλας, ἔχοντας δόγμα
					καθʼ ὅ τι δίκας δώσουσιν οἱ Ἀμφισσεῖς ὑπὲρ ὧν εἰς τὸν θεὸν καὶ τὴν γῆν τὴν ἱερὰν
					καὶ τοὺς Ἁμφικτύονας ἐξήμαρτον. ὅτι δὲ ἀληθῆ λέγω, ἀναγνώσεται τὸ ψήφισμα ὑμῖν ὁ
						γραμματεύς.<quote type="*yh/fisma"><title>Ψήφισμα</title></quote></p>
			</div>
			<div n="125" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>τοῦ δόγματος τούτου ἀποδοθέντος ὑφʼ ἡμῶν ἐν τῇ
					βουλῇ καὶ πάλιν ἐν τῇ ἐκκλησία, καὶ τὰς πράξεις ἡμῶν ἀποδεξαμένου τοῦ δήμου, καὶ
					τῆς πόλεως ἁπάσης προαιρουμένης εὐσεβεῖν, καὶ Δημοσθένους ὑπὲρ τοῦ μεσεγγυήματος
					τοῦ ἐξ Ἀμφίσσης ἀντιλέγοντος, καὶ ἐμοῦ φανερῶς ἐναντίον ὑμῶν ἐξελέγχοντος,
					ἐπειδὴ ἐκ τοῦ φανεροῦ τὴν πόλιν ἅνθρωπος<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">ἅνθρωπος </foreign>Markland:<foreign
							xml:lang="grc"> ἄνθρωπος </foreign>MSS.</note> οὐκ ἐδύνατο σφῆλαι,
					εἰσελθὼν εἰς τὸ βουλευτήριον καὶ μεταστησάμενος τοὺς ἰδιώτας, ἐκφέρεται
					προβούλευμα εἰς τὴν ἐκκλησίαν, προσλαβὼν τὴν τοῦ γράψαντος ἀπειρίαν·</p>
			</div>
			<div n="126" type="section">
				<p>τὸ δʼ αὐτὸ τοῦτο καὶ ἐν τῇ ἐκκλησία διεπράξατο ἐπιψηφισθῆναι καὶ γενέσθαι δήμου
					ψήφισμα, ἐπʼ ἀναστάσει τῆς ἐκκλησίας οὔσης,<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">οὔσης </foreign>added by Hamaker.</note>
					ἀπεληλυθότος ἐμοῦ, οὐ γὰρ ἄν ποτε ἐπέτρεψα, καὶ τῶν πολλῶν διαφειμένων· οὗ τὸ
					κεφάλαιόν ἐστι, <q>τὸν ἱερομνήμονα,</q> φησί, <q>τὸν Ἀθηναίων καὶ τοὺς
						πυλαγόρους τοὺς ἀεὶ πυλαγοροῦντας πορεύεσθαι εἰς Πύλας καὶ εἰς Δελφοὺς ἐν
						τοῖς τεταγμένοις χρόνοις ὑπὸ τῶν προγόνων,</q> εὐπρεπῶς γε τῷ ὀνόματι, ἀλλὰ
					τῷ ἔργῳ αἰσχρῶς· κωλύει γὰρ εἰς τὸν σύλλογον τὸν ἐν Πύλαις ἀπαντᾶν, ὃς ἐξ
					ἀνάγκης πρὸ τοῦ καθήκοντος ἔμελλε χρόνου γίγνεσθαι.</p>
			</div>
			<div n="127" type="section">
				<p>καὶ πάλιν ἐν τῷ αὐτῷ ψηφίσματι πολὺ καὶ σαφέστερον καὶ πικρότερον γράφει,<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">γράφει </foreign>Dobree:
						after <foreign xml:lang="grc"> γράφει </foreign>the MSS. have<foreign
							xml:lang="grc"> πρόσταγμα </foreign>or<foreign xml:lang="grc">
							σύγγραμμα.</foreign></note>
					<q>τὸν ἱερομνήμονα,</q> φησί, <q>τὸν Ἀθηναίων καὶ τοὺς πυλαγόρους τοὺς ἀεὶ
						πυλαγοροῦντας μὴ μετέχειν τοῖς ἐκεῖσε συλλεγομένοις μήτε λόγου μήτε ἔργου
						μήτε δόγματος μήτε πράξεως μηδεμιᾶς.</q> τὸ δὲ μὴ μετέχειν τί ἐστι; πότερα
					τἀληθὲς εἴπω, ἢ τὸ ἥδιστον ἀκοῦσαι; τἀληθὲς ἐρῶ· τὸ γὰρ ἀεὶ πρὸς ἡδονὴν
					λεγόμενον οὑτωσὶ τὴν πόλιν διατέθηκεν. οὐκ ἐᾷ μεμνῆσθαι τῶν ὅρκων, οὓς ἡμῶν
					ὤμοσαν οἱ πρόγονοι, οὐδὲ τῆς ἀρᾶς, οὐδὲ τῆς τοῦ θεοῦ μαντείας.</p>
			</div>
			<div n="128" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἡμεῖς μὲν οὖν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, κατεμείναμεν διὰ
					τοῦτο τὸ ψήφισμα, οἱ δʼ ἄλλοι Ἀμφικτύονες συνελέγησαν εἰς Πύλας πλὴν μιᾶς
					πόλεως, ἧς ἐγὼ οὔτʼ ἂν τοὔνομα εἴποιμι, μήθʼ αἱ συμφοραὶ παραπλήσιοι γένοιντο
					αὐτῆς μηδενὶ τῶν Ἑλλήνων. καὶ συνελθόντες ἐψηφίσαντο ἐπιστρατεύειν ἐπὶ τοὺς
					Ἀμφισσέας, καὶ στρατηγὸν εἵλοντο Κόττυφον τὸν Φαρσάλιον τὸν τότε τὰς γνώμας
					ἐπιψηφίζοντα, οὐκ ἐπιδημοῦντος ἐν Μακεδονία Φιλίππου, οὐδʼ<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">οὐδʼ </foreign>Schaefer:<foreign
							xml:lang="grc"> ἀλλʼ οὐδʼ </foreign>MSS.</note> ἐν τῇ Ἑλλάδι παρόντος,
					ἀλλʼ ἐν Σκύθαις οὕτω μακρὰν ἀπόντος· ὃν αὐτίκα μάλα τολμήσει λέγειν Δημοσθένης
					ὡς ἐγὼ ἐπὶ τοὺς Ἕλληνας ἐπήγαγον.</p>
			</div>
			<div n="129" type="section">
				<p>καὶ παρελθόντες τῇ πρώτῃ στρατεία καὶ μάλα μετρίως ἐχρήσαντο τοῖς Ἀμφισσεῦσιν·
					ἀντὶ γὰρ τῶν μεγίστων ἀδικημάτων χρήμασιν αὐτοὺς ἐζημίωσαν, καὶ ταῦτʼ ἐν ῥητῷ
					χρόνῳ προεῖπον τῷ θεῷ καταθεῖναι, καὶ τοὺς μὲν ἐναγεῖς καὶ τῶν πεπραγμένων
					αἰτίους μετέστησαν,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>μετέστησαν </foreign>Cobet:<foreign xml:lang="grc"> μετεστήσαντο
						</foreign>MSS.</note> τοὺς δὲ διʼ εὐσέβειαν φεύγοντας κατήγαγον. ἐπειδὴ δὲ
					οὔτε τὰ χρήματα ἐξέτινον τῷ θεῷ, τούς τʼ ἐναγεῖς κατήγαγον, καὶ τοὺς εὐσεβεῖς
					καὶ κατελθόντας διὰ τῶν Ἀμφικτυόνων ἐξέβαλον, οὕτως ἤδη τὴν δευτέραν
						στρατείαν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">στρατείαν
						</foreign>Sauppe: the MSS. have<foreign xml:lang="grc"> ἐπὶ τοὺς
							Ἀμφισσέας</foreign>before or after<foreign xml:lang="grc">
							στρατείαν.</foreign></note> ἐποιήσαντο, πολλῷ χρόνῳ ὕστερον,
					ἐπανεληλυθότος Φιλίππου ἐκ τῆς ἐπὶ τοὺς Σκύθας στρατείας, τῶν μὲν θεῶν τὴν
					ἡγεμονίαν τῆς εὐσεβείας ἡμῖν παραδεδωκότων, τῆς δὲ Δημοσθένους δωροδοκίας
					ἐμποδὼν γεγενημένης.</p>
			</div>
			<div n="130" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἀλλʼ οὐ προύλεγον, οὐ προεσήμαινον οἱ θεοὶ
					φυλάξασθαι, μόνον γε οὐκ ἀνθρώπων φωνὰς προσκτησάμενοι; οὐδεμίαν τοι πώποτε
					ἔγωγε μᾶλλον πόλιν ἑώρακα ὑπὸ μὲν τῶν θεῶν σῳζομένην, ὑπὸ δὲ τῶν ῥητόρων ἐνίων
					ἀπολλυμένην. οὐχ ἱκανὸν ἦν τὸ τοῖς μυστηρίοις φανὲν σημεῖον,<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">σημεῖον </foreign>Baiter:<foreign
							xml:lang="grc"> σημεῖον φυλάξασθαι </foreign>MSS.</note> ἡ τῶν μυστῶν
					τελευτή; οὐ περὶ τούτων Ἀμεινιάδης μὲν προύλεγεν εὐλαβεῖσθαι καὶ πέμπειν εἰς
					Δελφοὺς ἐπερησομένους τὸν θεὸν ὅ τι χρὴ πράττειν, Δημοσθένης δὲ ἀντέλεγε,
					φιλιππίζειν τὴν Πυθίαν φάσκων, ἀπαίδευτος ὢν καὶ ἀπολαύων καὶ ἐμπιμπλάμενος τῆς
					δεδομένης ὑφʼ ὑμῶν αὐτῷ ἐξουσίας;</p>
			</div>
			<div n="131" type="section">
				<p>οὐ τὸ τελευταῖον ἀθύτων καὶ ἀκαλλιερήτων ὄντων τῶν ἱερῶν ἐξέπεμψε τοὺς στρατιώτας
					ἐπὶ τὸν πρόδηλον κίνδυνον; καίτοι πρώην γέ ποτε ἀπετόλμα λέγειν ὅτι παρὰ τοῦτο
					Φίλιππος οὐκ ἦλθεν ἡμῶν ἐπὶ τὴν χώραν, ὅτι οὐκ ἦν αὐτῷ καλὰ τὰ ἱερά. τίνος οὖν
					σὺ ζημίας ἄξιος εἶ τυχεῖν,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">σὺ <gap/> τυχεῖν </foreign>Blass: the MSS. have<foreign
							xml:lang="grc"> εἶ σὺ ζημίας ἄξιος τυχεῖν </foreign>or<foreign
							xml:lang="grc"> ζημίας ἄξιος εἶ τυχεῖν.</foreign></note> ὦ τῆς Ἑλλάδος
					ἀλειτήριε; εἰ γὰρ ὁ μὲν κρατῶν οὐκ ἦλθεν εἰς τὴν τῶν κρατουμένων χώραν, ὅτι οὐκ
					ἦν αὐτῷ καλὰ τὰ ἱερά, σὺ δʼ οὐδὲν προειδὼς τῶν μελλόντων ἔσεσθαι, πρὶν
					καλλιερῆσαι τοὺς στρατιώτας ἐξέπεμψας, πότερα στεφανοῦσθαι σε δεῖ ἐπὶ ταῖς τῆς
					πόλεως ἀτυχίαις, ἢ ὑπερωρίσθαι;</p>
			</div>
			<div n="132" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>τοιγάρτοι τί τῶν ἀνελπίστων καὶ ἀπροσδοκήτων ἐφʼ
					ἡμῶν οὐ γέγονεν; οὐ γὰρ βίον γε ἡμεῖς ἀνθρώπινον βεβιώκαμεν, ἀλλʼ εἰς
					παραδοξολογίαν τοῖς μεθʼ ἡμᾶς<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">μεθʼ ἡμᾶς </foreign>Cobet: the MSS. have<foreign
							xml:lang="grc"> ἐσομένοις </foreign>before or after<foreign
							xml:lang="grc"> μεθʼ ἡμᾶς.</foreign></note> ἔφυμεν. οὐχ ὁ μὲν τῶν Περσῶν
					βασιλεύς, ὁ τὸν Ἄθω διορύξας, ὁ τὸν Ἑλλήσποντον ζεύξας, ὁ γῆν καὶ ὕδωρ τοὺς
					Ἕλληνας αἰτῶν, ὁ τολμῶν ἐν ταῖς ἐπιστολαῖς γράφειν, ὅτι δεσπότης ἐστὶν ἁπάντων
					ἀνθρώπων ἀφʼ ἡλίου ἀνιόντος μέχρι δυομένου, νῦν οὐ περὶ τοῦ κύριος ἑτέρων εἶναι
					διαγωνίζεται, ἀλλʼ ἤδη περὶ τῆς τοῦ σώματος σωτηρίας; καὶ τοὺς αὐτοὺς ὁρῶμεν τῆς
					τε δόξης ταύτης καὶ τῆς ἐπὶ τὸν Πέρσην ἡγεμονίας ἠξιωμένους, οἳ καὶ τὸ ἐν
					Δελφοῖς ἱερὸν ἠλευθέρωσαν;</p>
			</div>
			<div n="133" type="section">
				<p>Θῆβαι δέ, Θῆβαι, πόλις ἀστυγείτων, μεθʼ ἡμέραν μίαν ἐκ μέσης τῆς Ἑλλάδος
					ἀνήρπασται, εἰ καὶ δικαίως, περὶ τῶν ὅλων οὐκ ὀρθῶς βουλευσάμενοι, ἀλλὰ τήν γε
					θεοβλάβειαν καὶ τὴν ἀφροσύνην οὐκ ἀνθρωπίνως, ἀλλὰ δαιμονίως κτησάμενοι.
					Λακεδαιμόνιοι δʼ οἱ ταλαίπωροι, προσαψάμενοι μόνον τούτων τῶν πραγμάτων ἐξ ἀρχῆς
					περὶ τὴν τοῦ ἱεροῦ κατάληψιν, οἱ τῶν Ἑλλήνων ποτὲ ἀξιοῦντες ἡγεμόνες εἶναι, νῦν
					ὁμηρεύσοντες καὶ τῆς συμφορᾶς ἐπίδειξιν ποιησόμενοι μέλλουσιν ὡς Ἀλέξανδρον
					ἀναπέμπεσθαι, τοῦτο πεισόμενοι καὶ αὐτοὶ καὶ ἡ πατρίς, ὅ τι ἂν ἐκείνῳ δόξῃ, καὶ
					ἐν τῇ τοῦ κρατοῦντος καὶ προηδικημένου μετριότητι κριθησόμενοι.</p>
			</div>
			<div n="134" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἡ δʼ ἡμετέρα πόλις, ἡ κοινὴ καταφυγὴ τῶν Ἑλλήνων,
					πρὸς ἣν ἀφικνοῦντο πρότερον ἐκ τῆς Ἑλλάδος αἱ πρεσβεῖαι, κατὰ πόλεις ἕκαστοι
					παρʼ ἡμῶν τὴν σωτηρίαν εὑρησόμενοι, νῦν οὐκέτι περὶ τῆς τῶν Ἑλλήνων ἡγεμονίας
					ἀγωνίζεται, ἀλλʼ ἤδη περὶ τοῦ τῆς πατρίδος ἐδάφους. καὶ ταῦθʼ ἡμῖν συμβέβηκεν ἐξ
					ὅτου Δημοσθένης πρὸς τὴν πολιτείαν προσελήλυθεν. εὖ γὰρ περὶ τῶν τοιούτων
					Ἡσίοδος ὁ ποιητὴς ἀποφαίνεται. λέγει γάρ που, παιδεύων τὰ πλήθη καὶ συμβουλεύων
					ταῖς πόλεσι τοὺς πονηροὺς τῶν δημαγωγῶν μὴ προσδέχεσθαι·</p>
			</div>
			<div n="135" type="section">
				<p>λέξω δὲ κἀγὼ τὰ ἔπη· διὰ τοῦτο γὰρ οἶμαι παῖδας ὄντας ἡμᾶς τὰς τῶν ποιητῶν γνώμας
					ἐκμανθάνειν, ἵνʼ ἄνδρες ὄντες αὐταῖς χρώμεθα·<cit>
						<quote type="verse"><l met="dact">πολλάκι δὴ ξύμπασα πόλις κακοῦ ἀνδρὸς
								ἀπηύρα,</l><l>ὅς κεν ἀλιτραίνῃ καὶ ἀτάσθαλα μητιάαται.</l><l>τοῖσιν
								δʼ οὐρανόθεν μέγʼ ἐπήγαγε πῆμα Κρονίων,</l><l>λιμὸν ὁμοῦ καὶ λοιμόν,
								ἀποφθινύθουσι δὲ λαοί·</l><l>ἢ τῶν γε στρατὸν εὐρὺν ἀπώλεσεν ἢ ὅ γε
								τεῖχος,</l><l>ἢ νέας ἐν πόντῳ ἀποτείνυται εὐρύοπα Ζεύς.</l></quote>
						<bibl n="Hes. WD 240">ηες. ωδ 240</bibl>
					</cit></p>
			</div>
			<div n="136" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἐὰν περιελόντες τοῦ ποιητοῦ τὸ μέτρον τὰς γνώμας
					ἐξετάζητε, οἶμαι ὑμῖν δόξειν οὐ ποιήματα Ἡσιόδου εἶναι, ἀλλὰ χρησμὸν εἰς τὴν
					Δημοσθένους πολιτείαν· καὶ γὰρ ναυτικὴ καὶ πεζὴ στρατιὰ καὶ πόλεις ἄρδην εἰσὶν
					ἀνηρπασμέναι ἐκ τῆς τούτου πολιτείας.</p>
			</div>
			<div n="137" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἀλλʼ οἶμαι οὔτε Φρυνώνδας οὔτε Εὐρύβατος οὔτʼ
					ἄλλος οὐδεὶς πώποτε τῶν πάλαι πονηρῶν τοιοῦτος μάγος καὶ γόης ἐγένετο, ὅς, ὦ γῆ
					καὶ θεοὶ καὶ δαίμονες καὶ ἄνθρωποι, ὅσοι βούλεσθε ἀκούειν τἀληθῆ, τολμᾷ λέγειν
					βλέπων εἰς τὰ πρόσωπα τὰ ὑμέτερα, ὡς ἄρα Θηβαῖοι τὴν συμμαχίαν ὑμῖν ἐποιήσαντο
					οὐ διὰ τὸν καιρόν, οὐ διὰ τὸν φόβον τὸν περιστάντα αὐτούς, οὐ διὰ τὴν ὑμετέραν
					δόξαν, ἀλλὰ διὰ τὰς Δημοσθένους δημηγορίας.</p>
			</div>
			<div n="138" type="section">
				<p>καίτοι πολλὰς μὲν πρότερον πρεσβείας ἐπρέσβευσαν εἰς Θήβας οἱ μάλιστα οἰκείως
					ἐκείνοις διακείμενοι, πρῶτος μὲν Θρασύβουλος ὁ Κολλυτεύς, ἀνὴρ ἐν Θήβαις
					πιστευθεὶς ὡς οὐδεὶς ἕτερος, πάλιν Θράσων ὁ Ἑρχιεύς, πρόξενος ὢν Θηβαίοις,</p>
			</div>
			<div n="139" type="section">
				<p>Λεωδάμας ὁ Ἀχαρνεύς, οὐχ ἧττον Δημοσθένους λέγειν δυνάμενος, ἀλλʼ ἔμοιγε καὶ
					ἡδίων, Ἀρχέδημος ὁ Πήληξ, καὶ δυνατὸς εἰπεῖν καὶ πολλὰ κεκινδυνευκὼς ἐν τῇ
					πολιτείᾳ διὰ Θηβαίους, Ἀριστοφῶν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">Ἀριστοφῶν </foreign>Bekker:<foreign xml:lang="grc">
							δημαγωγὸς Ἀριστοφῶν </foreign>MSS.</note> ὁ Ἀζηνιεύς, πλεῖστον χρόνον
					τὴν τοῦ βοιωτιάζειν ὑπομείνας αἰτίαν, Πύρρανδρος ὁ Ἀναφλύστιος, ὃς ἔτι καὶ νῦν
					ζῇ. ἀλλʼ ὅμως οὐδεὶς πώποτε αὐτοὺς ἐδυνήθη προτρέψασθαι εἰς τὴν ὑμετέραν φιλίαν.
					τὸ δʼ αἴτιον οἶδα μέν, λέγειν δʼ οὐδὲν δέομαι διὰ τὰς ἀτυχίας αὐτῶν.</p>
			</div>
			<div n="140" type="section">
				<p>ἀλλʼ οἶμαι, ἐπειδὴ Φίλιππος αὐτῶν ἀφελόμενος Νίκαιαν Θετταλοῖς παρέδωκε, καὶ τὸν
					πόλεμον, ὃν πρότερον ἐξήλασεν ἐκ τῆς χώρας τῆς Βοιωτῶν, τοῦτον πάλιν τὸν αὐτὸν
					πόλεμον ἐπῆγε<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐπῆγε
							</foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc"> ἐπήγαγε </foreign>MSS.</note>
					διὰ τῆς Φωκίδος ἐπʼ αὐτὰς τὰς Θήβας, καὶ τὸ τελευταῖον Ἐλάτειαν καταλαβὼν
					ἐχαράκωσε καὶ φρουρὰν εἰσήγαγεν, ἐνταῦθʼ ἤδη, ἐπεὶ τὸ δεινὸν αὐτῶν ἥπτετο,
					μετεπέμψαντο Ἀθηναίους, καὶ ὑμεῖς ἐξήλθετε καὶ εἰσῇτε εἰς τὰς Θήβας ἐν τοῖς
					ὅπλοις διεσκευασμένοι, καὶ οἱ πεζοὶ καὶ οἱ ἱππεῖς, πρὶν περὶ συμμαχίας μίαν
					μόνον συλλαβὴν γράψαι Δημοσθένην.</p>
			</div>
			<div n="141" type="section">
				<p>ὁ δʼ εἰσάγων ἦν ὑμᾶς εἰς τὰς Θήβας καιρὸς καὶ φόβος καὶ χρεία συμμαχίας, ἀλλʼ οὐ
						Δημοσθένης.<milestone unit="para" ed="P"/>ἐπεὶ περὶ γε ταύτας τὰς πράξεις
					τρία πάντων μέγιστα Δημοσθένης εἰς ὑμᾶς ἐξημάρτηκε, πρῶτον μέν, ὅτι Φιλίππου τῷ
					μὲν ὀνόματι πολεμοῦντος ὑμῖν, τῷ δʼ ἔργῳ πολὺ μᾶλλον μισοῦντος Θηβαίους, ὡς αὐτὰ
					τὰ πράγματα δεδήλωκε, καὶ τί δεῖ τὰ πλείω λέγειν; ταῦτα μὲν τὰ τηλικαῦτα τὸ
					μέγεθος ἀπεκρύψατο, προσποιησάμενος δὲ μέλλειν τὴν συμμαχίαν γενήσεσθαι οὐ διὰ
					τοὺς καιρούς, ἀλλὰ διὰ τὰς αὑτοῦ πρεσβείας,</p>
			</div>
			<div n="142" type="section">
				<p>πρῶτον μὲν συνέπεισε τὸν δῆμον μηκέτι βουλεύεσθαι ἐπὶ τίσι δεῖ ποιεῖσθαι τὴν
					συμμαχίαν, ἀλλʼ ἀγαπᾶν μόνον εἰ γίγνεται, τοῦτο δὲ προλαβὼν ἔκδοτον μὲν τὴν
					Βοιωτίαν ἅπασαν ἐποίησε Θηβαίοις, γράψας ἐν τῷ ψηφίσματι, <q>ἐάν τις ἀφιστῆται
						πόλις ἀπὸ Θηβαίων, βοηθεῖν Ἀθηναίους Βοιωτοῖς τοῖς ἐν Θήβαις,</q> τοῖς
					ὀνόμασι κλέπτων καὶ μεταφέρων τὰ πράγματα, ὥσπερ εἴωθεν, ὡς τοὺς Βοιωτοὺς ἔργῳ
					κακῶς πάσχοντας τὴν τῶν ὀνομάτων σύνθεσιν τῶν Δημοσθένους ἀγαπήσοντας, ἀλλʼ οὐ
					μᾶλλον ἐφʼ οἷς κακῶς ἐπεπόνθεσαν ἀγανακτήσοντας·</p>
			</div>
			<div n="143" type="section">
				<p>δεύτερον δὲ τῶν εἰς τὸν πόλεμον ἀναλωμάτων τὰ μὲν δύο μέρη ὑμῖν ἀνέθηκεν, οἷς
					ἦσαν ἀπωτέρω οἱ κίνδυνοι, τὸ δὲ τρίτον μέρος Θηβαίοις, δωροδοκῶν ἐφʼ ἑκάστοις
					τούτων, καὶ τὴν ἡγεμονίαν τὴν μὲν κατὰ θάλατταν ἐποίησε κοινήν, τὸ δʼ ἀνάλωμα
					ἴδιον ὑμέτερον, τὴν δὲ κατὰ γῆν, εἰ μὴ δεῖ ληρεῖν, ἄρδην φέρων ἀνέθηκε Θηβαίοις,
					ὥστε παρὰ τὸν γενόμενον πόλεμον μὴ κύριον γενέσθαι Στρατοκλέα τὸν ὑμέτερον
					στρατηγὸν βουλεύσασθαι περὶ τῆς τῶν στρατιωτῶν σωτηρίας.</p>
			</div>
			<div n="144" type="section">
				<p>καὶ ταῦτʼ οὐκ ἐγὼ μὲν κατηγορῶ, ἕτεροι δὲ παραλείπουσιν, ἀλλὰ κἀγὼ λέγω καὶ
					πάντες ἐπιτιμῶσι καὶ ὑμεῖς σύνιστε—καὶ οὐκ ὀργίζεσθε. ἐκεῖνο γὰρ πεπόνθατε πρὸς
					Δημοσθένην· συνείθισθε ἤδη τἀδικήματα αὐτοῦ ἀκούειν, ὥστε οὐ θαυμάζετε. δεῖ δὲ
					οὐχ οὕτως, ἀλλʼ ἀγανακτεῖν καὶ τιμωρεῖσθαι, εἰ χρὴ τὰ λοιπὰ τῇ πόλει καλῶς
					ἔχειν.</p>
			</div>
			<div n="145" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>δεύτερον δὲ καὶ πολὺ τούτου μεῖζον ἀδίκημα
					ἠδίκησεν, ὅτι τὸ βουλευτήριον τὸ τῆς πόλεως καὶ τὴν δημοκρατίαν ἄρδην ἔλαθεν
					ὑφελόμενος, καὶ μετήνεγκεν εἰς Θήβας εἰς τὴν Καδμείαν, τὴν κοινωνίαν τῶν πράξεων
					τοῖς Βοιωτάρχαις συνθέμενος· καὶ τηλικαύτην αὐτὸς αὐτῷ δυναστείαν κατεσκεύασεν,
					ὥστʼ ἤδη παριὼν ἐπὶ τὸ βῆμα πρεσβεύσειν μὲν ἔφη ὅποι ἂν αὑτῷ δοκῇ,</p>
			</div>
			<div n="146" type="section">
				<p>κἂν ὑμεῖς ἐκπέμπητε, εἰ δέ τις αὐτῷ τῶν στρατηγῶν ἀντείποι, καταδουλούμενος τοὺς
					ἄρχοντας καὶ συνεθίζων μηδὲν αὑτῷ ἀντιλέγειν, διαδικασίαν ἔφη γράψειν τῷ βήματι
					πρὸς τὸ στρατήγιον· πλείω γὰρ ὑμᾶς ἀγαθὰ ὑφʼ ἑαυτοῦ ἔφη ἀπὸ τοῦ βήματος
					πεπονθέναι ἢ ὑπὸ τῶν στρατηγῶν ἐκ τοῦ στρατηγίου. μισθοφορῶν δʼ ἐν τῷ ξενικῷ
					κεναῖς χώραις, καὶ τὰ στρατιωτικὰ χρήματα κλέπτων, καὶ τοὺς μυρίους ξένους
					ἐκμισθώσας Ἀμφισσεῦσι, πολλὰ διαμαρτυρομένου καὶ σχετλιάζοντος ἐν ταῖς
					ἐκκλησίαις ἐμοῦ, προσέμειξε φέρων ἀναρπασθέντων τῶν ξένων τὸν κίνδυνον
					ἀπαρασκεύῳ τῇ πόλει.</p>
			</div>
			<div n="147" type="section">
				<p>τί γὰρ ἂν οἴεσθε Φίλιππον ἐν τοῖς τότε καιροῖς εὔξασθαι; οὐ χωρὶς μὲν πρὸς τὴν
					πολιτικὴν δύναμιν, χωρὶς δʼ ἐν Ἀμφίσσῃ πρὸς τοὺς ξένους διαγωνίσασθαι, ἀθύμους
					δὲ τοὺς Ἕλληνας λαβεῖν τηλικαύτης πληγῆς προγεγενημένης; καὶ τηλικούτων κακῶν
					αἴτιος γενόμενος, Δημοσθένης οὐκ ἀγαπᾷ εἰ μὴ δίκην δέδωκεν, ἀλλʼ εἰ μὴ καὶ χρυσῷ
					στεφάνῳ στεφανωθήσεται, ἀγανακτεῖ· οὐδʼ ἱκανόν ἐστιν αὐτῷ ἐναντίον ὑμῶν
					κηρύττεσθαι, ἀλλʼ εἰ μὴ τῶν Ἑλλήνων ἐναντίον ἀναρρηθήσεται, τοῦτʼ ἀγανακτεῖ.
					οὕτως ὡς ἔοικε πονηρὰ φύσις, μεγάλης ἐξουσίας ἐπιλαβομένη, δημοσίας ἀπεργάζεται
					συμφοράς.</p>
			</div>
			<div n="148" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>τρίτον δὲ καὶ τῶν προειρημένων μέγιστόν ἐστιν ὃ
					μέλλω λέγειν. Φιλίππου γὰρ οὐ καταφρονοῦντος τῶν Ἑλλήνων, οὐδʼ ἀγνοοῦντος, οὐ
					γὰρ ἦν ἀσύνετος, ὅτι περὶ τῶν ὑπαρχόντων ἀγαθῶν ἐν ἡμέρας μικρῷ μέρει
					διαγωνιεῖται, καὶ διὰ ταῦτα βουλομένου ποιήσασθαι εἰρήνην καὶ πρεσβείας
					ἀποστέλλειν μέλλοντος, καὶ τῶν ἀρχόντων τῶν ἐν Θήβαις φοβουμένων τὸν ἐπιόντα
					κίνδυνον—εἰκότως· οὐ γὰρ ῥήτωρ ἀστράτευτος καὶ λιπὼν τὴν τάξιν αὐτοὺς
					ἐνουθέτησεν, ἀλλʼ ὁ Φωκικὸς πόλεμος δεκέτης γεγονὼς ἀείμνηστον παιδείαν αὐτοὺς
					ἐπαίδευσε—</p>
			</div>
			<div n="149" type="section">
				<p>τούτων ἐχόντων οὕτως αἰσθόμενος Δημοσθένης, καὶ τοὺς Βοιωτάρχας ὑποπτεύσας
					μέλλειν εἰρήνην ἰδίᾳ ποιεῖσθαι, χρυσίον ἄνευ αὑτοῦ παρὰ Φιλίππου λαβόντας,
					ἀβίωτον ἡγησάμενος εἶναι εἴ τινος ἀπολειφθήσεται δωροδοκίας, ἀναπηδήσας ἐν τῇ
					ἐκκλησία, οὐδενὸς ἀνθρώπων λέγοντος οὔθʼ ὡς δεῖ ποιεῖσθαι πρὸς Φίλιππον εἰρήνην
					οὔθʼ ὡς οὐ δεῖ, ἀλλʼ ὡς ᾤετο κήρυγμά τι τοῦτο<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> κήρυγμά τι τοῦτο </foreign>Blass:<foreign
							xml:lang="grc"> κηρύμυατι τούτῳ </foreign>or<foreign xml:lang="grc">
							τοῦτο κήρυγμά τι </foreign>MSS.</note> τοῖς Βοιωτάρχαις προκηρύττων
					ἀναφέρειν αὑτῷ τὰ μέρη τῶν λημμάτων, διώμνυτο τὴν Ἀθηνᾶν,</p>
			</div>
			<div n="150" type="section">
				<p>ἣν ὡς ἔοικε Φειδίας ἐνεργολαβεῖν ἠργάσατο καὶ ἐνεπιορκεῖν Δημοσθένει, ἦ μήν, εἴ
					τις ἐρεῖ ὡς χρὴ πρὸς Φίλιππον εἰρήνην ποιήσασθαι, ἀπάξειν εἰς τὸ δεσμωτήριον
					ἐπιλαβόμενος τῶν τριχῶν, ἀπομιμούμενος τὴν Κλεοφῶντος πολιτείαν, ὃς ἐπὶ τοῦ πρὸς
					Λακεδαιμονίους πολέμου, ὡς λέγεται, τὴν πόλιν ἀπώλεσεν. ὡς δʼ οὐ προσεῖχον αὐτῷ
					οἱ ἄρχοντες οἱ ἐν ταῖς Θήβαις, ἀλλὰ καὶ τοὺς στρατιώτας τοὺς ὑμετέρους πάλιν
					ἀνέστρεψαν ἐξεληλυθότας, ἵνα βουλεύσησθε περὶ τῆς εἰρήνης,</p>
			</div>
			<div n="151" type="section">
				<p>ἐνταῦθʼ ἤδη παντάπασιν ἔκφρων ἐγένετο, καὶ παρελθὼν ἐπὶ τὸ βῆμα προδότας τῶν
					Ἑλλήνων ἀπεκάλει τοὺς Βοιωτάρχας, καὶ γράψειν ἔφη ψήφισμα, ὁ τοῖς πολεμίοις
					οὐδεπώποτʼ ἀντιβλέψας, πέμπειν ὑμᾶς πρέσβεις εἰς Θήβας αἰτήσοντας Θηβαίους
					δίοδον ἐπὶ Φίλιππον. ὑπεραισχυνθέντες δὲ οἱ ἐν Θήβαις ἄρχοντες, μὴ δόξωσιν ὡς
					ἀληθῶς εἶναι προδόται τῶν Ἑλλήνων, ἀπὸ μὲν τῆς εἰρήνης ἀπετράποντο, ἐπὶ δὲ τὴν
					παράταξιν ὥρμησαν.</p>
			</div>
			<div n="152" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἔνθα δὴ καὶ τῶν ἀνδρῶν τῶν ἀγαθῶν ἄξιόν ἐστιν
					ἐπιμνησθῆναι, οὓς οὗτος ἀθύτων καὶ ἀκαλλιερήτων ὄντων τῶν ἱερῶν ἐκπέμψας ἐπὶ τὸν
					πρόδηλον κίνδυνον, ἐτόλμησε τοῖς δραπέταις ποσὶ καὶ λελοιπόσι τὴν τάξιν ἀναβὰς
					ἐπὶ τὸν τάφον τὸν τῶν τελευτησάντων, ἐγκωμιάζειν τὴν ἐκείνων ἀρετήν. ὦ πρὸς μὲν
					τὰ μεγάλα καὶ σπουδαῖα τῶν ἔργων τῶν ἀνθρώπων ἁπάντων<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τῶν ἀνθρώπων ἁπάντων </foreign>the
							editor:<foreign xml:lang="grc"> πάντων ἀνθρώπων </foreign>or<foreign
							xml:lang="grc"> ἁπάντων ἀνθρώπων </foreign>or<foreign xml:lang="grc">
							τῶν ἀνθρώπων </foreign>MSS.</note> ἀχρηστότατε, πρὸς δὲ τὴν ἐν τοῖς
					λόγοις τόλμαν θαυμασιώτατε, ἐπιχειρήσεις<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">ἐπιχειρήσεις </foreign>Reiske:<foreign
							xml:lang="grc"> ἐπιχειρήσειν ἐθέλεις </foreign>or<foreign xml:lang="grc"
							> ἐπιχειρήσειν ἐθελήσεις </foreign>MSS.</note> αὐτίκα μάλα, βλέπων εἰς
					τὰ τούτων πρόσωπα, λέγειν ὡς δεῖ σε ἐπὶ ταῖς τῆς πόλεως συμφοραῖς στεφανοῦσθαι;
					ἐὰν δʼ οὗτος λέγῃ, ὑμεῖς ὑπομενεῖτε, καὶ συναποθανεῖται τοῖς τελευτήσασιν ὡς
					ἔοικε καὶ ἡ ὑμετέρα μνήμη;</p>
			</div>
			<div n="153" type="section">
				<p>γένεσθε δή μοι μικρὸν χρόνον τὴν διάνοιαν μὴ ἐν τῷ δικαστηρίῳ, ἀλλʼ ἐν τῷ θεάτρῳ,
					καὶ νομίσαθʼ ὁρᾶν προϊόντα τὸν κήρυκα καὶ τὴν ἐκ τοῦ ψηφίσματος ἀνάρρησιν
					μέλλουσαν γίγνεσθαι, καὶ λογίσασθε πότερʼ οἴεσθε τοὺς οἰκείους τῶν τελευτησάντων
					πλείω δάκρυα ἀφήσειν ἐπὶ ταῖς τραγῳδίαις καὶ τοῖς ἡρωικοῖς πάθεσι τοῖς μετὰ
					ταῦτʼ ἐπεισιοῦσιν, ἢ ἐπὶ τῇ τῆς πόλεως ἀγνωμοσύνῃ.</p>
			</div>
			<div n="154" type="section">
				<p>τίς γὰρ οὐκ ἂν ἀλγήσειεν ἄνθρωπος Ἕλλην καὶ παιδευθεὶς ἐλευθερίως,<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐλευθερίως
							</foreign>Cobet:<foreign xml:lang="grc"> ἐλευθέρως </foreign>MSS.</note>
					ἀναμνησθεὶς ἐν τῷ θεάτρῳ ἐκεῖνό γε, εἰ μηδὲν ἕτερον, ὅτι ταύτῃ ποτὲ τῇ ἡμέρᾳ
					μελλόντων ὥσπερ νυνὶ τῶν τραγῳδῶν γίγνεσθαι, ὅτʼ εὐνομεῖτο μᾶλλον ἡ πόλις καὶ
					βελτίοσι προστάταις ἐχρῆτο, προελθὼν ὁ κῆρυξ καὶ παραστησάμενος τοὺς ὀρφανοὺς ὧν
					οἱ πατέρες ἦσαν ἐν τῷ πολέμῳ τετελευτηκότες, νεανίσκους πανοπλίᾳ κεκοσμημένους,
					ἐκήρυττε τὸ κάλλιστον κήρυγμα καὶ προτρεπτικώτατον πρὸς ἀρετήν, ὅτι τούσδε τοὺς
					νεανίσκους, ὧν οἱ πατέρες ἐτελεύτησαν ἐν τῷ πολέμῳ ἄνδρες ἀγαθοὶ γενόμενοι,
					μέχρι μὲν ἥβης ὁ δῆμος ἔτρεφε, νυνὶ δὲ καθοπλίσας τῇδε τῇ πανοπλία, ἀφίησιν
					ἀγαθῇ τύχῃ τρέπεσθαι ἐπὶ τὰ ἑαυτῶν, καὶ καλεῖ εἰς προεδρίαν. τότε μὲν ταῦτʼ
					ἐκήρυττεν,</p>
			</div>
			<div n="155" type="section">
				<p>ἀλλʼ οὐ νῦν, ἀλλὰ παραστησάμενος τὸν τῆς ὀρφανίας τοῖς παισὶν αἴτιον, τί ποτʼ
					ἀνερεῖ, ἢ τί φθέγξεται; καὶ γὰρ ἐὰν αὐτὰ διεξίῃ τὰ ἐκ τοῦ Ψηφίσματος
					προστάγματα, ἀλλʼ οὐ τό γʼ ἐκ τῆς ἀληθείας αἰσχρὸν σιωπήσεται, ἀλλὰ τἀναντία
					δόξει τῇ τοῦ κήρυκος φωνῇ φθέγγεσθαι, ὅτι τόνδε τὸν ἄνδρα, εἰ δὴ καὶ οὗτος ἀνήρ,
					στεφανοῖ ὁ δῆμος ὁ Ἀθηναίων ἀρετῆς ἕνεκα—τὸν κάκιστον, καὶ ἀνδραγαθίας ἕνεκα—τὸν
					ἄνανδρον καὶ λελοιπότα τὴν τάξιν.</p>
			</div>
			<div n="156" type="section">
				<p>μὴ πρὸς Διὸς καὶ θεῶν, ἱκετεύω ὑμᾶς, ὦ ἄνδρες Αθηναῖοι, μὴ τρόπαιον ἵστατε ἀφʼ
					ὑμῶν αὐτῶν ἐν τῇ τοῦ Διονύσου ὀρχήστρᾳ, μηδʼ αἱρεῖτε παρανοίας ἐναντίον τῶν
					Ἑλλήνων τὸν δῆμον τὸν Ἀθηναίων, μηδʼ ὑπομιμνῄσκετε τῶν ἀνιάτων καὶ ἀνηκέστων
					κακῶν τοὺς ταλαιπώρους Θηβαίους, οὓς φεύγοντας <note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">Φεύγουτας </foreign>Franke:<foreign
							xml:lang="grc"> Φυγόντας </foreign>MSS.</note> διὰ τοῦτον ὑποδέδεχθε τῇ
					πόλει, ὧν ἱερὰ καὶ τέκνα καὶ τάφους ἀπώλεσεν ἡ Δημοσθένους δωροδοκία καὶ τὸ
					βασιλικὸν χρυσίον· ἀλλʼ ἐπειδὴ τοῖς σώμασιν οὐ παρεγένεσθε,</p>
			</div>
			<div n="157" type="section">
				<p>ἀλλὰ ταῖς γε διανοίαις ἀποβλέψατʼ αὐτῶν εἰς τὰς συμφοράς, καὶ νομίσαθʼ ὁρᾶν
					ἁλισκομένην τὴν πόλιν, τειχῶν κατασκαφάς, ἐμπρήσεις οἰκιῶν, ἀγομένας γυναῖκας
					καὶ παῖδας εἰς δουλείαν, πρεσβύτας ἀνθρώπους, πρεσβύτιδας γυναῖκας ὀψὲ
					μεταμανθάνοντας τὴν ἐλευθερίαν, κλαίοντας, ἱκετεύοντας ὑμᾶς, ὀργιζομένους οὐ
					τοῖς τιμωρουμένοις, ἀλλὰ τοῖς τούτων αἰτίοις, ἐπισκήπτοντας μηδενὶ τρόπῳ τὸν τῆς
					Ἑλλάδος ἀλειτήριον στεφανοῦν, ἀλλὰ καὶ τὸν δαίμονα καὶ τὴν τύχην τὴν
					συμπαρακολουθοῦσαν τῷ ἀνθρώπῳ φυλάξασθαι.</p>
			</div>
			<div n="158" type="section">
				<p>οὔτε πόλις γὰρ οὔτʼ ἀνὴρ ἰδιώτης οὐδεὶς πώποτε καλῶς ἀπήλλαξε Δημοσένει συμβούλῳ
					χρησάμενος. ὑμεῖς δέ, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, οὐκ αἰσχύνεσθε, εἰ ἐπὶ μὲν τοὺς
					πορθμέας τοὺς εἰς Σαλαμῖνα πορθμεύοντας νόμον ἔθεσθε, ἐάν τις αὐτῶν ἄκων ἐν τῷ
					πόρῳ πλοῖον ἀνατρέψῃ, τούτῳ μὴ ἐξεῖναι πάλιν πορθμεῖ γενέσθαι, ἵνα μηδεὶς
					αὐτοσχεδιάζῃ εἰς τὰ τῶν Ἑλλήνων σώματα, τὸν δὲ τὴν Ἑλλάδα καὶ τὴν πόλιν ἄρδην
					ἀνατετροφότα, τοῦτον ἐάσετε πάλιν ἀπευθύνειν τὰ κοινά;</p>
			</div>
			<div n="159" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἵνα δʼ εἴπω καὶ περὶ τοῦ τετάρτου καιροῦ καὶ τῶν
					νυνὶ καθεστηκότων πραγμάτων, ἐκεῖνο ὑμᾶς ὑπομνῆσαι βούλομαι, ὅτι Δημοσθένης οὐ
					τὴν ἀπὸ στρατοπέδου μόνον τάξιν ἔλιπεν, ἀλλὰ καὶ τὴν ἐκ τῆς πόλεως, τριήρη
					προσλαβὼν ὑμῶν, καὶ τοὺς Ἕλληνας ἀργυρολογήσας, καταγαγούσης δʼ αὐτὸν εἰς τὴν
					πόλιν τῆς ἀπροσδοκήτου σωτηρίας, τοὺς μὲν πρώτους χρόνους ὑπότρομος ἦν
						ἅνθρωπος,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἅνθρωπος
							</foreign>Markland:<foreign xml:lang="grc"> ἄνθρωπος
						</foreign>MSS.</note> καὶ παριὼν ἡμιθνὴς ἐπὶ τὸ βῆμα, εἰρηνοφύλακα ὑμᾶς
					αὑτὸν ἐκέλευε χειροτονεῖν· ὑμεῖς δὲ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">ὑμεῖς δὲ </foreign>Taylor:<foreign xml:lang="grc"> ὑμεῖς
							δὲ κατὰ μὲν τοὺς πρώτους χρόνους</foreign>MSS. cp. the second line
						above.</note> οὐδʼ ἐπὶ τὰ ψηφίσματα εἰᾶτε τὸ Δημοσθένους ἐπιγράφειν ὄνομα,
					ἀλλὰ Ναυσικλεῖ τοῦτο προσετάττετε· νυνὶ δʼ ἤδη καὶ στεφανοῦσθαι ἀξιοῖ.</p>
			</div>
			<div n="160" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἐπειδὴ δʼ ἐτελεύτησε μὲν Φίλιππος, ἀλέξανδρος δʼ
					εἰς τὴν ἀρχὴν κατέστη, πάλιν αὖ τερατευόμενος ἱερὰ μὲν ἱδρύσατο Παυσανίου, εἰς
					αἰτίαν δὲ εὐαγγελίων θυσίας τὴν βουλὴν κατέστησεν, ἐπωνυμίαν δʼ Ἀλεξάνδρῳ
					Μαργίτην ἐτίθετο, ἀπετόλμα δὲ λέγειν ὡς οὐ κινηθήσεται ἐκ Μακεδονίας· ἀγαπᾶν γὰρ
					αὐτὸν <note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">αὐτὸν
							</foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc">αὐτὸν ἔφη</foreign> (or <foreign
							xml:lang="grc"> ἔφησε)</foreign>MSS.</note> ἐν Πέλλῃ περιπατοῦντα καὶ τὰ
					σπλάγχνα φυλάττοντα. καὶ ταυτὶ λέγειν ἔφη οὐκ εἰκάζων, ἀλλʼ ἀκριβῶς εἰδώς, ὅτι
					αἵματός ἐστιν ἡ ἀρετὴ ὠνία, αὐτὸς οὐκ ἔχων αἷμα, καὶ θεωρῶν τὸν Ἀλέξανδρον οὐκ
					ἐκ τῆς Αλεξάνδρου φύσεως, ἀλλʼ ἐκ τῆς ἑαυτοῦ ἀνανδρίας.</p>
			</div>
			<div n="161" type="section">
				<p>ἤδη δʼ ἐψηφισμένων Θετταλῶν ἐπιστρατεύειν ἐπὶ τὴν ἡμετέραν πόλιν, καὶ τοῦ
					νεανίσκου τὸ πρῶτον παροξυνθέντος εἰκότως, ἐπειδὴ περὶ Θήβας ἦν τὸ στρατόπεδον,
					πρεσβευτὴς ὑφʼ ὑμῶν χειροτονηθείς, ἀποδρὰς ἐκ μέσου τοῦ Κιθαιρῶνος ἧκεν
					ὑποστρέψας, οὔτʼ ἐν εἰρήνη οὔτʼ ἐν πολέμῳ χρήσιμον ἑαυτὸν παρέχων. καὶ τὸ πάντων
					δεινότατον, ὑμεῖς μὲν τοῦτον οὐ προὔδοτε, οὐδʼ εἰάσατε κριθῆναι ἐν τῷ τῶν
					Ἑλλήνων συνεδρίῳ, οὗτος δʼ ὑμᾶς νυνὶ προδέδωκεν, εἴπερ ἀληθῆ ἐστιν ἃ
					λέγεται.</p>
			</div>
			<div n="162" type="section">
				<p>ὡς γάρ φασιν οἱ Πάραλοι καὶ οἱ πρεσβεύσαντες πρὸς Ἀλέξανδρον, καὶ τὸ πρᾶγμα
					εἰκότως πιστεύεται, ἔστι τις Ἀριστίων Πλαταϊκός, ὁ τοῦ Ἀριστοβούλου τοῦ
					φαρμακοπώλου υἱός, εἴ τις ἄρα καὶ ὑμῶν γιγνώσκει. οὗτός ποτε ὁ νεανίσκος ἑτέρων
					τὴν ὄψιν διαφέρων γενόμενος ᾤκησε πολὺν χρόνον ἐν τῇ Δημοσθένους οἰκίᾳ, ὅ τι δὲ
					πάσχων ἢ πράττων, ἀμφίβολος ἡ αἰτία, καὶ τὸ πρᾶγμα οὐδαμῶς εὔσχημον ἐμοὶ λέγειν.
					οὗτος, ὡς ἐγὼ ἀκούων, ἠγνοημένος ὅστις ποτʼ ἐστὶ καὶ πῶς βεβιωκώς, τὸν
					Ἀλέξανδρον ὑποτρέχει καὶ πλησιάζει ἐκείνῳ. διὰ τούτου γράμματα πέμψας Δημοσθένης
					ὡς Ἀλέξανδρον, ἄδειάν τινα εὕρηται καὶ καταλλαγάς, καὶ πολλὴν τὴν κολακείαν
					πεποίηται.</p>
			</div>
			<div n="163" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἐκεῖθεν δὲ θεωρήσατε ὡς ὅμοιόν ἐστι τὸ πρᾶγμα τῇ
					αἰτίᾳ. εἰ γάρ τι τούτων ἐφρόνει Δημοσθένης καὶ πολεμικῶς εἶχεν, ὥσπερ καὶ φησί,
					πρὸς Ἀλέξανδρον, τρεῖς αὐτῷ καιροὶ κάλλιστοι παραγεγόνασιν, ὧν οὐδενὶ φαίνεται
					κεχρημένος. εἷς μὲν ὁ πρῶτος, ὅτʼ εἰς τὴν ἀρχὴν οὐ πάλαι καθεστηκὼς Ἀλέξανδρος,
					ἀκατασκεύων αὐτῷ τῶν ἰδίων ὄντων, εἰς τὴν Ἀσίαν διέβη, ἤκμαζε δʼ ὁ τῶν Περσῶν
					βασιλεὺς καὶ ναυσὶ καὶ χρήμασι καὶ πεζῇ στρατιᾷ, ἄσμενος δʼ ἂν ἡμᾶς εἰς τὴν
					συμμαχίαν προσεδέξατο διὰ τοὺς ἐπιφερομένους ἑαυτῷ κινδύνους. εἶπάς τινα ἐνταῦθα
					λόγον, Δημόσθενες, ἢ ἔγραψάς τι ψήφισμα; βούλει σε θῶ φοβηθῆναι καὶ χρήσασθαι τῷ
					σαυτοῦ τρόπῳ; καίτοι ῥητορικὴν δειλίαν δημόσιος καιρὸς οὐκ ἀναμένει.</p>
			</div>
			<div n="164" type="section">
				<p>ἀλλʼ ἐπειδὴ πάσῃ τῇ δυνάμει Δαρεῖος κατεβεβήκει, ὁ δʼ Ἀλέξανδρος ἦν ἀπειλημμένος
					ἐν Κιλικίᾳ πάντων ἐνδεής, ὡς ἔφησθα σύ, αὐτίκα μάλα δʼ ἔμελλεν, ὡς ἦν ὁ παρὰ σοῦ
					λόγος, συμπατηθήσεσθαι ὑπὸ τῆς Περσικῆς ἵππου, τὴν δὲ σὴν ἀηδίαν ἡ πόλις οὐκ
					ἐχώρει καὶ τὰς ἐπιστολὰς ἃς ἐξηρτημένος ἐκ τῶν δακτύλων περιῄεις, ἐπιδεικνύων
					τισὶ τὸ ἐμὸν πρόσωπον ὡς ἐκπεπληγμένου καὶ ἀθυμοῦντος, καὶ χρυσόκερων ἀποκαλῶν
					καὶ κατεστέφθαι φάσκων, εἴ τι πταῖσμα συμβήσεται Ἀλεξάνδρῳ, οὐδʼ ἐνταῦθα ἔπραξας
					οὐδέν, ἀλλʼ εἴς τινα καιρὸν ἀνεβάλλου καλλίω.</p>
			</div>
			<div n="165" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ὑπερβὰς τοίνυν ἅπαντα ταῦτα, ὑπὲρ τῶν νυνὶ
					καθεστηκότων λέξω. Λακεδαιμόνιοι μὲν καὶ τὸ ξενικὸν ἐπέτυχον μάχῃ, καὶ
					διέφθειραν τοὺς περὶ Κόρραγον στρατιώτας, Ἠλεῖοι δʼ αὐτοῖς συμμετεβάλοντο καὶ
					Ἀχαιοὶ πάντες πλὴν Πελληνέων, καὶ Ἀρκαδία πᾶσα πλὴν Μεγάλης πόλεως, αὕτη δὲ
					ἐπολιορκεῖτο καὶ καθʼ ἑκάστην ἡμέραν ἐπίδοξος ἦν ἁλῶναι, ὁ δʼ Ἀλέξανδρος ἔξω τῆς
					ἄρκτου καὶ τῆς οἰκουμένης ὀλίγου δεῖν πάσης μεθειστήκει, ὁ δὲ Ἀντίπατρος πολὺν
					χρόνον συνῆγε στρατόπεδον, τὸ δʼ ἐσόμενον ἄδηλον ἦν. ἐνταῦθʼ ἡμῖν ἀπόδειξιν
					ποίησαι, Δημόσθενες, τί ποτʼ ἦν ἃ ἔπραξας, ἢ τί ποτʼ ἦν ἃ ἔλεγες· καὶ εἰ βούλει,
					παραχωρῶ σοι τοῦ βήματος ἕως ἂν εἴπῃς.</p>
			</div>
			<div n="166" type="section">
				<p>ἐπειδὴ δὲ σιγᾶς, ὅτι μὲν ἀπορεῖς, συγγνώμην ἔχω σοι, ἃ δὲ τότʼ ἔλεγες, ἐγὼ νυνὶ
					λέξω. οὐ μέμνησθε αὐτοῦ τὰ μιαρὰ καὶ ἀπίθανα ῥήματα, ἃ πῶς ποθʼ ὑμεῖς, ὦ
					σιδηροῖ, ἐκαρτερεῖτε ἀκροώμενοι; ὅτʼ ἔφη παρελθών· <q>ἀμπελουργοῦσί τινες τὴν
						πόλιν, ἀνατετμήκασί τινες τὰ κλήματα τὰ τοῦ δήμου, ὑποτέτμηται τὰ νεῦρα τῶν
						πραγμάτων, φορμορραφούμεθα, ἐπὶ τὰ στενά τινες πρῶτον ὥσπερ τὰς βελόνας
						διείρουσι.</q></p>
			</div>
			<div n="167" type="section">
				<p>ταῦτα δὲ τί ἐστιν, ὦ κίναδος; ῥήματα ἢ θαύματα; καὶ πάλιν ὅτε κύκλῳ περιδινῶν
					σεαυτὸν ἐπὶ τοῦ βήματος ἔλεγες, ὡς ἀντιπράττων Ἀλεξάνδρῳ· <q>ὁμολογῶ τὰ Λακωνικὰ
						συστῆσαι, ὁμολογῶ Θετταλοὺς καὶ Περραιβοὺς ἀφιστάναι.</q> σὺ Θετταλοὺς
					ἀφιστάναι; σὺ γὰρ ἂν κώμην ἀποστήσειας; σὺ γὰρ ἂν προσέλθοις μὴ ὅτι πρὸς πόλιν,
					ἀλλὰ πρὸς οἰκίαν, ὅπου κίνδυνος πρόσεστιν; ἀλλʼ εἰ μέν που χρήματα ἀναλίσκεται,
					προσκαθιζήσει, πρᾶξιν δὲ ἀνδρὸς οὐ πράξεις· ἐὰν δʼ αὐτόματόν τι συμβῇ,
					προσποιήσῃ καὶ σαυτὸν ἐπὶ τὸ γεγενημένον ἐπιγράψεις· ἂν δʼ ἔλθῃ φόβος τις,
					ἀποδράσῃ· ἂν δὲ θαρρήσωμεν, δωρεὰς αἰτήσεις καὶ χρυσοῦς στεφάνους.<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">χρυσοῦς στεφάνους
							</foreign>Weidner:<foreign xml:lang="grc"> χρυσοῖς στεφάνοις
							[1</foreign>or<foreign xml:lang="grc"> χρυσοῦς στεφάνους]1 στεφανοῦσθαι
							[1</foreign>or<foreign xml:lang="grc"> ἀξιώσεις στεφανοῦσθαι]1
						</foreign>MSS.</note></p>
			</div>
			<div n="168" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ναί, ἀλλὰ δημοτικός ἐστιν. ἂν μὲν τοίνυν πρὸς τὴν
					εὐφημίαν αὐτοῦ τῶν λόγων ἀποβλέπητε, ἐξαπατηθήσεσθε, ὥσπερ καὶ πρότερον, ἐὰν δʼ
					εἰς τὴν φύσιν καὶ τὴν ἀλήθειαν, οὐκ ἐξαπατηθήσεσθε. ἐκείνως δὲ ἀπολάβετε παρʼ
					αὐτοῦ λόγον. ἐγὼ μὲν μεθʼ ὑμῶν λογιοῦμαι ἃ δεῖ ὑπάρξαι ἐν τῇ φύσει τῷ δημοτικῷ
					ἀνδρὶ καὶ σώφρονι, καὶ πάλιν ἀντιθήσω ποῖόν τινα εἰκός ἐστιν εἶναι τὸν
					ὀλιγαρχικὸν ἄνθρωπον καὶ φαῦλον· ὑμεῖς δʼ ἀντιθέντες ἑκάτερα τούτων θεωρήσατʼ
					αὐτόν, μὴ ὁποτέρου τοῦ λόγου, ἀλλʼ ὁποτέρου τοῦ βίου ἐστίν.</p>
			</div>
			<div n="169" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>οἶμαι τοίνυν ἅπαντας ἂν ὑμᾶς ὁμολογῆσαι τάδε δεῖν
					ὑπάρξαι τῷ δημοτικῷ, πρῶτον μὲν ἐλεύθερον<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">ἐλεύθερον </foreign>Weidner:<foreign
							xml:lang="grc"> αὐτὸν ἐλεύθερον </foreign>or<foreign xml:lang="grc">
							ἐλεύθερον αὐτὸν</foreign>MSS.</note> εἶναι καὶ πρὸς πατρὸς καὶ πρὸς
					μητρός, ἵνα μὴ διὰ τὴν περὶ τὸ γένος ἀτυχίαν δυσμενὴς ᾖ τοῖς νόμοις, οἳ σῴζουσι
					τὴν δημοκρατίαν, δεύτερον δʼ ἀπὸ τῶν προγόνων εὐεργεσίαν τινὰ αὐτῷ πρὸς τὸν
					δῆμον ὑπάρχειν, ἢ τό γʼ ἀναγκαιότατον μηδεμίαν ἔχθραν, ἵνα μὴ βοηθῶν τοῖς τῶν
					προγόνων ἀτυχήμασι κακῶς ἐπιχειρῇ ποιεῖν τὴν πόλιν.</p>
			</div>
			<div n="170" type="section">
				<p>τρίτον σώφρονα καὶ μέτριον χρὴ πεφυκέναι αὐτὸν πρὸς τὴν καθʼ ἡμέραν δίαιταν, ὅπως
					μὴ διὰ τὴν ἀσέλγειαν τῆς δαπάνης δωροδοκῇ κατὰ τοῦ δήμου. τέταρτον εὐγνώμονα καὶ
					δυνατὸν εἰπεῖν· καλὸν γὰρ τὴν μὲν διάνοιαν προαιρεῖσθαι τὰ βέλτιστα, τὴν δὲ
					παιδείαν τὴν τοῦ ῥήτορος καὶ τὸν λόγον πείθειν τοὺς ἀκούοντας· εἰ δὲ μή, τήν γʼ
					εὐγνωμοσύνην ἀεὶ προτακτέον τοῦ λόγου. πέμπτον ἀνδρεῖον εἶναι τὴν ψυχήν, ἵνα μὴ
					παρὰ τὰ δεινὰ καὶ τοὺς κινδύνους ἐγκαταλίπῃ τὸν δῆμον. τὸν δʼ ὀλιγαρχικὸν πάντα
					δεῖ τἀναντία τούτων ἔχειν· τί γὰρ δεῖ πάλιν διεξιέναι; σκέψασθε δή, τί τούτων
					ὑπάρχει Δημοσθένει· ὁ δὲ λογισμὸς ἔστω ἐπὶ πᾶσι δικαίοις.</p>
			</div>
			<div n="171" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>τούτῳ πατὴρ μὲν ἦν Δημοσθένης ὁ Παιανιεύς, ἀνὴρ
					ἐλεύθερος· οὐ γὰρ δεῖ ψεύδεσθαι. τὰ δʼ ἀπὸ τῆς μητρὸς καὶ τοῦ πάππου τοῦ πρὸς
					μητρὸς πῶς ἔχει αὐτῷ, ἐγὼ φράσω. Γύλων ἦν ἐκ Κεραμέων. οὗτος προδοὺς τοῖς
					πολεμίοις Νύμφαιον τὸ ἐν τῷ Πόντῳ, τότε τῆς πόλεως ἐχούσης τὸ χωρίον τοῦτο,
					φυγὰς ἀπʼ εἰσαγγελίας ἐκ τῆς πόλεως ἐγένετο,<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">ἐγένετο </foreign>Bake:<foreign xml:lang="grc">
							ἐγένετο θανάτου καταγνωσθέντος αὐτοῦ </foreign>MSS.</note> τὴν κρίσιν
					οὐχ ὑπομείνας, καὶ ἀφικνεῖται εἰς Βόσπορον, κἀκεῖ λαμβάνει δωρεὰν παρὰ τῶν
					τυράννων τοὺς ὠνομασμένους Κήπους,</p>
			</div>
			<div n="172" type="section">
				<p>καὶ γαμεῖ γυναῖκα πλουσίαν μὲν νὴ Δία καὶ χρυσίον ἐπιφερομένην πολύ, Σκύθιν δὲ τὸ
					γένος, ἐξ ἧς αὐτῷ γίγνονται θυγατέρες δύο, ἃς ἐκεῖνος δεῦρο μετὰ πολλῶν χρημάτων
					ἀποστείλας, συνῴκισε τὴν μὲν ἑτέραν ὁτῳδήποτε, ἵνα μὴ πολλοῖς ἀπεχθάνωμαι· τὴν
					δʼ ἑτέραν ἔγημε παριδὼν τοὺς τῆς πόλεως νόμους Δημοσθένης ὁ Παιανιεύς, ἐξ ἧς
					ὑμῖν ὁ περίεργος καὶ συκοφάντης γεγένηται.<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">γεγένηται </foreign>Weidner:<foreign
							xml:lang="grc"> Δημοσθένης γεγένηται </foreign>or<foreign xml:lang="grc"
							> γεγένηται Δημοσθένης </foreign>MSS.</note> οὐκοῦν ἀπὸ μὲν τοῦ πάππου
					πολέμιος ἂν εἴη τῷ δήμῳ, θάνατον γὰρ αὐτοῦ τῶν προγόνων κατέγνωτε, τὰ δʼ ἀπὸ τῆς
					μητρὸς Σκύθης, βάρβαρος ἑλληνίζων τῇ φωνῇ· ὅθεν καὶ τὴν πονηρίαν οὐκ ἐπιχώριός
					ἐστι.</p>
			</div>
			<div n="173" type="section">
				<p>περὶ δὲ τὴν καθʼ ἡμέρων δίαιταν τίς ἐστιν; ἐκ τριηράρχου λογογράφος ἀνεφάνη,
					καταγελάστως τὰ πατρῷα προέμενος· ἄπιστος δὲ καὶ περὶ ταῦτα δόξας εἶναι καὶ τοὺς
					λόγους ἐκφέρων τοῖς ἀντιδίκοις, ἀνεπήδησεν ἐπὶ τὸ βῆμα· πλεῖστον δʼ ἐκ τῆς
					πολιτείας εἰληφὼς ἀργύριον, ἐλάχιστα περιεποιήσατο. νῦν μέντοι τὸ βασιλικὸν
					χρυσίον ἐπικέκλυκε τὴν δαπάνην αὐτοῦ, ἔσται δʼ οὐδὲ τοῦθʼ ἱκανόν· οὐδεὶς γὰρ
					πώποτε πλοῦτος τρόπου πονηροῦ περιεγένετο. καὶ τὸ κεφάλαιον, τὸν βίον οὐκ ἐκ τῶν
					ἰδίων προσόδων πορίζεται, ἀλλʼ ἐκ τῶν ὑμετέρων κινδύνων.</p>
			</div>
			<div n="174" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>περὶ δʼ εὐγνωμοσύνην καὶ λόγου δύναμιν πῶς πέφυκε;
					δεινὸς λέγειν, κακὸς βιῶναι. οὕτω γὰρ κέχρηται καὶ τῷ ἑαυτοῦ σώματι καὶ
					παιδοποιίᾳ, ὥστʼ ἐμὲ μὴ βούλεσθαι λέγειν ἃ τούτῳ πέπρακται· ἤδη γὰρ ποτε εἶδον
					μισηθέντας τοὺς τὰ τῶν πλησίον αἰσχρὰ λίαν σαφῶς λέγοντας. ἔπειτα τί συμβαίνει
					τῇ πόλει; οἱ μὲν λόγοι καλοί, τὰ δʼ ἔργα φαῦλα.</p>
			</div>
			<div n="175" type="section">
				<p>πρὸς δὲ ἀνδρείαν βραχύς μοι λείπεται λόγος. εἰ μὲν γὰρ ἠρνεῖτο μὴ δειλὸς εἶναι, ἢ
					ὑμεῖς μὴ συνῄδετε, διατριβὴν ὁ λόγος ἄν μοι παρεῖχεν· ἐπειδὴ δὲ καὶ αὐτὸς
					ὁμολογεῖ ἐν ταῖς ἐκκλησίαις, καὶ ὑμεῖς σύνιστε, λοιπὸν ὑπομνῆσαι τοὺς περὶ
					τούτων κειμένους νόμους. ὁ γὰρ Σόλων ὁ παλαιὸς νομοθέτης ἐν τοῖς αὐτοῖς
					ἐπιτιμίοις ᾤετο δεῖν ἐνέχεσθαι τὸν ἀστράτευτον καὶ τὸν λελοιπότα τὴν τάξιν καὶ
					τὸν δειλὸν ὁμοίως· εἰσὶ γὰρ καὶ δειλίας γραφαί. καίτοι θαυμάσειεν ἄν τις ὑμῶν,
					εἰ εἰσὶ φύσεως γραφαί. εἰσίν. τίνος ἕνεκα; ἵνʼ ἕκαστος ἡμῶν τὰς ἐκ τῶν νόμων
					ζημίας φοβούμενος μᾶλλον ἢ τοὺς πολεμίους, ἀμείνων ἀγωνιστὴς ὑπὲρ τῆς πατρίδος
					ὑπάρχῃ·</p>
			</div>
			<div n="176" type="section">
				<p>ὁ μὲν τοίνυν νομοθέτης τὸν ἀστράτευτον καὶ τὸν δειλὸν καὶ τὸν λιπόντα τὴν τάξιν
					ἔξω τῶν περιραντηρίων τῆς ἀγορᾶς ἐξείργει, καὶ οὐκ ἐᾷ στεφανοῦσθαι, οὐδʼ
					εἰσιέναι εἰς τὰ ἱερὰ τὰ δημοτελῆ· σὺ δὲ τὸν ἀστεφάνωτον ἐκ τῶν νόμων κελεύεις
					ἡμᾶς στεφανοῦν, καὶ τῷ σαυτοῦ ψηφίσματι τὸν οὐ προσήκοντα εἰσκαλεῖς τοῖς
					τραγῳδοῖς εἰς τὴν ὀρχήστραν, εἰς τὸ ἱερὸν τοῦ Διονύσου τὸν τὰ ἱερὰ διὰ δειλίαν
						προδεδωκότα.<milestone unit="para" ed="P"/>ἵνα δὲ μὴ ἀποπλανῶ ὑμᾶς ἀπὸ τῆς
					ὑποθέσεως, ἐκεῖνο μέμνησθε, ὅταν φῇ δημοτικὸς εἶναι· θεωρεῖτʼ αὐτοῦ μὴ τὸν
					λόγον, ἀλλὰ τὸν βίον, καὶ σκοπεῖτε μὴ τίς φησιν εἶναι, ἀλλὰ τίς ἐστιν.</p>
			</div>
			<div n="177" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἐπεὶ δὲ στεφάνων ἀνεμνήσθην καὶ δωρεῶν, ἕως ἔτι
					μέμνημαι, προλέγω ὑμῖν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, εἰ μὴ καταλύσετε τὰς ἀφθόνους ταύτας
					δωρεὰς καὶ τοὺς εἰκῇ διδομένους στεφάνους, οὔθʼ οἱ τιμώμενοι χάριν ὑμῖν
					εἴσονται, οὔτε τὰ τῆς πόλεως πράγματα ἐπανορθωθήσεται· τοὺς μὲν γὰρ πονηροὺς οὐ
					μή ποτε βελτίους ποιήσετε, τοὺς δὲ χρηστοὺς εἰς τὴν ἐσχάτην ἀθυμίαν ἐμβαλεῖτε.
					ὅτι δʼ ἀληθῆ λέγω, μεγάλα τούτων οἶμαι σημεῖα δείξειν ὑμῖν.</p>
			</div>
			<div n="178" type="section">
				<p>εἰ γάρ τις ὑμᾶς ἐρωτήσειε, πότερον ὑμῖν ἐνδοξοτέρα δοκεῖ ἡ πόλις ἡμῶν εἶναι ἐπὶ
					τῶν νυνὶ καιρῶν ἢ ἐπὶ τῶν προγόνων, ἅπαντες ἂν ὁμολογήσαιτε, ἐπὶ τῶν προγόνων.
					ἄνδρες δὲ πότερον τότε ἀμείνους ἦσαν ἢ νυνί; τότε μὲν διαφέροντες, νυνὶ δὲ πολλῷ
					καταδεέστεροι. δωρεαὶ δὲ καὶ στέφανοι καὶ κηρύγματα καὶ σιτήσεις ἐν πρυτανείῳ
					πότερα τότε ἦσαν πλείους ἢ νυνί; τότε μὲν ἦν σπάνια τὰ καλὰ παρʼ ἡμῖν, καὶ τὸ
					τῆς ἀρετῆς ὄνομα τίμιον· νυνὶ δʼ ἤδη καταπέπλυται τὸ πρᾶγμα, καὶ τὸ στεφανοῦν ἐξ
					ἔθους, ἀλλʼ οὐκ ἐκ προνοίας, ποιεῖσθε.</p>
			</div>
			<div n="179" type="section">
				<p>οὐκ οὖν ἄτοπον οὑτωσὶ διαλογιζομένοις, τὰς μὲν δωρεὰς νυνὶ πλείους εἶναι, τὰ δὲ
					πράγματα τὰ τῆς πόλεως τότε μᾶλλον ἰσχύειν, καὶ τοὺς ἄνδρας νῦν μὲν χείρους
					εἶναι, τότε δʼ ἀμείνους; ἐγὼ δὲ τοῦθʼ ὑμᾶς ἐπιχειρήσω διδάσκειν. οἴεσθʼ ἄν ποτε,
					ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ἐθελῆσαί τινα ἐπασκεῖν εἰς τὰ Ὀλύμπια, ἢ ἄλλον τινὰ τῶν
					στεφανιτῶν ἀγώνων, παγκράτιον ἢ καὶ ἄλλο τι τῶν βαρυτέρων ἄθλων, εἰ ὁ στέφανος
					ἐδίδοτο μὴ τῷ κρατίστῳ, ἀλλὰ τῷ διαπραξαμένῳ; οὐδεὶς ἄν ποτʼ ἠθέλησεν.<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἠθέλησεν
							</foreign>Weidner:<foreign xml:lang="grc"> ἠθέλησεν ἐπασκεῖν
						</foreign>MSS.</note></p>
			</div>
			<div n="180" type="section">
				<p>νῦν δʼ οἶμαι διὰ τὸ σπάνιον καὶ τὸ περιμάχητον καὶ τὸ καλὸν καὶ τὸ ἀείμνηστον ἐκ
					τῆς νίκης ἐθέλουσίν τινες τὰ σώματα παραθέμενοι<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">παραθέμενοι </foreign>Herwerden:<foreign
							xml:lang="grc"> παρακαταθέμενοι </foreign>MSS.</note> καὶ τὰς μεγίστας
					ταλαιπωρίας ὑπομείναντες διακινδυνεύειν. ὑπολάβετε τοίνυν ὑμᾶς αὐτοὺς εἶναι
					ἀγωνοθέτας πολιτικῆς ἀρετῆς, κἀκεῖνο ἐκλογίσασθε, ὅτι, ἐὰν μὲν τὰς δωρεὰς
					ὀλίγοις καὶ ἀξίοις καὶ κατὰ τοὺς νόμους διδῶτε, πολλοὺς ἀγωνιστὰς ἕξετε τῆς
					ἀρετῆς, ἂν δὲ τῷ βουλομένῳ καὶ τοῖς διαπραξαμένοις χαρίζησθε, καὶ τὰς ἐπιεικεῖς
					φύσεις διαφθερεῖτε.</p>
			</div>
			<div n="181" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ὅτι δὲ ὀρθῶς λέγω, ἔτι μικρῷ σαφέστερον ὑμᾶς
					βούλομαι διδάξαι. πότερον ὑμῖν ἀμείνων ἀνὴρ εἶναι δοκεῖ Θεμιστοκλῆς, ὁ
					στρατηγήσας ὅτʼ ἐν τῇ περὶ Σαλαμῖνα ναυμαχίᾳ τὸν Πέρσην ἐνικᾶτε, ἢ Δημοσθένης, ὁ
					νυνὶ τὴν τάξιν λιπών; Μιλτιάδης δέ, ὁ τὴν ἐν Μαραθῶνι μάχην νικήσας,<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">νικήσας
							</foreign>Weidner:<foreign xml:lang="grc"> τοὺς βαρβάρους νικήσας
							</foreign>or<foreign xml:lang="grc"> νικήσας τοὺς βαρβάρους
						</foreign>MSS.</note> ἢ οὗτος; ἔτι δʼ οἱ ἀπὸ Φυλῆς φεύγοντα τὸν δῆμον
					καταγαγόντες; Ἀριστείδης δʼ ὁ δίκαιος, ὁ τὴν ἀνόμοιον ἔχων ἐπωνυμίαν
					Δημοσθένει;</p>
			</div>
			<div n="182" type="section">
				<p>ἀλλʼ ἔγωγε μὰ τοὺς θεοὺς τοὺς Ὀλυμπίους οὐδʼ ἐν ταῖς αὐταῖς ἡμέραις ἄξιον ἡγοῦμαι
					μεμνῆσθαι τοῦ θηρίου τούτου κἀκείνων τῶν ἀνδρῶν. ἐπιδειξάτω τοίνυν
						Δημοσθένης<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>Δημοσθένης </foreign>Cobet:<foreign xml:lang="grc"> Δημοσθένης ἐν τῷ
							ἑαυτοῦ λόγῳ </foreign>MSS.</note> εἴ που γέγραπταί τινα τούτων τῶν
					ἀνδρῶν στεφανῶσαι. ἀχάριστος ἄρʼ ἦν ὁ δῆμος; οὔκ, ἀλλὰ μεγαλόφρων, κἀκεῖνοί
						γε<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">κἀκεῖνοι γε
						</foreign>Hamaker: the MSS. have<foreign xml:lang="grc"> κἀκεῖνοί γε οἱ μὴ
							[1</foreign>or<foreign xml:lang="grc"> οἱ μὴ οὕτω </foreign>or<foreign
							xml:lang="grc"> εἰ μὴ]1 τετιμημένοι.</foreign></note> τῆς πόλεως ἄξιοι·
					οὐ γὰρ ᾤοντο δεῖν ἐν τοῖς γράμμασι τιμᾶσθαι, ἀλλʼ ἐν τῇ μνήμῃ τῶν εὖ πεπονθότων,
					ἣ ἀπʼ ἐκείνου τοῦ χρόνου μέχρι τῆσδε τῆς ἡμέρας ἀθάνατος οὖσα διαμένει. δωρεὰς
					δὲ τίνας ἐλάμβανον, ἄξιόν ἐστι μνησθῆναι.</p>
			</div>
			<div n="183" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἦσάν τινες, ὦ ἄνδρες Αθηναῖοι, κατὰ τοὺς τότε
					καιρούς, οἳ πολὺν πόνον ὑπομείναντες καὶ μεγάλους κινδύνους ἐπὶ τῷ Στρυμόνι
					ποταμῷ ἐνίκων μαχόμενοι Μήδους· οὗτοι δεῦρο ἀφικόμενοι τὸν δῆμον ᾔτησαν δωρεάν,
					καὶ ἔδωκεν αὐτοῖς ὁ δῆμος τιμὰς μεγάλας, ὡς τότʼ ἐδόκει, τρεῖς λιθίνους Ἑρμᾶς
					στῆσαι ἐν τῇ στοᾷ τῇ τῶν Ἑρμῶν, ἐφʼ ᾧτε μὴ ἐπιγράφειν τὸ ὄνομα τὸ ἑαυτῶν, ἵνα μὴ
					τῶν στρατηγῶν, ἀλλὰ τοῦ δήμου δοκῇ εἶναι τὸ ἐπίγραμμα.</p>
			</div>
			<div n="184" type="section">
				<p>ὅτι δʼ ἀληθῆ λέγω, ἐξ αὐτῶν τῶν ποιημάτων γνώσεσθε. ἐπιγέγραπται γὰρ ἐπὶ τῷ μὲν
					πρώτῳ τῶν Ἑρμῶν·<cit>
						<quote type="verse"><l met="elegiac">ἦν ἄρα κἀκεῖνοι ταλακάρδιοι, οἵ ποτε
								Μήδων</l><l>παισὶν ἐπʼ Ἠϊόνι, Στρυμόνος ἀμφὶ ῥοάς,</l><l>λιμόν τʼ
								αἴθωνα κρατερόν τʼ ἐπάγοντες Ἄρηα</l><l>πρῶτοι δυσμενέων εὗρον
								ἀμηχανίην.</l>υνκνοων</quote>
					</cit>ἐπὶ δὲ τῷ δευτέρῳ·<cit>
						<quote type="verse"><l met="elegiac">ἡγεμόνεσσι δὲ μισθὸν Ἀθηναῖοι τάδʼ
								ἔδωκαν</l><l>ἀντʼ εὐεργεσίης καὶ μεγάλης ἀρετῆς.</l><l>μᾶλλόν τις
								τάδʼ ἰδὼν καὶ ἐπεσσομένων ἐθελήσει</l><l>ἀμφὶ ξυνοῖσι πράγμασι
								μόχθον ἔχειν.</l>υνκνοων</quote>
					</cit></p>
			</div>
			<div n="185" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἐπὶ δὲ τῷ τρίτῳ ἐπιγέγραπται Ἑρμῇ·<cit>
						<quote type="verse"><l met="elegiac">ἔκ ποτε τῆσδε πόληος ἅμʼ Ἀτρείδῃσι
								Μενεσθεὺς</l><l>ἡγεῖτο ζάθεον Τρωικὸν ἂμ πεδίον,</l><l>ὅν ποθʼ
								Ὅμηρος ἔφη Δαναῶν πύκα χαλκοχιτώνων</l><l>κοσμητῆρα μάχης ἔξοχον
								ἄνδρα μολεῖν.</l><l>οὕτως οὐδὲν ἀεικὲς Ἀθηναίοισι
								καλεῖσθαι</l><l>κοσμητὰς πολέμου τʼ ἀμφὶ καὶ
							ἠνορέης.</l>υνκνοων</quote>
					</cit>ἔστι που τὸ τῶν στρατηγῶν ὄνομα; οὐδαμοῦ, ἀλλὰ τὸ τοῦ δήμου.</p>
			</div>
			<div n="186" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>προέλθετε δὴ τῇ διανοίᾳ καὶ εἰς τὴν στοὰν τὴν
					ποικίλην· ἁπάντων γὰρ ἡμῖν τῶν καλῶν ἔργων τὰ ὑπομνήματα ἐν τῇ ἀγορᾷ ἀνάκειται.
					τί οὖν ἐστιν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ὃ ἐγὼ λέγω; ἐνταῦθα ἡ ἐν Μαραθῶνι μάχη
					γέγραπται. τίς οὖν ἦν ὁ στρατηγός; οὑτωσὶ μὲν ἐρωτηθέντες ἅπαντες ἀποκρίναισθε
					ἄν, ὅτι Μιλτιάδης· ἐκεῖ δὲ οὐκ ἐπιγέγραπται. πῶς; οὐκ ᾔτησε ταύτην τὴν δωρεάν;
					ᾔτησεν, ἀλλʼ ὁ δῆμος οὐκ ἔδωκεν, ἀλλʼ ἀντὶ τοῦ ὀνόματος συνεχώρησεν αὐτῷ
					γραφῆναι πρώτῳ παρακαλοῦντι τοὺς στρατιώτας.</p>
			</div>
			<div n="187" type="section">
				<p>ἐν τοίνυν τῷ Μητρώῳ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>Μητρώῳ </foreign>Bake:<foreign xml:lang="grc"> Μητρώῳ παρὰ τὸ
							βουλευτήριον </foreign>MSS.</note> ἣν ἔδοτε δωρεὰν τοῖς ἀπὸ Φυλῆς
					φεύγοντα τὸν δῆμον καταγαγοῦσιν, ἔστιν ἰδεῖν. ἦν μὲν γὰρ ὁ τὸ ψήφισμα νικήσας
					Ἀρχῖνος ὁ ἐκ Κοίλης, εἷς τῶν καταγαγόντων τὸν δῆμον, ἔγραψε δὲ πρῶτον μὲν αὐτοῖς
					εἰς θυσίαν καὶ ἀναθήματα δοῦναι χιλίας δραχμάς, καὶ τοῦτʼ ἔστιν ἔλαττον ἢ δέκα
					δραχμαὶ κατʼ ἄνδρα, ἔπειτα<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">ἔπειτα </foreign>Cobet:<foreign xml:lang="grc"> ἔπειτα
							κελεύει </foreign>MSS.</note> στεφανῶσαι φαλλοῦ στεφάνῳ αὐτῶν ἕκαστον,
					ἀλλʼ οὐ χρυσῷ· τότε μὲν γὰρ ἦν ὁ τοῦ θαλλοῦ στέφανος τίμιος, νυνὶ δὲ καὶ ὁ
					χρυσοῦς καταπεφρόνηται. καὶ οὐδὲ τοῦτο εἰκῇ πρᾶξαι κελεύει, ἀλλʼ ἀκριβῶς τὴν
					βουλὴν σκεψαμένην, ὅσοι αὐτῶν ἐπὶ Φυλῇ ἐπολιορκήθησαν ὅτε Λακεδαιμόνιοι καὶ οἱ
					τριάκοντα προσέβαλλον,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>προσέβαλλον </foreign>Hamaker:<foreign xml:lang="grc"> προσέβαλλον τοῖς
							καταλαβοῦσι Φυλήν </foreign>MSS.</note> οὐχ ὅσοι τὴν τάξιν ἔλιπον ἐν
					Χαιρωνείᾳ τῶν πολεμίων ἐπιόντων. ὅτι δʼ ἀληθῆ λέγω, ἀναγνώσεται ὑμῖν τὸ
						ψήφισμα.<quote type="*yh/fisma peri\ *dwrea\s toi=s a)po\ *fulh=s"
							><title>Ψήφισμα περὶ Δωρεὰς τοῖς ἀπὸ Φυλῆς</title></quote></p>
			</div>
			<div n="188" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>παρανάγνωθι δὴ καὶ ὃ γέγραφε Κτησιφῶν Δημοσθένει
					τῷ τῶν μεγίστων αἰτίῳ κακῶν.<quote type="*yh/fisma"
						><title>Ψήφισμα</title></quote><milestone unit="para" ed="P"/>τούτῳ τῷ
					ψηφίσματι ἐξαλείφεται ἡ τῶν καταγαγόντων δωρεά. εἰ τοῦτʼ ἔχει καλῶς, ἐκεῖνο
					αἰσχρῶς· εἰ ἐκεῖνοι κατʼ ἀξίαν ἐτιμήθησαν, οὗτος ἀνάξιος ὢν στεφανοῦται.</p>
			</div>
			<div n="189" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>καίτοι πυνθάνομαί γʼ αὐτὸν μέλλειν λέγειν, ὡς οὐ
					δίκαια ποιῶ παραβάλλων αὐτῷ τὰ τῶν προγόνων ἔργα· οὐδὲ γὰρ Φιλάμμωνα<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> Φιλάμμωνα
						</foreign>Cobet: the MSS. have<foreign xml:lang="grc"> φήσει
							</foreign>or<foreign xml:lang="grc"> φασὶ </foreign>or<foreign
							xml:lang="grc"> φησι</foreign>before<foreign xml:lang="grc">
							Φιλάμμωνα.</foreign></note> τὸν πύκτην Ὀλυμπίασι στεφανωθῆναι νικήσαντα
					Γλαῦκον τὸν παλαιὸν ἐκεῖνον,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> ἐκεῖνον </foreign>Cobet:<foreign xml:lang="grc"> ἐκεῖνον
							πύκτην </foreign>MSS.</note> ἀλλὰ τοὺς καθʼ ἑαυτὸν ἀγωνιστάς, ὥσπερ ὑμᾶς
					ἀγνοοῦντας ὅτι τοῖς μὲν πύκταις ἐστὶν ὁ ἀγὼν πρὸς ἀλλήλους, τοῖς δʼ ἀξιοῦσι
					στεφανοῦσθαι πρὸς αὐτὴν τὴν ἀρετήν, ἧς καὶ ἕνεκα στεφανοῦνται. δεῖ γὰρ τὸν
					κήρυκα ἀψευδεῖν, ὅταν τὴν ἀνάρρησιν ἐν τῷ θεάτρῳ ποιῆται πρὸς τοὺς Ἕλληνας. μὴ
					οὖν ἡμῖν, ὡς Παταικίωνος ἄμεινον πεπολίτευσαι, διέξιθι, ἀλλʼ ἐφικόμενος τῆς
					ἀνδραγαθίας, οὕτω τὰς χάριτας τὸν δῆμον ἀπαίτει.</p>
			</div>
			<div n="190" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἵνα δὲ μὴ ἀποπλανῶ ὑμᾶς ἀπὸ τῆς ὑποθέσεως,
					ἀναγνώσεται ὑμῖν ὁ γραμματεὺς τὸ ἐπίγραμμα ὃ ἐπιγέγραπται τοῖς ἀπὸ Φυλῆς τὸν
					δῆμον καταγαγοῦσιν.<cit>
						<quote type="verse"><title>Ἐπίγραμμα</title><l met="elegiac">τούσδʼ ἀρετῆς
								ἕνεκα στεφάνοις ἐγέραιρε παλαίχθων</l><l>δῆμος Ἀθηναίων, οἵ ποτε
								τοὺς ἀδίκοις</l><l>θεσμοῖς ἄρξαντας πόλιος πρῶτοι
								καταπαύειν</l><l>ἦρξαν, κίνδυνον σώμασιν
							ἀράμενοι.</l>υνκνοων</quote>
					</cit></p>
			</div>
			<div n="191" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ὅτι τοὺς παρὰ τοὺς νόμους ἄρξαντας κατέλυσαν, διὰ
					τοῦτʼ αὐτούς φησιν ὁ ποιητὴς τιμηθῆναι. ἔναυλον γὰρ ἦν ἔτι τότε πᾶσιν, ὅτι
					τηνικαῦτα ὁ δῆμος κατελύθη, ἐπειδή τινες τὰς γραφὰς τῶν παρανόμων ἀνεῖλον. καὶ
					γὰρ τοι, ὡς ἐγὼ τοῦ πατρὸς τοῦ ἐμαυτοῦ ἐπυνθανόμην, ὃς ἔτη βιοὺς ἐνενήκοντα καὶ
					πέντε ἐτελεύτησεν, ἁπάντων μετασχὼν τῶν πόνων τῇ πόλει, οὓς<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">οὓς </foreign>Markland:<foreign
							xml:lang="grc"> ὃς </foreign>MSS.</note> πολλάκις πρὸς ἐμὲ διεξῄει ἐπὶ
					σχολῆς· ἔφη γὰρ, ὅτε ἀρτίως κατεληλύθει ὁ δῆμος, εἴ τις εἰσίοι γραφὴ παρανόμων
					εἰς δικαστήριον, εἶναι ὅμοιον τὸ ὄνομα καὶ τὸ ἔργον. τί γάρ ἐστιν ἀνοσιώτερον
					ἀνδρὸς παράνομα λέγοντος καὶ πράττοντος;</p>
			</div>
			<div n="192" type="section">
				<p>καὶ τὴν ἀκρόασιν, ὡς ἐκεῖνος ἀπήγγελλεν, οὐ τὸν αὐτὸν τρόπον ἐποιοῦντο ὥσπερ νῦν
					γίγνεται, ἀλλʼ ἦσαν πολὺ χαλεπώτεροι οἱ δικασταὶ τοῖς τὰ παράνομα γράφουσιν
					αὐτοῦ τοῦ κατηγόρου, καὶ πολλάκις ἀνεπόδιζον τὸν γραμματέα καὶ ἐκέλευον πάλιν
					ἀναγιγνώσκειν τοὺς νόμους καὶ τὸ ψήφισμα, καὶ ἡλίσκοντο οἱ τὰ παράνομα
					γράφοντες, οὐκ εἰ πάντας παραπηδήσειαν τοὺς νόμους, ἀλλʼ εἰ μίαν μόνον συλλαβὴν
					παραλλάξειαν. τὸ δὲ νυνὶ γιγνόμενον πρᾶγμα ὑπερκαταγέλαστόν ἐστιν· ὁ μὲν γὰρ
					γραμματεὺς ἀναγιγνώσκει τὸ παράνομον, οἱ δὲ δικασταὶ ὥσπερ ἐπῳδὴν ἢ ἀλλότριόν τι
					πρᾶγμʼ ἀκροώμενοι, πρὸς ἑτέρῳ τινὶ τὴν γνώμην ἔχουσιν.</p>
			</div>
			<div n="193" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἤδη δʼ ἐκ τῶν τεχνῶν τῶν Δημοσθένους αἰσχρὸν ἔθος
					ἐν τοῖς δικαστηρίοις παραδέδεχθε.<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">παραδέδεχθε </foreign>Cobet:<foreign xml:lang="grc">
							παραδέχεσθε </foreign>MSS.</note> μετενήνεκται γὰρ ὑμῖν<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὑμῖν </foreign>Markland:<foreign
							xml:lang="grc"> ἡμῖν </foreign>or<foreign xml:lang="grc"> ὑμῶν
						</foreign>MSS.</note> τὰ τῆς πόλεως δίκαια· ὁ μὲν γὰρ κατήγορος ἀπολογεῖται,
					ὁ δὲ φεύγων τὴν γραφὴν κατηγορεῖ, οἱ δὲ δικασταὶ ἐνίοτε ὧν μέν εἰσι κριταὶ
					ἐπιλανθάνονται, ὧν δʼ οὐκ εἰσί,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">εἰσί </foreign>Cobet:<foreign xml:lang="grc"> εἰσὶ
							δικασταί </foreign>MSS.</note> περὶ τούτων ἀναγκάζονται τὴν ψῆφον
					φέρειν. λέγει δὲ ὁ φεύγων, ἂν ἄρα ποθʼ ἅψηται τοῦ πράγματος, οὐκ ὡς ἔννομα
					γέγραφεν, ἀλλʼ ὡς ἤδη ποτὲ καὶ πρότερον ἕτερος τοιαῦτα γράψας ἀπέφυγεν. ἐφʼ ᾧ
					καὶ νυνὶ μέγα φρονεῖν ἀκούω Κτησιφῶντα.</p>
			</div>
			<div n="194" type="section">
				<p>ἐτόλμα δʼ ἐν ὑμῖν ποτε σεμνύνεσθαι Ἀριστοφῶν ἐκεῖνος ὁ Ἀζηνιεὺς λέγων ὅτι γραφὰς
					παρανόμων ἀπέφυγεν ἑβδομήκοντα καὶ πέντε. ἀλλʼ οὐχὶ Κέφαλος ὁ παλαιὸς ἐκεῖνος, ὁ
					δοκῶν δημοτικώτατος γεγονέναι, οὐχ οὕτως, ἀλλʼ ἐπὶ τοῖς ἐναντίοις ἐφιλοτιμεῖτο,
					λέγων ὅτι πλεῖστα πάντων γεγραφὼς ψηφίσματα, οὐδεμίαν πώποτε γραφὴν πέφευγε
					παρανόμων, καλῶς οἶμαι σεμνυνόμενος. ἐγράφοντο γὰρ ἀλλήλους παρανόμων οὐ μόνον
					οἱ διαπολιτευόμενοι, ἀλλὰ καὶ οἱ φίλοι τοὺς φίλους, εἴ τι ἐξαμαρτάνοιεν εἰς τὴν
					πόλιν. ἐκεῖθεν δὲ τοῦτο γνώσεσθε.</p>
			</div>
			<div n="195" type="section">
				<p>Ἀρχῖνος γὰρ ὁ ἐκ Κοίλης ἐγράψατο παρανόμων Θρασύβουλον τὸν Στειριέα γράψαντά τι
					παρὰ τοὺς νόμους, ἕνα τῶν ἀπὸ Φυλῆς αὐτῷ συγκατελθόντων, καὶ εἷλε, νεωστὶ
					γεγενημένων αὐτῷ τῶν εὐεργεσιῶν, ἃς οὐχ ὑπελογίσαντο οἱ δικασταί· ἡγοῦντο γάρ,
					ὥσπερ τότε αὐτοὺς φεύγοντας<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">φεύγοντας </foreign>Dobree:<foreign xml:lang="grc">
							φεύγοντας ἀπὸ Φυλῆς </foreign>MSS.</note> Θρασύβουλος κατήγαγεν, οὕτω
					νῦν μένοντας ἐξελαύνειν παρὰ τοὺς νόμους γράφοντά τι.</p>
			</div>
			<div n="196" type="section">
				<p>ἀλλʼ οὐ νῦν, ἀλλὰ πᾶν τοὐναντίον γίγνεται· οἱ γὰρ ἀγαθοὶ στρατηγοὶ ὑμῖν καὶ τῶν
					τὰς σιτήσεις τινὲς εὑρημένων ἐν τῷ πρυτανείῳ ἐξαιτοῦνται τὰς γραφὰς τῶν
					παρανόμων, οὓς ὑμεῖς ἀχαρίστους εἶναι δικαίως ἂν ὑπολαμβάνοιτε· εἰ γάρ τις ἐν
					δημοκρατίᾳ τετιμημένος, ἐν τοιαύτῃ πολιτείᾳ, ἣν οἱ θεοὶ καὶ οἱ νόμοι σῴζουσι,
					τολμᾷ βοηθεῖν τοῖς παράνομα γράφουσι, καταλύει τὴν πολιτείαν ὑφʼ ἧς
					τετίμηται.</p>
			</div>
			<div n="197" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>τίς οὖν ἀποδέδεικται λόγος ἀνδρὶ δικαίῳ συνηγόρῳ,
					ἐγὼ λέξω. εἰς τρία μέρη διαιρεῖται ἡ ἡμέρα, ὅταν εἰσίῃ γραφὴ παρανόμων εἰς τὸ
					δικαστήριον. ἐγχεῖται γὰρ τὸ μὲν πρῶτον ὕδωρ τῷ κατηγόρῳ καὶ τοῖς νόμοις καὶ τῇ
					δημοκρατίᾳ, τὸ δὲ δεύτερον<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">δεύτερον </foreign>Weidner:<foreign xml:lang="grc">
							δεύτερον ὕδωρ </foreign>MSS.</note> τῷ τὴν γραφὴν φεύγοντι καὶ τοῖς εἰς
					αὐτὸ τὸ πρᾶγμα λέγουσιν· ἐπειδὰν δὲ τῇ πρώτῃ ψήφῳ λυθῇ τὸ παράνομον, ἤδη τὸ
					τρίτον ὕδωρ ἐγχεῖται τῇ τιμήσει καὶ τῷ μεγέθει τῆς ὀργῆς τῆς ὑμετέρας.</p>
			</div>
			<div n="198" type="section">
				<p>ὅστις μὲν οὖν ἐν τῇ τιμήσει τὴν ψῆφον αἰτεῖ, τὴν ὀργὴν τὴν ὑμετέραν παραιτεῖται·
					ὅστις δʼ ἐν τῷ πρώτῳ λόγῳ τὴν ψῆφον αἰτεῖ, ὅρκον αἰτεῖ, νόμον αἰτεῖ, δημοκρατίαν
					αἰτεῖ, ὧν οὔτε αἰτῆσαι οὐδὲν ὅσιον οὐδενί, οὔτʼ αἰτηθέντα ἑτέρῳ δοῦναι.
					κελεύσατε οὖν αὐτούς, ἐάσαντας τὴν πρώτην ὑμᾶς ψῆφον κατὰ τοὺς νόμους
					διενεγκεῖν, ἀπαντᾶν εἰς τὴν τίμησιν.</p>
			</div>
			<div n="199" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ὅλως δʼ ἔγωγε, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ὀλίγου δέω
					εἰπεῖν ὡς καὶ νόμον δεῖ τεθῆναι ἐπὶ ταῖς γραφαῖς μόναις ταῖς τῶν<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ταῖς τῶν
							</foreign>Weidner:<foreign xml:lang="grc"> τῶν [1ταῖς </foreign>in one]1
						MSS.</note> παρανόμων, μὴ ἐξεῖναι μήτε τῷ κατηγόρῳ συνηγόρους παρασχέσθαι,
					μήτε τῷ τὴν γραφὴν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>γραφὴν </foreign>Weidner:<foreign xml:lang="grc"> γραφὴν τῶν παρανόμων
						</foreign>MSS.</note> φεύγοντι. οὐ γὰρ ἀόριστόν ἐστι τὸ δίκαιον, ἀλλʼ
					ὡρισμένον τοῖς νόμοις τοῖς ὑμετέροις. ὥσπερ γὰρ ἐν τῇ τεκτονικῇ, ὅταν εἰδέναι
					βουλώμεθα τὸ ὀρθὸν καὶ τὸ μή, τὸν κανόνα προσφέρομεν,</p>
			</div>
			<div n="200" type="section">
				<p>ᾧ διαγιγνώσκεται, οὕτω καὶ ἐν ταῖς γραφαῖς ταῖς τῶν παρανόμων παράκειται κανὼν
					τοῦ δικαίου τουτὶ τὸ σανίδιον, τὸ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">τὸ </foreign>Sauppe:<foreign xml:lang="grc"> καὶ τὸ
						</foreign>MSS.</note> ψήφισμα καὶ οἱ παραγεγραμμένοι νόμοι. ταῦτα
					συμφωνοῦντα ἀλλήλοις ἐπιδείξας κατάβαινε· καὶ τί δεῖ σε Δημοσθένην παρακαλεῖν;
					ὅταν δʼ ὑπερπηδήσας τὴν δικαίαν ἀπολογίαν παρακαλῇς κακοῦργον ἄνθρωπον καὶ
					τεχνίτην λόγων, κλέπτεις τὴν ἀκρόασιν, βλάπτεις τὴν πόλιν, καταλύεις τὴν
					δημοκρατίαν.</p>
			</div>
			<div n="201" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>τίς οὖν ἐστιν ἀποτροπὴ τῶν τοιούτων λόγων, ἐγὼ
					προερῶ. ἐπειδὰν προελθὼν ἐνταυθοῖ Κτησιφῶν διεξέλθῃ πρὸς ὑμὰς τοῦτο δὴ τὸ
					συντεταγμένον αὐτῷ προοίμιον, ἔπειτʼ ἐνδιατρίβῃ καὶ μὴ ἀπολογῆται, ὑπομνήσατʼ
					αὐτὸν ἀθορύβῷ, τὸ σανίδιον λαβεῖν καὶ τοὺς νόμους τῷ ψηφίσματι παραναγνῶναι. ἐὰν
					δὲ μὴ προσποιῆται ὑμῶν ἀκούειν, μηδὲ ὑμεῖς ἐκείνου ἐθέλετε ἀκούειν· οὐ γὰρ τῶν
					φευγόντων τὰς δικαίας ἀπολογίας εἰσεληλύθατε ἀκροασόμενοι, ἀλλὰ τῶν ἐθελόντων
					δικαίως ἀπολογεῖσθαι.</p>
			</div>
			<div n="202" type="section">
				<p>ἐὰν δʼ ὑπερπηδήσας τὴν δικαίαν ἀπολογίαν παρακαλῇ Δημοσθένην, μάλιστα μὲν μὴ
					προσδέχεσθε σοφιστὴν οἰόμενον ῥήμασι τοὺς νόμους ἀναιρήσειν, μηδʼ ἐν ἀρετῇ τοῦθʼ
					ὑμῶν μηδεὶς καταλογιζέσθω, ὃς ἂν ἐπανερομένου Κτησιφῶντος, εἰ καλέσῃ<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">καλέσῃ
							</foreign>Bekker:<foreign xml:lang="grc"> καλεσει </foreign>or<foreign
							xml:lang="grc"> καλέσω </foreign>MSS.</note> Δημοσθένην, πρῶτος ἀναβοήσῃ
						<q>κάλει, κάλει.</q> ἐπὶ σαυτὸν καλεῖς, ἐπὶ τοὺς νόμους καλεῖς, ἐπὶ τὴν
					δημοκρατίαν καλεῖς. ἂν δʼ ἄρα ὑμῖν δόξῃ ἀκούειν, ἀξιώσατε τὸν Δημοσθένην τὸν
					αὐτὸν τρόπον ἀπολογεῖσθαι ὅνπερ κἀγὼ κατηγόρηκα. ἐγὼ δὲ πῶς κατηγόρηκα; ἵνα καὶ
					ὑπομνήσω ὑμᾶς.</p>
			</div>
			<div n="203" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>οὔτε τὸν ἴδιον βίον τὸν Δημοσθένους πρότερον
					διεξῆλθον, οὔτε τῶν δημοσίων ἀδικημάτων οὐδενὸς πρότερον ἐμνήσθην, ἄφθονα δήπου
					καὶ πολλὰ ἔχων, ἢ πάντων γʼ ἂν εἴην ἀπορώτατος· ἀλλὰ πρῶτον μὲν τοὺς νόμους
					ἐπέδειξα ἀπαγορεύοντας μὴ στεφανοῦν τοὺς ὑπευθύνους, ἔπειτα τὸν ῥήτορα ἐξήλεγξα
					γράψαντα Δημοσθένην ὑπεύθυνον ὄντα στεφανοῦν οὐδὲν προβαλόμενον,<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">προβαλόμενον
							</foreign>Stephanus:<foreign xml:lang="grc"> προβαλλόμενον
						</foreign>MSS.</note> οὐδὲ προσγράψαντα <q>ἐπειδὰν δῷ τὰς εὐθύνας,</q> ἀλλὰ
					παντελῶς καὶ ὑμῶν καὶ τῶν νόμων καταπεφρονηκότα· καὶ τὰς ἐσομένας πρὸς ταῦτα
					προφάσεις εἶπον, ἃς ἀξιῶ καὶ ὑμᾶς διαμνημονεύειν.</p>
			</div>
			<div n="204" type="section">
				<p>δεύτερον δʼ ὑμῖν διεξῆλθον τοὺς περὶ τῶν κηρυγμάτων νόμους, ἐν οἷς διαρρήδην
					ἀπείρηται τὸν ὑπὸ τοῦ δήμου στεφανούμενον μὴ κηρύττεσθαι ἔξω τῆς ἐκκλησίας· ὁ δὲ
					ῥήτωρ ὁ φεύγων τὴν γραφὴν οὐ τοὺς νόμους μόνον παραβέβηκεν, ἀλλὰ καὶ τὸν καιρὸν
					τῆς ἀναρρήσεως καὶ τὸν τόπον, κελεύων οὐκ ἐν τῇ ἐκκλησίᾳ, ἀλλʼ ἐν τῷ θεάτρῳ τὴν
					ἀνάρρησιν γίγνεσθαι, οὐδʼ ἐκκλησιαζόντων Ἀθηναίων, ἀλλὰ μελλόντων τραγῳδῶν
					εἰσιέναι. ταῦτα δʼ εἰπὼν μικρὰ μὲν περὶ τῶν ἰδίων εἶπον, τὰ δὲ πλεῖστα περὶ τῶν
					δημοσίων ἀδικημάτων.</p>
			</div>
			<div n="205" type="section">
				<p>οὕτω δὴ καὶ τὸν Δημοσθένην ἀξιώσατε ἀπολογεῖσθαι, πρὸς τὸν τῶν ὑπευθύνων νόμον
					πρῶτον, τὸν περὶ τῶν κηρυγμάτων δεύτερον, τρίτον δὲ τὸ μέγιστον,<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">μέγιστον λέγω
						</foreign>MSS.: Blass brackets<foreign xml:lang="grc">
						λέγω.</foreign></note> ὡς οὐδὲ ἀνάξιός ἐστι τῆς δωρεᾶς. ἐὰν δʼ ὑμῶν δέηται
					συγχωρῆσαι αὑτῷ περὶ τῆς τάξεως τοῦ λόγου, κατεπαγγελλόμενος ὡς ἐπὶ τῇ τελευτῇ
					τῆς ἀπολογίας λύσει τὸ παράνομον, μὴ συγχωρεῖτε, μηδʼ ἀγνοεῖθʼ ὅτι πάλαισμα
					τοῦτʼ ἔστι δικαστηρίου· οὐ γὰρ εἰσαῦθίς ποτε βούλοιτʼ ἂν πρὸς τὸ παράνομον
					ἀπολογεῖσθαι, ἀλλʼ οὐδὲν ἔχων δίκαιον εἰπεῖν, ἑτέρων παρεμβολῇ πραγμάτων εἰς
					λήθην ὑμᾶς βούλεται τῆς κατηγορίας ἐμβαλεῖν.</p>
			</div>
			<div n="206" type="section">
				<p>ὥσπερ οὖν ἐν τοῖς γυμνικοῖς ἀγῶσιν ὁρᾶτε τοὺς πύκτας περὶ τῆς στάσεως ἀλλήλοις
					διαγωνιζομένους, οὕτω καὶ ὑμεῖς ὅλην τὴν ἡμέραν ὑπὲρ τῆς πόλεως περὶ τῆς
						στάσεως<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">στάσεως
							</foreign>Faber:<foreign xml:lang="grc"> τάξεως </foreign>MSS.</note>
					αὐτῷ τοῦ λόγου μάχεσθε, καὶ μὴ ἐᾶτε αὐτὸν ἔξω τοῦ παρανόμου περιίστασθαι, ἀλλʼ
					ἐγκαθήμενοι καὶ ἐνεδρεύοντες ἐν τῇ ἀκροάσει, εἰσελαύνετε αὐτὸν εἰς τοὺς τοῦ
					παρανόμου λόγους, καὶ τὰς ἐκτροπὰς αὐτοῦ τῶν λόγων ἐπιτηρεῖτε.</p>
			</div>
			<div n="207" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἀλλʼ ἃ δὴ συμβήσεται ὑμῖν, ἐὰν τοῦτον τὸν τρόπον
					τὴν ἀκρόασιν ποιήσησθε, ταῦθʼ ὑμῖν ἤδη δίκαιός εἰμι προειπεῖν. ἐπεισάξει γὰρ τὸν
					γόητα καὶ βαλλαντιοτόμον καὶ διατετμηκότα τὴν πολιτείαν. οὗτος κλάει μὲν ῥᾷον ἢ
					οἱ ἄλλοι γελῶσιν, ἐπιορκεῖ δὲ πάντων προχειρότατα· οὐκ ἂν θαυμάσαιμι δέ, εἰ
						μεταβαλόμενος<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>μεταβαλόμενος </foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc"> μεταβαλλόμενος
						</foreign>MSS.</note> τοῖς ἔξωθεν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">ἔξωθεν </foreign>Kleyn:<foreign xml:lang="grc"> ἔξω
						</foreign>MSS.</note> περιεστηκόσι λοιδορήσεται, φάσκων τοὺς μὲν
					ὀλιγαρχικοὺς ὑπʼ αὐτῆς τῆς ἀληθείας διηριθμημένους ἥκειν πρὸς τὸ τοῦ κατηγόρου
					βῆμα, τοὺς δὲ δημοτικοὺς πρὸς τὸ τοῦ φεύγοντος.</p>
			</div>
			<div n="208" type="section">
				<p>ὅταν δὴ τὰ τοιαῦτα λέγῃ, πρὸς μὲν τοὺς στασιαστικοὺς λόγους ἐκεῖνο αὐτῷ
					ὑποβάλλετε· <q>ὦ Δημόσθενες, εἰ ὅμοιοι ἦσαν σοὶ οἱ ἀπὸ Φυλῆς φεύγοντα τὸν δῆμον
						καταγαγόντες, οὐκ ἄν ποθʼ ἡ δημοκρατία κατέστη. νῦν δὲ ἐκεῖνοι μὲν μεγάλων
						κακῶν συμβάντων ἔσωσαν τὴν πόλιν τὸ κάλλιστον ἐκ παιδείας ῥῆμα φθεγξάμενοι,
							<q>μὴ μνησικακεῖν</q>· σὺ δὲ ἑλκοποιεῖς, καὶ μᾶλλόν σοι μέλει τῶν
						αὐθημερὸν λόγων, ἢ τῆς σωτηρίας τῆς πόλεως.</q><milestone unit="para" ed="P"
					/>ὅταν δʼ ἐπίορκος ὢν εἰς τὴν τῶν ὅρκων<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">τῶν ὅρκων </foreign>Sakorraphos:<foreign
							xml:lang="grc"> ἀπὸ </foreign>or<foreign xml:lang="grc"> διὰ τῶν ὅρκων
						</foreign>MSS.</note> πίστιν καταφυγγάνῃ, ἐκεῖνο ἀπομνημονεύσατε αὐτῷ, ὅτι
					τῷ πολλάκις μὲν ἐπιορκοῦντι, ἀεὶ δὲ <note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">ἀεὶ δὲ </foreign>Dobree:<foreign xml:lang="grc"> ἀεὶ δὲ
							πρὸς τοὺς αὐτοὺς </foreign>MSS.</note> μεθʼ ὅρκων ἀξιοῦντι πιστεύεσθαι,
					δυοῖν θάτερον ὑπάρξαι δεῖ, <note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">δεῖ </foreign>Cobet: after<foreign xml:lang="grc"> δεῖ
						</foreign>the MSS. have<foreign xml:lang="grc"> ὧν οὐδέτερόν ἐστ. Δημοσθένει
							ὑπάρχον.</foreign></note> ἢ τοὺς θεοὺς καινούς, ἢ τοὺς ἀκροατὰς μὴ τοὺς
					αὐτούς.</p>
			</div>
			<div n="209" type="section">
				<p>περὶ δὲ τῶν δακρύων καὶ τοῦ τόνου τῆς φωνῆς, ὅταν ὑμᾶς ἐπερωτᾷ. <q>ποῖ καταφύγω,
						ἄνδρες Ἀθηναῖοι; περιεγράψατέ με· οὐκ ἔστιν ὅποι ἀναπτήσομαι,</q>
					ἀνθυποβάλλετε αὐτῷ· <q>ὁ δὲ δῆμος ὁ Ἀθηναίων ποῖ καταφύγῃ, Δημόσθενες; πρὸς
						ποίαν συμμάχων παρασκευήν; πρὸς ποῖα χρήματα; τί προβαλλόμενος ὑπὲρ τοῦ
						δήμου πεπολίτευσαι; ἃ μὲν γὰρ ὑπὲρ σεαυτοῦ βεβούλευσαι, πάντες ὁρῶμεν.
						ἐκλιπὼν μὲν τὸ ἄστυ οὐκ οἰκεῖς, ὡς δοκεῖς, ἐν Πειραιεῖ, ἀλλʼ ἐξορμεῖς ἐκ τῆς
						πόλεως, ἐφόδια δὲ πεπόρισαι τῇ σαυτοῦ ἀνανδρίᾳ τὸ βασιλικὸν χρυσίον καὶ τὰ
						δημόσια δωροδοκήματα.</q></p>
			</div>
			<div n="210" type="section">
				<p>ὅλως δὲ τί τὰ δάκρυα; τίς ἡ κραυγή; τίς ὁ τόνος τῆς φωνῆς; οὐχ ὁ μὲν τὴν γραφὴν
					φεύγων ἐστὶ Κτησιφῶν, ὁ δʼ ἀγὼν οὐκ ἀτίμητος, σὺ δʼ οὔτε περὶ τοῦ σώματος οὔτε
					περὶ τῆς ἐπιτιμίας οὔτε περὶ τῆς οὐσίας ἀγωνίζῃ; ἀλλὰ περὶ τίνος ἐστὶν αὐτῷ ἡ
					σπουδή; περὶ χρυσῶν στεφάνων καὶ κηρυγμάτων ἐν τῷ θεάτρῳ παρὰ τοὺς νόμους·</p>
			</div>
			<div n="211" type="section">
				<p>ὃν ἐχρῆν, εἰ μανεὶς ὁ δῆμος ἢ τῶν καθεστηκότων ἐπιλελησμένος, ἐπὶ τοιαύτης
					ἀκαιρίας ἐβούλετο στεφανοῦν αὐτόν, παρελθόντα εἰς τὴν ἐκκλησίαν εἰπεῖν·
						<q>ἄνδρες Ἀθηναῖοι, τὸν μὲν στέφανον δέχομαι, τὸν δὲ καιρὸν ἀποδοκιμάζω ἐν ᾧ
						τὸ κήρυγμα γίγνεται· οὐ γὰρ δεῖ, ἐφʼ οἷς ἡ πόλις ἐκείρατο,<note resp="Loeb"
							anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐκείρατο
								</foreign>Weidner:<foreign xml:lang="grc"> ἐπένθησε καὶ ἐκείρετο
								</foreign>or<foreign xml:lang="grc"> ἐκείρετο καὶ ἐπένθησε
							</foreign>MSS.</note> ἐπὶ τούτοις ἐμὲ στεφανοῦσθαι.</q> ἀλλʼ οἶμαι ταῦτα
					μὲν ἂν εἴποι ἀνὴρ ὄντως βεβιωκὼς μετʼ ἀρετῆς· ἃ δὲ σὺ λέξεις, εἴποι ἂν κάθαρμα
					ζηλοτυποῦν ἀρετήν.</p>
			</div>
			<div n="212" type="section">
				<p>οὐ γὰρ δὴ μὰ τὸν Ἡρακλέα τοῦτό γε ὑμῶν οὐδεὶς φοβήσεται, μὴ Δημοσθένης, ἀνὴρ
					μεγαλόψυχος καὶ τὰ πολεμικὰ διαφέρων, ἀποτυχὼν τῶν ἀριστείων ἐπανελθὼν οἴκαδε
					ἑαυτὸν διαχρήσηται· ὃς τοσοῦτον καταγελᾷ τῆς πρὸς ὑμᾶς φιλοτιμίας, ὥστε τὴν
					μιαρὰν κεφαλὴν ταύτην καὶ ὑπεύθυνον, ἣν οὗτος παρὰ πάντας τοὺς νόμους γέγραφε
					στεφανῶσαι, μυριάκις κατατέτμηκε καὶ τούτων μισθοὺς εἴληφε τραύματος ἐκ προνοίας
					γραφὰς γραφόμενος, καὶ κατακεκονδύλισται, ὥστε αὐτὸν οἶμαι τὰ τῶν κονδύλων ἴχνη
					τῶν Μειδίου ἔχειν ἔτι φανερά· ὁ γὰρ ἄνθρωπος οὐ κεφαλήν, ἀλλὰ πρόσοδον
						κέκτηται.<note resp="Loeb" anchored="true">Weidner accepts Westermann's
						brilliant conjecture, and writes<foreign xml:lang="grc"> οὐ πρόσωπον, ἀλλὰ
							πρόσοδον κέκτηται.</foreign></note></p>
			</div>
			<div n="213" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>περὶ δὲ Κτησιφῶντος τοῦ γράψαντος τὴν γνώμην
					βραχέα βούλομαι εἰπεῖν, τὰ δὲ πολλὰ ὑπερβήσομαι, ἵνα καὶ πεῖραν λάβω,<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">καὶ πεῖραν λάβω
						</foreign>Baiter and Sauppe: the MSS. have also<foreign xml:lang="grc"> ὑμῶν
						</foreign>in varying position.</note> εἰ δύνασθε τοὺς σφόδρα πονηρούς, κἂν
					μή τις προείπῃ, διαγιγνώσκειν. ὃ δʼ ἐστὶ κοινὸν καὶ δίκαιον κατʼ ἀμφοτέρων αὐτῶν
					ἀπαγγεῖλαι πρὸς ὑμᾶς, τοῦτʼ ἐρῶ. περιέρχονται γὰρ τὴν ἀγορὰν ἀληθεῖς κατʼ
					ἀλλήλων ἔχοντες δόξας καὶ λόγους οὐ ψευδεῖς λέγοντες.</p>
			</div>
			<div n="214" type="section">
				<p>ὁ μὲν γὰρ Κτησιφῶν οὐ τὸ καθʼ ἑαυτόν φησι φοβεῖσθαι, ἐλπίζειν γὰρ δόξειν ἰδιώτης
					εἶναι, ἀλλὰ τὴν τοῦ Δημοσθένους ἐν τῇ πολιτείᾳ δωροδοκίαν<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">δωροδοκίαν
							</foreign>Hamaker:<foreign xml:lang="grc"> δωροδοκίαν φησὶ φοβεῖσθαι
						</foreign>MSS.</note> καὶ τὴν ἐμπληξίαν καὶ δειλίαν· ὁ δὲ Δημοσθένης εἰς
					αὑτὸν μὲν ἀποβλέπων θαρρεῖν φησιν, τὴν δὲ τοῦ Κτησιφῶντος πονηρίαν καὶ
					πορνοβοσκίαν ἰσχυρῶς δεδιέναι. τοὺς δὴ κατεγνωκότας ἀλλήλων μηδαμῶς ὑμεῖς οἱ
					κοινοὶ κριταὶ τῶν ἐγκλημάτων ἀπολύσητε.</p>
			</div>
			<div n="215" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>περὶ δὲ τῶν εἰς ἐμαυτὸν λοιδοριῶν βραχέα βούλομαι
					προειπεῖν. πυνθάνομαι γὰρ λέξειν Δημοσθένην, ὡς ἡ πόλις ὑπʼ αὐτοῦ μὲν ὠφέληται
					πολλά, ὑπʼ ἐμοῦ δὲ καταβέβλαπται, καὶ τὸν Φίλιππον καὶ τὸν Ἀλέξανδρον καὶ τὰς
					ἀπὸ τούτων αἰτίας ἀνοίσειν ἐπʼ ἐμέ. οὕτω δʼ<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">δʼ </foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc"> γάρ
						</foreign>MSS.</note> ἐστὶν ὡς ἔοικε δεινὸς δημιουργὸς λόγων, ὥστε οὐκ
					ἀποχρῇ αὐτῷ, εἴ τι πεπολίτευμαι παρʼ ὑμῖν ἐγώ, ἢ εἴ τινας δημηγορίας εἴρηκα,</p>
			</div>
			<div n="216" type="section">
				<p>τούτων κατηγορεῖν, ἀλλὰ καὶ τὴν ἡσυχίαν αὐτὴν τοῦ βίου διαβάλλει καὶ τῆς σιωπῆς
					μου κατηγορεῖ, ἵνα μηδεὶς αὐτῷ τόπος ἀσυκοφάντητος παραλείπηται, καὶ τὰς ἐν τοῖς
					γυμνασίοις μετὰ τῶν νεωτέρων μου διατριβὰς καταμέμφεται, καὶ κατὰ τῆσδε τῆς
					κρίσεως εὐθὺς ἀρχόμενος τοῦ λόγου φέρει τινὰ αἰτίαν, λέγων ὡς ἐγὼ τὴν γραφὴν οὐχ
					ὑπὲρ τῆς πόλεως ἐγραψάμην, ἀλλʼ ἐνδεικνύμενος Ἀλεξάνδρῳ διὰ τὴν πρὸς αὐτὸν
					ἔχθραν.</p>
			</div>
			<div n="217" type="section">
				<p>καὶ νὴ Δία, ὡς ἐγὼ πυνθάνομαι, μέλλει με ἀνερωτᾶν, διὰ τί τὸ μὲν κεφάλαιον αὐτοῦ
					τῆς πολιτείας ψέγω, τὰ δὲ καθʼ ἕκαστον οὐκ ἐκώλυον οὐδʼ ἐγραφόμην, ἀλλὰ
					διαλείπων καὶ πρὸς τὴν πολιτείαν οὐ πυκνὰ προσιὼν ἀπήνεγκα τὴν γραφήν. ἐγὼ δὲ
					οὔτε τὰς Δημοσθένους διατριβὰς ἐζήλωκα, οὔτʼ ἐπὶ ταῖς ἐμαυτοῦ αἰσχύνομαι, οὔτε
					τοὺς εἰρημένους ἐν ὑμῖν λόγους ἐμαυτῷ ἀρρήτους ἂν<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἂν </foreign>added by Bekker.</note>
					εἶναι βουλοίμην, οὔτε τὰ αὐτὰ τούτῳ δημηγορήσας δεξαίμην<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">δεξαίυην </foreign>Blass:<foreign
							xml:lang="grc"> ἐδεξάμην </foreign>MSS.</note> ἂν ζῆν.</p>
			</div>
			<div n="218" type="section">
				<p>τὴν δʼ ἐμὴν σιωπήν, ὦ Δημόσθενες, ἡ τοῦ βίου μετριότης παρεσκεύασεν· ἀρκεῖ γάρ
					μοι μικρά, καὶ μειζόνων αἰσχρῶς οὐκ ἐπιθυμῶ, ὥστε καὶ σιωπῶ καὶ λέγω
					βουλευσάμενος, οὐκ ἀναγκαζόμενος ὑπὸ τῆς ἐν τῇ φύσει δαπάνης. σὺ δʼ οἶμαι λαβὼν
					μὲν σιγᾷς,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">σιγᾷς
							</foreign>Cobet:<foreign xml:lang="grc"> σεσίηκας </foreign>MSS.</note>
					ἀναλώσας δὲ κέκραγας· λέγεις δὲ οὐχ ὅταν σοι δοκῇ, οὐδʼ ἃν βούλῃ,<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἃν βούλῃ
							</foreign>Weidner:<foreign xml:lang="grc"> ἃ βούλει
						</foreign>MSS.</note> ἀλλʼ ὅταν οἱ μισθοδόται σοι προστάττωσιν· οὐκ αἰσχύνῃ
					δὲ ἀλαζονευόμενος, ἃ παραχρῆμα ἐξελέγχῃ ψευδόμενος.</p>
			</div>
			<div n="219" type="section">
				<p>ἀπηνέχθη γὰρ ἡ κατὰ τοῦδε τοῦ ψηφίσματος γραφή, ἣν οὐχ ὑπὲρ τῆς πόλεως, ἀλλʼ ὑπὲρ
					τῆς πρὸς Ἀλέξανδρον ἐνδείξεώς με φῂς ἀπενεγκεῖν, ἔτι Φιλίππου ζῶντος, πρὶν
					Ἀλέξανδρον εἰς τὴν ἀρχὴν καταστῆναι, οὔπω σοῦ τὸ περὶ Παυσανίαν ἐνύπνιον
					ἑωρακότος, οὐδὲ πρὸς τὴν Ἀθηνᾶν καὶ τὴν Ἥραν νύκτωρ διειλεγμένου. πῶς ἂν οὖν ἐγὼ
					προενεδεικνύμην Ἀλεξάνδρῳ; εἴ γε μὴ ταὐτὸν ἐνύπνιον ἐγὼ καὶ Δημοσθένης
					εἴδομεν.</p>
			</div>
			<div n="220" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἐπιτιμᾷς δέ μοι, εἰ μὴ συνεχῶς, ἀλλὰ διαλείπων,
					πρὸς τὸν δῆμον προσέρχομαι, καὶ τὴν ἀξίωσιν ταύτην οἴει λανθάνειν μεταφέρων οὐκ
					ἐκ δημοκρατίας, ἀλλʼ ἐξ ἑτέρας πολιτείας. ἐν μὲν γὰρ ταῖς ὀλιγαρχίαις οὐχ ὁ
					βουλόμενος, ἀλλʼ ὁ δυναστεύων δημηγορεῖ,<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">δημηγορεῖ </foreign>Bekker:<foreign
							xml:lang="grc"> κατηγορεῖ </foreign>MSS.</note> ἐν δὲ ταῖς δημοκρατίαις
					ὁ βουλόμενος, καὶ ὅταν αὐτῷ δοκῇ. καὶ τὸ μὲν διὰ χρόνου λέγειν σημεῖόν ἐστιν ἐπὶ
					τῶν καιρῶν καὶ τοῦ συμφέροντος ἀνδρὸς πολιτευομένου, τὸ δὲ μηδεμίαν παραλείπειν
					ἡμέραν ἐργαζομένου καὶ μισθαρνοῦντος.</p>
			</div>
			<div n="221" type="section">
				<p>ὑπὲρ δὲ τοῦ μήπω κεκρίσθαι ὑπʼ ἐμοῦ, μηδὲ τῶν ἀδικημάτων τιμωρίαν ὑποσχεῖν, ὅταν
					καταφεύγῃς ἐπὶ τοὺς τοιούτους λόγους, ἢ τοὺς ἀκούοντας ἐπιλήσμονας ὑπολαμβάνεις,
					ἢ σαυτὸν παραλογίζῃ.<milestone unit="para" ed="P"/>τὰ μὲν γὰρ περὶ τοὺς
					Ἀμφισσέας ἠσεβημένα σοι καὶ τὰ περὶ τὴν Εὔβοιαν δωροδοκηθέντα, ἐφʼ<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐφʼ οἷς
							</foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc"> ἐν οἷς </foreign>MSS.</note>
					οἷς ὑπʼ ἐμοῦ φανερῶς ἐξηλέγχου, χρόνων ἐγγεγενημένων<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">χρόνων ἐγγεγενημένων
						</foreign>placed before<foreign xml:lang="grc"> ἴσως </foreign>by Dobree:
							after<foreign xml:lang="grc"> δωροδοκηθέντα </foreign>in the MSS.</note>
					ἴσως ἐλπίζεις τὸν δῆμον ἀμνημονεῖν·</p>
			</div>
			<div n="222" type="section">
				<p>τὰ δὲ περὶ τὰς τριήρεις καὶ τοὺς τριηράρχους ἁρπάγματα τίς ἂν ἀποκρύψαι χρόνος
					δύναιτʼ ἄν, ὅτε νομοθετήσας περὶ τῶν τριακοσίων, καὶ σαυτὸν πείσας Ἀθηναίους
					ἐπιστάτην τάξαι τοῦ ναυτικοῦ, ἐξηλέγχθης ὑπʼ ἐμοῦ ἑξήκοντα καὶ πέντε νεῶν
					ταχυναυτουσῶν τριηράρχους ὑφῃρημένος, πλέον τῆς πόλεως ἀφανίζων ναυτικὸν ἢ ᾧ
						ποτε<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ᾧ ποτε
							</foreign>Weidner:<foreign xml:lang="grc"> ὁπότε </foreign>or<foreign
							xml:lang="grc"> ὅτε </foreign>MSS.</note> Ἀθηναῖοι τὴν ἐν Νάξῳ ναυμαχίαν
					Λακεδαιμονίους καὶ Πόλλιν ἐνίκησαν;</p>
			</div>
			<div n="223" type="section">
				<p>οὕτω δὲ ταῖς αἰτίαις ἐνέφραξας τὰς κατὰ σαυτοῦ τιμωρίας, ὥστε τὸν κίνδυνον εἶναι
					μὴ σοὶ τῷ ἀδικήσαντι, ἀλλὰ τοῖς ἐπεξιοῦσι, πολὺν μὲν τὸν Ἀλέξανδρον καὶ τὸν
					Φίλιππον ἐν ταῖς διαβολαῖς φέρων, αἰτιώμενος δέ τινας ἐμποδίζειν τοὺς τῆς πόλεως
					καιρούς, ἀεὶ τὸ παρὸν λυμαινόμενος, τὸ δὲ μέλλον κατεπαγγελλόμενος. οὐ τὸ
					τελευταῖον εἰσαγγέλλεσθαι μέλλων ὑπʼ ἐμοῦ, τὴν Ἀναξίνου σύλληψιν τοῦ Ὠρείτου
					κατεσκεύασας, τοῦ τὰ ἀγοράσματα Ὀλυμπιάδι ἀγοράζοντος;</p>
			</div>
			<div n="224" type="section">
				<p>καὶ τὸν αὐτὸν ἄνδρα δὶς στρεβλώσας τῇ σαυτοῦ χειρί, ἔγραψας αὐτὸν θανάτῳ
					ζημιῶσαι, καὶ παρὰ τῷ αὐτῷ ἐν Ὠρεῷ κατήγου, καὶ ᾧ<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ᾧ </foreign>added by Blass.</note>
					ἀπὸ τῆς αὐτῆς τραπέζης ἔφαγες καὶ ἔπιες καὶ ἔσπεισας, καὶ τὴν δεξιὰν ἐνέβαλες
					ἄνδρα φίλον καὶ ξένον ποιούμενος, τοῦτον <note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> τοῦτον </foreign>Cobet:<foreign xml:lang="grc"
							> καὶ τοῦτον </foreign>MSS.</note> ἀπέκτεινας. καὶ περὶ τούτων ἐν ἅπασιν
					Ἀθηναίοις ἐξελεγχθεὶς ὑπʼ ἐμοῦ καὶ κληθεὶς ξενοκτόνος, οὐ τὸ ἀσέβημα ἠρνήσω,
					ἀλλʼ ἀπεκρίνω ἐφʼ ᾧ ἀνεβόησεν ὁ δῆμος καὶ ὅσοι ξένοι περιέστασαν τὴν ἐκκλησίαν·
					ἔφησθα γὰρ τοὺς τῆς πόλεως ἅλας περὶ πλείονος ποιεῖσθαι τῆς ξενικῆς
					τραπέζης.</p>
			</div>
			<div n="225" type="section">
				<p>ἐπιστολὰς δὲ σιγῶ ψευδεῖς καὶ κατασκόπων συλλήψεις καὶ βασάνους ἐπʼ αἰτίαις
					ἀγενήτοις, ὡς ἐμοῦ μετά τινων νεωτερίζειν <note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> νεωτερίζειν </foreign>Weidner: the MSS.
							have<foreign xml:lang="grc"> ἐν τῇ πόλει </foreign>before or
							after<foreign xml:lang="grc"> νεωτερίζειν.</foreign></note>
						βουλομένου.<milestone unit="para" ed="P"/>ἔπειτα ἐπερωτᾶν με, ὡς ἐγὼ
					πυνθάνομαι, μέλλει, τίς ἂν εἴη τοιοῦτος ἰατρός, ὅστις τῷ νοσοῦντι μεταξὺ μὲν
					ἀσθενοῦντι μηδὲν συμβουλεύοι, τελευτήσαντος δὲ ἐλθὼν εἰς τὰ ἔνατα διεξίοι πρὸς
					τοὺς οἰκείους ἃ ἐπιτηδεύσας ὑγιὴς ἂν ἐγένετο.</p>
			</div>
			<div n="226" type="section">
				<p>σαυτὸν δʼ οὐκ ἀντερωτᾷς, τίς ἂν εἴη δημαγωγὸς τοιοῦτος, ὅστις τὸν μὲν δῆμον
					θωπεῦσαι δύναιτο, τοὺς δὲ καιροὺς ἐν οἷς ἦν σῴζεσθαι τὴν πόλιν, ἀποδοῖτο, τοὺς
					δʼ εὖ φρονοῦντας κωλύοι διαβάλλων συμβουλεύειν, ἀποδρὰς δʼ ἐκ τῶν κινδύνων καὶ
					τὴν πόλιν ἀνηκέστοις συμφοραῖς περιβαλὼν ἀξιοίη στεφανοῦσθαι ἐπʼ ἀρετῇ, ἀγαθὸν
					μὲν πεποιηκὼς μηδέν, πάντων δὲ τῶν κακῶν αἴτιος γεγονώς, ἐπερωτῴη δὲ τοὺς
					συκοφαντηθέντας ἐκ τῆς πολιτείας ἐπʼ ἐκείνων τῶν καιρῶν ὅτʼ ἐνῆν σῴζεσθαι, διὰ
					τί αὐτὸν οὐκ ἐκώλυσαν ἐξαμαρτάνειν,</p>
			</div>
			<div n="227" type="section">
				<p>ἀποκρύπτοιτο δὲ τὸ πάντων τελευταῖον, ὅτι τῆς μάχης ἐπιγενομένης οὐκ ἐσχολάζομεν
					περὶ τὴν σὴν εἶναι τιμωρίαν, ἀλλʼ ὑπὲρ τῆς σωτηρίας τῆς πόλεως ἐπρεσβεύομεν.
					ἐπειδὴ δὲ οὐκ ἀπέχρη σοι δίκην μὴ δεδωκέναι, ἀλλὰ καὶ δωρεὰς ᾔτεις,<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ᾔτεις
							</foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc"> αἰτεῖς </foreign>MSS.</note>
					καταγέλαστον ἐν τοῖς Ἕλλησι τὴν πόλιν ποιῶν, ἐνταῦθʼ ἐνέστην καὶ τὴν γραφὴν
					ἀπήνεγκα.</p>
			</div>
			<div n="228" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>καὶ νὴ τοὺς θεοὺς Ὀλυμπίους, ὧν ἐγὼ πυνθάνομαι
					Δημοσθένην λέξειν, ἐφʼ ᾧ νυνὶ μέλλω λέγειν ἀγανακτῶ μάλιστα. ἀφομοιοῖ γὰρ μου
					τὴν φύσιν ταῖς Σειρῆσιν.<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">ταῖς Σειρῆσιν </foreign>Baiter: the MSS. have<foreign
							xml:lang="grc"> ὡς ἔοικε </foreign>before or after<foreign
							xml:lang="grc"> ταῖς Σειρῆσιν.</foreign></note> καὶ γὰρ ὑπʼ ἐκείνων οὐ
					κηλεῖσθαί φησι τοὺς ἀκροωμένους, ἀλλʼ ἀπόλλυσθαι, διόπερ οὐδʼ εὐδοκιμεῖν τὴν τῶν
					Σειρήνων μουσικήν· καὶ δὴ καὶ τὴν τῶν ἐμῶν εὔροιαν<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">εὔροαν λόγων
							</foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc"> εὐπορίαν λόγων, λόγων εὐπορίαν,
							λόγων ἀπορίαν, λόγων ἐμπειρίαν </foreign>MSS.</note> λόγων καὶ τὴν φύσιν
					μου γεγενῆσθαι ἐπὶ βλάβῃ τῶν ἀκουόντων. καίτοι τὸν λόγον τοῦτον ὅλως μὲν ἔγωγε
					οὐδενὶ πρέπειν ἡγοῦμαι περὶ ἐμοῦ λέγειν· τῆς γὰρ αἰτίας αἰσχρὸν τὸν αἰτιώμενόν
					ἐστι τὸ ἔργον μὴ ἔχειν ἐπιδεῖξαι·</p>
			</div>
			<div n="229" type="section">
				<p>εἰ δʼ ἦν ἀναγκαῖον ῥηθῆναι, οὐ Δημοσθένους ἦν ὁ λόγος, ἀλλʼ ἀνδρὸς στρατηγοῦ
					μεγάλα μὲν τὴν πόλιν ἀγάθʼ εἰργασμένου,<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">ἀγάθʼ εἰογασμένου </foreign>Herwerden:<foreign
							xml:lang="grc"> κατειργασμένου </foreign>MSS.</note> λέγειν δὲ ἀδυνάτου
					καὶ τὴν τῶν ἀντιδίκων διὰ τοῦτο ἐζηλωκότος φύσιν, ὅτι σύνοιδεν ἑαυτῷ μὲν οὐδὲν
					ὧν διαπέπρακται δυναμένῳ φράσαι, τὸν δὲ κατήγορον ὁρᾷ δυνάμενον καὶ τὰ μὴ
					πεπραγμένα ὑπʼ αὐτοῦ παριστάναι τοῖς ἀκούουσιν ὡς διῴκησεν. ὅταν δʼ ἐξ ὀνομάτων
					συγκείμενος ἄνθρωπος, καὶ τούτων πικρῶν καὶ περιέργων, ἔπειτα ἐπὶ τὴν ἁπλότητα
					καὶ τὰ ἔργα καταφεύγῃ, τίς ἂν ἀνάσχοιτο; οὗ τὴν γλῶτταν ὥσπερ τῶν αὐλῶν ἐάν τις
					ἀφέλῃ, τὸ λοιπὸν οὐδέν ἐστιν.</p>
			</div>
			<div n="230" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>θαυμάζω δʼ ἔγωγε ὑμῶν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, καὶ
					ζητῶ, πρὸς τί ἂν ἀποβλέψαντες ἀποψηφίσαισθε τὴν γραφήν. πότερον ὡς τὸ ψήφισμά
					ἐστιν ἔννομον; ἀλλʼ οὐδεμία πώποτε γνώμη παρανομωτέρα γεγένηται. ἀλλʼ ὡς ὁ τὸ
					ψήφισμα γράψας οὐκ ἐπιτήδειός ἐστι δίκην δοῦναι; οὐκ ἄρʼ εἰσὶ παρʼ ὑμῖν εὔθυναι
					βίου, εἰ τοῦτον ἀφήσετε. ἐκεῖνο δʼ οὐ λυπηρόν, εἰ πρότερον μὲν ἐνεπίμπλατο ἡ
					ὀρχήστρα χρυσῶν στεφάνων, οἷς ὁ δῆμος ἐστεφανοῦτο ὑπὸ τῶν Ἑλλήνων,<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">Ἑλλήνων </foreign>Halm:
							after<foreign xml:lang="grc"> Ἑλλήνων </foreign>the MSS. have<foreign
							xml:lang="grc"> διὰ τὸ ξενικοῖς στεφάνοις ταύτην ἀποδεδόσθαι τὴν
							ἡμέραν.</foreign></note> ἐκ δὲ τῶν Δημοσθένους πολιτευμάτων ὑμεῖς μὲν
					ἀστεφάνωτοι καὶ ἀκήρυκτοι γίγνεσθε, οὗτος δὲ κηρυχθήσεται;</p>
			</div>
			<div n="231" type="section">
				<p>καὶ εἰ μέν τις τῶν τραγικῶν ποιητῶν τῶν μετὰ ταῦτα ἐπεισαγόντων ποιήσειεν ἐν
					τραγῳδίᾳ τὸν Θερσίτην ὑπὸ τῶν Ἑλλήνων στεφανούμενον, οὐδεὶς ἂν ὑμῶν ὑπομείνειεν,
					ὅτι φησὶν Ὅμηρος ἄνανδρον αὐτὸν εἶναι καὶ συκοφάντην· αὐτοὶ δʼ ὅταν τὸν τοιοῦτον
					ἄνθρωπον στεφανῶτε, οὐκ ἂν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">ἂν </foreign>added by Cobet.</note> οἴεσθε ἐν ταῖς τῶν
					Ἑλλήνων δόξαις συρίττεσθαι; οἱ μὲν γὰρ πατέρες ὑμῶν τὰ μὲν ἔνδοξα καὶ λαμπρὰ τῶν
					πραγμάτων ἀνετίθεσαν τῷ δήμῷ τὰ δὲ ταπεινὰ καὶ καταδεέστερα εἰς τοὺς ῥήτορας
					τοὺς φαύλους ἔτρεπον· Κτησιφῶν δʼ ὑμᾶς οἴεται δεῖν ἀφελόντας τὴν ἀδοξίαν ἀπὸ
					Δημοσθένους περιθεῖναι τῷ δήμῳ.</p>
			</div>
			<div n="232" type="section">
				<p>καὶ φατὲ μὲν εὐτυχεῖς εἶναι, ὡς καὶ ἐστὲ καλῶς ποιοῦντες, ψηφιεῖσθε δʼ ὑπὸ μὲν
					τῆς τύχης ἐγκαταλελεῖφθαι, ὑπὸ Δημοσθένους δὲ εὖ πεπονθέναι; καὶ τὸ πάντων
					ἀτοπώτατον, ἐν τοῖς αὐτοῖς δικαστηρίοις τοὺς μὲν τὰς τῶν δώρων γραφὰς
					ἁλισκομένους ἀτιμοῦτε, ὃν δʼ αὐτοὶ μισθοῦ πολιτευόμενον σύνιστε, στεφανώσετε;
					καὶ τοὺς μὲν κριτὰς τοὺς ἐκ τῶν Διονυσίων, ἐὰν μὴ δικαίως τοὺς κυκλίους χοροὺς
					κρίνωσι, ζημιοῦτε· αὐτοὶ δὲ οὐ κυκλίων χορῶν κριταὶ καθεστηκότες, ἀλλὰ νόμων καὶ
					πολιτικῆς ἀρετῆς, τὰς δωρεὰς οὐ κατὰ τοὺς νόμους οὐδʼ ὀλίγοις καὶ τοῖς ἀξίοις,
					ἀλλὰ τῷ διαπραξαμένῳ δώσετε;</p>
			</div>
			<div n="233" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἔπειτʼ ἔξεισιν ἐκ τοῦ δικαστηρίου ὁ τοιοῦτος
					κριτὴς ἑαυτὸν μὲν ἀσθενῆ πεποιηκώς, ἰσχυρὸν δὲ τὸν ῥήτορα. ἀνὴρ γὰρ ἰδιώτης ἐν
					πόλει δημοκρατουμένῃ νόμῳ καὶ ψήφῳ βασιλεύει· ὅταν δʼ ἑτέρῳ ταῦτα παραδῷ,
					καταλέλυκε τὴν αὐτὸς αὑτοῦ δυναστείαν. ἔπειθʼ ὁ μὲν ὅρκος ὃν ὀμωμοκὼς δικάζει,
					συμπαρακολουθῶν αὐτὸν λυπεῖ· διʼ αὐτὸν γὰρ οἶμαι γέγονε τὸ ἁμάρτημα· ἡ δὲ χάρις
					πρὸς ὃν ἐχαρίζετο ἄδηλος γεγένηται· ἡ γὰρ ψῆφος ἀφανὴς φέρεται.</p>
			</div>
			<div n="234" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>δοκοῦμεν δʼ ἔμοιγε, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ἀμφότερα
					καὶ κατορθοῦν καὶ παρακινδυνεύειν εἰς τὴν πολιτείαν, οὐ σωφρονοῦντες. ὅτι μὲν
					γὰρ ἐπὶ τῶν νυνὶ καιρῶν οἱ πολλοὶ τοῖς ὀλίγοις προΐεσθε τὰ τῆς δημοκρατίας
					ἰσχυρά, οὐκ ἐπαινῶ· ὅτι δʼ οὐ γεγένηται φορὰ καθʼ ἡμᾶς ῥητόρων πονηρῶν ἅμα καὶ
					τολμηρῶν, εὐτυχοῦμεν. πρότερον μὲν γὰρ τοιαύτας φύσεις ἤνεγκε τὸ δημόσιον, αἳ
					ῥᾳδίως οὕτω κατέλυσαν τὸν δῆμον· ἔχαιρε γὰρ κολακευόμενος, ἔπειτʼ αὐτὸν οὐχ οὓς
					ἐφοβεῖτο, ἀλλʼ οἷς ἑαυτὸν ἐνεχείριζε, κατέλυσαν·</p>
			</div>
			<div n="235" type="section">
				<p>ἔνιοι δὲ καὶ αὐτοὶ τῶν τριάκοντα ἐγένοντο, οἳ πλείους ἢ χιλίους καὶ πεντακοσίους
					τῶν πολιτῶν ἀκρίτους ἀπέκτειναν, πρὶν καὶ τὰς αἰτίας ἀκοῦσαι ἐφʼ αἷς ἔμελλον
					ἀποθνῄσκειν, καὶ οὐδʼ ἐπὶ τὰς ἐκφορὰς<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">τὰς ἐκφορὰς </foreign>Weidner:<foreign xml:lang="grc">
							τὰς ταφὰς καὶ ἐκφορὰς </foreign>MSS.</note> τῶν τελευτησάντων εἴων τοὺς
					προσήκοντας παραγενέσθαι. οὐχ ὑφʼ ὑμῖν αὐτοῖς ἕξετε τοὺς πολιτευομένους; οὐ
					ταπεινώσαντες ἀποπέμψετε τοὺς νῦν ἐπηρμένους; οὐ μεμνήσεσθʼ<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">μεμνήσεσθʼ </foreign>Cobet:<foreign
							xml:lang="grc"> μέμνησθʼ </foreign>MSS.</note> ὅτι οὐδεὶς πώποτε ἐπέθετο
					πρότερον δήμου καταλύσει πρὶν ἂν μεῖζον τῶν δικαστηρίων ἰσχύσῃ;</p>
			</div>
			<div n="236" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἡδέως δʼ ἂν ἔγωγε, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ἐναντίον
					ὑμῶν ἀναλογισαίμην πρὸς τὸν γράψαντα τὸ ψήφισμα, διὰ ποίας εὐεργεσίας ἀξιοῖ
					Δημοσθένην στεφανῶσαι. εἰ μὲν γὰρ λέξεις, ὅθεν τὴν ἀρχὴν τοῦ ψηφίσματος ἐποιήσω,
					ὅτι τὰς τάφους τὰς περὶ τὰ τείχη καλῶς ἐτάφρευσε, θαυμάζω σου. τοῦ γὰρ ταῦτʼ
					ἐξεργασθῆναι καλῶς τὸ γεγενῆσθαι τούτων ἄτιον μείζω κατηγορίαν ἔχει· οὐ γὰρ
					περιχαρακώσαντα χρὴ τὰ τείχη, οὐδὲ τάφους δημοσίους<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τάφους δημοσίους
							</foreign>Blass:<foreign xml:lang="grc"> ταφὰς δημοσίας
							</foreign>or<foreign xml:lang="grc"> τὰς δημοσίας ταφὰς
						</foreign>MSS.</note> ἀνελόντα τὸν ὀρθῶς πεπολιτευμένον δωρεὰς αἰτεῖν, ἀλλʼ
					ἀγαθοῦ τινος αἴτιον γεγενημένον τῇ πόλει.</p>
			</div>
			<div n="237" type="section">
				<p>εἰ δὲ ἥξεις ἐπὶ τὸ δεύτερον μέρος τοῦ ψηφίσματος, ἐν ᾧ τετόλμηκας γράφειν ὡς
					ἔστιν ἀνὴρ ἀγαθός, καὶ <q>διατελεῖ λέγων καὶ πράττων τὰ ἄριστα τῷ δήμῳ τῷ
						Ἀθηναίων,</q> ἀφελὼν τὴν ἀλαζονείαν καὶ τὸν κόμπον τοῦ ψηφίσματος ἅψαι τῶν
					ἔργων, ἐπίδειξον ἡμῖν ὅ τι λέγεις. τὰς μὲν γὰρ περὶ τοὺς Ἀμφισσέας καὶ τοὺς
					Εὐβοέας δωροδοκίας παραλείπω· ὅταν δὲ τῆς πρὸς Θηβαίους συμμαχίας τὰς αἰτίας
					ἀνατιθῇς Δημοσθένει, τοὺς μὲν ἀγνοοῦντας ἐξαπατᾷς, τοὺς δʼ εἰδότας καὶ
					αἰσθανομένους ὑβρίζεις. ἀφελὼν γὰρ τὸν καιρὸν καὶ τὴν δόξαν τὴν τούτων, διʼ ἣν
					ἐγένετο ἡ συμμαχία, λανθάνειν οἴει ἡμᾶς τὸ τῆς πόλεως ἀξίωμα Δημοσθένει
					περιτιθείς.</p>
			</div>
			<div n="238" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἡλίκον δʼ ἐστὶ τὸ ἀλαζόνευμα τοῦτο, ἐγὼ πειράσομαι
					μεγάλῳ σημείῳ διδάξαι. ὁ γὰρ τῶν Περσῶν βασιλεὺς οὐ πολλῷ χρόνῳ πρὸ τῆς
					Ἀλεξάνδρου διαβάσεως εἰς τὴν Ἀσίαν κατέπεμψε τῷ δήμῳ καὶ μάλα ὑβριστικὴν καὶ
					βάρβαρον ἐπιστολήν, ἐν ᾗ τά τε δὴ ἄλλα καὶ μάλʼ ἀπαιδεύτως διελέχθη, καὶ ἐπὶ
					τελευτῆς ἐνέγραψεν,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>ἐνεγοαψεν </foreign>Hamaker:<foreign xml:lang="grc"> ἐνέγραψεν ἐν τῇ
							ἐπιστολῇ </foreign>MSS.</note>
					<q>ἐγώ,</q> φησίν, <q>ὑμῖν χρυσίον οὐ δώσω· μή με αἰτεῖτε· οὐ γὰρ
					λήψεσθε.</q></p>
			</div>
			<div n="239" type="section">
				<p>οὗτος μέντοι ὁ αὐτὸς ἐγκαταληφθεὶς ὑπὸ τῶν νυνὶ παρόντων αὐτῷ κινδύνων, οὐκ
					αἰτούντων Ἀθηναίων, αὐτὸς ἑκὼν κατέπεμψε τριακόσια τάλαντα τῷ δήμῳ, ἃ σωφρονῶν
					οὐκ ἐδέξατο. ὁ δὲ κομίζων ἦν τὸ χρυσίον καιρὸς καὶ φόβος καὶ χρεία συμμάχων. τὸ
					δὲ αὐτὸ τοῦτο καὶ τὴν Θηβαίων συμμαχίαν ἐξηργάσατο. σὺ δὲ τὸ μὲν τῶν Θηβαίων
					ὄνομα καὶ τὸ τῆς δυστυχεστάτης συμμαχίας ἐνοχλεῖς ἀεὶ λέγων, τὰ δʼ ἑβδομήκοντα
					τάλαντα ὑποσιωπᾷς, ἃ προλαβὼν τοῦ βασιλικοῦ χρυσίου ἀπεστέρηκας.</p>
			</div>
			<div n="240" type="section">
				<p>οὐ διʼ ἔνδειαν χρημάτων ἕνεκα μὲν πέντε ταλάντων οἱ ξένοι Θηβαίοις τὴν ἄκραν οὐ
					παρέδοσαν; διὰ ἐννέα δὲ τάλαντα ἀργυρίου πάντων Ἀρκάδων ἐξεληλυθότων καὶ τῶν
					ἡγεμόνων ἑτοίμων ὄντων βοηθεῖν, ἡ πρᾶξις οὐ γεγένηται; σὺ δὲ πλουτεῖς καὶ ταῖς
					ἡδοναῖς ταῖς σαυτοῦ χορηγεῖς. καὶ τὸ κεφάλαιον, τὸ μὲν βασιλικὸν χρυσίον παρὰ
					τούτῳ, οἱ δὲ κίνδυνοι παρʼ ὑμῖν.</p>
			</div>
			<div n="241" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἄξιον δʼ ἐστὶ καὶ τὴν ἀπαιδευσίαν αὐτῶν θεωρῆσαι.
					εἰ γὰρ τολμήσει Κτησιφῶν μὲν Δημοσθένην παρακαλεῖν λέξοντα εἰς ὑμᾶς, οὗτος δʼ
					ἀναβὰς ἑαυτὸν ἐγκωμιάζειν,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">ἐγκωμιάζειν </foreign>Reiske:<foreign xml:lang="grc">
							ἐγκωμιάσει </foreign>(or<foreign xml:lang="grc">
						ἐγκωμιάζει)</foreign>MSS.</note> βαρύτερον τῶν ἔργων ὧν πεπόνθαμεν τὸ
					ἀκρόαμα γίγνεται. ὅπου γὰρ τοὺς<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">τοὺς </foreign>Gebauer:<foreign xml:lang="grc"> τοὺς μὲν
						</foreign>MSS.</note> ὄντως ἄνδρας ἀγαθούς, οἷς πολλὰ καὶ καλὰ σύνισμεν
					ἔργα, τοὺς καθʼ ἑαυτῶν ἐπαίνους ἐὰν λέγωσιν, οὐ φέρομεν, ὅταν<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὅταν </foreign>Markland:<foreign
							xml:lang="grc"> ὅταν δὲ </foreign>MSS.</note> ἄνθρωπος αἰσχύνη τῆς
					πόλεως γεγονὼς ἑαυτὸν ἐγκωμιάζῃ, τίς ἂν τὰ τοιαῦτα καρτερήσειεν ἀκούων;</p>
			</div>
			<div n="242" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἀπὸ μὲν οὖν τῆς ἀναισχύντου πραγματείας, ἐὰν
					σωφρονῇς, ἀποστήσῃ, ποιήσῃ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">ποιήσῃ </foreign>Bekker:<foreign xml:lang="grc"> ποίησαι
						</foreign>MSS.</note> δέ, ὦ Κτησιφῶν, διὰ σαυτοῦ τὴν ἀπολογίαν. οὐ γὰρ δή
					που τοῦτό γε σκήψῃ, ὡς οὐ δυνατὸς εἶ λέγειν. καὶ γὰρ ἂν ἄτοπόν σοι συμβαίνοι, εἰ
					πρώην μέν ποθʼ ὑπέμεινας πρεσβευτὴς ὡς Κλεοπάτραν τὴν Φιλίππου θυγατέρα
					χειροτονεῖσθαι, συναχθεσθησόμενος ἐπὶ τῇ τοῦ Μολοττῶν βασιλέως Ἀλεξάνδρου
					τελευτῇ, νυνὶ δὲ οὐ φήσεις δύνασθαι λέγειν. ἔπειτα γυναῖκα μὲν ἀλλοτρίαν
					πενθοῦσαν δύνασαι παραμυθεῖσθαι, γράψας δὲ μισθοῦ ψήφισμα οὐκ ἀπολογήσῃ;</p>
			</div>
			<div n="243" type="section">
				<p>ἢ τοιοῦτός ἐστιν ὃν γέγραφας στεφανοῦσθαι, οἷος μὴ γιγνώσκεσθαι ὑπὸ τῶν εὖ
					πεπονθότων, ἂν μή τις συνείπῃ; ἐπερώτησον δὴ τοὺς δικαστάς, εἰ ἐγίγνωσκον
					Χαβρίαν καὶ Ἰφικράτην καὶ Τιμόθεον, καὶ πυθοῦ παρʼ αὐτῶν, διὰ τί τὰς δωρεὰς
					αὐτοῖς ἔδοσαν καὶ τὰς εἰκόνας ἔστησαν. ἅπαντες γὰρ ἅμα ἀποκρινοῦνται, ὅτι Χαβρία
					μὲν διὰ τὴν περὶ Νάξον ναυμαχίαν, Ἰφικράτει δὲ ὅτι μόραν Λακεδαιμονίων
					ἀπέκτεινε, Τιμοθέῳ δὲ διὰ τὸν περίπλουν τὸν εἰς Κέρκυραν, καὶ ἄλλοις, ὧν ἑκάστῳ
					πολλὰ καὶ καλὰ κατὰ πόλεμον ἔργα πέπρακται.</p>
			</div>
			<div n="244" type="section">
				<p>Δημοσθένει δʼ ἀντεροῦ διὰ τί.<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">διὰ τί </foreign>Sauppe:<foreign xml:lang="grc"> διὰ τί
							δώσετε </foreign>MSS.</note> ὅτι δωροδόκος, ὅτι δειλός, ὅτι τὴν τάξιν
					ἔλιπε; καὶ πότερον τοῦτον τιμήσετε, ἢ ὑμᾶς αὐτοὺς ἀτιμωρήτους ἐάσετε καὶ τοὺς
					ὑπὲρ ὑμῶν ἐν τῇ μάχῃ τελευτήσαντας; οὓς νομίσαθʼ ὁρᾶν σχετλιάζοντας, εἰ οὗτος
					στεφανωθήσεται. καὶ γὰρ ἂν εἴη δεινόν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, εἰ τὰ μὲν ξύλα καὶ
					τοὺς λίθους καὶ τὸν σίδηρον, τὰ ἄφωνα καὶ τὰ ἀγνώμονα, ἐάν τῳ ἐμπεσόντα
					ἀποκτείνῃ, ὑπερορίζομεν, καὶ ἐάν τις αὑτὸν διαχρήσηται, τὴν χεῖρα τὴν τοῦτο
					πράξασαν χωρὶς τοῦ σώματος θάπτομεν,</p>
			</div>
			<div n="245" type="section">
				<p>Δημοσθένην δέ, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, τὸν γράψαντα μὲν τὴν πανυστάτην ἔξοδον, προδόν,
					προδόντα δὲ τοὺς στρατιώτας, τοῦτον ὑμεῖς τιμήσετε. οὐκοῦν ὑβρίζονται μὲν οἱ
					τελευτήσαντες, ἀθυμότεροι δὲ οἱ ζῶντες γίγνονται, ὁρῶντες τῆς ἀρετῆς ἆθλον
						μὲν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">μὲν
						</foreign>added by Blass.</note> τὸν θάνατον κείμενον, τὴν δὲ μνήμην
					ἐπιλείπουσαν· καὶ τὸ μέγιστον, ἐπερωτῶσιν ὑμᾶς οἱ νεώτεροι, πρὸς ὁποῖον χρὴ
					παράδειγμα αὐτοὺς τὸν βίον ποιεῖσθαι.</p>
			</div>
			<div n="246" type="section">
				<p>εὖ γὰρ ἴστε, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ὅτι οὐχ αἱ παλαῖστραι οὐδὲ τὰ διδασκαλεῖα οὐδʼ ἡ
					μουσικὴ μόνον παιδεύει τοὺς νέους, ἀλλὰ πολὺ μᾶλλον τὰ δημόσια κηρύγματα.
					κηρύττεταί τις ἐν τῷ θεάτρῳ, ὅτι στεφανοῦται ἀρετῆς ἕνεκα καὶ ἀνδραγαθίας καὶ
					εὐνοίας, ἄνθρωπος ἀσχημονῶν τῷ βίῳ καὶ βδελυρός· ὁ δέ γε νεώτερος ταῦτʼ ἰδὼν
					διεφθάρη. δίκην τις δέδωκε πονηρὸς καὶ πορνοβοσκός, ὥσπερ Κτησιφῶν· οἱ δέ γε
					ἄλλοι πεπαίδευνται. τἀναντία τις Ψηφισάμενος τῶν καλῶν καὶ δικαίων, ἐπανελθὼν
					οἴκαδε παιδεύει τὸν υἱόν· ὁ δέ γε εἰκότως οὐ πείθεται, ἀλλὰ τὸ νουθετεῖν
						ἐνοχλεῖν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐνοχλεῖν
							</foreign>Weidner:<foreign xml:lang="grc"> ἐνταῦθα ἐνοχλεῖν
							</foreign>or<foreign xml:lang="grc"> ἐνοχλεῖν
						ἐνταῦθα</foreign>MSS.</note> ἤδη δικαίως ὀνομάζεται.</p>
			</div>
			<div n="247" type="section">
				<p>ὡς οὖν μὴ μόνον κρίνοντες, ἀλλὰ καὶ θεωρούμενοι, οὕτω τὴν ψῆφον φέρετε, εἰς
					ἀπολογισμὸν τοῖς νῦν μὲν οὐ παροῦσι τῶν πολιτῶν, ἐπερησομένοις δὲ ὑμᾶς τί
					ἐδικάζετε. εὖ γὰρ ἴστε, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ὅτι τοιαύτη δόξει ἡ πόλις εἶναι,
					ὁποῖός τις ἂν ᾖ ὁ κηρυττόμενος· ἔστι δὲ ὄνειδος μὴ τοῖς προγόνοις ὑμᾶς, ἀλλὰ τῇ
					Δημοσθένους ἀνανδρίᾳ, προσεικασθῆναι.<milestone unit="para" ed="P"/>πῶς οὖν ἄν
					τις τὴν τοιαύτην αἰσχύνην ἐκφύγοι;</p>
			</div>
			<div n="248" type="section">
				<p>ἐὰν τοὺς προκαταλαμβάνοντας τὰ κοινὰ καὶ φιλάνθρωπα τῶν ὀνομάτων, ἀπίστους
						δʼ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">δʼ
						</foreign>added by Blass.</note> ὄντας τοῖς ἤθεσι, φυλάξησθε. ἡ γὰρ εὔνοια
					καὶ τὸ τῆς δημοκρατίας ὄνομα κεῖται μὲν ἐν μέσῳ, φθάνουσι δʼ ἐπʼ αὐτὰ
					καταφεύγοντες τῷ λόγῳ ὡς ἐπὶ τὸ πολὺ οἱ τοῖς ἔργοις πλεῖστον ἀπέχοντες.</p>
			</div>
			<div n="249" type="section">
				<p>ὅταν οὖν λάβητε ῥήτορα στεφάνων<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">στεφάνων </foreign>Benseler:<foreign xml:lang="grc">
							ξενικῶν στεφάνων </foreign>MSS.</note> καὶ κηρυγμάτων ἐν τοῖς Ἕλλησιν
					ἐπιθυμοῦντα, ἐπανάγειν αὐτὸν κελεύετε τὸν λόγον, ὥσπερ καὶ τὰς βεβαιώσεις τῶν
					κτημάτων ὁ νόμος κελεύει ποιεῖσθαι, εἰς βίον ἀξιόχρεων καὶ τρόπον σώφρονα. ὅτῳ
					δὲ ταῦτα μὴ μαρτυρεῖται, μὴ βεβαιοῦτε αὐτῷ τοὺς ἐπαίνους, καὶ τῆς δημοκρατίας
					ἐπιμελήθητε ἤδη διαφευγούσης ὑμᾶς.</p>
			</div>
			<div n="250" type="section">
				<p>ἢ οὐ δεινὸν ὑμῖν εἶναι δοκεῖ, εἰ τὸ μὲν βουλευτήριον καὶ ὁ δῆμος παρορᾶται, αἱ δʼ
					ἐπιστολαὶ καὶ αἱ πρεσβεῖαι ἀφικνοῦνται εἰς ἰδιωτικὰς οἰκίας, οὐ παρὰ τῶν
					τυχόντων ἀνθρώπων, ἀλλὰ παρὰ τῶν πρωτευόντων ἐν τῇ Ἀσίᾳ καὶ τῇ Εὐρώπῃ; καὶ ἐφʼ
					οἷς ἐστιν ἐκ τῶν νόμων ζημία θάνατος, ταῦτά τινες οὐκ ἐξαρνοῦνται πράττειν, ἀλλʼ
					ὁμολογοῦσιν ἐν τῷ δήμῳ, καὶ τὰς ἐπιστολὰς ἀλλήλοις παραναγιγνώσκουσιν·
					παρακελεύονται δʼ οἱ μὲν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc">οἱ μὲν </foreign>Sauppe:<foreign xml:lang="grc"> ὑμῖν οἱ
							μὲν </foreign> or <foreign xml:lang="grc"> οἱ μὲν ὑμῖν
						</foreign>MSS.</note> βλέπειν εἰς τὰ ἑαυτῶν πρόσωπα ὡς φύλακες τῆς
					δημοκρατίας, ἕτεροι δʼ αἰτοῦσι δωρεὰς ὡς σωτῆρες τῆς πόλεως ὄντες.</p>
			</div>
			<div n="251" type="section">
				<p>ὁ δὲ δῆμος ἐκ τῆς ἀθυμίας τῶν συμβεβηκότων ὥσπερ παραγεγηρακὼς ἢ παρανοίας
					ἑαλωκώς, αὐτὸ μόνον τοὔνομα τῆς δημοκρατίας περιποιεῖται, τῶν δʼ ἔργων ἑτέροις
					παρακεχώρηκεν. ἔπειτʼ ἀπέρχεσθε ἐκ τῶν ἐκκλησιῶν οὐ βουλευσάμενοι, ἀλλʼ ὥσπερ ἐκ
					τῶν ἐράνων, τὰ περιόντα νειμάμενοι.</p>
			</div>
			<div n="252" type="section">
				<p>ὅτι δʼ οὐ ληρῶ, ἐκεῖθεν τὸν λόγον θεωρήσατε. ἐγένετό τις, ἄχθομαι δὲ πολλάκις
					μεμνημένος, ἀτυχία τῇ πόλει. ἐνταῦθʼ ἀνὴρ ἰδιώτης ἐκπλεῖν μόνον εἰς Σάμον
					ἐπιχειρήσας, ὡς προδότης τῆς πατρίδος αὐθημερὸν ὑπὸ τῆς ἐξ Ἀρείου πάγου βουλῆς
					θανάτῳ ἐζημιώθη. ἕτερος δʼ ἐκπλεύσας ἰδιώτης εἰς Ῥόδον, ὅτι τὸν φόβον ἀνάνδρως
					ἤνεγκε, πρώην ποτὲ εἰσηγγέλθη, καὶ ἴσαι αἱ ψῆφοι αὐτῷ ἐγένοντο· εἰ δὲ μία
						ψῆφος<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ψῆφος
						</foreign>Blass (Harpocration):<foreign xml:lang="grc"> μόνον
						</foreign>MSS.</note> μετέπεσεν, ὑπερώριστʼ ἄν.</p>
			</div>
			<div n="253" type="section">
				<p><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὑπερώοιστʼ ἄν
						</foreign>A. Schaefer:<foreign xml:lang="grc"> ὑπερώριστʼ ἂν ἢ ἀπέθανεν
						</foreign>MSS.</note> ἀντιθῶμεν δὴ τὸ νυνὶ γιγνόμενον. ἀνὴρ ῥήτωρ, ὁ πάντων
					τῶν κακῶν αἴτιος, ἔλιπε μὲν τὴν ἀπὸ στρατοπέδου τάξιν, ἀπέδρα δʼ ἐκ τῆς πόλεως·
					οὗτος στεφανοῦσθαι ἀξιοῖ καὶ κηρύττεσθαι οἴεται δεῖν. οὐκ ἀποπέμψεσθε τὸν
					ἄνθρωπον ὡς κοινὴν τῶν Ἑλλήνων συμφοράν; ἢ συλλαβόντες ὡς λῃστὴν τῶν πραγμάτων,
					ἐπʼ ὀνομάτων διὰ τῆς πολιτείας πλέοντα, τιμωρήσεσθε;</p>
			</div>
			<div n="254" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>καὶ τὸν καιρὸν μέμνησθε, ἐν ᾧ τὴν ψῆφον φέρετε.
					ἡμερῶν μὲν ὀλίγων μέλλει τὰ Πύθια γίγνεσθαι καὶ τὸ συνέδριον τὸ τῶν Ἑλλήνων
					συλλέγεσθαι· διαβέβληται δʼ ἡ πόλις ἐκ τῶν Δημοσθένους πολιτευμάτων περὶ τοὺς
					νυνὶ καιρούς· δόξετε δέ, ἐὰν μὲν τοῦτον στεφανώσητε, ὁμογνώμονες εἶναι τοῖς
					παραβαίνουσι τὴν κοινὴν εἰρήνην, ἐὰν δὲ τοὐναντίον τούτου πράξητε, ἀπολύσετε τὸν
					δῆμον τῶν αἰτιῶν.</p>
			</div>
			<div n="255" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>μὴ οὖν ὡς ὑπὲρ ἀλλοτρίας, ἀλλʼ ὡς ὑπὲρ οἰκείας τῆς
					πόλεως βουλεύεσθε, καὶ τὰς φιλοτιμίας μὴ νέμετε, ἀλλὰ κρίνετε, καὶ τὰς δωρεὰς
					εἰς βελτίω σώματα καὶ ἄνδρας ἀξιολογωτέρους ἀπόθεσθε, καὶ μὴ μόνον τοῖς ὠσίν,
					ἀλλὰ καὶ τοῖς ὄμμασι διαβλέψαντες εἰς ὑμᾶς αὐτοὺς βουλεύσασθε, τίνες ὑμῶν εἰσιν
					οἱ βοηθήσοντες Δημοσθένει, πότερον οἱ συγκυνηγέται, ἢ οἱ συγγυμνασταὶ αὐτοῦ, ὅτʼ
					ἦν ἐν ἡλικία—ἀλλὰ μὰ τὸν Δία τὸν Ὀλύμπιον οὐχ ὗς ἀγρίους κυνηγετῶν, οὐδὲ τῆς τοῦ
					σώματος εὐεξίας ἐπιμελόμενος, ἀλλʼ ἐπασκῶν τέχνας ἐπὶ τοὺς τὰς οὐσίας
					κεκτημένους διαγεγένηται—</p>
			</div>
			<div n="256" type="section">
				<p>ἀλλʼ εἰς τὴν ἀλαζονείαν ἀποβλέψαντες, ὅταν φῇ Βυζαντίους μὲν ἐκ τῶν χειρῶν
					πρεσβεύσας ἐξελέσθαι τῶν Φιλίππου, ἀποστῆσαι δὲ Ἀκαρνᾶνας, ἐκπλῆξαι δὲ Θηβαίους
					δημηγορήσας· οἴεται γὰρ ὑμᾶς εἰς τοσοῦτον εὐηθείας ἤδη προβεβηκέναι, ὥστε καὶ
					ταῦτα ἀναπεισθήσεσθαι, ὥσπερ Πειθὼ τρέφοντας, ἀλλʼ οὐ συκοφάντην ἄνθρωπον ἐν τῇ
					πόλει.</p>
			</div>
			<div n="257" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ὅταν δʼ ἐπὶ τελευτῆς ἤδη τοῦ λόγου συνηγόρους τοὺς
					κοινωνοὺς τῶν δωροδοκημάτων αὑτῷ παρακαλῇ, ὑπολαμβάνετε ὁρᾶν ἐπὶ τοῦ βήματος, οὗ
					νῦν ἑστηκὼς ἐγὼ λέγω, ἀντιπαρατεταγμένους πρὸς τὴν τούτων ἀσέλγειαν τοὺς τῆς
					πόλεως εὐεργέτας, Σόλωνα μὲν τὸν καλλίστοις νόμοις κοσμήσαντα τὴν δημοκρατίαν,
					ἄνδρα φιλόσοφον καὶ νομοθέτην ἀγαθόν, σωφρόνως, ὡς προσῆκον<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc">προσῆκον </foreign>Emperius:<foreign
							xml:lang="grc"> προσῆκεν </foreign>MSS.</note> αὐτῷ, δεόμενον ὑμῶν
					μηδενὶ τρόπῳ τοὺς Δημοσθένους λόγους περὶ πλείονος ποιήσασθαι τῶν ὅρκων καὶ τῶν
					νόμων,</p>
			</div>
			<div n="258" type="section">
				<p>Ἀριστείδην δὲ τὸν τοὺς φόρους τάξαντα τοῖς Ἕλλησιν, οὗ τελευτήσαντος τὰς
					θυγατέρας ἐξέδωκεν ὁ δῆμος, σχετλιάζοντα ἐπὶ τῷ τῆς δικαιοσύνης προπηλακισμῷ,
					καὶ ἐπερωτῶντα, εἰ οὐκ αἰσχύνεσθε, εἰ οἱ μὲν πατέρες ὑμῶν Ἄρθμιον τὸν Ζελείτην
					κομίσαντα εἰς τὴν Ἑλλάδα τὸ ἐκ Μήδων χρυσίον, ἐπιδημήσαντα εἰς τὴν πόλιν,
					πρόξενον ὄντα τοῦ δήμου τοῦ Ἀθηναίων, παρʼ οὐδὲν μὲν ἦλθον ἀποκτεῖναι,
					ἐξεκήρυξαν δʼ ἐκ τῆς πόλεως καὶ ἐξ ἁπάσης ἧς ἄρχουσιν Ἀθηναῖοι,</p>
			</div>
			<div n="259" type="section">
				<p>ὑμεῖς δὲ Δημοσθένην, οὐ κομίσαντα τὸ ἐκ Μήδων χρυσίον, ἀλλὰ δωροδοκήσαντα καὶ ἔτι
					καὶ νῦν κεκτημένον, χρυσῷ στεφάνῳ μέλλετε στεφανοῦν. Θεμιστοκλέα δὲ καὶ τοὺς ἐν
					Μαραθῶνι τελευτήσαντας καὶ τοὺς ἐν Πλαταιαῖς καὶ αὐτοὺς τοὺς τάφους τοὺς τῶν
					προγόνων οὐκ οἴεσθε στενάξειν, εἰ ὁ μετὰ τῶν βαρβάρων ὁμολογῶν τοῖς Ἕλλησιν
					ἀντιπράττειν στεφανωθήσεται;</p>
			</div>
			<div n="260" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἐγὼ μὲν οὖν, ὦ γῆ καὶ ἥλιε καὶ ἀρετὴ καὶ σύνεσις
					καὶ παιδεία, ᾗ διαγιγνώσκομεν τὰ καλὰ καὶ τὰ αἰσχρά, βεβοήθηκα καὶ εἴρηκα. καὶ
					εἰ μὲν καλῶς καὶ ἀξίως τοῦ ἀδικήματος κατηγόρηκα, εἶπον ὡς ἐβουλόμην, εἰ δὲ
					ἐνδεεστέρως, ὡς ἐδυνάμην. ὑμεῖς δὲ καὶ ἐκ τῶν εἰρημένων λόγων καὶ ἐκ τῶν
					παραλειπομένων αὐτοὶ τὰ δίκαια καὶ τὰ συμφέροντα ὑπὲρ τῆς πόλεως ψηφίσασθε.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
