<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI.2 TEIform="TEI.2">
<teiHeader type="text" status="new" TEIform="teiHeader">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">De antiquis oratoribus</title>
<author TEIform="author">Dionysius of Halicarnassus</author>
<editor role="editor" TEIform="editor">Hermann Usener</editor>
<funder n="org:Google" TEIform="funder">Google Digital Humanities Awards Program</funder>
</titleStmt>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Trustees of Tufts University</publisher>
<pubPlace TEIform="pubPlace">Medford, MA</pubPlace>
<authority TEIform="authority">Perseus Project</authority>
</publicationStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<biblStruct default="NO" TEIform="biblStruct">
<monogr TEIform="monogr">
<title TEIform="title">Dionysii Halicarnasei Quae Exstant, Volumen Quintum</title>
<title TEIform="title">Opsuculorum, Volumen Prius</title>
<author TEIform="author">Dionysius of Halicarnassus</author>
<editor role="editor" TEIform="editor">Hermann Usener</editor>
<imprint TEIform="imprint">
<publisher TEIform="publisher">In Aedibus B.G. Teubneri</publisher>
<pubPlace TEIform="pubPlace">Leipzig</pubPlace>
<date TEIform="date">1899</date>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
<p TEIform="p">Keyboarding</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<state unit="chapter" n="chunk" delim="." TEIform="state"/>
<state unit="section" TEIform="state"/>
</refsDecl>
<refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<state unit="reiskpage" TEIform="state"/>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc TEIform="profileDesc">
<langUsage default="NO" TEIform="langUsage">
<language id="greek" TEIform="language">Greek</language>
</langUsage>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text TEIform="text">
<body TEIform="body">
<div1 type="chapter" n="1" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p">
<pb id="p.3" TEIform="pb"/>
πολλὴν χάριν ἦν εἰδέναι τῷ καθʼ ἡμᾶς χρόνῳ δίκαιον, 
ὦ κράτιστε Ἀμμαῖε, καὶ ἄλλων μέν τινων ἐπιτηδευμάτων
ἕνεκα νῦν κάλλιον ἀσκουμένων ἢ πρότερον,
οὐχ ἥκιστα δὲ τῆς περὶ τοὺς πολιτικοὺς λόγους
ἐπιμελείας οὐ μικρὰν ἐπίδοσιν πεποιημένης ἐπὶ τὰ
κρείττω. ἐν γὰρ δὴ τοῖς πρὸ ἡμῶν χρόνοις ἡ μὲν 
ἀρχαία καὶ φιλόσοφος ῥητορικὴ προπηλακιζομένη καὶ
δεινὰς ὕβρεις ὑπομένουσα κατελύετο, ἀρξαμένη μὲν
ἀπὸ τῆς Ἀλεξάνδρου τοῦ Μακεδόνος τελευτῆς ἐκπνεῖν
καὶ μαραίνεσθαι κατʼ ὀλίγον, ἐπὶ δὲ τῆς καθʼ ἡμᾶς
ἡλικίας μικροῦ δεήσασα
<milestone unit="reiskpage" n="446" TEIform="milestone"/> εἰς τέλος ἠφανίσθαι: ἑτέρα 
δέ τις ἐπὶ τὴν ἐκείνης παρελθοῦσα τάξιν, ἀφόρητος
ἀναιδείᾳ θεατρικῇ καὶ ἀνάγωγος καὶ οὔτε φιλοσοφίας
οὔτε ἄλλου παιδεύματος οὐδενὸς μετειληφυῖα ἐλευθερίου,
λαθοῦσα καὶ παρακρουσαμένη τὴν τῶν ὄχλων
<pb id="p.4" TEIform="pb"/>
ἄγνοιαν, οὐ μόνον ἐν εὐπορίᾳ καὶ τρυφῇ καὶ μορφῇ
πλείονι τῆς ἑτέρας διῆγεν, ἀλλὰ καὶ τὰς τιμὰς καὶ τὰς
προστασίας τῶν πόλεων, ἃς ἔδει τὴν φιλόσοφον ἔχειν,
εἰς ἑαυτὴν ἀνηρτήσατο καὶ ἦν φορτική τις πάνυ καὶ
ὀχληρὰ καὶ τελευτῶσα παραπλησίαν ἐποίησε γενέσθαι
τὴν Ἑλλάδα ταῖς τῶν ἀσώτων καὶ κακοδαιμόνων
οἰκίαις. ὥσπερ γὰρ ἐν ἐκείναις ἡ μὲν ἐλευθέρα καὶ
σώφρων γαμετὴ κάθηται μηδενὸς οὖσα τῶν αὑτῆς κυρία,
ἑταίρα δέ τις ἄφρων ἐπʼ ὀλέθρῳ τοῦ βίου παροῦσα
πάσης ἀξιοῖ τῆς οὐσίας ἄρχειν, σκυβαλίζουσα καὶ δεδιττομένη
τὴν ἑτέραν: τὸν αὐτὸν τρόπον ἐν πάσῃ πόλει
καὶ οὐδεμιᾶς ἧττον ἐν ταῖς εὐπαιδεύτοις <quote TEIform="quote">τουτὶ γὰρ
ἁπάντων τῶν κακῶν ἔσχατον</quote> ἡ μὲν Ἀττικὴ μοῦσα καὶ
ἀρχαία καὶ αὐτόχθων
<milestone unit="reiskpage" n="447" TEIform="milestone"/> ἄτιμον εἰλήφει σχῆμα, τῶν 
ἑαυτῆς ἐκπεσοῦσα ἀγαθῶν, ἡ δὲ ἔκ τινων βαράθρων
τῆς Ἀσίας ἐχθὲς καὶ πρῴην ἀφικομένη, Μυσὴ ἢ Φρυγία
τις ἢ Καρικόν τι κακόν, <del status="unremarkable" TEIform="del">ἢ βάρβαρον</del> Ἑλληνίδας ἠξίου
διοικεῖν πόλεις ἀπελάσασα τῶν κοινῶν τὴν ἑτέραν, ἡ
ἀμαθὴς τὴν φιλόσοφον καὶ ἡ μαινομένη τὴν σώφρονα.
</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="2" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p">ἀλλὰ γὰρ οὐ μόνον <quote TEIform="quote">ἀνδρῶν δικαίων χρόνος σωτὴρ
ἄριστος</quote> κατὰ Πίνδαρον, ἀλλὰ καὶ τεχνῶν νὴ Δία καὶ
ἐπιτηδευμάτων γε καὶ παντὸς ἄλλου σπουδαίου χρήματος.
ἔδειξε δὲ ὁ καθʼ ἡμᾶς χρόνος, εἴτε θεῶν τινος
ἄρξαντος εἴτε φυσικῆς περιόδου τὴν ἀρχαίαν τάξιν
ἀνακυκλούσης εἴτε ἀνθρωπίνης ὁρμῆς ἐπὶ τὰ ὅμοια
<pb id="p.5" TEIform="pb"/>
πολλοὺς ἀγούσης, καὶ ἀπέδωκε τῇ μὲν ἀρχαίᾳ καὶ σώφρονι
ῥητορικῇ τὴν δικαίαν τιμήν, ἣν καὶ πρότερον
εἶχε καλῶς, ἀπολαβεῖν, τῇ δὲ νέᾳ καὶ ἀνοήτῳ παύσασθαι
δόξαν οὐ προσήκουσαν καρπουμένῃ καὶ ἐν
ἀλλοτρίοις ἀγαθοῖς τρυφώσῃ. καὶ οὐ καθʼ ἓν ἴσως 
τοῦτο μόνον ἐπαινεῖν τὸν παρόντα χρόνον καὶ τοὺς
συμφιλοσοφοῦντας ἀνθρώπους ἄξιον, ὅτι
<milestone unit="reiskpage" n="448" TEIform="milestone"/> τὰ κρείττω
τιμιώτερα ποιεῖν τῶν χειρόνων ἤρξαντο <quote TEIform="quote">καίτοι μέρος
γε τοῦ παντὸς ἥμισυ ἀρχὴ λέγεταί τε καὶ ἔστιν</quote>, ἀλλʼ
ὅτι καὶ ταχεῖαν τὴν μεταβολὴν καὶ μεγάλην τὴν ἐπίδοσιν 
αὐτῶν παρεσκεύασε γενέσθαι. ἔξω γὰρ ὀλίγων
τινῶν Ἀσιανῶν πόλεων, αἷς διʼ ἀμαθίαν βραδεῖά ἐστιν
ἡ τῶν καλῶν μάθησις, αἱ λοιπαὶ πέπαυνται τοὺς φορτικοὺς
καὶ ψυχροὺς καὶ ἀναισθήτους ἀγαπῶσαι λόγους,
τῶν μὲν πρότερον μέγα ἐπʼ αὐτοῖς φρονούντων αἰδουμένων 
ἤδη καὶ κατὰ μικρὸν ἀπαυτομολούντων πρὸς
τοὺς ἑτέρους, εἰ μή τινες παντάπασιν ἀνιάτως ἔχουσι,
τῶν δὲ νεωστὶ τοῦ μαθήματος ἁπτομένων εἰς καταφρόνησιν
ἀγόντων τοὺς λόγους καὶ γέλωτα ποιουμένων
τὴν ἐπʼ αὐτοῖς σπουδήν. 
</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p">αἰτία δʼ οἶμαι καὶ ἀρχὴ τῆς τοσαύτης μεταβολῆς 
ἐγένετο ἡ πάντων κρατοῦσα Ῥώμη πρὸς ἑαυτὴν ἀναγκάζουσα
τὰς ὅλας πόλεις ἀποβλέπειν καὶ ταύτης δὲ
αὐτῆς οἱ δυναστεύοντες κατʼ ἀρετὴν καὶ ἀπὸ τοῦ κρατίστου
τὰ κοινὰ διοικοῦντες, εὐπαίδευτοι πάνυ καὶ 
γενναῖοι
<milestone unit="reiskpage" n="449" TEIform="milestone"/> τὰς κρίσεις γενόμενοι, ὑφʼ ὧν κοσμούμενον
τό τε φρόνιμον τῆς πόλεως μέρος ἔτι μᾶλλον ἐπιδέδωκεν
<pb id="p.6" TEIform="pb"/>
καὶ τὸ ἀνόητον ἠνάγκασται νοῦν ἔχειν. τοιγάρτοι
πολλαὶ μὲν ἱστορίαι σπουδῆς ἄξιαι γράφονται τοῖς
νῦν, πολλοὶ δὲ λόγοι πολιτικοὶ χαρίεντες ἐκφέρονται
φιλόσοφοί τε συντάξεις οὐ μὰ Δία εὐκαταφρόνητοι
ἄλλαι τε πολλαὶ καὶ καλαὶ πραγματεῖαι καὶ Ῥωμαίοις
καὶ Ἕλλησιν εὖ μάλα διεσπουδασμέναι προεληλύθασί
τε καὶ προελεύσονται κατὰ τὸ εἰκός. καὶ οὐκ ἂν θαυμάσαιμι
τηλικαύτης μεταβολῆς ἐν τούτῳ τῷ βραχεῖ
χρόνῳ γεγενημένης, εἰ μηκέτι χωρήσει προσωτέρω μιᾶς
γενεᾶς ὁ ζῆλος ἐκεῖνος τῶν ἀνοήτων λόγων: τὸ γὰρ
ἐκ παντὸς εἰς ἐλάχιστον συναχθὲν ῥᾴδιον ἐξ ὀλίγου μηδὲ εἶναι.
</p>
</div1>
<div1 type="chapter" n="4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div1">
<p TEIform="p">ἀλλὰ γὰρ τὸ μὲν εὐχαριστεῖν τῷ μεταβάλλοντι τὰ
πράγματα χρόνῳ καὶ τὸ τοὺς τὰ κράτιστα προαιρουμένους
ἐπαινεῖν καὶ τὸ τὰ μέλλοντα ἐκ τῶν γεγονότων
εἰκάζειν καὶ πάντα τὰ παραπλήσια τούτοις, ἃ κἂν
ὁ τυχὼν εἰπεῖν δύναιτο, ἀφήσω, ἐξ ὧν δʼ ἂν ἔτι μείζω
<milestone unit="reiskpage" n="450" TEIform="milestone"/>
λάβοι τὰ κρείττονα ἰσχύν, ταῦτα πειράσομαι λέγειν,
ὑπόθεσιν τοῦ λόγου κοινὴν καὶ φιλάνθρωπον καὶ
πλεῖστα δυναμένην ὠφελῆσαι λαβών. ἔστι δὲ ἥδε,
τίνες εἰσὶν ἀξιολογώτατοι τῶν ἀρχαίων ῥητόρων τε καὶ
συγγραφέων καὶ τίνες αὐτῶν ἐγένοντο προαιρέσεις τοῦ
τε βίου καὶ τῶν λόγων καὶ τί παρʼ ἑκάστου δεῖ λαμβάνειν
ἢ φυλάττεσθαι, καλὰ θεωρήματα καὶ ἀναγκαῖα
τοῖς ἀσκοῦσι τὴν πολιτικὴν φιλοσοφίαν καὶ οὐ δήπου
<pb id="p.7" TEIform="pb"/>
μὰ Δία κοινὰ οὐδὲ κατημαξευμένα τοῖς πρότερον. ἐγὼ
γοῦν οὐδεμιᾷ τοιαύτῃ περιτυχὼν οἶδα γραφῇ, πολλὴν
ζήτησιν αὐτῶν ποιησάμενος. οὐ μέντοι διαβεβαιοῦμαι
γε ὡς δὴ καὶ σαφῶς εἰδώς: τάχα γὰρ ἂν εἶέν τινες
αἱ ἐμὲ διαλανθάνουσαι τοιαῦται γραφαί, τὸ δὲ τῆς 
ἀπάντων ἱστορίας ὅρον ἑαυτὸν ποιεῖν καὶ περὶ τοῦ μὴ
γεγονέναι τι τῶν δυνατῶν γενέσθαι λέγειν αὔθαδες
πάνυ καὶ οὐ πόρρω μανίας. περὶ μὲν οὖν τούτων
οὐδὲν ἔχω, καθάπερ ἔφην, διαβεβαιοῦσθαι. τῶν δὲ
ῥητόρων τε καὶ συγγραφέων, ὑπὲρ ὧν
<milestone unit="reiskpage" n="451" TEIform="milestone"/> ὁ λόγος, πολλῶν 
πάνυ ὄντων καὶ ἀγαθῶν τὸ μὲν ὑπὲρ ἁπάντων
γράφειν μακροῦ λόγου δεόμενον ὁρῶν ἐάσω, τοὺς δὲ
χαριεστάτους ἐξ αὐτῶν προχειρισάμενος κατὰ τὰς ἡλικίας
ἐρῶ περὶ ἑκάστου, νῦν μὲν περὶ τῶν ῥητόρων,
ἐὰν δὲ ἐγχωρῇ, καὶ περὶ τῶν ἱστορικῶν. ἔσονται δὲ 
οἱ παραλαμβανόμενοι ῥήτορες τρεῖς μὲν ἐκ τῶν πρεσβυτέρων,
Λυσίας Ἰσοκράτης Ἰσαῖος, τρεῖς δʼ ἐκ τῶν
ἐπακμασάντων τούτοις, Δημοσθένης Ὑπερείδης Αἰσχίνης,
οὓς ἐγὼ τῶν ἄλλων ἡγοῦμαι κρατίστους, καὶ
διαιρεθήσεται μὲν εἰς δύο συντάξεις ἡ πραγματεία, 
τὴν δὲ ἀρχὴν ἀπὸ ταύτης λήψεται τῆς ὑπὲρ τῶν πρεσβυτέρων
γραφείσης. προειρημένων δὴ τούτων ἐπανάγειν
καιρὸς ἐπὶ τὰ προκείμενα.</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
