<?oxygen RNGSchema="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng" type="xml"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vier Staatsreden aus Thucydides in deutscher Übersetzung</title>
        <author>Thucydides</author>
        <editor n="translator">Heinrich Gürsching</editor>
        <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
        <principal>Gregory Crane</principal>
      </titleStmt>
      <extent/>
      <publicationStmt>
        <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
        <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
        <authority>Perseus Project</authority>
        <idno type="filename">tlg0003.tlg001.1st1K-eng1
        </idno>
        <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available
        under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
        License</licence>
        </availability>
        <date>2023-08-01</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Vier Staatsreden aus Thucydides in deutscher Übersetzung</title>
            <author>Thucydides</author>
            <respStmt>
              <name>Heinrich Gürsching</name>
              <resp>translator</resp>
            </respStmt>
            <imprint>
              <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
              <publisher>Wirth</publisher>
              <date>1856</date>
            </imprint>
          </monogr>
<ref target="https://hdl.handle.net/2027/njp.32101065317867?urlappend=%3Bseq=8%3Bownerid=27021597766847557-12">The Hathi Trust</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
<encodingDesc>
  <refsDecl n="CTS">
    <cRefPattern n="section"
    matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])">
    <p>This pointer pattern extracts book and chapter and section</p>
    </cRefPattern>
    <cRefPattern n="chapter"
    matchPattern="(\w+).(\w+)"
    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])">
    <p>This pointer pattern extracts book and chapter</p>
    </cRefPattern>
    <cRefPattern n="book"
    matchPattern="(\w+)"
    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
    <p>This pointer pattern extracts book</p>
    </cRefPattern>
    </refsDecl>
    <p>This text is quickly corrected OCR output. The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
</encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
        <language ident="eng">English</language>
        <language ident="grc">Greek</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ger">
    <body>
      <pb n="3"/>
      <div type="translation" xml:lang="ger" n="urn:cts:greekLit:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1">

      <div type="textpart" subtype="book" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1" n="1">
        <head>1. Die Friedensrede des Archidamus.<note xml:lang="mul" place="unspecified"> Während Thucydides seine gesamte Darstellung, insbesondere aber die eingeflochtenen Reden, dem Hauptzwecke des Historikers, ein treues Bild von dem konkret geschichtlichen Charakter der handelnden Staaten zu entwerfen, dienstbar zu machen weiss, hat er in zwei leitenden Persönlichkeiten den Versuch gemacht, den höheren, idealen Charakter der beiden Hauptstaaten zu enthüllen, und indem er ihren tiefgreifenden ethischen Gegensatz aufzeigt, ein philosophisches Streiflicht auf die kulturgeschichtliche Bedeutung des grossen Prinzipienkampfes fallen lassen, welcher den Kern und die treibende Ursache des peloponnesischen Krieges bildet. König Archidamus H. aus dem Hause der Eurypontiden (469—427) und Perikles, beide mit der Leitung der Geschicke ihrer Vaterstadt betraut, beide dem Ziele ihres Wirkens nahe — denn auch der erstere scheint den Ausbruch des Krieges nur um 4 Jahre überlebt zu haben — besassen in gleichem Masse den erleuchteten Tiefblick, der die höheren realen Mächte kennt, welche im Leben der Staaten wie der Einzelnen sich leiblich gestalten wollen, so wie die begeisterte Liebe und den selbstvergessenen Muth der Ueberzeugung, der sie befähigte, selbst die Verkörperung, der Typus und Träger der dem Geiste ihres Volkes immanenten sittlichen oder humanistischen Idee zu sein. Aber während die altehrwürdige <foreign xml:lang="grc">σωφροσύνη</foreign> der Spartaner seit dem Jahre 477, wo sie sich von aller freiwilligen Betheiligung an auswärtigen Unternehmungen zurückzuziehen begannen, und noch mehr seit dem Abschluss des dreissisjährigen Friedens mit Athen 445, in eine immer unhaltbarere Isolirung von der Strömung des Zeitgeistes getreten und zu einer politischen Engherzigkeit geworden war, für welche der Vorwurf der <foreign xml:lang="grc">ἀρχαιότροπα ἐπιτηδεύματα</foreign> aus dem Munde der welterfahrenen Korinthier nicht übertrieben erscheint (vgl. 1, 71 und ebend. <foreign xml:lang="grc"> ἐπὶ τῷ μὴ λυπεῖν τε τοὺς ἄλλους καὶ αὐτοὶ ἀμυνόμενοι μὴ βλάπτεσθαι τὸ ἴσον νέμετε</foreign>); so wuste sich dagegen die herrliche Blüthe, zu welcher der attische Geist damals sich entfaltet hatte, mit allen grossen und bewegenden Kräften der Zeit in einein Bunde natürlicher Wahlverwandtschaft und hatte selbst in dem Neide seiner für geistige Grösse empfänglicheren Gegner eine Bürgschaft ihrer universellen Bedeutsamkeit.

Mit treffender Wahrheit hat Thucydides diesen Kontrast zwischen dem siegesgewissen Selbstgefühl einer Politik der Zukunft und der entschlossenen Resignation einer Politik der Vergangenheit, die sich in der fremdartigen Umgebung einer anders gewordenen Welt auf das Bewustsein ihres inneren Werthes zurückzieht, in den beiden vorliegenden Reden gezeichnet. Beide Redner benutzen einen von aussen sich bietenden Anlass, um ihre Mitbürger im treuen Beharren bei den bisher befolgten Grundsätzen der äusseren Staatsleitung zu befestigen und die Gesinnung, in welcher nach ihrer Ueberzeugung die Grösse ihrer Vaterstadt wurzelt, zum Widerstand gegen die von Leidenschaftlichkeit und Selbstsucht ihr drohenden Gefahren wachzurufen. So verschieden an sich die Aufgabe des Redners in der über Krieg oder Frieden tagenden Volksversammlung von der des laudator am Grabe der im Sommer des ersten Kriegsjahres 431 gefallenen Athener ist, so haben doch beide Reden das mit einander gemein, dass sie ein über das ostensible Thema hinausgreifendes Ziel verfolgen, zu dem sich jenes nur wie das Mittel zum Zweck verhält. Denn es leuchtet eiu, dass auch Archidamus mit einer blossen Vertagung des Kriegsbeschlusses um zwei oder drei Jahre (c. 82, 2) nicht gedient sein konnte, da eine solche, auch wenn sie möglich gewesen wäre, einem rastlos eroberungssüchtigen Feinde gegenüber mit zu grossen Verlusten an Kredit und Macht erkauft werden muste. Noch weniger aber konnte sich ein Mann über das Blusorische des von ihm zur Annahme empfohlenen Schiedsgerichtes oder über die voraussichtliche Erfolglosigkeit nochmaliger Vorstellungen und Ermahnungen täuschen, der das Selbstgefühl der Athener und ihre Rücksichtslosigkeit gegen jeden schwachen oder unentschlossenen Feind während einer 37jährigen Regierung hinlänglich kennen gelernt hatte (vgl. c. 81, 6 <foreign xml:lang="grc">οὕτως εἰκὸς Ἀθηναίους φρονήματι μήτε τῇ γῇ δουλεῦσαι μήτε ὥσπερ ἀπείρους καταπλαγῆναι τῷ πολέμῳ</foreign>.)- Vielmehr legt gerade die unpraktische Halbheit seiner Vorschläge, die 'einen Mittelweg zwischen der bisherigen Politik des Ignorirens und einer raschen kriegerischen Erhebung einhalten wollen, die Vermuthung nahe, dass Archidamus die Hoffnung noch nicht aufgegeben hatte, durch Temporisircn im jetzigen kritischen Augenblick der traurigen Notwendigkeit des Bruderkrieges vielleicht für immer zu entgehen und durch Konzessionen an das erwachte Ehrgefühl seiner Mitbürger den Frieden erhalten zu können. Wenn er dabei die Stärke der entbrannten Leidenschaften und die innere Bedeutung der Fragen, welche zu einer Lösung durchs Schwert mit Notwendigkeit hindrängten, unterschätzt hat, so erscheint es gerade als die Absicht des Geschichtschreibers, an dieser Rede zu zeigen, wie wenig damals die altspartanische Tugend ferner bestimmend auf die Geschicke Griechenlands einzuwirken im Stande war, indem er einen edlen Greis zu ihrem Wortführer machte, den nicht sowohl seine Jahre oder der Mangel an staatsmännischer Einsicht, sondern gerade die warme Liebe zu dem Ideale seiner Väter zum Rathgeber im Augenblicke der Entscheidung unfähig machte.

Wie anders ist es dagegen bei Perikles. Gerade der Preis Athens und die Verherrlichung seiner Grösse, für welche er nach den Leiden und Verlusten des ersten Kriegsjahres seine Mitbürger aufs neue begeistern will, wird in der Hand des genialen Meisters der Rede zu dem Mittel, das Andenken der Gefallenen auf eine so bewundernswürdige Weise zu feiern, ohne weder in ihrem Lobe die Grenzlinie der Wahrheit zu überschreiten, noch hinter dem Masse dessen, was Pietät und Dankbarkeit forderten, zurückzubleiben. Denn wer als Kämpfer für die weltgeschichtliche Aufgabe Athens gefallen ist, der steht gleichsam im Dienste der Menschheit und ist für eine Sache zum Märtyrer geworden, die über seinen persönlichen Charakter und sein Privatleben einen verklärenden Schimmer verbreitet und ihn dem Bereich nüchterner Vergleichung entrückt hat (42, 3). Und wie iu der laudatio, so weiss Perikles auch zu der consolatio sich aus seinem wesentlichen Hauptthema die fruchtbarsten Motive zu erholen. Denn der Ruhmeskranz, welchen ein Vaterland wie Athen den Todten gereicht, bleibt auch für die Hinterbliebenen das erfreuende Vermächtnis, das sie in ihre Häuser mitnehmen, und die vaterländische Begeisterung muss die Gefühle der Trauerversammlung in einem Grade umgestimmt haben, dass der Redner ihr die Aufforderung auf den Weg mitgeben darf, in dem sich schliessenden Grabe auch alle entnervende Trauer zu versenken und mit neuem Muthe zu der Thätigkeit zurückzukehren, die ihres Patriotismus ferner wartete. Kurz beide rednerischen Zwecke weiss er, nicht bloss ohne dass sie sich gegenseitig beeinträchtigen, sondern im vollendeten harmonischen Zusammenwirken zu erreichen.</note></head>
        <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:1" n="80">
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:1.80" n="1">
            <p>Lacedämonier! Ich habe schon zu viele Kriege mitgemacht, sowie auch ihr, die Genossen meiner Jahre, als dass wir noch mit dein grossen Haufen aus Vorwitz oder auch in der Hoffnung auf Vortheile und auf geringen Widerstand nach solcher Kurzweil verlangen sollten. Und dass dieser Krieg, über den wir jetzt rathschlagen, kein gewöhnlicher werden wird, das dürfte uns eine besonnene Ueberlegung lehren. Gegen Peloponnesier freilich, unsere Nachbarn, führen wir gleiche Waffen und können in wenig Zeit jeden Angriffspunkt erreichen. Aber gegen ein Volk, dessen Land entfernt liegt, das überdies die erste Seemacht besitzt und in jeder Hinsicht über die reichsten Hülfsmittel gebietet, über Staats- und Privatvermögen, über Schiffe, Reiterei und Fussvolk und eine Bevölkerung, so zahlreich, wie sie keine zweite Stadt Griechenlands aufzuweisen hat, ein Volk, dem so viele zinspflichtige Unterthanen gehorchen, — wie dürfen wir gegen ein solches leichtsinnig Krieg anfangen, und worauf rechnet die Ungeduld, welche auch die Rüstung entrathen zu können meint? Auf unsere Flotte, die so viel schwächer ist? Denn wollten wir uns auch üben und die gleiche Rüstung aufbringen, so kostet das Zeit. Oder auf unsere Geldmittel? Daran gebricht es uns aber noch viel mehr; der Staat ist arm, und aus dem Privatvermögen steuern wir auch nicht gerne.

</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:1" n="81">
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:1.81" n="1">
            <p>Man könnte einwenden, dass wir ihnen durch unser Fussvolk, unsere Anzahl weit überlegen sind, und so ihr Land unsem verwüstenden Einfällen offen

<pb/>

steht. Allein sie besitzen auswärts Unterthanenland genug und können ihre Bedürfnisse zur See beziehen. Oder endlich wir wollten die Bundesgenossen zum Abfall bringen, so brauchen wir wieder eine Flotte zu deren Beistand, da sie meistens Inselbewohner sind. Was wird also unser warten in diesem Kriege? Denn ohne Ueberlegenheit zur See und ohne sie der Einkünfte zu berauben, von denen sie ihr Schiffsvolk unterhalten, werden wir fast überall im Nachtheil sein. Und dann ist es auch zu einem ehrenvollen Frieden zu spät, zumal wenn wir die Hauptschuld an dem Ausbruch des Kampfes tragen. Denn mit der Hoffnung, wie gesagt, soll sich niemand schmeicheln, dass der Krieg schnell beendigt werden kann, wenn wir ihr Land verheeren. Eher, fürchte ich, werden wir ihn unsern Kindern hinterlassen müssen. So gewiss wird der athenische Stolz sich nicht von dem Lande beherrschen oder gleich Weibern durch die Kriegsgefahr einschüchtern lassen.

</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:1" n="82">
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:1.82" n="1">
            <p>Indessen rathe ich keineswegs, ihren Mishandlungen unserer Bundesgenossen gleichgültig zuzusehen und ihnen ihre Umtriebe hingehen zu lassen, sondern das Schwert noch in der Scheide zu behalten, dagegen in Athen ernste Vorstellungen zu machen, ohne offene Kriegsdrohung, aber ohne uns auch etwas zu vergeben; unterdes aber uns gleichfalls in Verfassung zu setzen und Bundesgenossen zu werben, gleichviel ob Griechen oder Barbaren, wo wir nur eine Verstärkung an Schiffen oder Geld gewinnen können. Wer es mit einem lauernden Feinde zu thun hat, wie wir mit den Athenern, hat allen Fug, nicht blos mit Griechen, sondern auch mit Barbaren zu seiner Selbsterhaltung sich zu verbünden. Zugleich aber müssen wir selbst uns rüsten. Lassen sie sich weisen und hören auf unsere Gesandten, desto besser; im andern Falle ist es nach zwei oder drei Jahren nicht zu spät, wenn es sein muss, sie dann in besserer Kriegsverfassung anzugreifen. Möglich indes, wenn sie unsre Bereitschaft sehen und die nachdrückliche Sprache, die wir führen, dass sie doch noch nachgeben, so lange ihr Land nicht verheert ist und sie noch über ihr gesamtes, unversehrtes Eigenthum verfügen. Denn ihr Land ist nur wie ein Pfand in unsern Händen, und dies in dem Masse, je besser es angebaut ist. Darum müssen wir es schonen so lange als möglich und uns nicht diese Handhabe rauben, indem wir sie zum Aeussersten treiben. Demi eine übereilte Verwüstung desselben, ohne Vorbereitung, blos auf die Beschwerden der Bundesgenossen hin, würde sicherlich dem Peloponnes nur noch mehr Schande und Schaden bereiten. Streitigkeiten zwischen Staaten wie zwischen Einzelnen lassen sich schlichten; wenn <pb/> aber erst ein Staatenbund für Sonderinteressen einen Krieg angefangen hat, dessen Ausgang niemand abzusehen vermag, dann ist es nicht mehr leicht, ihn mit Ehren beizulegen.

</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:1" n="83">
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:1.83" n="1">
            <p>Sehe keiner Feigheit darin, dass eine solche Anzahl von Städten sich erst besinnen soll, eine einzige anzugreifen. Hat ja auch Athen eben so viele tributzahlende Bundesgenossen, und in diesem Kriege gibt nicht die Wehr-, sondern die Steuerkraft den Ausschlag, welche jene erst wirksam macht, besonders bei einer Landmacht einem Seestaat gegenüber. Nehmen wir uns also Zeit sie auszubeuten und widerstehen wir bis dahin allen Anreizungen der Bundesgenossen. Und weil wir wegen des glücklichen oder unglücklichen Ausganges die Hauptverantwortung zu tragen haben, so lasst uns solchen auch ohne Uebereilung gehörig abwägen.

</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:1" n="84">
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:1.84" n="1">
            <p>Zumal der Vorwurf der Langsamkeit und Unentschlossenheit, den sie uns immer machen, kann euch ruhig lassen. Wozu eilen, wenn ihr dadurch nur später zum Ziele kommt, weil ihr unvorbereitet begonnen? Und dann, steht nicht Sparta frei und ruhmreich da von alters her? Wie oft ist auch dies Zögern nur der Ausdruck selbstbewusster Besonnenheit!</p>
            <p>Uns wenigstens bewahrt es vor der sonst gewöhnlichen Ueberhebung im Glücke und im Unglück vor der plötzlichen Muthlosigkeit; will man durch Schmeichelei gegen unsere Ueberzeugung uns zu einem Wagnis verlocken<note xml:lang="mul" n="3" place="unspecified"/> , so lassen wir
<pb/>



uns nicht durch Ehrgeiz fortreissen, oder wenn man dann mit Vorwürfen uns in Harnisch bringen will<note xml:lang="mul" n="4" place="unspecified"/> , eben sowenig aus verletztem Ehrgefühl überreden. Beides im Feld wie im Rath ist uns die Bescheidenheit gut. Im Feld; denn Besonnenheit ist vor allem die Mutter der Scham, Ehrgefühl aber die des Muthes. Im Rathe; denn unsere Erziehung ist zu eingezogen, um uns besser zu dünken als das Gesetz, zu rauh und strenge, um ihm ungehorsam zu sein; sie bewahrt uns vor der eiteln Afterklugheit, welche die Macht des Feindes trefflich herabsetzen, aber im Ernst es doch nicht mit ihr aufnehmen kann<note xml:lang="mul" n="5" place="unspecified"/> ; sie lässt uns nicht vergessen, dass der Gegner ebenfalls seinen Verstand hat<note xml:lang="mul" n="6" place="unspecified"/> , besondere Glücksfälle aber sich nicht wahrsagen lassen, dass wir also stets dem Gegner Ueberlegung zutrauen und darnach unsere Vorbereitungen treffen müssen. Baue niemand seine Hoffnungen auf dessen muth-

<pb n="7"/>

massliche Fehler, sondern allein auf die eigenen Vorsichtsmassregeln, noch glaube er, dass ein Mensch vor dem andern viel voraus habe, sondern (gerade) der der Tüchtigste sei, den die Schule der Noth gebildet<note xml:lang="mul" n="7" place="unspecified"/> .

</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:1" n="85">
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:1.85" n="1">
            <p>Diesen Grundsätzen, die wir von unsern Vätern überkommen und selber stets bewährt erfunden haben, lasst uns nicht ungetreu werden und nicht binnen weniger Stunden über so viel Menschenleben und Eigenthum, über Staatenglück und Ehre einen übereilten Beschluss fassen, sondern uns Zeit nehmen. Wir haben den Vortheil der Macht, um nichts zu versäumen. Nach Athen also sendet wegen Potidäas und wegen der Beschwerden der Bundesgenossen, besonders da sie eine gerichtliche Entscheidung nicht ablehnen. Wer diese anbietet, den hat man kein Recht als bereits Verurtheilten anzugreifen. Aber zugleich rüstet euch auch zum Kriege. Dies ist das Beste, was ihr beschliessen könnt, und wird bei dem Feind am meisten Eindruck machen.

<pb n="8"/></p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="textpart" subtype="book" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1" n="2">
        <head>2. Die Bestattungsrede des Perikles:

B. 2, K. 35 — 46.</head>
        <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2" n="35">
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.35" n="1">
            <p>Wenn es bisher bei den Rednern an dieser Stätte fast allgemeiner Brauch geworden, den Mann zu rühmen, der mit der Bestattung diese Rede verband, weil an dem Grabe gefallener Krieger ein ehrendes Wort sich zieme, so würde ich es für hinreichend gehalten haben, dass man Helden der That mit einer festlichen Handlung ehre, — wie das denn der Staat durch die Bestattung gethan hat, deren Zeugen ihr so eben gewesen — und würde die Verherrlichung so vieler Männer nicht einem Einzelnen und der zufälligen Wirkung seines Vortrags anheimgegeben haben.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.35" n="2">
            <p>Denn wie schwer ist es, da das Rechte zu sagen, wo sich schon die Ueberzeugung von der Wahrheit des Gesagten kaum erreichen lässt. Für den eingeweihten und wohlwollenden Zuhörer wird gar manches hinter seinen gerechten Erwartungen zurückbleiben, während den unkundigen der Neid wieder ebensoviel Uebertreibung darin finden lässt, wenn er an höhere Beweggründe glauben soll, als er selber kennt. Denn Lobreden auf andere erträgt der Mensch nur so weit, als er die Kraft zu den Handlungen, die man ihm erzählt, wenn auch nur zum Theil, in sich findet; jede weitere Zumuthung<note xml:lang="mul" n="1" place="unspecified"/>  weckt nur den Neid und man will nicht mehr glauben.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.35" n="3">
            <p>Weil denn aber unsere Vorfahren diese Einrichtung für angemessen erkannt haben, so will auch ich dem Gesetze Genüge thun, indem ich es versuche, den Erwartungen und Ansichten dieser Versammlung nach allen Seiten möglichst gerecht zu werden.

</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2" n="36">
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.36" n="1">
            <p>Lasst mich mit unsern Ahnen beginnen; wir erfüllen nur eine Pflicht der Dankbarkeit und ehren uns selber, wenn wir bei dieser Feier ihnen ein Wort ehrender Erinnerung widmen.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.36" n="2">
            <p>Ihrer Tapferkeit dankt noch jetzt das Vaterland seine Freiheit, und nie haben Wanderungen die Reihe von Geschlechtern unterbrochen,

<pb n="9"/>

die sie uns überliefert. Und dieser Dank, den wir ihnen zollen, gebührt er nicht mehr noch unsern Vätern, die zu dem Erbe der Vorzeit noch das mächtige Reich, das wir beherrschen, wahrlich nicht mühelos erworben und dem jetzt lebenden Geschlechte hinterlassen haben?</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.36" n="3">
            <p>Seine jetzige Ausdehnung aber haben wir selber, die Männer in mittleren Jahren der gegenwärtigen Generation, ihm gegeben<note xml:lang="mul" n="2" place="unspecified"/>  und dem Vaterlande zu dem unbedingtesten Besitz aller Hülfsmittel für Krieg und Frieden verholten.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.36" n="4">
            <p>Von den Kriegsthaten und Eroberungen dieser Männer, von all' den Angriffen fremder oder griechischer Völker, die wir oder unsere Väter muthig zurückgeschlagen, will ich schweigen, um kurz zu sein über allgemein Bekanntes.</p>
            <p>Vergegenwärtigen wir uns dagegen vor allem die eigentümliche Lebensrichtung, die sie so weit gebracht, die politischen und die sittlichen Ursachen unserer Grösse, ehe wir zu dem Lob der Gefallenen selbst übergehen,— ein Gegenstand, der gewiss einer solchen Feier angemessen und für keinen in dieser Versammlung, sei er Fremder oder Bürger, ohne Nutzen sein wird.

</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2" n="37">
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.37" n="1">
            <p>Wir erfreuen uns einer Verfassung, welche nicht entstanden aus der Uebertragung fremder Gesetze, keine Nachahmung, sondern vielmehr selber ein würdiges Vorbild für andere ist. Mag sie Volksherrschaft heissen, sofern die Bürgerschaft, nicht ein Adel der Berechtigte ist<note xml:lang="mul" n="3" place="unspecified"/> ; aber bei aller Gleichheit, welche das Gesetz den persönlichen Unterschieden gegenüber allen gewährt, ist es doch lediglich die Tüchtigkeit, wo sie sich auch hervorthun mag, welche den Rang bestimmt und den Weg zu Ehren und Würden bahnt, ja auch für den Aermsten, wofern er

<pb n="10"/>

nur dem Staate zu nützen vermag, bildet seine niedrige Stellung kein Hindernis.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.37" n="2">
            <p>Und diese Freisinnigkeit des öffentlichen herrscht sie nicht auch in dem täglichen Leben? Kein Splitterrichter verfolgt hier Schritt und Tritt, und niemand verargt dem Nächsten seine Vergnügungen und quält sich mit einem Aerger, der zwar unschädlich, aber immerhin für das Auge beleidigend ist.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.37" n="3">
            <p>Und wie die Humanität unser Privatleben, so bewahrt unser öffentliches Leben schon die natürliche Scheu vor aller Ungebühr; wir gehorchen der erkomen übrigkeit und den Gesetzen, vor allem denen, die zum Schutz des Verfolgten gegeben sind, und jenen ungeschriebenen, welche durch die strafende Volksstimme sich in Kraft zu setzen wissen.

</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2" n="38">
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.38" n="1">
            <p>Und wo ist für die Erholung des Gemüthes nach der Arbeit reichlicher gesorgt als bei uns, wo Kampfspiele und Feste in steter Folge sich ablösen, und die geschmackvolle Einrichtung des Hauses das Herz täglich aufs neue zum Frohsinn stimmt?</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.38" n="2">
            <p>So gross ist unsere Stadt, dass jedes Land sein Bestes uns sendet, und wir in gleicher Fülle an den Gütern der Fremde wie an den Gaben des heimathlichen Bodens uns erfreuen dürfen.

</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2" n="39">
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.39" n="1">
            <p>Aber auch die <emph>Kriegsverfassung</emph> Athens besitzt ihre Vorzüge vor der unserer Feinde. In unserer Stadt hat jedermann Zutritt, und keine Fremdenausweisung verwehrt ihm, alles zu schauen und kennen zu lernen, wenn auch ein Feind hingehen und diese Liberalität sich zu nutze machen könnte; im stolzen Gefühle unseres kriegerischen Muthes verschmähen wir alle solche schwächlichen Vorkehrungen. Und wenn bei jenen die Erziehung darauf ausgeht, durch mühselige Abrichtung von früher Jugend auf Männer zu bilden, können wir, ohne uns solchen Zwang anzuthun, es trotz ihnen mit den schwersten Kämpfen aufnehmen.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.39" n="2">
            <p>Ich berufe mich auf Thatsachen. Sparta selbst schickt uns nicht seine Contingente, sondern nur das vereinigte Bundesheer ins Land<note xml:lang="mul" n="4" place="unspecified"/> , und bei unsern eigenen Feldzügen kostet es uns in der Regel wenig Mühe, im Feindesland einen Gegner, der für Haus und Herd kämpft, aus dem Felde zu schlagen.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.39" n="3">
            <p>Noch hat kein Feind es mit unserer

<pb/>



gesamten Macht zu thun gehabt, die gleichzeitig durch den Flottendienst und zu Land durch Verschickung der Bürgertruppen an alle bedrohten Punkte in Anspruch genommen ist, und es ist nur Prahlerei, wenn uns jedes unbedeutende Gefecht, worin etliche der Unsern unterlagen, als allgemeine Niederlage, und haben wir gesiegt, als volle Machtentfaltung angerechnet wird.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.39" n="4">
            <p>Wie vorteilhaft aber! Gehen wir nur frisch, ohne diese geschulte Abhältung und statt mit einer gebotenen, mit natürlicher Tapferkeit in den Kampf, so brauchen wir uns nicht mit künftigem Ungemach im voraus zu mühen, ohne doch in der Stunde der Entscheidung weniger Entschlossenheit zu zeigen, als sie, die sich immer quälen; so dass Athen auch hierin gleich bewunderungswürdig dasteht, wie in so vielem.

</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2" n="40">
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.40" n="1">
            <p>Hier blüht Kunstsinn neben Sitteneinfalt, und die Wissenschaften ohne Ueberfeinerung; der'Reichthum dient nicht der Hoffahrt, sondern dem Unteraehmungsgeiste, und die ehrliche Armuth wird nirgends beschämt, vielmehr die stumpfsinnige, arbeitsscheue ist eine Schande.<note xml:lang="mul" n="5" place="unspecified"/></p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.40" n="2">
            <p>Hier versteht es der Staatsmann zugleich Geschäftsmann zu sein, und der Handwerker ist mit der Regierungskunst wohl bekannt; denn wer hierin ein Fremdling bleibt, der blosse Privatmann, wird nirgends so als Tagdieb angesehen.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.40" n="3">
            <p>Hier ist es der Bürger, der in Staatssachen das Beste rathet oder doch beschliessen hilft; denn die Besprechung schadet der Thatkraft nicht, sondern gerade die Kurzsichtigkeit, welche dem Rufe zur That folgt, ehe sie sich nur darüber hat belehren lassen.

Denn das ist ein weiterer Vorzug, dass bei uns die kühnste Entschlossenheit durch die vorsichtigste Berechnung nicht leidet, während sonst der Muth nur aus Unkunde, aus Ueberlegung aber Unentschlossenheit entspringt. Und gibt es wohl eine grössere Seelenstärke als die Besonnenheit, die Gefahr und Genuss wohl kennt und sich doch dadurch die Lust am Kampfe nicht rauben lässt?
</p>
            <pb n="12"/>
            <p/>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.40" n="4">
            <p>Auch unser Edelmuth ist von einer andern als der gewöhnlichen Art. Denn erstlich sind es erwiesene und nicht empfangene Wohlthaten, was unsere Freundschaften schliefst, und der Gebende ist immer auch zuverlässiger, um sich die Dankesschuld des Wohlwollens bei dem Empfänger stets ausstehend zu erhalten<note xml:lang="mul" n="6" place="unspecified"/> ; während der Verpflichtete fühlt, dass seine aufopferndste Freundschaft doch nur Schuldigkeit und kein Verdienst ist und dadurch verdrossen wird.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.40" n="5">
            <p>Und dann ist es wie nirgend sonst das Selbstgefühl der Freiheit, das uns den Muth verleiht, ohne Berechnung des Vortheils einem Jeden beizustehen.

</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2" n="41">
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.41" n="1">
            <p>Kurz, wie Athen selber als Griechenlands Bildungsschule dasteht, so mag man auch getrost jeden seiner Bürger als ein Muster der vielseitigsten Befähigung zu den Geschäften, der genialsten Gewandtheit hinstellen.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.41" n="2">
            <p>Und dass dies nicht rednerischer Selbstruhm, sondern That und Wirklichkeit ist, das bezeugt selbstredend die Macht des Staates, die nur solche Männer erwerben konnten.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.41" n="3">
            <p>Die Welt staunt über eine Macht, die in der Probe das Gerücht noch übertrifft, die keinem Angreifer Ursache lässt, nach dem blutigen Versuch seiner Besieger sich zu schämen, keinem Unterthanen, den Herrscherberuf seiner Gebieter in Zweifel zu ziehen.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.41" n="4">
            <p>Und welche Proben haben wir nicht von unserer Macht abgelegt, unvergängliche Denkmale, die uns die Bewunderung der Mit - und Nachwelt sichern! Unser Ruhm bedarf keines Homeres mehr, keines Dichters, dessen Gesänge zwar den Hörer erfreuen, während doch seine vermeintlichen Kämpfe vor der Prüfung nicht bestehen können; vielmehr

<pb n="12"/>

hat sich unser Schwert zu jedem Land und Meer unaufhaltsam den Zugang erstritten und überall bleibende Denkmale von Strafe und Belohnung hinterlassen.


</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.41" n="5">
            <p>Und dies ist das Vaterland, um dessen Besitz unsere Todten im ruhmvollen Kampfe gefallen sind, und welches auch uns Ueberlebende alle zu jeglichem Opfer verpflichtet.

</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2" n="42">
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.42" n="1">
            <p>Darum eben habe ich auch bei dem Preise des Vaterlandes verweilt, um den Beweis zu führen, dass es ein höheres Gut ist, wofür wir kämpfen, als die, welche keinen dieser Vorzüge in gleichem Grade besitzen, und damit das Verdienst der Männer, denen ich hier die Grabrede halte, durch Thatsachen ins Licht zu setzen.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.42" n="2">
            <p>Ja im Grunde ist dasselbe schon bezeichnet. Denn alles Herrliche, das wir an dem Vaterlande gepriesen, verdankt es ihnen oder Männern von ihren Tugenden, und gleichwie bei den gefeiertsten Männern Griechenlands wiegen ihre Thaten jede Lobrede auf. Sehet ihr Sterben an: als Helden haben sie sich angekündigt, als Helden bis ans Ende bewährt.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.42" n="3">
            <p>Muss ja schon der gewöhnliche Mensch wegen patriotischer Tapferkeit im Kriege werth gehalten werden<note xml:lang="mul" n="7" place="unspecified"/> , da er das Böse durch Gutes in Vergessenheit gebracht und durch bürgerliche Tugend mehr genützt, als im Privatleben geschadet hat. —</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.42" n="4">
            <p>Von diesen aber hat keinem der lockende Genuss des Reichthums die Entschlossenheit geraubt, keinen die Hoffnung des Armen auf künftiges Glück und Reichthum mit seiner Pflicht markten lassen. Allein von dem Wunsche beseelt, den Feind zu züchtigen, und im Gefühle der grossen Sache, für die sie stritten, wollten sie auf dem Schlachtfeld den Sieg und die Erfüllung ihrer Wünsche finden, so doch dass sie den dunkeln Ausgang ruhig dem Glücke vertrauten und der Wirklichkeit, dem Ernst des Augenblicks die männliche Zuversicht auf die eigene Kraft entgegensetzten<note xml:lang="mul" n="8" place="unspecified"/> . In der Schlacht selbst achteten sie nicht Tod und Wunden,

<pb n="14"/>

keiner wich und rettete das Leben, sondern wahrte die Ehre und erwartete den Todesstreich, und als sie dem Geschick seinen kurzen Triumph lassen musten, schieden sie ohne Bangen, im Vorgenuss ihres Ruhmes.

</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2" n="43">
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.43" n="1">
            <p>So sind sie würdig des Vaterlandes als Helden gefallen. Uns aber lasset, ob wir auch um einen unblutigeren Ausgang flehen, doch von derselben mannhaften Gesinnung vor dem Feind erfunden werden und nicht nur müssig reden hören von ihrer Nützlichkeit, von der ihr ohne viel Worte und ohne Aufzählung aller Vortheile einer nachdrücklichen Verteidigung schon selbst überzeugt seid, sondern unverdrossen handeln lasst uns für das Vaterland, um seine Grösse zu begreifen und für sie zu erwarmen. Und wenn ihr Bewunderung für sie fühlt, vergesset nicht, dass Männer von Muth, Umsicht und kriegerischem Ehrgefühl es waren, die sie begründet, die wenn ihnen auch zuweilen ein Unternehmen mislang, sich geschämt, desshalb dem Vaterlande ihre Dienste zu entziehen, sondern mit Freuden ihm das beneidenswertheste Opfer dargebracht haben.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.43" n="2">
            <p>Denn für ihr dem Staate geopfertes Leben ist ihnen zum Lohn unsterblicher Ruhm und die ehrenvollste Grabschrift geworden, nicht auf dem Grab von Erde, sondern auf dem, wo ihr Ruhm, so oft ihr Name genannt, ihr Beispiel nachgeahmt wird, unvergesslich fortlebt.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.43" n="3">
            <p>Denn ruhmwürdige Männer haben die ganze Erde zu ihrem Grabmal, und nicht der Buchstabe nur auf dem Grabstein in der Heimat, sondern auch in der Fremde ein lebendiges Andenken, unsichtbar in alle Herzen geschrieben, bewahrt ihren Namen.

<pb n="15"/></p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.43" n="4">
            <p>
Und solchen Vorbildern gilt es jetzt nachzustreben. In der Freiheit sei unser Glück, unsre Freiheit in dem Muthe, und keiner achte seine Pflicht als Krieger gering.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.43" n="5">
            <p>Soll der Arme, dem die Zukunft nur Trübes zeigt, sein Leben daransetzen, und nicht vielmehr derjenige, welchem der entgegengesetzte Glückswechsel zu fürchten, der bei einer Niederlage mit den wichtigsten Interessen betheiligt ist?</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.43" n="6">
            <p>Denn die Entehrung, welche der Feigheit folgt, dünkt dem Manne von Ehre ein empfindlicheres Unglück als ein Tod ohne Schmerz, in der Blüthe der Kraft und vaterländischer Hoffnung.

</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2" n="44">
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.44" n="1">
            <p>Darum ihr Eltern der Gefallenen in dieser Versammlung, erwartet hier von mir nicht Worte der Klage, sondern des Trostes. Was ist doch unser Leben, als ein Launenspiel des Schicksals, und wer ist der Glückliche als der, dem der Tod der Ehren wie diesen, dem eine Trauer gleich der euren zu Theil ward, dem nach würdigem Genuss des Lebens ein gleiches Ende beschieden war.<note xml:lang="mul" n="9" place="unspecified"/></p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.44" n="2">
            <p>Wohl mag das Gefühl noch oft widersprechen, so oft euer Auge bei andern dem Glücke begegnet, das für euch nun dahin ist, auch trauert das Herz nicht um die Entbehrung<note xml:lang="mul" n="10" place="unspecified"/>  nie genossener Güter, sondern um langgewohnte, die ihm entrissen wurden.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.44" n="3">
            <p>Doch fasset Muth, auch Söhne können euch noch werden, wer noch auf Leibesfrucht zu hoffen hat. Ein frischer Nachwuchs wird manchem seinen Verlust vergessen machen, und das Vaterland wird sich freuen, dass die Lücken sich wieder füllen und seine Bürgschaften sich mehren. Denn unmöglich kann derjenige redlich zum gemeinen Besten mitrathen<note xml:lang="mul" n="11" place="unspecified"/> , wer nicht auch als Vater mit seinen Mitbürgern die Gefahr theilt.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.44" n="4">
            <p>Wer aber über den Mittag des Lebens hinaus ist, der mag sich

<pb n="16"/>


an den vielen glücklichen Jahren, die ihm geworden, genügen lassen und sich seine übrige Spanne Zeit mit dem Nachruhm seiner Todten aufrichten. Denn Ehre allein verliert ihren Jugendreiz nicht, und ein geachteter Name ist es, nicht der Mammon, wie etliche sagen, woran das hinfällige Alter noch sich erfreut.

</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2" n="45">
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.45" n="1">
            <p>Euch aber, den Söhnen und Brüdern der Gefallenen in dieser Versammlung, sind unerreichbare Muster vorgestellt. Denn den Ruhm der Todten tastet kein Neid mehr an, und glücklich noch, wem heroische Tugend nicht neben, sondern gleich nach ihnen einen Rang erwirbt. Misgunst und Eifersucht sind ja das Loos der Lebenden, und eine Liebe ohne Neider lohnt erst am Ziel der Kampfbahn.

</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.45" n="2">
            <p>Noch sei mir ein Wort der Aufrichtung erlaubt an die Frauen, die jetzt Wittwenkleider tragen müssen. Was könnte ich ihnen weiter zurufen als: Fasset euch und mässiget das weibliche Gefühl; dies sei eurer Eingeiz und das Loos, bei Männern, sei's zu Lob oder Tadel, kaum genannt zu sein.

</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2" n="46">
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.46" n="1">
            <p>Und nun, da ich als Festredner nach bestem Wissen dem Gesetze genügt, und die Veranstaltungen zur Ehre der Bestatteten theils schon beendigt, theils die alsbaldige Uebemahme der Erziehung ihrer Söhne bis zum Mannesalter vom Staate freigebig beschlossen ist — und solche Aufopferung jetzt und in Zukunft nicht ungelohnt zu lassen, ist er sich schuldig; denn je grösser der Ehrenpreis, der den Tapfern erwartet, desto mehr zuverlässige Männer hat der Staat —</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.46" n="2">
            <p>so trocknet die Thränen, die ihr den Euern geweint, und lasset uns gehen.

<note xml:lang="mul" place="unspecified">
Hrn. Dr. Krahner's Erläuterungen über den Gedankenplan des Epitaphios konnten verspäteter Zusendung wegen bei dem vorstehenden Uebersetzungsversuch leider nur theilweise berücksichtigt werden.</note><pb n="17"/></p>
          </div>
        </div>


        <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2" n="59">
                  <head>3. Die Vermittlerrede des Hermokrates.<note xml:lang="eng" place="unspecified">Im Sommer des' fünften Kriegsjahres (427) hatten die Athener eine Flotte von zwanzig Schiffen unter Anführung des Laches und Charoiades, dessen baldiger Tod indes den ersteren zum alleinigen Anführer machte, den Leotinern und den mit ihnen verbündeten Städten Naxos, Katana, Kamarina und Rhegium gegen die dorisch-syrakusanische Bundesgenossenschaft zu Hülfe geschickt. Von diesem vier Jahre andauernden sicilischeu Bürgerkrieg wird uns uur eine Reihe erfolgloser Verwüstungszüge berichtet, so 427 gegen die Inselbewohner von Lipara und die italischen Lokrer, 426 gegen die Sikulerstadt Inessa und in's Lokrische, 425 gegen Himera. Messana, von Laches zum Beitritt gezwungen, fiel bald wieder ab, 425. Die Unzulänglichkeit der athenischen Streitkräfte, die sich bald auch zur See herausstellte in den Seegefechten mit der neugebildeten syrakusanischen Flotte, bestimmte die Athener, dem Gesuch der Leontiner um Verstärkung zu willfahren und eine zweite Flotte von vierzig Schiffen unter Pythodorus, Sophokles und Eurymedon nachzusenden, die jedoch nur zum kleinsten Theile unter der Führung des erstgenannten Feldherren direkt nach Sicilien abging, während die grössere Hälfte, durch die Vorgänge bei Pylus und auf Korcyra unterwegs aufgehalten, erst kurz vor Wintersanfang daselbst anlangte. Das längere Ausbleiben dieser Unterstützung und der geringe Erfolg der athenischen Flotte, die sich in dem Hafen von Rhegium verbergen muste, scheinen eine Verstimmung bei den Bundesgenossen erzeugt zu haben, wozu noch die blutigen Verluste namentlich der Naxier und Messenier in ihren beiderseitigen Fehden das Ihre beitragen mochten, um einen allgemeinen Ueberdruss am Kriege hervorzurufen. Die Folge davon war im Sommer 424 ein Waffenstillstand zwischen Kamarina und Gela und bald auch ein allgemeiner Friedenskongress in letzterer Stadt, der jedoch nach den Andeutungen des Th. (4, 58) ohne das kräftige Auftreten des Hermokrates und den uneigennützigen Vorgang des mächtigsten sicilischen Staates an dem Widerstreit der Interessen wohl gescheitert sein würde.</note></head>
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.59" n="1">
            <p>Männer von Sicilien! Ihr wisset, nicht die Ohnmacht meiner Vaterstadt oder ihre Erschöpfung durch den Krieg ist es, was mir diese Worte eingibt, sondern allein die uneigennützige Absicht, dem gesamten Sicilien den besten Rath zu ertheilen, den es nach meiner Ueberzeugung für dasselbe gibt.

Ich möchte von dem Krieg und seinen Leiden anheben und über seine zahllosen Uebel mich verbreiten; indes ihr kennet sie ja. Denn so wenig Unkunde die Schuld trägt an einem aufgenöthigten Kriege, ebensowenig lässt sich die Eroberungslust durch Furcht von ihm zurückschrecken. Natürlich; ihr<note xml:lang="mul" n="1" place="unspecified"/>  erscheinen die Vortheile grösser als die Gefahren, während man dort sich lieber den Kriegsgefahren aussetzen will, um einem gewissen Verlust zu entgehen. Aber eben wenn es sich ergibt, dass beide Grundsätze zur Unzeit in Anwendung gebracht werden, dann ist eine Mahnung zur Friedfertigkeit am Platze. Dies ist gerade unser Fall, und es liegt alles daran, dass wir uns davon überzeugen.</p>
            <p>Hat uns nicht alle bisher die Erwägung unserer Sonderinteressen geleitet in diesem Kriege wie heute bei unsern Friedensvorschlägen, wo wieder hin und hergerechtet wird, und falls es nicht jedem gelingt, zu seinem Rechte zu kommen, der Wiederausbruch des Krieges in gewisser Aussicht steht?

</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2" n="60">
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.60" n="1">
            <p>Wisset aber, dass es heute, wenn wir klug sind, nicht über Sonderinteressen zu verhandeln gilt, sondern darüber, ob noch ein Mittel ist, ganz Sicilien vor den augenscheinlichen Eroberungsgelüsten Athens zu retten. Ueberzeugender in der That, als ich es vermöchte, mahnt Athen zu einer Beilegung unserer Händel.

<pb n="18"/>
Denn was will der mächtigste Staat Griechenlands mit dieser kleinen Flotte an unsern Küsten, als auf unsere Fehler lauem und unter dem unverfänglichen Namen einer Bundeshülfe durch den Sehern der Grossmuth über seine wahren Absichten täuschen? Lasset es nur zum Kriege unter uns kommen und rufet sie dann herbei, sie, die nicht auf Einladung warten, sondern ungerufen erscheinen, vergeudet eure Mittel im verderblichen Bruderkrieg und arbeitet so ihrer Herrschsucht in die Hände<note xml:lang="mul" n="2" place="unspecified"/> , gewiss sie werden dann, wenn wir uns hinlänglich erschöpft haben, mit einer ganz andern Flotte kommen und das ganze Land sich zu unterwerfen suchen.

</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2" n="61">
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.61" n="1">
            <p>Wiewohl will man einmal sich dazu entschliessen, Hulfsvölker ins Land zu rufen, so sollte man doch vernünftigerweise, statt das Eigene dabei zuzusetzen, wenigstens für seinen Staat einen Gewinn absehen und nie vergessen, dass für unsere Städte, dass für Sicilien nichts so verderblich ist als der innere Hader, welcher angesichts der Gefahren des Gesamtvaterlandes jede Stadt mit der andern verfeindet. Dies sollten wir bedenken, und alle Bürger, alle Städte sich die Hand reichen und einmüthig zur Rettung Siciliens zusammenstehen. Wähne niemand, dass die Athener nur für die Dorier unter uns Feinde, die Chalcidenser aber durch ihre ionische Abstammung geschützt seien. Nicht die Theilung der Nationalität auf der Insel, nicht Hass nur gegen die einen führt sie her; nach den Gütem Siciliens steht ihr Sinn, und diese gehören uns allen an. Was war noch jüngst ihre Zuvorkommenheit gegen die chalcidischen Städte anders? Wann hatten ihnen diese je um der Bundesfreundschaft willen Hülfe geleistet, dass sie so zuvorkommend sich beeilten, aus der Vertragspflicht Ernst zu machen? Den Athenern indes sind ihre weitblickenden Eroberangsgedanken gar nicht zu verargen, und ich tadle überhaupt nicht die Herrschsucht, sondern einzig die bereitwillige Unterwürfigkeit<note xml:lang="mul" n="3" place="unspecified"/> . Ist es

<pb n="19"/>

dem Menschen nun einmal angeboren, seine Ueberlegenheit geltend zu machen, warum nicht auch die Nothwehr gegen einen Angreifer? Was hälfe uns aber die Einsicht in unsre Lage<note xml:lang="mul" n="4" place="unspecified"/> , wenn wir nicht das Richtige vorkehrten, wenn wir nicht mit dem Vorsatz gekommen wären, alle muthig zusammenzutreten wider die gemeinsame Gefahr. Und wie leicht wäre sie abzuwenden, wenn wir unter einander Frieden machten; denn wenn sie niemand zu Hülfe ruft, können die Athener von ihrem Land her gar keinen Krieg anfangen. So vertauschen wir also nicht blos den Feind, sondern haben gleich umsonst Frieden statt des Bürgerzwistes und können die bösen Absichten dieser gleissnerischen Nothhelfer auf die gefahrloseste Weise zu schänden machen.

</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2" n="62">
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.62" n="1">
            <p>Dies sind die Vortheile, welche, alles wohl erwogen, Athen gegenüber zu gewinnen sind. Und warum sollten wir schon uns selber das gepriesene Glück des Friedens länger vorenthalten? Saget selbst, wird nicht jedes Gut, das wir besitzen, sowie jedes Uebel im Frieden besser geschirmt und leichter gehoben als im Kriege, erfreuen sich nicht auch Würden und Ehrenstellen, kurz alle Dinge, im Frieden eines gesicherteren Bestandes? Doch das bedarf nicht erst langen Beweises, so wenig als das Elend des Krieges. Möchte nur angesichts dieser Wahrheit niemand meine Worte verachten, möchten sie vielmehr einen jeden veranlassen in Zeiten auf seine Selbsterhaltung bedacht zu sein. Sollte aber jemand auf sein Recht oder seine Macht pochen bei seiner Hoffnung auf Erfolg, der möge das Schicksal fürchten und seine bittern Enttäuschungen. Wie viele haben nicht schon an einem Angreifer sich rächen, andere in Hoffnung auf vermeintliche Macht als Eroberer auftreten wollen und haben nicht etwa nur ihre Rache nicht befriedigt, sondern sie mit dem Leben bezahlen, und die andern, statt sich zu bereichern, noch ihr Eigenes darüber einbüssen müssen. Ja wenn die Nothwehr als der angegriffene Theil stets auch zu ihrem Rechte käme, wenn der Mächtige an seinem Selbstgefühl auch eine Bürgschaft hätte, und nicht die Ereignisse grösstentheils unter dem Gebot des Zufalls stünden, der, so blind er auch ist, doch dadurch wieder höchst heilsam sich erweist, dass die über alle verhängte Furcht der Fehdelust einen Damm entgegenstellt.

<pb n="20"/></p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2" n="63">
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.63" n="1">
            <p>Muss also dies Beides, die ungewisse Furcht vor dieser dunkeln Macht und die bereits drohende Gefahr durch die Anwesenheit der Athener, uns bange machen, und können wir solchen Hindernissen gegenüber vollkommen über das Zurückbleiben hinter unsem etwaigen Erwartungen und Entwürfen uns trösten, wohlan so lasset uns die lauernden Feinde aus dem Lande schicken und unter uns wo möglich einen ewigen Frieden, zum wenigsten aber einen möglichst langen Stillstand schliessen und unsern Bruderzwist auf die Zukunft vertagen. Mit einem Worte: folget ihr mir, dann werden unsere Städte insgesamt der Freiheit gemessen, die uns in den Stand setzt, als ein unabhängiges Volk Wohlthaten oder Anfeindungen gleich sehr nach Gebühr zu erwidern. Hören wir aber nicht, sondern unterwerfen uns Fremden, dann ist es zu spät mit Befreiungsversuchen<note xml:lang="mul" n="5" place="unspecified"/> , dann ist, selbst wenn uns alles nach Wunsch geht, Verbrüderung mit dem Erbfeind und ein Zustand unnatürlicher Feindschaft unwiderruflich unser Loos.

</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2" n="64">
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:2.64" n="1">
            <p>So biete ich denn, obschon ich, wie anfangs gesagt, den mächtigsten Staat vertrete, der eher zum Angriff als zur Abwehr berufen erscheint, in Erwägung der Folgen die Hand zum Nachgeben. Warum auch in thörichter Rachsucht sich selber den grössten Schaden zufügen oder in der Verblendung der Leidenschaft hinsichtlich des Schicksals, dem man nicht gebieten kann, sich ebenso als eigenen Herren dünken, wie in seinen eigenen Entschliessungen, und nicht lieber der Billigkeit sich fügen? Folget nun auch ihr meinem Beispiel, eh' ihr euch dazu vor dem Feinde, nicht mehr vor Landsleuten bequemen müsst. Denn das ist keine Schande, dem eigenen Volksgenossen sich zu fügen, nicht blos der Dorier dem Dorier, oder der Chalcidenser seinem Stammverwandten, sondern wir alle als Nachbarn, als Bewohner der einen, von der Natur umgrenzten Heimat, als Träger des gemeinsamen Namens Sikelioten.

<pb n="21"/>

Unsere Kriege, wenn es sein soll, müssen wir fortan für uns allein führen, oder auch sie beilegen, wie es uns gemeinsam recht dünkt, wider den Fremdling aber, wenn er kommt, in vernünftiger Eintracht zusammenhalten, so gewiss die Niederlage der Einzelnen dem Ganzen Gefahr bringt; Bundesgenossen aber oder Schiedsrichter sollen nie mehr ins Land gerufen werden.

Bei diesem Verfahren werden wir für jetzt Sicilien der frohen Aussicht nicht berauben, der Athener und des Bürgerkrieges mit einemmale los zu werden, und in Zukunft in unabhängiger Freiheit und vom Ausland weniger behelligt darin wohnen.

<pb n="22"/></p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="textpart" subtype="book" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1" n="4">

        <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:4" n="85">
          <head>4. Die Rede des Brasidas in Akanth: B. 4, K. 85—87. 85.<note xml:lang="mul" place="unspecified">Mit einem kleinen Heere von 1700 Hopliten, darunter 700 Lacedämoniern, im ganzen etwa 4000 Mann, war Brasidas gegen Ende des Sommers 424 nach einem ebenso kühn als geschickt ausgeführten Zuge durch das mit Athen verbündete Thessalien in den macedonischen Landschaften erschienen. Diese Unternehmung, durch eine Gesandtschaft des Königs Perdikkas von Macedonien und der empörten athenischen Bundesgenossen des thracischen Küstenlandes veranlasst, hatte den Zweck, der nun auch zu Lande drohend herangewachsenen Uebermacht Athens eine Diversion zu machen und den öffentlichen Geist in Sparta wieder zu heben, wo eine Reihe von Unfällen, insbesondere die Einnahme Sphakterias und die Besetzung der Insel Cythera durch die Athener, eine allgemeine lähmende Muthlosigkeit hervorgebracht hatte. Noch bevor Brasidas den Peloponnes verliess, bot sich ihm eine Gelegenheit, seinem Vaterlande einen wichtigen Dienst zu leisten, indem er dem bedrohten Megara mit einem aus den umliegenden Staaten Korinth, Sicyon, Phlius und Böotien aufgebotenen Heere von 6600 Hopliten nebst der böotischen Reiterei ein athenisches von 4600 Schwerbewaffneten zum Abzug nöthigte. Aus Macedonien, wo er es vermied, dem dynastischen Ehrgeiz des Königs dienstbar zu werden, rückte er rasch nach Thracien vor und eröffnete mit der Erwerbung des vorwiegend demokratisch gesinnten Akanthus, das er mehr noch durch seine gewinnende Beredsamkeit in der Volksversammlung als durch seine Drohungen dem peloponnesischen Bündnis zuführte, die Reihe von glänzenden Erfolgen, welche dem Gange des Krieges eine entscheidende Wendung gaben.

            Diese Angaben des Geschichtschreibers setzen uns in den Stand, die öfteren Entstellungen der Wahrheit in der vorliegenden Rede zu beurtheilen und den verderblichen Umschwung zu ahnen, welcher in Folge der Leidenschaften des Bürgerkrieges, gleich einer Nemesis für das drei Jahre zuvor schnöde vergossene Blut der Platäer, in. der Denk - und Sinnesweise der Spartaner eingetreten war.</note></head>
                      <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:4.85" n="1">
            <p>Akanthier! Die Absicht Spartas bei Aussendung meines Heeres ist keine andere, als den Zweck unseres Krieges mit Athen, als welchen wir in der Kriegserklärung die Befreiung Griechenlands angekündigt, zur Wirklichkeit zu machen. An unserm späten Erscheinen aber ist die durch die bisherigen Feldzüge getäuschte Hoffnung schuld, euch den Kampf zu ersparen und in kurzer Zeit allein mit Athen fertig zu werden; und es kann uns dasselbe um so weniger zum Vorwurf gemacht werden, da wir jetzt die erste Gelegenheit ergreifen, hieher zu kommen und auch euch zur Theilnahme an dem Vernichtungskampfe einzuladen.

Um so mehr befremdet es mich, aus dem Sperren der Thore auf eine unfreundliche Stimmung bei euch schliessen zu müssen. In dem guten Glauben, in euch längst, vor unserer Ankunft schon, entschiedene Bundesgenossen zu finden, denen wir nur willkommen sein würden, haben wir Lacedämonier die Gefahr nicht angesehen, die mit einem so weiten Marsch durch fremdes Gebiet verbunden war, und jedes mögliche Opfer gebracht, — und wie, ihr solltet ganz andere Gesinnungen hegen, solltet eurer eigenen und aller Griechen Befreiung euch widersetzen wollen? Denn nicht allein, dass ihr zu dem Feinde stehet, es müsste auch alle folgenden Städte zurückhaltend und besorgt machen, wenn gleich anfangs eine so ansehnliche und einflussreiche Stadt wie die eurige mich abwiese. Der Glaube an meine Sendung wäre dahin<note xml:lang="mul" n="1" place="unspecified"/> , man argwohnte nur Böses in der Freiheit, die ich bringe<note xml:lang="mul" n="2" place="unspecified"/> , oder sähe in meinem Heere einen zu schwachen und nichtssagenden Schutz gegen

<pb n="23"/>

Athens drohende Rache. Zwar es war dasselbe Heer, mit dem ich vor Nisäa zog, wo die Athener trotz ihrer Uebermacht keinen Angriff wagten, und ein so zahlreiches Heer wie das nisäische würden sie ohnehin in keinem Fall gegen euch über's Meer schicken.<note xml:lang="mul" n="3" place="unspecified"/></p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:4" n="86">
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:4.86" n="1">
            <p>Und was mich betrifft, so komme ich nicht zum Verderben der Griechen, sondern zu ihrer Befreiung. Mit einem feierlichen Eide habe ich von den Ephoren mir die vollste Unabhängigkeit für alle durch mich gewonnenen Bundesgenossen verbürgen lassen; und dann sind wir<note xml:lang="mul" n="4" place="unspecified"/>  nicht etwa darauf ausgegangen, euch mit List oder Gewalt zu Bundesgenossen zu bekommen, sondern gedenken vielmehr euch gegen eure Tyrannen, die Athener, beizustehen. Darum darf ich wohl auch jezt Zutrauen zu meinen so feierlich verbürgten Absichten, meinem nachdrücklichen Beistand und einen entschlossenen Beitritt von euch fordern.

Vollends wen die Furcht vor einem Mitbürger, weil ich die Gewalt einzelnen übergeben könnte, abgeneigt macht, der mag sich getrost beruhigen. Ich komme nicht als Unruhestifter, nicht mit der Absicht, eine zweideutige Freiheit zu bringen, die altes Herkommen umstösst, um das Volk den Oligarchen oder die Aristokratie der Bürgerschaft dienstbar zu machen. Gewiss sie wäre drückender als eine fremde Herrschaft, und wir Lacedämonier würden für unsere Mühe schlechten Dank und statt Preis und Ehre nur Vorwürfe ernten; denn die Beschuldigung, um die wir Athen bekriegen, würde unfehlbar doppelt gehässig auf uns zurückfallen, die wir nur Grossmuth im Munde geführt. Der Mächtige entehrt sich weniger durch offene Gewaltthat als durch heuchlerische Täuschung; in der Ueberlegenheit, die eine Gabe des Glückes ist, liegt doch noch eine Beschönigung für den Angriff, nicht aber in der Tücke und Hinterlist.

<pb n="24"/></p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:4" n="87">
          <div type="textpart" subtype="section" xml:base="cts:urn:tlg0003.tlg001.1st1K-ger1:4.87" n="1">
            <p>So wenig geben wir uns Täuschungen hin über unser wahres Interesse. Und wer könnte euch auch ausser dem Eide eine festere Bürgschaft bieten, als diejenigen, deren Handlungen nach ihren Versprechungen beurtheilt zu dem Schlusse nöthigen, dass ihre Zusagen mit ihrem Vortheil zusammenfallen?

Solltet ihr jedoch meinem Ansinnen euer Unvermögen entgegenhalten, dabei aber doch Schonung ansprechen von denen, die ihr von euch stosst; die Freiheit sei für euch zu gefahrlich, man solle sie nur denen anbieten, die sie auch anzunehmen im Stande seien und sie keinem wider seineu Willen aufdrängen, so werde ich die Götter und Heroen des Landes zu Zeugen aufrufen, dass meine redlichen Absichten verkannt werden, und werde zu Zwangsmitteln greifen und euer Land verheeren. Die Schuld ist fortan nicht auf mir, den eine doppelte Notwendigkeit mehr als genug entschuldigt. Sollen die Lacedämonier, wenn ihr nicht beitreten werdet, von eurer Feindschaft den Schaden haben und eure Geldmittel den Athem zufliessen lassen? Oder sollt ihr die Befreiung Griechenlands aus seiner Knechtschaft hintertreiben dürfen? Denn freilich ohne den Rechtsgrund eines (grossen) vaterländischen Interesses dürften wir nicht so verfahren<note xml:lang="mul" n="5" place="unspecified"/>, noch würde sich Sparta berufen fühlen, ein widerstrebendes Volk zu befreien. Ja wenn wir nach Herrschaft trachteten; allein wir streben vielmehr, dem Herrscherwesen ein Ende zu machen, so dass es Unrecht an der Mehrzahl wäre, wenn wir im Bewustsein, der Welt die Freiheit zu bringen, euer Widerstreben duldeten.

Erwäget dies wohl und schätzet euch glücklich, zu eurem unvergänglichen Ruhme den ersten Grundstein für Griechenlands Befreiung zu legen, was euch die Verwüstung der eigenen Habe ersparen und der Stadt den gefeiertsten Namen erwerben wird.
</p>
          </div>
        </div>
      </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>


