<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader type="text">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>The Speech on the Embassy </title>
				<author>Aeschines</author>
				<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
				<principal>Gregory Crane</principal>
				<respStmt>
					<resp>Prepared under the supervision of</resp>
					<name>Lisa Cerrato</name>
					<name>William Merrill</name>
					<name>Elli Mylonas</name>
					<name>David Smith</name>
				</respStmt>
				<funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>

			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
				<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
				<authority>Perseus Project</authority>
			</publicationStmt>


			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>Aeschines</author>
						<title>Aeschines with an English translation by Charles Darwin Adams,
							Ph.D.</title>
						<imprint>
							<publisher>Cambridge, MA, Harvard University Press; London, William
								Heinemann Ltd.</publisher>
							<date>1919</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<refsDecl>
				<refState unit="speech"/>
				<refState unit="section"/>
			</refsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language usage="100" ident="greek">Greek </language>
				<language ident="en">English </language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<!--
			<change><date>April 1992</date><respStmt><name>David Smith</name><resp>(n/a)</resp></respStmt><item>SGML markup</item></change>
			<change><date>9/7/92</date><respStmt><name>EM</name><resp>(n/a)</resp></respStmt><item>Fixed some typos in the Greek discovered when the text was converted to SMK. None in spelling, mainly in capital letters.</item></change>
			<change><date>5/26/09</date><respStmt><name>RS</name><resp>(n/a)</resp></respStmt>
				<item>
$Log: aeschin_gk.xml,v $
Revision 1.6  2010-12-23 22:20:39  gcrane
weird issue with upper case psi in mid word (hopefully) fixed

Revision 1.5  2010-12-23 22:11:51  gcrane
typo

Revision 1.4  2010-12-23 22:08:10  gcrane
GAP tags added

Revision 1.3  2010-12-23 22:06:18  gcrane
18 words have been lower-cased as being common nouns

Revision 1.2  2010-12-23 22:01:51  gcrane
RDQUO/LDQUO replaced with Q tags - BUT the use of DIV2 tags means we have quotes breaks over DIV2 tags , DIV2 should pbly go to milestones rather than remain as containers

Revision 1.1  2009/10/07 21:00:38  rsingh04
began reorganizing texts module by collection.  created separate work directory in texts module to keep hopper files separate from in progress files

Revision 1.9  2009/06/19 19:02:02  lcerrato
fixed bad bibls

Revision 1.8  2009/06/18 20:11:04  rsingh04
changed bibl references to perseus:abo to the abbreviation for more uniformity

Revision 1.7  2009/06/05 20:27:19  rsingh04
removed all the spacing before the log keyword because it is really really picky

Revision 1.6  2009/05/27 15:55:16  rsingh04
added cvs log keyword

				</item>
			</change>
		<change><date>July 2014</date>
    <respStmt><name>Stella Dee</name><resp>ed.</resp></respStmt>
    <item>split composite text and converted to unicode</item>
      </change>-->
			<change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="grc">
		<body>
			<div n="1" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>δέομαι ὑμῶν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ἐθελῆσαί μου μετʼ
					εὐνοίας ἀκοῦσαι λέγοντος, ὑπολογιζομένους τό τε μέγεθος τοῦ κινδύνου καὶ τὸ
					πλῆθος τῶν αἰτιῶν πρὸς ἂς ἀπολογήσασθαί με δεῖ, καὶ τὰς τέχνας καὶ τὰς
					κατασκευὰς τοῦ κατηγόρου καὶ τὴν ὠμότητα, ὃς ἐτόλμησε παρακελεύσασθαι πρὸς
					ἄνδρας ὀμωμοκότας τῶν ἀντιδίκων ὁμοίως ἀμφοτέρων ἀκούσεσθαι τοῦ κινδυνεύοντος
					φωνὴν μὴ ὑπομένειν.</p>
			</div>
			<div n="2" type="section">
				<p>καὶ ταῦτʼ εἶπεν οὐ διʼ ὀργήν· οὐδεὶς γὰρ τῶν ψευδομένων τοῖς ἀδίκως
					διαβαλλομένοις ὀργίζεται, οὐδʼ οἱ τἀληθῆ λέγοντες κωλύουσι λόγου τυχεῖν τὸν
					φεύγοντα· οὐ γὰρ πρότερον ἡ κατηγορία παρὰ τοῖς ἀκούουσιν ἰσχύει, πρὶν ἂν ὁ
					φεύγων ἀπολογίας τυχὼν ἀδυνατήσῃ τὰς προειρημένας αἰτίας ἀπολύσασθαι.</p>
			</div>
			<div n="3" type="section">
				<p>ἀλλʼ οἶμαι Δημοσθένης οὐ χαίρει δικαίοις λόγοις, οὐδʼ οὕτω παρεσκεύασται, ἀλλὰ
					τὴν ὑμετέραν ὀργὴν ἐκκαλέσασθαι βεβούληται. καὶ κατηγόρηκε δωροδοκίας, ἀπίθανος
					ὢν πρὸς τὴν ὑποψίαν ταύτην· τὸν γὰρ ἐπὶ ταῖς δωροδοκίαις προτρεπόμενον<note
						resp="Loeb" anchored="true"> Weidner omits<foreign xml:lang="grc"> τοὺς
							δικαστὰς, </foreign> which the MSS. have before or after<foreign
							xml:lang="grc"> προτρεπόμενον.</foreign></note> ὀργίζεσθαι, αὐτὸν χρὴ
					τῶν τοιούτων ἔργων ἀπέχεσθαι.<note resp="Loeb" anchored="true"> Most MSS.
							add<foreign xml:lang="grc"> πολύ, </foreign> but in varying
						position.</note></p>
			</div>
			<div n="4" type="section">
				<p>ἐμοὶ δέ, ἄνδρες Ἀθηναῖοι, συμβέβηκε τῆς Δημοσθένους ἀκούοντι κατηγορίας μήτε
					δεῖσαι πώποθʼ οὕτως ὡς ἐν τῇδε τῇ ἡμέρᾳ, μήτʼ ἀγανακτῆσαι μᾶλλον ἢ νῦν, μήτʼ εἰς
					ὑπερβολὴν ὁμοίως ἡσθῆναι. ἐφοβήθην μὲν γάρ, καὶ ἔτι καὶ νῦν τεθορύβημαι, μή
					τινες ὑμῶν ἀγνοήσωσί με ψυχαγωγηθέντες τοῖς ἐπιβεβουλευμένοις καὶ κακοήθεσι
					τούτοις ἀντιθέτοις· ἐξέστην δʼ ἐμαυτοῦ καὶ τὴν αἰτίαν βαρέως ἤνεγκα, ὅθʼ ὕβριν
					καὶ παροινίαν εἰς γυναῖκα ἐλευθέραν καὶ τὸ γένος Ὀλυνθίαν κατηγόρει· ἥσθην δέ,
					ὅτʼ αὐτὸν ἐπὶ τῆς αἰτίας ὄντα ταύτης ἐξεβάλλετε, καὶ τῶν σεσωφρονημένων ἐν τῷ
					βίῳ μοι χάριν ἀπειληφέναι νομίζω.</p>
			</div>
			<div n="5" type="section">
				<p>ὑμᾶς μὲν οὖν ἐπαινῶ καὶ διαφερόντως ἀγαπῶ, ὅτι τῷ βίῳ μᾶλλον τῷ τῶν κρινομένων
					πιστεύετε, ἢ ταῖς παρὰ τῶν ἐχθρῶν αἰτίαις· αὐτὸς δʼ οὐκ ἂν ἀποσταίην τῆς πρὸς
					ταῦτʼ ἀπολογίας. εἰ γάρ τις ἢ τῶν ἔξωθεν περιεστηκότων πέπεισται, σχεδὸν δʼ οἱ
					πλεῖστοι τῶν πολιτῶν πάρεισιν, ἢ τῶν δικαζόντων ὑμῶν, ὡς ἐγὼ τοιοῦτόν τι
					διαπέπραγμαι, μὴ μόνον εἰς ἐλεύθερον σῶμα, ἀλλὰ καὶ εἰς τὸ τυχόν, ἀβίωτον εἶναί
					μοι τὸν λοιπὸν βίον νομίζω· κἂν μὴ προϊούσης τῆς ἀπολογίας ἐξελέγξω καὶ τὴν
					αἰτίαν οὖσαν ψευδῆ, καὶ τὸν τολμήσαντʼ εἰπεῖν ἀνόσιον καὶ συκοφάντην, κἂν τἆλλα
					πάντα μηδὲν ἀδικῶν φαίνωμαι, θανάτου τιμῶμαι.</p>
			</div>
			<div n="6" type="section">
				<p>παράδοξος δέ μοι κἀκεῖνος ὁ λόγος ἐφάνη καὶ δεινῶς ἄδικος, ὅθʼ ὑμᾶς ἐπηρώτα, εἰ
					οἷόν τʼ ἐστὶν ἐν τῇ αὐτῇ πόλει Φιλοκράτους μὲν θάνατον καταψηφίσασθαι, ὅτι
					καταγνοὺς ἑαυτοῦ ἀδικεῖν τὴν κρίσιν οὐχ ὑπέμεινεν, ἐμοῦ δʼ ἀπογνῶναι. ἐγὼ δʼ ἐπʼ
					αὐτῷ τούτῳ δικαίως ἂν ὑπολαμβάνω μάλιστα σῴζεσθαι· εἰ γὰρ ὁ καταγνοὺς ἑαυτοῦ καὶ
					μὴ παρὼν ἀδικεῖ, ὅ γε ἀπογνοὺς καὶ τὸ σῶμα τοῖς νόμοις καὶ τοῖς πολίταις
					παραδοὺς οὐκ ἀδικεῖ.</p>
			</div>
			<div n="7" type="section">
				<p>περὶ δὲ τῆς ἄλλης κατηγορίας δέομαι ὑμῶν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ἐάν τι παραλίπω καὶ
					μὴ μνησθῶ, ἐπερωτᾶν με καὶ δηλοῦν ὅ τι ἂν ποθῆτε ἀκοῦσαι, μηδὲν
						προκατεγνωκότας,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							προκατεγνωκότας </foreign> Hamaker :<foreign xml:lang="grc">
							προκατεγνακότας ὡς ἀδικῶ</foreign> MSS.</note> ἀλλʼ ἴσῃ τῇ εὐνοίᾳ
					ἀκούοντας. ἀπορῶ δʼ ὁπόθεν χρὴ πρῶτον ἄρξασθαι, διὰ τὴν ἀνωμαλίαν τῆς
					κατηγορίας. σκέψασθε δʼ ἂν ὑμῖν εἰκός τι πρᾶγμα δόξω πάσχειν.</p>
			</div>
			<div n="8" type="section">
				<p>εἰμὶ μὲν γὰρ ὁ κινδυνεύων ἐγὼ νυνὶ περὶ τοῦ σώματος, τῆς δὲ κατηγορίας τὴν
					πλείστην πεποίηται Φιλοκράτους καὶ Φρύνωνος καὶ τῶν ἄλλων συμπρέσβεων, καὶ
					Φιλίππου καὶ τῆς εἰρήνης καὶ τῶν Εὐβούλου πολιτευμάτων, ἐν ἅπασι δὲ τούτοις ἐγὼ
					τέταγμαι. μόνος δʼ ἐν τῷ λόγῳ φαίνεται κηδεμὼν τῆς πόλεως Δημοσθένης, οἱ δʼ
					ἄλλοι προδόται· διατετέλεκε γὰρ εἰς ἡμᾶς ὑβρίζων, καὶ λοιδορίας ψευδεῖς οὐκ ἐμοὶ
					μόνον λοιδορούμενος, ἀλλὰ καὶ τοῖς ἄλλοις.</p>
			</div>
			<div n="9" type="section">
				<p>ὃν δʼ οὕτως ἀτιμάζει, πάλιν ἐκ μεταβολῆς, ὅπου ἂν τύχῃ,<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ὅπου ἂν τύχῃ </foreign> Scholiast
							:<foreign xml:lang="grc"> ὅπου τύχῃ </foreign> or<foreign xml:lang="grc"
							> ὅπου τύχοι </foreign> MSS.</note> ὥσπερ Ἀλκιβιάδην ἢ Θεμιστοκλέα
					κρίνων, οἳ πλεῖστον τῶν Ἑλλήνων δόξῃ διήνεγκαν, ἀνῃρηκέναι μὲν αἰτιᾶται<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> αἰτιᾶται </foreign>
						Cobet :<foreign xml:lang="grc"> αἰτιᾶταί με </foreign> MSS.</note> τὰς ἐν
					Φωκεῦσι πόλεις, ἀπηλλοτριωκέναι δʼ ὑμῶν τὸν ἐπὶ Θράκης τόπον, ἐκβεβληκέναι δὲ
					τῆς ἀρχῆς Κερσοβλέπτην, ἄνδρα φίλον καὶ σύμμαχον τῆς πόλεως.</p>
			</div>
			<div n="10" type="section">
				<p>ἐνεχείρησε δʼ ἀπεικάζειν με Διονυσίῳ τῷ Σικελίας τυράννῳ, καὶ μετὰ σπουδῆς καὶ
					κραυγῆς πολλῆς παρεκελεύσαθʼ ὑμῖν φυλάξασθαι, καὶ τὸ τῆς ἱερείας ἐνύπνιον τῆς ἐν
					Σικελίᾳ διηγήσατο. οὕτω δʼ ἄνω τὸ πρᾶγμα ἐξάρας, ἐφθόνησέ μου ταῖς διαβολαῖς,
					τὰς αἰτίας ἀνατιθεὶς τῶν πεπραγμένων οὐ τοῖς ἐμοῖς λόγοις, ἀλλὰ τοῖς ὅπλοις τοῖς
					Φιλίππου.</p>
			</div>
			<div n="11" type="section">
				<p>πρὸς δὴ τοσαύτην τόλμαν καὶ τερατείαν ἀνθρώπου χαλεπὸν καὶ διαμνημονεῦσαι<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> διαμνημονεῦσαι
						</foreign> Weidner : the MSS. have<foreign xml:lang="grc"> τὰ
							λεχθέντα</foreign> before or after the verb.</note> καθʼ ἕκαστα, καὶ
					λέγειν μετὰ κινδύνου πρὸς ἀπροσδοκήτους διαβολάς. ὅθεν δʼ ἡγοῦμαι σαφεστάτους τέ
					μοι τοὺς λόγους ἔσεσθαι καὶ γνωρίμους ὑμῖν καὶ δικαίους, ἐντεῦθεν ἄρξομαι, ἀπὸ
					τῶν περὶ τῆς εἰρήνης λόγων καὶ τῆς αἱρέσεως τῆς πρεσβείας· οὕτω γὰρ μάλιστα καὶ
					μεμνήσομαι, καὶ δυνήσομαι εἰπεῖν, καὶ ὑμεῖς μαθήσεσθε.</p>
			</div>
			<div n="12" type="section">
				<p>ἅπαντας γὰρ ὑμᾶς οἶμαι τοῦτό γε αὐτοὺς<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> αὐτοὺς </foreign> Herwerden :<foreign xml:lang="grc">
							αὐτὸ </foreign> MSS.</note> μνημονεύειν, ὅθʼ οἱ πρέσβεις οἱ τῶν Εὐβοέων,
					ἐπειδὴ περὶ τῆς πρὸς αὑτοὺς εἰρήνης τῷ δήμῳ διελέχθησαν, εἶπον, ὅτι καὶ Φίλιππος
					αὐτοὺς κελεύσειεν ὑμῖν ἀπαγγεῖλαι ὅτι βούλεται διαλύσασθαι πρὸς ὑμᾶς καὶ
						εἰρήνην<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> εἰρήνην
						</foreign> Baiter :<foreign xml:lang="grc"> τὴν εἰρήνην </foreign>
						MSS.</note> ἄγειν. οὐ πολλῷ δʼ ὕστερον χρόνῳ Φρύνων ὁ Ῥαμνούσιος ἑάλω ὑπὸ
					λῃστῶν ἐν ταῖς σπονδαῖς ταῖς Ὀλυμπιακαῖς, ὡς αὐτὸς ᾐτιᾶτο· ἐπειδὴ δʼ ἐπανῆλθε
					δεῦρο λυτρωθείς, ἐδεῖτο ὑμῶν πρεσβευτὴν αὑτῷ πρὸς Φίλιππον ἑλέσθαι, ἵνα, εἴ πως
					δύναιτο, ἀπολάβοι τὰ λύτρα. πεισθέντες δʼ ὑμεῖς εἵλεσθʼ αὐτῷ Κτησιφῶντα
					πρεσβευτήν.</p>
			</div>
			<div n="13" type="section">
				<p>ἐπειδὴ δὲ ἐπανῆκε δεῦρʼ ἀπὸ τῆς πρεσβείας ὁ Κτησιφῶν, ἀπήγγειλε πρὸς ὑμᾶς ὑπὲρ ὧν
					ἐπέμφθη, καὶ πρὸς τούτοις, ὅτι φαίη Φίλιππος ἄκων μὲν πολεμῆσαι πρὸς ὑμᾶς,
					βούλεσθαι δὲ καὶ νῦν ἀπαλλαγῆναι τοῦ πολέμου. εἰπόντος δὲ ταῦτα τοῦ Κτησιφῶντος,
					καὶ πολλήν τινα ἐξαγγείλαντος πρὸς τούτοις φιλανθρωπίαν, καὶ τοῦ δήμου σφόδρα
					ἀποδεξαμένου καὶ τὸν Κτησιφῶντα ἐπαινέσαντος, ἀντειπόντος δʼ οὐδενός, ἐνταῦθα
					ἤδη δίδωσι ψήφισμα Φιλοκράτης ὁ Ἁγνούσιος, καὶ ὁ δῆμος ἅπας ὁμογνωμονῶν
					ἐχειροτόνησεν, ἐξεῖναι Φιλίππῳ δεῦρο κήρυκα<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> κήρυκα </foreign> Bekker :<foreign
							xml:lang="grc"> κήρυκας </foreign> MSS.</note> καὶ πρέσβεις πέμπειν ὑπὲρ
					εἰρήνης. πρότερον μὲν γὰρ καὶ αὐτὸ τοῦτʼ ἐκωλύετο ὑπό τινων, οἷς ἦν τοῦτʼ
					ἐπιμελές, ὡς αὐτὸ τὸ πρᾶγμα ἔδειξεν.</p>
			</div>
			<div n="14" type="section">
				<p>γράφονται γὰρ οὗτοι παρανόμων τὸ ψήφισμα, Λυκῖνον ἐπὶ τὴν γραφὴν ἐπιγραψάμενοι,
					καὶ τίμημα ἑκατὸν τάλαντα. καὶ μετὰ ταῦτʼ εἰσῄει ἡ γραφὴ εἰς τὸ δικαστήριον,
					ἀρρώστως δʼ ἔχων ὁ Φιλοκράτης ἐκάλεσεν αὑτῷ συνήγορον Δημοσθένην, ἀλλʼ οὐκ ἐμέ.
					παρελθὼν δʼ ὁ μισοφίλιππος Δημοσθένης, κατέτριψε τὴν ἡμέραν ἀπολογούμενος· καὶ
					τὸ τελευταῖον ἀποφεύγει φεύγει Φιλοκράτης, ὁ δὲ γραψάμενος τὸ πέμπτον μέρος τῶν
					ψήφων οὐ μεταλαμβάνει. καὶ ταῦθʼ ὑμεῖς ἅπαντες ἴστε.</p>
			</div>
			<div n="15" type="section">
				<p>ὑπὸ δὲ τοὺς αὐτοὺς καιροὺς Ὄλυνθος ἑάλω, καὶ πολλοὶ τῶν ἡμετέρων ἐγκατελήφθησαν
					πολιτῶν, ὧν ἦν Ἰατροκλῆς ὁ Ἐργοχάρους ἀδελφὸς καὶ Εὐήρατος ὁ Στρομβίχου υἱός.
					ὑπὲρ δὴ τούτων ἱκετηρίαν θέντες οἱ οἰκεῖοι ἐδέοντο ὑμῶν ἐπιμέλειαν ποιήσασθαι.
					παρελθόντες δʼ αὐτοῖς συνηγόρουν Φιλοκράτης καὶ Δημοσθένης, ἀλλʼ οὐκ Αἰσχίνης.
					καὶ πέμπουσι πρεσβευτὴν Ἀριστόδημον τὸν ὑποκριτὴν πρὸς Φίλιππον, διὰ τὴν γνῶσιν
					καὶ φιλανθρωπίαν τῆς τέχνης.</p>
			</div>
			<div n="16" type="section">
				<p>ὡς δʼ ἐπανήκων ἀπὸ τῆς πρεσβείας ὁ Ἀριστόδημος διά τινας ἀσχολίας οὐ προσῄει πρὸς
					τὴν βουλήν, ἀλλʼ ἔφθασεν αὐτὸν Ἰατροκλῆς ἐλθὼν ἐκ Μακεδονίας ἀφεθεὶς ὑπὸ
					Φιλίππου ἄνευ λύτρων,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							λύτρων </foreign> Dobree:<foreign xml:lang="grc"> λύτρων γενόμενος
							αἰχμάλωτος </foreign> MSS.</note> ἐνταῦθʼ ἠγανάκτουν πολλοί, ὅτι τὴν
					πρεσβείαν οὐκ ἀπήγγειλεν ὁ Ἀριστόδημος, τοὺς αὐτοὺς λόγους ἀκούοντες τοῦ
					Ἰατροκλέους περὶ τοῦ Φιλίππου.</p>
			</div>
			<div n="17" type="section">
				<p>τελευταῖον δʼ εἰσελθὼν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							εἰσελθὼν </foreign> Weidner: the MSS. have<foreign xml:lang="grc"> εἰς
							τὴν βουλὴν </foreign> before or after<foreign xml:lang="grc">
							εἰσελθὼν.</foreign></note> Δημοκράτης ὁ Ἀφιδναῖος ἔπεισε τὴν βουλὴν
					ἀνακαλέσασθαι τὸν Ἀριστόδημον· εἷς δὲ τῶν βουλευτῶν ἦν Δημοσθένης ὁ ἐμὸς
					κατήγορος. παρελθὼν δʼ ὁ Ἀριστόδημος πολλήν τινα εὔνοιαν ἀπήγγειλε τοῦ Φιλίππου
					πρὸς τὴν πόλιν, καὶ προσέθηκεν ὅτι καὶ σύμμαχος βούλοιτο τῇ πόλει γενέσθαι. καὶ
					ταῦτʼ οὐκ ἐν τῇ βουλῇ μόνον εἶπεν, ἀλλὰ καὶ ἐν τῷ δήμῳ. κἀνταῦθʼ οὐδὲν ἀντεῖπε
					Δημοσθένης, ἀλλὰ καὶ στεφανῶσαι τὸν Ἀριστόδημον ἔγραψε.</p>
			</div>
			<div n="18" type="section">
				<p>ῥηθέντων δὲ τούτων, ψήφισμα ἔγραψεν ὁ Φιλοκράτης ἑλέσθαι πρέσβεις πρὸς Φίλιππον
					ἄνδρας δέκα, οἵτινες διαλέξονται Φιλίππῳ περὶ εἰρήνης καὶ τῶν κοινῇ συμφερόντων
					Ἀθηναίοις καὶ Φιλίππῳ. χειροτονουμένων δὲ τῶν δέκα πρέσβεων, ἐγὼ μὲν προεβλήθην
					ὑπὸ Ναυσικλέους, Λημοσθένης δʼ ὑπʼ αὐτοῦ Φιλοκράτους, ὁ νυνὶ Φιλοκράτους
					κατηγορῶν.</p>
			</div>
			<div n="19" type="section">
				<p>οὕτω δʼ ἦν πρόθυμος εἰς τὰ πράγματα, ὥστε ἐν τῇ βουλῇ γράφει, ἵνα ἀζήμιος ὢν ἡμῖν
					ὁ Ἀριστόδημος συμπρεσβεύῃ, ἑλέσθαι πρέσβεις ἐπὶ τὰς πόλεις ἐν αἷς ἔδει τὸν
					Ἀριστόδημον ἀγωνίζεσθαι, οἵτινες ὑπὲρ αὐτοῦ παραιτήσονται τὰς ζημίας. καὶ ὅτι
					ταῦτʼ ἐστὶν ἀληθῆ, λαβέ μοι τὰ ψηφίσματα, καὶ τὴν ἐκμαρτυρίαν ἀνάγνωθι τὴν
					Ἀριστοδήμου, καὶ κάλει πρὸς οὓς ἐξεμαρτύρησεν, ἵνʼ εἰδῶσιν οἱ δικασταί, τίς ὁ
					Φιλοκράτους ἑταῖρος, καὶ τίς ὁ τὰς δωρεὰς Ἀριστοδήμῳ φάσκων πείσειν δοῦναι τὸν
						δῆμον.<quote type="*yhfi/smata"><title>Ψηφίσματα</title></quote><quote
						type="*)ekmarturi/a"><title>Ἐκμαρτυρία</title><note resp="Loeb"
							anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> Ψηφίσματα. Εκμαρτψρία
							</foreign> Blass : the MSS. have<foreign xml:lang="grc">
								ψήφισμα</foreign> and<foreign xml:lang="grc"> ἐκμαρτυρίαι </foreign>
								or<foreign xml:lang="grc"> μαρτυρία.</foreign></note></quote></p>
			</div>
			<div n="20" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἡ μὲν τοίνυν ἐξ ἀρχῆς ἔνστασις τῶν ὅλων πραγμάτων
					ἐγένετο οὐ διʼ ἐμοῦ, ἀλλὰ διὰ Λημοσθένους καὶ Φιλοκράτους· ἐν δὲ τῇ πρεσβείᾳ
					συσσιτεῖν ἡμῖν ἐσπούδασεν, οὐκ ἐμὲ πείσας, ἀλλὰ τοὺς μετʼ ἐμοῦ, Ἀγλαοκρέοντα τὸν
					Τενέδιον, ὃν ἐκ τῶν συμμάχων εἵλεσθε, καὶ Ἰατροκλέα. ἐν δὲ τῇ πορείᾳ
					παρακελεύεσθαί με φησὶν αὑτῷ, ὅπως τὸ θηρίον κοινῇ φυλάξομεν, τὸν Φιλοκράτην,
					πρᾶγμα λέγων πεπλασμένον. πῶς γὰρ ἂν ἐγὼ Δημοσθένην ἐπὶ Φιλοκράτην παρεκάλουν,
					ὃν ᾔδειν συνειπόντα μὲν Φιλοκράτει, ὅτʼ ἦν ἡ τῶν παρανόμων γραφή, προβληθέντα δʼ
					εἰς τὴν πρεσβείαν ὑπὸ Φιλοκράτους;</p>
			</div>
			<div n="21" type="section">
				<p>πρὸς δὲ τούτοις οὐκ ἐν τοιούτοις ἦμεν λόγοις,<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> λόγοις </foreign> Baiter :<foreign
							xml:lang="grc"> λόγοις οἱ συμπρέσβεις </foreign> MSS.</note> ἀλλʼ ὅλην
					τὴν πορείαν ἠναγκαζόμεθα Δημοσθένην ὑπομένειν ἀφόρητον καὶ βαρὺν ἄνθρωπον· ὃς
					διασκοπούντων ἡμῶν ὅ τι χρὴ λέγειν,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> λέγειν </foreign> Taylor :<foreign xml:lang="grc">
							λέγειν ἡμᾶς </foreign> (or<foreign xml:lang="grc"> ὑμᾶς)τῶν συμπρέσβεων
						</foreign> (or<foreign xml:lang="grc"> πρέσβεων) </foreign> MSS.</note> καὶ
					Κίμωνος εἰπόντος ὅτι φοβοῖτο μὴ δικαιολογούμενος περιγένοιτο ἡμῶν ὁ Φίλιππος,
					πηγὰς δὴ λόγων ἐπηγγέλλετο,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> ἐπηγγέλλετο </foreign> Taylor : before<foreign
							xml:lang="grc"> ἐπηγγέλλετο </foreign> the MSS. have<foreign
							xml:lang="grc"> ἔχειν ἀφθόνους </foreign> or<foreign xml:lang="grc">
							ἀφθόνους ἔχειν.</foreign></note> καὶ περὶ τῶν δικαίων τῶν ὑπὲρ
					Ἀμφιπόλεως καὶ τῆς ἀρχῆς τοῦ πολέμου τοιαῦτα ἐρεῖν ἔφη, ὥστε ἀπορράψειν τὸ
					Φιλίππου στόμα ὁλοσχοίνῳ ἀβρόχῳ καὶ πείσειν Ἀθηναίους μὲν καταδέξασθαι
					Λεωσθένην, Φίλιππον δʼ Ἀθηναίοις Ἀμφίπολιν ἀποδοῦναι.</p>
			</div>
			<div n="22" type="section">
				<p>ἵνα δὲ μὴ μακρολογῶ τὴν τούτου διεξιὼν ὑπερηφανίαν, ὡς τάχιστα ἥκομεν εἰς
					Μακεδονίαν, συνετάξαμεν πρὸς<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> πρὸς </foreign> added by Reiske.</note> ἡμᾶς αὐτούς,
					ὅταν προσίωμεν Φιλίππῳ, τὸν πρεσβύτατον πρῶτον<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> τὸν πρεσβύτατον πρῶτον </foreign> Herwerden
							:<foreign xml:lang="grc"> τοὺς πρεσβυτάτους πρώτους </foreign>
						MSS.</note> λέγειν καὶ τοὺς λοιποὺς καθʼ ἡλικίαν· ἐτύγχανε δʼ ἡμῶν νεώτατος
					ὤν, ὡς ἔφη, Δημοσθένης. ἐπειδὴ δὲ εἰσεκλήθημεν,—καὶ τούτοις ἤδη μοι σφόδρα
					προσέχετε τὸν νοῦν· ἐντεῦθεν γὰρ κατόψεσθε τἀνθρώπου<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> τἀνθρώπου </foreign> Markland
							:<foreign xml:lang="grc"> ἀνθρώπου </foreign> MSS.</note> φθόνον
					ὑπερβάλλοντα καὶ δεινὴν δειλίαν ἅμα καὶ κακοήθειαν, καὶ τοιαύτας ἐπιβουλὰς κατʼ
					ἀνδρῶν συσσίτων καὶ συμπρέσβεων, ἃς οὐδʼ ἂν κατὰ τῶν ἐχθίστων τις εἰκῇ
					ποιήσαιτο. τοὺς γὰρ τῆς πόλεως ἅλας καὶ τὴν δημοσίαν τράπεζαν περὶ πλείστου δή
					φησι ποιεῖσθαι, οὐκ ὢν ἐπιχώριος, εἰρήσεται γάρ, οὐδʼ ἐγγενής.</p>
			</div>
			<div n="23" type="section">
				<p>ἡμεῖς δέ, οἷς ἱερὰ καὶ τάφοι προγόνων ὑπάρχουσιν ἐν τῇ πατρίδι, καὶ διατριβαὶ καὶ
					συνήθειαι μεθʼ ὑμῶν ἐλευθέριοι, καὶ γάμοι κατὰ τοὺς νόμους καὶ κηδεσταὶ καὶ
					τέκνα, Ἀθήνησι μὲν ἦμεν ἄξιοι τῆς ὑμετέρας πίστεως, οὐ γὰρ ἄν ποτε ἡμᾶς εἵλεσθε,
					ἐλθόντες δʼ εἰς Μακεδονίαν ἐξαίφνης ἐγενόμεθα προδόται. ὁ δὲ οὐδὲν ἄπρατον ἔχων
					μέρος τοῦ σώματος,<note resp="Loeb" anchored="true"> Many MSS. add<foreign
							xml:lang="grc"> οὐδʼ ὅθεν τὴν φωνὴν προΐεται </foreign> (cp. * 88) :
						Blass brackets.</note> ὡς ὢν Ἀριστείδης,<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> Ἀριστείδης ὁ τοὺς φόρους τάξας τοῖς Ἕλλησιν
						</foreign> MSS., Blass : Scheibe and Weidner omit<foreign xml:lang="grc"> ὁ
							<gap/> Ἕλλησιν, </foreign> as adapted from <bibl n="Aeschin. 3.258"
							>αεσξηιν. 3.258</bibl>.</note> ὁ δίκαιος ἐπικαλούμενος, δυσχεραίνει καὶ
					καταπτύει δωροδοκίας.</p>
			</div>
			<div n="24" type="section">
				<p>ἀκούσατε δὴ τούς τε ἡμετέρους λόγους, οὓς εἴπομεν ὑπὲρ ὑμῶν, καὶ πάλιν οὓς τὸ
					μέγα ὄφελος τῆς πόλεως εἴρηκε Δημοσθένης, ἵνʼ ἐφεξῆς καὶ κατὰ μικρὸν πρὸς ἕκαστα
					τῶν κατηγορημένων ἀπολογήσωμαι. ἐπαινῶ δʼ εἰς ὑπερβολὴν ὑμᾶς, ὦ ἄνδρες δικασταί,
					ὅτι σιγῇ καὶ δικαίως ἡμῶν ἀκούετε· ὥστε, ἐάν τι μὴ λύσω τῶν κατηγορημένων, οὐχ
					ὑμᾶς, ἀλλʼ ἐμαυτὸν αἰτιάσομαι.</p>
			</div>
			<div n="25" type="section">
				<p>ἐπειδὴ γὰρ οἱ πρεσβύτεροι ταῖς ἡλικίαις ὑπὲρ τῆς πρεσβείας εἰρήκεσαν, καὶ καθῆκεν
					εἰς ἡμᾶς ὁ λόγος, τὰ μὲν καθʼ ἕκαστα τῶν ἐκεῖ ῥηθέντων ὑπʼ ἐμοῦ, καὶ τοὺς πρὸς
					ταῦτα Φιλίππου<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							Φιλίππου </foreign> Weidner : before<foreign xml:lang="grc"> Φιλίππου
						</foreign> the MSS. have<foreign xml:lang="grc"> λεχθέντας ὑπὸ </foreign>
							or<foreign xml:lang="grc"> ῥηθέντας ὑπὸ.</foreign></note> λόγους, ἐν τῷ
					δήμῳ σαφῶς ἀπήγγειλα πρὸς ἅπαντας Ἀθηναίους, νυνὶ δὲ πειράσομαι διὰ κεφαλαίων
					ὑμᾶς ὑπομιμνῄσκειν.</p>
			</div>
			<div n="26" type="section">
				<p>πρῶτον μὲν γὰρ πρὸς αὐτὸν διεξῆλθον τὴν πατρικὴν εὔνοιαν καὶ τὰς εὐεργεσίας ἃς
					ὑμεῖς ὑπήρξατε Ἀμύντα τῷ Φιλίππου πατρί, οὐδὲν παραλείπων, ἀλλʼ ἐφεξῆς ἅπαντα
					ὑπομιμνῄσκων, δεύτερον δὲ, ὧν αὐτὸς ἦν μάρτυς εὖ παθών. Ἀμύντου μὲν<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> μὲν </foreign> added by
						Franke from an ancient quotation of the passage.</note> γὰρ νεωστὶ
					τετελευτηκότος καὶ Ἀλεξάνδρου τοῦ πρεσβυτάτου τῶν ἀδελφῶν, Περδίκκου δὲ καὶ
					Φιλίππου παίδων ὄντων, Εὐρυδίκης δὲ τῆς μητρὸς αὐτῶν προδεδομένης ὑπὸ τῶν
					δοκούντων εἶναι<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> εἶναι
						</foreign> Cobet : the MSS. have<foreign xml:lang="grc"> αὐτῆς </foreign>
							or<foreign xml:lang="grc"> αὐτοῖς </foreign> before<foreign
							xml:lang="grc"> εἶναι.</foreign></note> φίλων,</p>
			</div>
			<div n="27" type="section">
				<p>Παυσανίου δʼ ἐπὶ τὴν ἀρχὴν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> ἀρχὴν </foreign> Cobet :<foreign xml:lang="grc"> ἀρχὴν
							αὐτῶν </foreign> MSS.</note> κατιόντος, φυγάδος μὲν ὄντος, τῷ καιρῷ δʼ
					ἰσχύοντος, πολλῶν δʼ αὐτῷ συμπραττόντων, ἔχοντος δὲ Ἑλληνικὴν δύναμιν, εἰληφότος
					δὲ Ἀνθεμοῦντα καὶ Θέρμαν καὶ Στρέψαν καὶ ἄλλʼ ἄττα χωρία, Μακεδόνων δὲ οὐχ
					ὁμονοούντων, ἀλλὰ τῶν πλείστων τὰ Παυσανίου φρονούντων, ἐπὶ τῶν καιρῶν τούτων
					ἐχειροτόνησαν Ἀθηναῖοι στρατηγὸν ἐπʼ Ἀμφίπολιν Ἰφικράτην, Ἀμφιπολιτῶν αὐτῶν
					ἐχόντων τότε τὴν πόλιν καὶ τὴν χώραν καρπουμένων.</p>
			</div>
			<div n="28" type="section">
				<p>ἀφικομένου δʼ εἰς τοὺς τόπους Ἰφικράτους μετʼ ὀλίγων τὸ πρῶτον νεῶν, ἐπὶ
					κατασκοπῇ μᾶλλον τῶν πραγμάτων ἢ πολιορκία τῆς πόλεως, ἐνταῦθα, ἔφην ἐγώ,
					μετεπέμψατο αὐτὸν Εὐρυδίκη ἡ μήτηρ ἡ σή, καὶ ὥς γε δὴ λέγουσιν οἱ παρόντες
					πάντες, Περδίκκαν μὲν τὸν ἀδελφὸν τὸν σὸν καταστήσασα εἰς τὰς χεῖρας τὰς
					Ἰφικράτους, σὲ δὲ εἰς τὰ γόνατα τὰ ἐκείνου θεῖσα παιδίον ὄντα, εἶπεν ὅτι
						<q>Ἀμύντας ὁ πατὴρ τῶν παιδίων τούτων, ὅτʼ ἔζη, υἱὸν ἐποιήσατό σε, τῇ δὲ
						Ἀθηναίων πόλει οἰκείως ἐχρήσατο, ὥστε συμβαίνει σοι καὶ ἰδίᾳ τῶν παίδων
						τούτων γεγενῆσθαι ἀδελφῷ, καὶ δημοσίᾳ φίλῳ ἡμῖν εἶναι.</q></p>
			</div>
			<div n="29" type="section">
				<p>καὶ μετὰ ταῦτα ἤδη δέησιν ἰσχυρὰν ἐποιεῖτο καὶ ὑπὲρ ὑμῶν καὶ ὑπὲρ αὑτῆς καὶ ὑπὲρ
					τῆς ἀρχῆς καὶ ὅλως ὑπὲρ τῆς σωτηρίας. ἀκούσας δὲ ταῦτα Ἰφικράτης ἐξήλασε
					Παυσανίαν ἐκ Μακεδονίας, καὶ τὴν δυναστείαν ὑμῖν ἔσωσε. καὶ μετὰ ταῦτα εἶπον
					περὶ Πτολεμαίου, ὃς ἦν ἐπίτροπος καθεστηκὼς τῶν πραγμάτων, ὡς ἀχάριστον καὶ
					δεινὸν ἔργον διεπράξατο, διδάσκων ὅτι πρῶτον μὲν ὑπὲρ Ἀμφιπόλεως ἀντέπραττε τῇ
					πόλει, καὶ πρὸς Θηβαίους διαφερομένων Ἀθηναίων συμμαχίαν ἐποιήσατο, καὶ πάλιν ὡς
					Περδίκκας εἰς τὴν ἀρχὴν καταστὰς ὑπὲρ Ἀμφιπόλεως ἐπολέμησε τῇ πόλει.</p>
			</div>
			<div n="30" type="section">
				<p>καὶ τὴν ὑμετέραν ἠδικημένων ὅμως φιλανθρωπίαν διεξῄειν, λέγων ὅτι κρατοῦντες τῷ
					πολέμῳ Περδίκκαν Καλλισθένους ἡγουμένου,<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> ἡγουμένου </foreign> Baiter :<foreign
							xml:lang="grc"> ἡγουμένου Ἀθηναίων </foreign> or<foreign xml:lang="grc">
							Ἀθηναίων ἡγουμένου</foreign> MSS.</note> ἀνοχὰς πρὸς αὐτὸν ἐποιήσασθε,
					ἀεί τινος προσδοκῶντες τῶν δικαίων τεύξεσθαι. καὶ τὴν διαβολὴν ταύτην ἐπειρώμην
					λύειν, διδάσκων ὅτι Καλλισθένην ὁ δῆμος ἀπέκτεινεν, οὐ διὰ τὰς πρὸς Περδίκκαν
					ἀνοχάς, ἀλλὰ διʼ ἑτέρας αἰτίας. καὶ πάλιν οὐκ ὤκνουν κατʼ αὐτοῦ λέγειν Φιλίππου,
					ἐπιτιμῶν ὅτι τὴν ἐκδοχὴν ἐποιήσατο τοῦ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> τοῦ <gap/> πόλιν </foreign> Blass :<foreign
							xml:lang="grc"> τοῦ </foreign> after<foreign xml:lang="grc"> πόλιν
						</foreign> MSS.</note> πρὸς τὴν πόλιν πολέμου.</p>
			</div>
			<div n="31" type="section">
				<p>καὶ πάντων ὧν εἴποιμι μάρτυρας τὰς ἐκείνων ἐπιστολὰς παρειχόμην καὶ τὰ ψηφίσματα
					τοῦ δήμου καὶ τὰς Καλλισθένους ἀνοχάς. περὶ μὲν οὖν τῆς ἐξ ἀρχῆς κτήσεως τῆς
					χώρας, καὶ τῶν καλουμένων Ἐννέα ὁδῶν, καὶ περὶ τῶν Θησέως παίδων, ὧν Ἀκάμας
					λέγεται φερνὴν ἐπὶ τῇ γυναικὶ λαβεῖν τὴν χώραν ταύτην, τότε μὲν ἥρμοττέ τε
					λέγειν καὶ ἐρρήθη ὡς ἐνεδέχετο ἀκριβέστατα, νυνὶ δὲ ἴσως ἀνάγκη συντέμνειν τοὺς
					λόγους· ἃ δὲ ἦν τῶν σημείων οὐκ ἐν τοῖς ἀρχαίοις μύθοις, ἀλλʼ ἐφʼ ἡμῶν
					γεγενημένα, καὶ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> καὶ
						</foreign> added by Franke.</note> τούτων ἐπεμνήσθην.</p>
			</div>
			<div n="32" type="section">
				<p>συμμαχίας γὰρ Λακεδαιμονίων καὶ τῶν ἄλλων Ἑλλήνων συνελθούσης, εἷς ὢν τούτων
					Ἀμύντας ὁ Φιλίππου πατὴρ καὶ πέμπων σύνεδρον καὶ τῆς καθʼ αὑτὸν ψήφου κύριος ὤν,
					ἐψηφίσατο Ἀμφίπολιν τὴν Ἀθηναίων συνεξαιρεῖν μετὰ τῶν ἄλλων Ἑλλήνων Ἀθηναίοις.
					καὶ τούτων τὸ κοινὸν δόγμα τῶν Ἑλλήνων καὶ τοὺς ψηφισαμένους ἐκ τῶν δημοσίων
					γραμμάτων μάρτυρας παρειχόμην.</p>
			</div>
			<div n="33" type="section">
				<p><q>ὧν δὲ Ἀμύντας ἀπέστη<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
								ἀπέστη </foreign> Baiter :<foreign xml:lang="grc"> ἀπέστη ὁ φιλίππου
								πατήρ </foreign> MSS.</note> ἐναντίον τῶν Ἑλλήνων ἁπάντων οὐ μόνον
						λόγοις, ἀλλὰ καὶ ψήφῳ, τούτων,</q> ἔφην ἐγώ, <q>σὲ τὸν ἐξ ἐκείνου
						γεγενημένον οὐκ ἔστι δίκαιον ἀντιποιεῖσθαι. εἰ δʼ ἀντιποιῇ κατὰ πόλεμον
						λαβὼν εἰκότως ἔχειν, εἰ μὲν πρὸς ἡμᾶς πολεμήσας δοριάλωτον τὴν πόλιν εἷλες,
						κυρίως ἔχεις τῷ τοῦ πολέμου νόμῳ κτησάμενος· εἰ δʼ Ἀμφιπολίτας ἀφείλου τὴν
						Ἀθηναίων πόλιν, οὐχὶ τἀκείνων ἔχεις, ἀλλὰ τὴν Ἀθηναίων χώραν.</q></p>
			</div>
			<div n="34" type="section">
				<p>ῥηθέντων δὲ καὶ τούτων καὶ ἑτέρων λόγων, ἤδη καθῆκεν εἰς Δημοσθένην τὸ τῆς
					πρεσβείας μέρος, καὶ πάντες προσεῖχον ὡς ὑπερβολάς τινας δυνάμεως ἀκουσόμενοι
					λόγων· καὶ γὰρ πρὸς αὐτὸν τὸν Φίλιππον, ὡς ἦν ὕστερον ἀκούειν, καὶ πρὸς τοὺς
					ἑταίρους ἐξήγγελτο<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							ἐξήγγελτο </foreign> Bekker :<foreign xml:lang="grc"> ἐξηγγέλλετο
						</foreign> or<foreign xml:lang="grc"> ἐξηγγέλθη </foreign> MSS. The MSS.
							have<foreign xml:lang="grc"> αὐτοῦ </foreign> before or after the verb :
						Blass omits.</note> ἡ τῶν ἐπαγγελιῶν ὑπερβολή. οὕτω δὲ ἁπάντων διακειμένων
					πρὸς τὴν ἀκρόασιν, φθέγγεται τὸ θηρίον τοῦτο προοίμιον σκοτεινόν τι καὶ τεθνηκὸς
					δειλίᾳ, καὶ μικρὸν προαγαγὼν ἄνω τῶν πραγμάτων, ἐξαίφνης ἐσίγησε καὶ διηπορήθη,
					τελευτῶν δὲ ἐκπίπτει ἐκ τοῦ λόγου.</p>
			</div>
			<div n="35" type="section">
				<p>ἰδὼν δὲ αὐτὸν ὁ Φίλιππος ὡς διέκειτο, θαρρεῖν τε παρεκελεύετο καὶ μὴ νομίζειν,
					ὥσπερ ἐν τοῖς θεάτροις, διὰ τοῦτό<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> τοῦτο </foreign> Stephanus :<foreign xml:lang="grc">
							τοῦτο οἴεσθαι </foreign> MSS.</note> τι πεπονθέναι, ἀλλʼ ἡσυχῇ καὶ κατὰ
					μικρὸν ἀναμιμνῄσκεσθαι, καὶ λέγειν ὡς προείλετο. ὁ δʼ ὡς ἅπαξ ἐταράχθη καὶ τῶν
					γεγραμμένων διεσφάλη, οὐδʼ ἀναλαβεῖν αὑτὸν ἐδυνήθη, ἀλλὰ καὶ πάλιν
						ἐπιχειρήσας<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							ἐπιχειρήσας </foreign> Weidner : the MSS. have<foreign xml:lang="grc">
							λέγειν </foreign> before or after<foreign xml:lang="grc">
							ἐπιχειρήσας.</foreign></note> ταὐτὸν ἔπαθεν. ὡς δʼ ἦν σιωπή, μεταστῆναι
					ἡμᾶς ὁ κῆρυξ ἐκέλευσεν.</p>
			</div>
			<div n="36" type="section">
				<p>ἐπειδὴ δʼ ἐφʼ ἡμῶν αὐτῶν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							> αὐτῶν </foreign> Baiter and Sauppe :<foreign xml:lang="grc"> αὐτῶν οἱ
							συμπρέσβεις </foreign> MSS.</note> ἐγενόμεθα, σφόδρα<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> σφόδρα </foreign> Weidner :<foreign
							xml:lang="grc"> σφόδρα πάνυ </foreign> MSS.</note> σκυθρωπάσας ὁ χρηστὸς
					οὑτοσὶ Δημοσθένης ἀπολωλεκέναι με ἔφη τὴν πόλιν καὶ τοὺς συμμάχους. ἐκπλαγέντος
					δὲ οὐκ ἐμοῦ μόνου, ἀλλὰ καὶ τῶν συμπρέσβεων ἁπάντων, καὶ τὴν αἰτίαν πυνθανομένων
					διʼ ἣν ταῦτʼ εἶπεν, ἤρετό με εἰ τῶν Ἀθήνησι πραγμάτων ἐπιλέλησμαι, καὶ τὸν δῆμον
					καταπεπονημένον καὶ σφόδρα ἐπιθυμοῦντα εἰρήνης εἰ μὴ μέμνημαι.</p>
			</div>
			<div n="37" type="section">
				<p><q>ἢ μέγα φρονεῖς,</q> ἔφη, <q>ἐπὶ ταῖς ἐψηφισμέναις μὲν πεντήκοντα ναυσίν,
						οὐδέποτε δὲ πληρωθησομέναις; οὕτω γὰρ ἠρέθικας Φίλιππον καὶ τοιαῦτα εἴρηκας,
						ἐξ ὧν οὐκ εἰρήνη γένοιτʼ ἂν ἐκ πολέμου, ἀλλʼ ἐξ εἰρήνης πόλεμος
						ἀκήρυκτος.</q> ἀρχομένου δʼ ἐμοῦ πρὸς ταῦτα ἀντιλέγειν, ἐκάλουν ἡμᾶς οἱ
						ὑπηρέται.<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ὑπηρέται
						</foreign> Blass :<foreign xml:lang="grc"> ὑπηρέται οἱ τοῦ φιλίππου
						</foreign> MSS.</note></p>
			</div>
			<div n="38" type="section">
				<p>ὡς δʼ εἰσήλθομεν καὶ ἐκαθεζόμεθα, ἐξ ἀρχῆς πρὸς ἕκαστον τῶν εἰρημένων ἐνεχείρει
					τι λέγειν ὁ Φίλιππος, πλείστην δὲ εἰκότως ἐποιήσατο διατριβὴν πρὸς τοὺς ἐμοὺς
					λόγους· ἴσως γὰρ οὐδὲν τῶν ἐνόντων εἰπεῖν, ὥς γε οἶμαι, παρέλιπον· καὶ πολλάκις
					μου τοὔνομα ἐν τοῖς λόγοις ὠνόμαζε· πρὸς δὲ Δημοσθένην τὸν οὕτω καταγελάστως
					ἀπαλλάξαντα οὐδʼ ὑπὲρ ἑνὸς οἶμαι διελέχθη. τοῦτο δὲ ἦν ἄρα ἀγχόνη καὶ λύπη
					τούτῳ.</p>
			</div>
			<div n="39" type="section">
				<p>ἐπειδὴ δὲ κατέστρεψεν εἰς φιλανθρωπίαν τοὺς λόγους, καὶ τὸ συκοφάντημα ὃ
					προειρήκει κατʼ ἐμοῦ πρὸς τοὺς συμπρέσβεις οὗτος, ὡς ἐσομένου πολέμου καὶ
					διαφορᾶς αἰτίου, διέπιπτεν αὐτῷ, ἐνταῦθα ἤδη καὶ παντελῶς ἐξιστάμενος αὑτοῦ
					καταφανὴς ἦν, ὥστε καὶ κληθέντων ἡμῶν ἐπὶ ξένια δεινῶς ἀσχημονεῖν.</p>
			</div>
			<div n="40" type="section">
				<p>ἀφορμώντων δʼ ἡμῶν οἴκαδε ἐκ τῆς πρεσβείας, ἐξαίφνης κατὰ τὴν ὁδὸν παραδόξως
						ὡς<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ὡς </foreign>
						Cobet :<foreign xml:lang="grc"> καὶ </foreign> MSS.</note> φιλανθρώπως πρὸς
					ἕκαστον διελέγετο. ὅ τι μὲν οὖν ποτʼ ἦν ὁ κέρκωψ ἢ τὸ καλούμενον παιπάλημα ἢ τὸ
					παλίμβολον ἢ τὰ τοιαῦτα ῥήματα, οὐκ ᾔδειν πρότερον· νυνὶ δʼ ἐξηγητὴν τοῦτον
					λαβὼν τῆς ἁπάσης κακοηθείας μεμάθηκα.</p>
			</div>
			<div n="41" type="section">
				<p>διαλαμβάνων γὰρ ἕκαστον ἡμῶν ἐν μέρει, τῷ μὲν ἔρανον συστήσειν ἐπηγγέλλετο καὶ
					βοηθήσειν τοῖς ἰδίοις, τὸν δὲ εἰς στρατηγίαν καταστήσειν· ἐμοὶ δὲ παρακολουθῶν
					καὶ τὴν φύσιν μακαρίζων καὶ τοὺς λόγους οὓς εἶπον ἐγκωμιάζων πολὺς ἦν τοῖς
					ἐπαίνοις καὶ ἐπαχθής. συνδειπνούντων δʼ ἡμῶν ἁπάντων ἐν Λαρίσῃ, αὑτὸν μὲν
					ἔσκωπτε καὶ τὴν ἀπορίαν τὴν ἐν τῷ λόγῳ συμβᾶσαν ἑαυτῷ, τὸν δὲ Φίλιππον τῶν ὑπὸ
					τὸν ἥλιον ἀνθρώπων ἔφη πάντων εἶναι δεινότατον.</p>
			</div>
			<div n="42" type="section">
				<p>συναποφηναμένου δὲ κἀμοῦ τι τοιοῦτον, ὡς καὶ μνημονικῶς εἴποι πρὸς τὰ παρʼ ἡμῶν
					ῥηθέντα, Κτησιφῶντος δέ, ὅσπερ ἦν ἡμῶν πρεσβύτατος, ὑπερβολήν τινα ἑαυτοῦ
					παλαιότητος καὶ πλήθους ἐτῶν εἰπόντος, καὶ προσθέντος, ὡς ἐν τοσούτῳ χρόνῳ<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> χρόνῳ </foreign> Cobet
							:<foreign xml:lang="grc"> χρόνῳ καὶ βίῳ </foreign> MSS.</note> οὐ πώποθʼ
					οὕτως ἡδὺν οὐδʼ ἐπαφρόδιτον ἄνθρωπον ἑωρακὼς εἴη, ἀνακροτήσας ὁ Σίσοφος ὅδε τὰς
					χεῖρας,</p>
			</div>
			<div n="43" type="section">
				<p><q>ταῦτα μέντοι,</q> ἔφη, <q>ὦ Κτησιφῶν, οὔτʼ ἂν σὺ πρὸς τὸν δῆμον εἴποις, οὔτʼ
						ἂν οὗτος,</q> ἐμὲ δὴ λέγων, <q>τολμήσειεν εἰπεῖν πρὸς Ἀθηναίους, ὡς ὁ
						Φίλιππος δεινὸς εἰπεῖν καὶ μνημονικός.</q> ἀναισθήτως δὲ ἡμῶν ἐχόντων καὶ
					τὴν ἐπιβουλὴν οὐ προορωμένων, ἣν αὐτίκα ἀκούσεσθε, εἰς συνθήκην τινὰ ἡμᾶς
					κατέκλῃσεν ὑπὲρ τοῦ ταῦτʼ ἐρεῖν πρὸς ὑμᾶς. ἐμοῦ δὲ καὶ δέησιν ἰσχυρὰν ἐδεήθη μὴ
					παραλιπεῖν, ἀλλʼ εἰπεῖν, ὡς ὑπὲρ Ἀμφιπόλεώς τι καὶ Δημοσθένης εἴποι.</p>
			</div>
			<div n="44" type="section">
				<p>μέχρι μὲν οὖν τούτων οἱ συμπρέσβεις εἰσί μοι μάρτυρες, οὓς προπηλακίζων οὗτος καὶ
					διαβάλλων ἐν τῇ κατηγορίᾳ διατετέλεκε· τῶν δʼ ἐπὶ τοῦ βήματος παρʼ ὑμῖν λόγων
					ὑμεῖς ἀκηκόατε, ὥστε οὐκ ἐνέσται μοι ψεύδεσθαι. δέομαι δὲ ὑμῶν προσεπιπονῆσαι
					ἀκούοντας καὶ τὴν λοιπὴν διήγησιν. ὅτι μὲν γὰρ ἕκαστος ὑμῶν ποθεῖ τὰ περὶ
					Κερσοβλέπτην ἀκούειν καὶ τὰς περὶ Φωκέων αἰτίας, σαφῶς οἶδα, καὶ πρὸς ταῦτα
					σπεύδω· ἀλλʼ ἐὰν μὴ τὰ πρὸ τούτων ἀκούσητε, οὐδʼ ἐκείνοις ὁμοίως
					παρακολουθήσετε. ἐὰν δʼ ἐμοὶ τῷ κινδυνεύοντι εἰπεῖν δῶτε ὡς βούλομαι, καὶ σῶσαί
					με, εἰ μηδὲν ἀδικῶ, δυνήσεσθε, ἱκανὰς εἰληφότες ἀφορμάς, καὶ θεάσεσθε ἐκ τῶν
					ὁμολογουμένων καὶ τἀντιλεγόμενα.</p>
			</div>
			<div n="45" type="section">
				<p>ὡς γὰρ δεῦρʼ ἤλθομεν καὶ πρὸς τὴν βουλὴν ἐπὶ κεφαλαίων τὴν πρεσβείαν
					ἀπηγγείλαμεν, καὶ τὴν ἐπιστολὴν ἀπέδομεν τὴν παρὰ Φιλίππου, ἐπαινέτης ἦν ἡμῶν
					Δημοσθένης πρὸς τοὺς συμβουλευτάς,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> τοὺς συμβουλευτάς </foreign> Blass :<foreign
							xml:lang="grc"> τοὺς βουλεύοντας </foreign> or<foreign xml:lang="grc">
							τοὺς αὐτοὺς συμβουλευτάς </foreign> MSS.</note> καὶ τὴν Ἑστίαν ἐπώμοσε
					τὴν βουλαίαν συγχαίρειν τῇ πόλει, ὅτι τοιούτους ἄνδρας ἐπὶ τὴν πρεσβείαν
					ἐξέπεμψεν, οἳ καὶ τῇ πίστει καὶ λέγοντες<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> καὶ τῇ πίστει καὶ λέγοντες </foreign> Blass
							:<foreign xml:lang="grc"> καὶ τοῖς λόγοις καὶ τῇ πίστει λέγοντες
						</foreign> MSS.</note> ἦσαν ἄξιοι τῆς πόλεως.</p>
			</div>
			<div n="46" type="section">
				<p>ὑπὲρ ἐμοῦ δὲ εἶπέ τι τοιοῦτον, ὡς οὐ ψευσαίμην τὰς τῶν ἑλομένων με ἐπὶ τὴν
					πρεσβείαν ἐλπίδας. τέλος δὲ πάντων· ἔγραψε γὰρ ἡμᾶς στεφανῶσαι θαλλοῦ στεφάνῳ
					ἕκαστον εὐνοίας ἕνεκα τῆς εἰς τὸν δῆμον, καὶ καλέσαι ἐπὶ δεῖπνον εἰς τὸ
					πρυτανεῖον εἰς αὔριον. ὅτι δʼ οὐδὲν ψεῦδος εἴρηκα πρὸς ὑμᾶς, λαβέτω μοι τὸ
					ψήφισμα ὁ γραμματεύς, καὶ τὰς τῶν συμπρέσβεων μαρτυρίας ἀναγνώτω.<quote
						type="*yh/fisma"><title>Ψήφισμα</title></quote><quote type="*marturi/ai"
							><title>Μαρτυρίαι</title></quote></p>
			</div>
			<div n="47" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἐπειδὴ τοίνυν ἀπηγγέλλομεν τὴν πρεσβείαν ἐν τῷ
					δήμῳ, εἶπε παρελθὼν πρῶτος ἡμῶν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> πρῶτος ἡμῶν </foreign> Weidner : the MSS. have<foreign
							xml:lang="grc"> διὰ τὴν ἡλικίαν</foreign> before or after these
						words.</note> Κτησιφῶν ἄλλους τέ τινας λόγους καὶ τοὺς πρὸς Δημοσθένην αὐτῷ
					συγκειμένους ἐρεῖν, περί τε τῆς ἐντεύξεως τῆς Φιλίππου καὶ τῆς ἰδέας αὐτοῦ καὶ
					τῆς ἐν τοῖς πότοις ἐπιδεξιότητος. καὶ μετὰ τοῦτον Φιλοκράτους εἰπόντος μικρὰ καὶ
					Δερκύλου, παρῆλθον ἐγώ.</p>
			</div>
			<div n="48" type="section">
				<p>ἐπειδὴ δὲ τὴν ἄλλην διεξῆλθον πρεσβείαν, ἀπήντησα καὶ πρὸς τὸν λόγον ὃν ἐν τοῖς
					συμπρέσβεσι διωμολογησάμην, εἰπὼν ὅτι καὶ μνημονικῶς καὶ δυνατῶς ὁ Φίλιππος
					εἴποι· καὶ τὴν δέησιν οὐκ ἐπελαθόμην τὴν Δημοσθένους, ὅτι ταχθείη λέγειν, ἐάν τι
					παραλίπωμεν ἡμεῖς, ὑπὲρ Ἀμφιπόλεως.</p>
			</div>
			<div n="49" type="section">
				<p>ἐφʼ ἅπασι δʼ ἡμῖν ἀνίσταται τελευταῖος Δημοσθένης, καὶ τερατευσάμενος, ὥσπερ
					εἴωθε, τῷ σχήματι καὶ τρίψας τὴν κεφαλήν, ὁρῶν ἐπισημαινόμενον τὸν δῆμον καὶ
						ἀποδεδεγμένον<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							ἀποδεδεγμένον </foreign> Scaliger :<foreign xml:lang="grc"> δεδεγμένον
						</foreign> MSS.</note> τοὺς παρʼ ἐμοῦ λόγους, ἀμφοτέρων ἔφη θαυμάζειν, καὶ
					τῶν ἀκουόντων καὶ τῶν πρεσβευσάντων, ὅταν παρέντες τὸν χρόνον, οἱ μὲν τὸν τοῦ
					βουλεύεσθαι, οἱ δὲ τὸν τοῦ συμβουλεύειν, ἀποδιατρίβωσι τὴν ὑπερόριον λαλιὰν
					ἀγαπῶντες ἐν τοῖς οἰκείοις πράγμασιν· οὐδὲν γὰρ εἶναι ῥᾷον ἢ πρεσβείαν
					ἀπαγγεῖλαι.</p>
			</div>
			<div n="50" type="section">
				<p><q>βούλομαι δʼ ὑμῖν</q> ἔφη <q>καὶ ἐπιδεῖξαι, ὡς δεῖ τὸ πρᾶγμα γίγνεσθαι.</q> ἅμα
					δʼ ἐκέλευσεν ἀναγνωσθῆναι τὸ ψήφισμα τοῦ δήμου. ἀναγνωσθέντος δὲ εἶπεν, ὅτι
						<q>κατὰ τοῦτο ἐξεπέμφθημεν, καὶ ταῦτα ἐπράττομεν ἃ ἐνταυθοῖ γέγραπται. λαβὲ
						δή μοι καὶ τὴν ἐπιστολὴν ἣν ἥκομεν παρὰ Φιλίππου φέροντες.</q> ἐπειδὴ δὲ
					ἀνεγνώσθη, <q>ἀπέχετε</q> ἔφη <q>τὴν ἀπόκρισιν, καὶ λοιπὸν ὑμῖν ἐστι
						βουλεύσασθαι.</q></p>
			</div>
			<div n="51" type="section">
				<p>θορυβησάντων δʼ ἐπʼ αὐτῷ τῶν μέν, ὡς δεινός τις εἴη καὶ σύντομος, τῶν δὲ
					πλειόνων, ὡς πονηρὸς καὶ φθονερός, <q>σκέψασθε δὲ</q> ἔφη <q>ὡς συντόμως καὶ
						τἆλλα πάντα ἀπαγγελῶ. ἐδόκει δεινὸς<note resp="Loeb" anchored="true"
								><foreign xml:lang="grc"> δεινὸς </foreign> Auger :<foreign
								xml:lang="grc"> μνημονικὸς καὶ δεινὸς </foreign> MSS.</note> εἶναι
						λέγειν Αἰσχίνῃ Φίλιππος, ἀλλʼ οὐκ ἐμοί, ἀλλʼ εἴ τις αὐτοῦ τὴν τύχην περιελὼν
						ἑτέρῳ περιθείη, οὐκ ἂν πολύ τι καταδεὴς εἴη. ἐδόκει Κτησιφῶντι τὴν ὄψιν
						λαμπρὸς εἶναι, ἐμοὶ δʼ οὐ χείρων Ἀριστόδημος ὁ ὑποκριτής,</q>
				</p>
			</div>
			<div n="52" type="section">
				<p>παρῆν δʼ ἡμῖν καὶ συνεπρέσβευε. <q>μνημονικόν τις αὐτόν φησιν εἶναι· καὶ γὰρ
						ἕτεροι. πιεῖν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
								πιεῖν </foreign> Cobet :<foreign xml:lang="grc"> συμπιεῖν </foreign>
							MSS. cp. ii. 112.</note> δεινὸς ἦν· Φιλοκράτης ὁ μεθʼ ἡμῶν δεινότερος.
						λόγον τίς φησιν ἐμοὶ καταλιπεῖν ὑπὲρ Ἀμφιπόλεως· ἀλλʼ οὔτʼ ἂν ὑμῖν ὁ ῥήτωρ
						οὗτος οὔτʼ ἂν ἐμοὶ λόγου μεταδοίη. ταυτὶ μὲν οὖν</q>
				</p>
			</div>
			<div n="53" type="section">
				<p>ἔφη <q>λῆρός ἐστιν· ἐγὼ δὲ ψήφισμα γράψω καὶ τῷ κήρυκι σπείσασθαι τῷ παρὰ
						Φιλίππου ἥκοντι, καὶ τοῖς μέλλουσι παρʼ αὐτοῦ δεῦρο ἰέναι πρέσβεσι, καὶ τοὺς
						πρυτάνεις, ἐπειδὰν ἥκωσιν οἱ πρέσβεις, ἐκκλησίαν ἐπὶ δύο ἡμέρας ποιεῖν μὴ
						μόνον ὑπὲρ εἰρήνης, ἀλλὰ καὶ περὶ συμμαχίας, καὶ τοὺς πρέσβεις ἡμᾶς, εἰ
						δοκοῦμεν ἄξιοι εἶναι, ἐπαινέσαι καὶ καλέσαι ἐπὶ δεῖπνον εἰς τὸ πρυτανεῖον
						εἰς αὔριον.</q></p>
			</div>
			<div n="54" type="section">
				<p>ὅτι δʼ ἀληθῆ λέγω, λαβέ μοι τὰ ψηφίσματα, ἵνα εἰδῆτε, ὦ ἄνδρες δικασταί, καὶ τὴν
					ἀνωμαλίαν αὐτοῦ καὶ τὸν φθόνον, καὶ τὴν τῶν πραγμάτων μετὰ Φιλοκράτους
					κοινωνίαν, καὶ τὸ ἦθος, ὡς ἐπίβουλον καὶ ἄπιστον. κάλει δέ μοι καὶ τοὺς
					συμπρέσβεις, καὶ τὰς μαρτυρίας αὐτῶν ἀνάγνωθι.<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> ἀνάγνωθι </foreign> Taylor : the MSS.
							add<foreign xml:lang="grc"> καὶ τὰ ψηφίσματα τὰ
						Δημοσθένους.</foreign></note><quote type="*yhfi/smata"
							><title>Ψηφίσματα</title></quote></p>
			</div>
			<div n="55" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>οὐ τοίνυν μόνον ταῦτα ἔγραψεν, ἀλλὰ καὶ μετὰ ταῦτα
					ἐν τῇ βουλῇ θέαν εἰς τὰ Διονύσια κατανεῖμαι τοῖς πρέσβεσιν, ἐπειδὰν ἥκωσι, τοῖς
					Φιλίππου. λέγε καὶ τοῦτο τὸ ψήφισμα.<quote type="*yh/fisma"
							><title>Ψήφισμα</title></quote><milestone unit="para" ed="P"/>ἀνάγνωθι
					δὴ καὶ τὴν τῶν συμπρέσβεων μαρτυρίαν, ἵνʼ εἰδῆτε, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ὅτι
					Δημοσθένης οὐχ ὑπὲρ τῆς πόλεως εἰπεῖν δύναται, ἀλλʼ ἐπὶ τοὺς συσσίτους καὶ
					ὁμοσπόνδους μελετᾷ.<quote type="*marturi/a"><title>Μαρτυρία</title></quote></p>
			</div>
			<div n="56" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>τὴν μὲν τοίνυν κοινωνίαν τῶν περὶ τῆς εἰρήνης
					πράξεων οὐκ ἐμὴν καὶ Φιλοκράτους, ἀλλὰ Δημοσθένους καὶ Φιλοκράτους εὑρίσκετε,
					καὶ τὰς πίστεις τῶν εἰρημένων ἱκανὰς ὑμῖν οἶμαι παρεσχῆσθαι· τῶν μὲν γὰρ
					ἀπηγγελμένων ὑμεῖς ἐστέ μοι μάρτυρες, τῶν δʼ ἐν Μακεδονίᾳ ῥηθέντων καὶ τῶν κατὰ
					τὴν πορείαν ἡμῖν συμβάντων τοὺς συμπρέσβεις ὑμῖν μάρτυρας παρεσχόμην. τῆς δὲ ὑπὸ
					Δημοσθένους ἀρτίως εἰρημένης κατηγορίας ἠκούσατε καὶ μέμνησθε, ἧς τὴν ἀρχὴν
					ἐποιήσατο ἀπὸ τῆς δημηγορίας ἣν εἶπον ἐγὼ περὶ τῆς εἰρήνης.</p>
			</div>
			<div n="57" type="section">
				<p>πάντα δὲ ἐν τῷ μέρει τούτῳ τῆς κατηγορίας ἐψευσμένος, ἐπὶ τῷ καιρῷ τούτῳ δεινῶς
					ἐσχετλίασε. τοὺς γὰρ λόγους τούτους ἐναντίον φησὶ τῶν πρέσβεων λέγεσθαι οὓς
					ἔπεμψαν πρὸς ὑμᾶς οἱ Ἕλληνες μεταπεμφθέντες ὑπὸ τοῦ δήμου, ἵνα κοινῇ καὶ
					πολεμοῖεν, εἰ δέοι, Φιλίππῳ,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> Φιλίππῳ </foreign> Weidner :<foreign xml:lang="grc">
							Φιλίππῳ μετὰ Ἀθηναίων </foreign> MSS.</note> καὶ τῆς εἰρήνης, εἰ τοῦτο
					εἶναι δοκοίη συμφέρον, μετέχοιεν. σκέψασθε δὴ πράγματος μεγάλου κλοπὴν καὶ
					δεινὴν ἀναισχυντίαν τἀνθρώπου.<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> τἀνθρώπου </foreign> Markland :<foreign xml:lang="grc">
							ἀνθρώπου </foreign> MSS.</note> τῶν γὰρ πρεσβειῶν,</p>
			</div>
			<div n="58" type="section">
				<p>ἃς<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> πρεσβειῶν ἃς
						</foreign> Dobree :<foreign xml:lang="grc"> πρέσβεων οὓς </foreign>
						MSS.</note> ἐξεπέμψατε εἰς τὴν Ἑλλάδα ἔτι τοῦ πολέμου τοῦ πρὸς Φίλιππον ὑμῖν
					ἐνεστηκότος, οἱ μὲν χρόνοι τῆς αἱρέσεως<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> αἱρέσεως </foreign> Dobree :<foreign
							xml:lang="grc"> αἱρέσεως ὅτε ἐξεπέμφθησαν </foreign> MSS.</note> καὶ τὰ
					τῶν πρεσβευσάντων ὀνόματα ἐν τοῖς δημοσίοις ἀναγέγραπται γράμμασι, τὰ δὲ σώματά
					ἐστιν αὐτῶν οὐκ ἐν Μακεδονίᾳ, ἀλλʼ Ἀθήνησι· ταῖς δὲ ξενικαῖς πρεσβείαις ἡ βουλὴ
					τὰς εἰς τὸν δῆμον προσόδους προβουλεύει· οὗτος δʼ ἐφεστάναι τὰς ἀπὸ τῶν Ἑλλήνων
					φησὶ πρεσβείας.</p>
			</div>
			<div n="59" type="section">
				<p>παρελθὼν τοίνυν, Δημόσθενες, ἐπὶ τὸ βῆμα τοῦτο ἐν τῷ ἐμῷ λόγῳ, εἰπὲ πόλεως
					ἧστινος βούλει τῶν Ἑλληνίδων τοὔνομα ἐξ ἧς ἀφῖχθαι τότε φῂς τοὺς πρέσβεις· καὶ
					τὰ προβουλεύματα αὐτῶν ἐκ τοῦ βουλευτηρίου δὸς ἀναγνῶναι, καὶ τοὺς Ἀθηναίων
					κάλει πρέσβεις, οὓς ἐξέπεμψαν ἐπὶ τὰς πόλεις, μάρτυρας. κἂν παρεῖναι καὶ μὴ
					ἀποδημεῖν, ὅτε ἡ πόλις τὴν εἰρήνην ἐποιεῖτο, μαρτυρήσωσιν, ἢ τὰς πρὸς τὴν βουλὴν
					αὐτῶν προσόδους καὶ τὰ ψηφίσματα ἂν παράσχῃ ἐν ᾧ σὺ φῂς ὄντα χρόνῳ, καταβαίνω
					καὶ θανάτου τιμῶμαι.</p>
			</div>
			<div n="60" type="section">
				<p>ἀνάγνωθι δὴ καὶ τὸ τῶν συμμάχων δόγμα τί λέγει, ἐν ᾧ διαρρήδην γέγραπται, ἐπειδὴ
					βουλεύεται ὁ δῆμος ὁ Ἀθηναίων ὑπὲρ εἰρήνης πρὸς Φίλιππον, οἱ δὲ πρέσβεις οὔπω
					πάρεισιν, οὓς ἐξέπεμψεν ὁ δῆμος εἰς τὴν Ἐλλάδα παρακαλῶν τὰς πόλεις ὑπὲρ τῆς
					ἐλευθερίας τῶν Ἑλλήνων, δεδόχθαι τοῖς συμμάχοις, ἐπειδὰν ἐπιδημήσωσιν οἱ
					πρέσβεις καὶ τὰς πρεσβείας ἀπαγγείλωσιν Ἀθηναίοις καὶ τοῖς συμμάχοις, προγράψαι
					τοὺς πρυτάνεις ἐκκλησίας δύο κατὰ τὸν νόμον, ἐν δὲ ταύταις βουλεύσασθαι περὶ τῆς
					εἰρήνης Ἀθηναίους· ὅ τι δʼ ἂν ψηφίσηται<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> ψηφίσηται </foreign> Cobet :<foreign
							xml:lang="grc"> βουλεύσηται </foreign> MSS.</note> ὁ δῆμος, τοῦτʼ εἶναι
					κοινὸν δόγμα τῶν συμμάχων. ἀνάγνωθι δή μοι τὸ τῶν συνέδρων δόγμα.<quote
						type="*do/gma *sune/drwn"><title>Δόγμα Συνέδρων</title></quote></p>
			</div>
			<div n="61" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>παρανάγνωθι δή μοι καὶ τὸ Δημοσθένους ψήφισμα, ἐν
					ᾧ κελεύει τοὺς πρυτάνεις μετὰ τὰ Διονύσια τὰ ἐν ἄστει καὶ τὴν ἐν Διονύσου
					ἐκκλησίαν προγράψαι δύο ἐκκλησίας, τὴν μὲν τῇ ὀγδόῃ ἐπὶ δέκα, τὴν δὲ τῇ
						ἐνάτῃ,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἐνάτῃ
						</foreign> Cobet :<foreign xml:lang="grc"> ἐνάτῃ ἐπὶ δέκα </foreign>
						MSS.</note> ὁρίζων τὸν χρόνον καὶ προϋφαιρῶν τὰς ἐκκλησίας, πρὶν ἐπιδημῆσαι
					τοὺς ἀπὸ τῶν Ἑλλήνων πρέσβεις. καὶ τὸ μὲν τῶν συμμάχων δόγμα κελεύει, ᾧ
					συνειπεῖν καὶ ἐγὼ ὁμολογῶ, ὑπὲρ εἰρήνης μόνον ὑμᾶς βουλεύσασθαι, Δημοσθένης δὲ
					καὶ περὶ συμμαχίας κελεύει. λέγε αὐτοῖς τὸ ψήφισμα.<quote type="*yh/fisma"
							><title>Ψήφισμα</title></quote></p>
			</div>
			<div n="62" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>τῶν μὲν ψηφισμάτων ἀμφοτέρων ἀκηκόατε,<note
						resp="Loeb" anchored="true"> The MSS. have<foreign xml:lang="grc"> ὦ
							Ἀθηιαῖοι </foreign> before or after the verb : Weidner omits.</note> ὑφʼ
					ὧν ἐξελέγχεται Δημοσθένης τὰς ἀποδημούσας πρεσβείας ἐπιδημεῖν φάσκων, καὶ
					βουλομένων ὑμῶν ἀκροάσασθαι, τὸ τῶν συμμάχων ἄκυρον πεποιηκὼς δόγμα. οἱ μὲν γὰρ
					ἀπεφήναντο ἀναμεῖναι<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							ἀναμεῖναι </foreign> Cobet : the MSS. have<foreign xml:lang="grc">
							ἀναμεῖναι τὴν πόλιν </foreign> (one has<foreign xml:lang="grc"> τῇ
							πόλει).</foreign></note> τὰς Ἑλληνικὰς πρεσβείας, Δημοσθένης δὲ οὐ λόγῳ
					μόνον κεκώλυκε περιμεῖναι, ὁ πάντων αἴσχιστα καὶ τάχιστα μετατιθέμενος, ἀλλʼ
					ἔργῳ καὶ ψηφίσματι, προστάξας ἤδη βεβουλεῦσθαι.</p>
			</div>
			<div n="63" type="section">
				<p>εἴρηκε δὲ ὡς ἐν τῇ προτέρᾳ τῶν ἐκκλησιῶν δημηγορήσαντος Φιλοκράτους, ὕστερον
					ἀναβὰς ἐγὼ κατεμεμψάμην ἣν εἰσηγεῖτο ἐκεῖνος εἰρήνην, αἰσχρὰν καὶ τῆς πόλεως
					ἀναξίαν εἶναι φάσκων, τῇ δʼ ὑστεραίᾳ πάλιν<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> πάλιν </foreign> Cobet :<foreign
							xml:lang="grc"> πάλιν ἡμέρα </foreign> MSS.</note> ὡς συναγορεύοιμι τῷ
					Φιλοκράτει, καὶ τὴν ἐκκλησίαν εὐημερήσας οἰχοίμην<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> οἰχοίμην </foreign> Blass :<foreign
							xml:lang="grc"> ᾠχόμην </foreign> MSS.</note> φέρων, πείθων ὑμᾶς μὴ
					προσέχειν τοῖς τὰς μάχας καὶ τὰ τῶν προγόνων λέγουσι τρόπαια, μηδὲ τοῖς Ἕλλησι
					βοηθεῖν.</p>
			</div>
			<div n="64" type="section">
				<p>ὅτι δʼ οὐ ψευδῆ μόνον κατηγόρηκεν, ἀλλὰ καὶ ἀδύνατα γενέσθαι, μίαν μὲν αὐτὸς καθʼ
						αὑτοῦ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> αὑτοῦ
						</foreign> Cobet :<foreign xml:lang="grc"> αὑτοῦ Δημοσθένης </foreign>
						MSS.</note> μαρτυρίαν μαρτυρήσει, ἑτέραν δὲ πάντες Ἀθηναῖοι καὶ ὑμεῖς
					ἀναμιμνῃσκόμενοι, τρίτην δὲ ἡ τῆς αἰτίας ἀπιθανότης, τετάρτην δὲ ἀνὴρ ἀξιόλογος,
					εἷς τῶν πολιτευομένων, Ἀμύντωρ, ᾧ ψήφισμα<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> ψήφισμα </foreign> Blass :<foreign
							xml:lang="grc"> τὸ ψήφισμα </foreign> MSS.</note> ἐπεδείξατο Δημοσθένης
					καὶ ἀνεκοινοῦτο, εἰ δῷ τῷ γραμματεῖ, οὐχ ὑπεναντία,<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ὑπεναντία </foreign> Blass
							:<foreign xml:lang="grc"> ὑπεναντίαν </foreign> or<foreign
							xml:lang="grc"> ὑπεναντίον </foreign> MSS.</note> ἀλλὰ ταὐτὰ<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ταὐτὰ </foreign> Blass
							:<foreign xml:lang="grc"> ταὐτὸν </foreign> MSS.</note> γεγραφὼς
					Φιλοκράτει.</p>
			</div>
			<div n="65" type="section">
				<p>καί μοι λαβὲ τὸ ψήφισμα καὶ ἀνάγνωθι τὸ Δημοσθένους, ἐν ᾧ φαίνεται γεγραφώς, τῇ
					μὲν προτέρᾳ τῶν ἐκκλησιῶν συμβουλεύειν τὸν βουλόμενον, τῇ δʼ ὑστέρᾳ τοὺς
					προέδρους ἐπιψηφίζειν τὰς γνώμας, λόγον δὲ μὴ προτιθέναι, ἐν ᾗ<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ᾗ </foreign> Bekker :<foreign
							xml:lang="grc"> ᾧ </foreign> MSS.</note> μέ φησιν αὐτὸς Φιλοκράτει
						συνειπεῖν.<quote type="*yh/fisma"><title>Ψήφισμα</title></quote></p>
			</div>
			<div n="66" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>οὐκοῦν τὰ μὲν ψηφίσματα, ὡς ἐξ ἀρχῆς ἐγράφη,
					μένει, οἱ δὲ τῶν συκοφαντῶν λόγοι πρὸς τοὺς ἐφʼ ἡμέραν καιροὺς λέγονται. ποιεῖ
					δέ μου τὴν δημηγορίαν ὁ μὲν κατήγορος διαιρετήν, τὸ ψήφισμα δὲ καὶ τἀληθὲς μίαν·
					λόγον γὰρ μὴ προτιθέντων<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> λόγον <gap/> προτιθέντων </foreign> Cobet :<foreign
							xml:lang="grc"> λόγων <gap/> προτεθέντων </foreign> MSS.</note> εἰς τὴν
					ὑστέραν ἐκκλησίαν τῶν προέδρων,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> προέδρων </foreign> Cobet :<foreign xml:lang="grc">
							προέδρων κωλυόντων </foreign> MSS.</note> οὐκ εἰπεῖν. τί δʼ ἂν καὶ
					βουλόμενος, εἴπερ ταὐτὰ Φιλοκράτει προειλόμην, κατηγόρουν μὲν πρὸς τοὺς αὐτοὺς
					ἀκροατὰς τῇ προτεραίᾳ, μίαν δὲ νύκτα διαλιπὼν συνηγόρουν; πότερα ὡς αὐτὸς
					εὐδοξήσων, ἢ ὡς ἐκεῖνον ὠφελήσων; ἀλλʼ οὐκ ἐνῆν οὐδέτερα<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> οὐδέτερα </foreign> Sakorraphos
							:<foreign xml:lang="grc"> ἀμφύτερα </foreign> MSS.</note> ἐξενέγκασθαι,
					ἀλλʼ ὑπὸ πάντων μὲν μισεῖσθαι, περαίνειν δὲ μηδέν.</p>
			</div>
			<div n="67" type="section">
				<p>κάλει δέ μοι καὶ Ἀμύντορα Ἑρχιέα, καὶ τὴν μαρτυρίαν ἀνάγνωθι. ὃν δὲ τρόπον
					γέγραπται, προδιελθεῖν ὑμῖν βούλομαι. μαρτυρεῖ Ἀμύντωρ Αἰσχίνῃ, ὅτε ἐβουλεύετο ὁ
					δῆμος περὶ τῆς συμμαχίας τῆς πρὸς Φίλιππον κατὰ τὸ Δημοσθένους ψήφισμα, ἐν τῇ
					ὑστέρᾳ τῶν δυοῖν ἐκκλησιῶν, ὅτε οὐκ ἐξῆν δημηγορεῖν, ἀλλὰ τὰ περὶ τῆς εἰρήνης
					καὶ συμμαχίας ψηφίσματα ἐπεψηφίζετο,</p>
			</div>
			<div n="68" type="section">
				<p>ἐν ταύτῃ τῇ ἐκκλησίᾳ Δημοσθένην ἐπιδείξασθαι παρακαθήμενον ψήφισμα<note
						resp="Loeb" anchored="true"> The MSS. have<foreign xml:lang="grc"> ψήφισμα
							γεγραμμένον · </foreign> Blass brackets<foreign xml:lang="grc">
							γεγραμμένον.</foreign></note> ἑαυτῷ, ἐφʼ ᾧ ἐπεγέγραπτο τὸ<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> τὸ </foreign> added by
						Markland.</note> Δημοσθένους ὄνομα, καὶ ἀνακοινοῦσθαι αὐτὸν αὑτῷ, εἰ δῷ<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> δῷ </foreign> Markland
							:<foreign xml:lang="grc"> δῷ τῷ γραμματεῖ </foreign> MSS.</note> τοῖς
					προέδροις ἐπιψηφίσαι,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							τοῖς προέδροις ἐπιψηφίσαι </foreign> Blass<foreign xml:lang="grc">
							(ἐπιψηφίσαι </foreign> Markland)<foreign xml:lang="grc"> · ἐπιψηφίσασθαι
							τοῖς προέδροις </foreign> MSS.</note> καὶ εἶναι, ἐφʼ οἷς τὴν εἰρήνην καὶ
					τὴν συμμαχίαν ἔγραψε ποιεῖσθαι, ἐπὶ τοῖς αὐτοῖς ἐφʼ οἷσπερ καὶ Φιλοκράτης
					ἐγεγράφει. κάλει δέ μοι Ἀμύντορα Ἑρχιέα, καὶ ἐκκλήτευε, ἐὰν μὴ θέλῃ δευρὶ
						παρεῖναι.<quote type="*marturi/a"><title>Μαρτυρία</title></quote></p>
			</div>
			<div n="69" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>τῆς μὲν μαρτυρίας ἀκηκόατε, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι·
					σκοπεῖτε δὴ πότερα ὑμῖν δοκεῖ Δημοσθένης ἐμοῦ κατηγορηκέναι, ἢ τοὐναντίον αὐτὸς
					αὑτοῦ ἐπὶ τῷ ἐμῷ ὀνόματι. ἐπειδὴ δὲ καὶ τὴν δημηγορίαν μου διαβάλλει, καὶ τοὺς
					εἰρημένους λόγους ἐπὶ τὰ χείρω διεξέρχεται, οὔτʼ ἂν ἀποδραίην, οὔτʼ ἂν τῶν τότʼ
					εἰρημένων οὐδὲν ἀρνησαίμην, οὔτʼ αἰσχύνομαι ἐπʼ αὐτοῖς, ἀλλὰ καὶ
					φιλοτιμοῦμαι.</p>
			</div>
			<div n="70" type="section">
				<p>βούλομαι δʼ ὑμᾶς καὶ τοὺς καιροὺς ὑπομνῆσαι, ἐν οἷς ἐβουλεύεσθε. τὴν μὲν γὰρ
					ἀρχὴν ἐποιησάμεθα τοῦ πολέμου ὑπὲρ Ἀμφιπόλεως, συνέβαινε δʼ ἡμῶν τὸν στρατηγὸν
					ἐν τῷ πολέμῳ ἑβδομήκοντα μὲν καὶ πέντε πόλεις συμμαχίδας ἀποβεβληκέναι, ἃς
					ἐκτήσατο Τιμόθεος ὁ Κόνωνος καὶ κατέστησεν εἰς τὸ συνέδριον· (προῄρημαι γὰρ
					παρρησιάσασθαι, καὶ ἐλευθέρως ἅμα καὶ τἀληθῆ εἰπὼν σῴζεσθαι· ἐὰν δὲ ἄλλως πως
					γιγνώσκητε, καταχρήσασθέ μοι· οὐ γὰρ ἂν ὑποστειλαίμην·)</p>
			</div>
			<div n="71" type="section">
				<p>ἑκατὸν δὲ καὶ πεντήκοντα τριήρεις λαβόντα ἐκ τῶν νεωρίων μὴ κατακεκομικέναι, καὶ
					ταῦτα ὑμῖν ἐν τοῖς ἀγῶσιν ἀεὶ τοῖς Χάρητος οἱ κατήγοροι δεικνύουσι, χίλια δὲ καὶ
					πεντακόσια τάλαντα οὐκ εἰς στρατιώτας, ἀλλʼ εἰς ἡγεμόνων ἀλαζονείας ἀνηλωκέναι,
					Δηιάρην τε καὶ Δηίπυρον καὶ Πολυφόντην, δραπέτας ἀνθρώπους ἐκ τῆς Ἑλλάδος
					συνειλεγμένους, καὶ χωρὶς εἰς τοὺς περὶ τὸ βῆμα καὶ τὴν ἐκκλησίαν μισθοφόρους,
					οἳ τοὺς μὲν ταλαιπώρους νησιώτας καθʼ ἕκαστον ἐνιαυτὸν ἑξήκοντα τάλαντα
					εἰσέπραττον σύνταξιν, κατῆγον δὲ τὰ πλοῖα καὶ τοὺς Ἕλληνας ἐκ τῆς κοινῆς
					θαλάττης.</p>
			</div>
			<div n="72" type="section">
				<p>ἀντὶ δὲ ἀξιώματος καὶ τῆς τῶν Ἑλλήνων ἡγεμονίας, ἡ πόλις ἡμῶν τῆς<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> τῆς </foreign> added by
						Bremi.</note> Μυοννήσου καὶ τῆς τῶν λῃστῶν δόξης ἀνεπίμπλατο· Φίλιππος δὲ
					ὁρμηθεὶς ἐκ Μακεδονίας, οὐκέθʼ ὑπὲρ Ἀμφιπόλεως πρὸς ἡμᾶς ἠγωνίζετο, ἀλλʼ ἤδη
					περὶ Λήμνου καὶ Ἴμβρου καὶ Σκύρου, τῶν ἡμετέρων κτημάτων· ἐξέλειπον<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἐξέλειπον </foreign>
						Stephanus :<foreign xml:lang="grc"> ἐξέλιπον </foreign> MSS.</note> δὲ
					Χερρόνησον ἡμῶν οἱ πολῖται, τὴν οὖσαν ὁμολογουμένως Ἀθηναίων· πλείους δὲ
					ἐκκλησίας συγκλήτους ἠναγκάζεσθε ἐκκλησιάζειν μετὰ φόβου καὶ θορύβου, ἢ τὰς
					τεταγμένας ἐκ τῶν νόμων·</p>
			</div>
			<div n="73" type="section">
				<p>οὕτω δʼ ἦν σφαλερὰ καὶ ἐπικίνδυνα τὰ πράγματα, ὥστε ἠναγκάσθη γράψαι ψήφισμα
					Κηφισοφῶν ὁ Παιανιεύς, εἷς τῶν φίλων καὶ ἑταίρων τῶν Χάρητος, ἐκπλεῖν τὴν
					ταχίστην Ἀντίοχον τὸν ἐπὶ τῶν ὑπηρετικῶν, καὶ ζητεῖν τὸν στρατηγὸν τὸν ἐπὶ τῇ
					δυνάμει τεταγμένον, κἂν ἐντύχῃ που, φράζειν ὅτι θαυμάζει ὁ δῆμος ὁ Ἀθηναίων, εἰ
					Φίλιππος μὲν ἐπὶ Χερρόνησον τὴν Ἀθηναίων πορεύεται, Ἀθηναῖοι δὲ οὐδὲ τὸν
					στρατηγὸν ἴσασιν οὐδὲ τὴν δύναμιν ἣν ἐξέπεμΨαν, ὅπου ἐστίν. ὅτι δʼ ἀληθῆ λέγω,
					ἀκούσατε τοῦ Ψηφίσματος, καὶ ἀναμνήσθητε τοῦ πολέμου, καὶ τὴν εἰρήνην τοὺς τῶν
					ὅπλων ἡγεμόνας, ἀλλὰ μὴ τοὺς πρέσβεις, ἀπαιτεῖτε.<quote type="*yh/fisma"
							><title>Ψήφισμα</title></quote></p>
			</div>
			<div n="74" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>οἱ μὲν καιροὶ τῆς πόλεως τοιοῦτοι, ἐν οἷς οἱ περὶ
					τῆς εἰρήνης ἐγίγνοντο λόγοι· ἀνιστάμενοι δὲ οἱ συντεταγμένοι ῥήτορες, περὶ μὲν
					τῆς σωτηρίας τῆς πόλεως οὐδʼ ἐνεχείρουν λέγειν, ἀποβλέπειν δὲ εἰς τὰ προπύλαια
					τῆς ἀκροπόλεως ἐκέλευον ὑμᾶς, καὶ τῆς ἐν Σαλαμῖνι ναυμαχίας<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ναυμαχίας </foreign> Cobet : the
						MSS. have<foreign xml:lang="grc"> πρὸς τὸν Πέρσην </foreign> before or
							after<foreign xml:lang="grc"> ναυμαχίας.</foreign></note> μεμνῆσθαι, καὶ
					τῶν τάφων τῶν προγόνων καὶ τῶν τροπαίων.</p>
			</div>
			<div n="75" type="section">
				<p>ἐγὼ δὲ ἁπάντων μὲν τούτων ἔφην δεῖν μεμνῆσθαι, μιμεῖσθαι μέντοι τὰς τῶν προγόνων
					εὐβουλίας, τὰ δὲ ἁμαρτήματα αὐτῶν καὶ τὴν ἄκαιρον φιλονικίαν<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> φιλονικίαν </foreign> Cobet
							:<foreign xml:lang="grc"> φιλονεικίαν </foreign> MSS.</note>
					φυλάττεσθαι, τὴν μὲν ἐν Πλαταιαῖς πεζομαχίαν,<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> πεζομαχίαν </foreign> Cobet :<foreign
							xml:lang="grc"> πρὸς τοὺς Πέρσας πεζομαχίαν </foreign> MSS.</note> καὶ
					τοὺς ἀγῶνας τοὺς περὶ Σαλαμῖνα, καὶ τὴν ἐν Μαραθῶνι μάχην, καὶ τὴν ἐπʼ Ἀρτεμισίῳ
					ναυμαχίαν, καὶ τὴν Τολμίδου ζηλοῦν στρατηγίαν κελεύων, ὃς χιλίους ἔχων
					ἐπιλέκτους Ἀθηναίων, διὰ μέσης Πελοποννήσου πολεμίας οὔσης ἀδεῶς διεξῄει.</p>
			</div>
			<div n="76" type="section">
				<p>τὴν δʼ εἰς Σικελίαν στρατείαν φυλάττεσθαι, ἣν ἐξέπεμΨαν Λεοντίνοις βοηθήσοντες,
					τῶν πολεμίων ἐμβεβληκότων εἰς τὴν χώραν ἡμῶν καὶ Δεκελείας ἐπιτετειχισμένης, καὶ
					τὴν τελευταίαν ἀβουλίαν,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> ἀβουλίαν </foreign> Baiter :<foreign xml:lang="grc">
							ἀβουλίαν φυλάξασθαι </foreign> MSS.</note> ὅθʼ ἡττημένοι τῷ πολέμῳ,
					προκαλουμένων αὐτοὺς Λακεδαιμονίων εἰρήνην ἄγειν ἔχοντας πρὸς τῇ Ἀττικῇ Λῆμνον
					καὶ Ἴμβρον καὶ Σκῦρον καὶ δημοκρατουμένους κατὰ τοὺς νόμους, τούτων μὲν οὐδὲν
					ἤθελον ποιεῖν, πολεμεῖν δὲ προῃροῦντο οὐ δυνάμενοι, Κλεοφῶν δὲ ὁ λυροποιός, ὃν
					πολλοὶ δεδεμένον ἐν πέδαις ἐμνημόνευον, παρεγγραφεὶς αἰσχρῶς πολίτης καὶ
					διεφθαρκὼς νομῇ χρημάτων τὸν δῆμον, ἀπολόψειν ἠπείλει μαχαίρᾳ τὸν τράχηλον, εἴ
					τις εἰρήνης μνησθήσεται·</p>
			</div>
			<div n="77" type="section">
				<p>τελευτῶντες δὲ εἰς τοῦτο τὴν πόλιν προήγαγον, ὥστε ἀγαπητῶς τὴν εἰρήνην
					ποιήσασθαι, ἀποστάντας πάντων καὶ τὰ τείχη καθελόντας, καὶ παραδεξαμένους
					φρουρὰν καὶ Λακεδαιμόνιον ἁρμοστήν, καὶ τῆς δημοκρατίας τοῖς τριάκοντα
					ἀφεμένους, οἳ χιλίους καὶ πεντακοσίους τῶν πολιτῶν ἀκρίτους ἀπέκτειναν. τὴν μὲν
					τοιαύτην ἀβουλίαν ὁμολογῶ παραγγέλλειν φυλάττεσθαι, τὰ δʼ ὀλίγῳ πρότερον
					εἰρημένα μιμεῖσθαι. οὐ γὰρ παρὰ τῶν ἀλλοτρίων, ἀλλὰ παρὰ τοῦ πάντων οἰκειοτάτου
					ταῦτα ἐπυνθανόμην.</p>
			</div>
			<div n="78" type="section">
				<p>ἀτρόμητος γὰρ ὁ πατὴρ ὁ ἡμέτερος, ὃν σὺ λοιδορεῖς οὔτʼ εἰδὼς οὔτʼ ἐπιδὼν τῆς
					ἑαυτοῦ ἡλικίας ὅστις ἦν, καὶ ταῦτα, ὦ Δημόσθενες, ἐκ τῶν νομάδων Σκυθῶν τὸ πρὸς
					μητρὸς ὢν γένος, ἔφυγε μὲν ἐπὶ τῶν τριάκοντα, συγκατήγαγε δὲ τὸν δῆμον· καὶ ὁ
					τῆς μητρὸς τῆς ἡμετέρας ἀδελφός, θεῖος δὲ ἡμέτερος, Κλεόβουλος ὁ Γλαύκου τοῦ
					Ἀχαρνέως υἱός, μετὰ Δημαινέτου τοῦ Βουζύγου συγκατεναυμάχησε Χείλωνα τὸν
					Λακεδαιμονίων ναύαρχον· ὥστε οἰκεῖά μοι καὶ συνήθη τὰ τῆς πόλεως ἀτυχήματα εἶναι
					τοῖς ὠσὶν ἀκούειν.</p>
			</div>
			<div n="79" type="section">
				<p>ἐπιτιμᾷς δέ μοι καὶ τὴν ἐν τοῖς μυρίοις ἐν Ἀρκαδίᾳ δημηγορίαν καὶ πρεσβείαν, καὶ
					μεταβεβλῆσθαί με φῄς, αὐτὸς ὢν ἀνδραποδώδης καὶ μόνον οὐκ ἐστιγμένος αὐτόμολος.
					ἐγὼ δʼ ἐν μὲν τῷ πολέμῳ συνίστην, καθʼ ὅσον ἦν δυνατός, Ἀρκάδας καὶ τοὺς ἄλλους
					Ἕλληνας ἐπὶ Φίλιππον· οὐδενὸς δʼ ἀνθρώπων ἐπικουροῦντος τῇ πόλει, ἀλλὰ τῶν μὲν
					περιορώντων ὅ τι συμβήσεται, τῶν δὲ συνεπιστρατευόντων, τῶν δʼ ἐν τῇ πόλει
					ῥητόρων χορηγὸν ταῖς καθʼ ἡμέραν δαπάναις τὸν πόλεμον ποιουμένων, ὁμολογῶ
					συμβουλεῦσαι τῷ δήμῳ διαλύσασθαι πρὸς Φίλιππον καὶ τὴν εἰρήνην συνθέσθαι, ἣν σὺ
					νομίζεις νῦν αἰσχράν, ὁ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							> ὁ </foreign> added by Cobet.</note> οὐδὲ πώποθʼ ἁψάμενος ὅπλων, ἐγὼ δὲ
					ταύτην εἶναι πολλῷ φημι καλλίω τοῦ πολέμου.</p>
			</div>
			<div n="80" type="section">
				<p>χρὴ δέ, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, τοὺς μὲν πρέσβεις θεωρεῖν πρὸς τὸν καιρὸν καθʼ ὃν
					ἐπρέσβευον, τοὺς δὲ στρατηγοὺς πρὸς τὰς δυνάμεις ὧν ἡγοῦντο. καὶ γὰρ τὰς εἰκόνας
					ἵστατε, καὶ τὰς προεδρίας καὶ τοὺς στεφάνους καὶ τὰς ἐν πρυτανείῳ σιτήσεις
					δίδοτε, οὐ τοῖς τὴν εἰρήνην ἀπαγγείλασιν, ἀλλὰ τοῖς τὴν μάχην νικήσασιν. εἰ δʼ
					ἔσονται τῶν πολέμων αἱ μὲν εὔθυναι τῶν πρέσβεων, αἱ δὲ δωρεαὶ τῶν στρατηγῶν,
					ἀσπόνδους καὶ ἀκηρύκτους τοὺς πολέμους ποιήσετε· οὐδεὶς γὰρ ἐθελήσει
					πρεσβεύειν.</p>
			</div>
			<div n="81" type="section">
				<p>περὶ δὲ Κερσοβλέπτου καὶ Φωκέων καὶ τῶν ἄλλων ἃ πρὸς τούτοις διαβέβλημαι,
					ὑπόλοιπον εἰπεῖν. ἐγὼ γὰρ, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, καὶ ἐν τῇ προτέρᾳ καὶ ἐν τῇ ὑστέρᾳ
					πρεσβείᾳ, ἃ μὲν εἶδον, ὡς εἶδον, ὑμῖν ἀπήγγελλον, ἃ δʼ ἤκουσα, ὡς ἤκουσα. τίνα
					οὖν ἦν ἑκάτερα τούτων, ἅ τε εἶδον ἅ τε ἤκουσα περὶ Κερσοβλέπτου; εἶδον μὲν ἐγὼ
					καὶ οἱ συμπρέσβεις ἅπαντες ὁμηρεύοντα τὸν υἱὸν τὸν Κερσοβλέπτου παρὰ Φιλίππῳ·
					καὶ ἔτι καὶ νῦν τοῦθʼ οὕτως ἔχει.</p>
			</div>
			<div n="82" type="section">
				<p>συνέβαινε δέ, ὅτε τὴν προτέραν ἐπρεσβεύομεν πρεσβείαν, ἐμοὶ μὲν μετὰ τῶν
					συμπρέσβεων ἀπιέναι δεῦρο, Φιλίππῳ δʼ ἐπὶ Θράκην ἐξιέναι, πρὸς δʼ ἡμᾶς
					ὡμολογηκέναι, ἕως ἂν ὑμεῖς περὶ τῆς εἰρήνης βουλεύσησθε, μὴ ἐπιβήσεσθαι μεθʼ
					ὅπλων Χερρονήσου. ἐν ἐκείνῃ μὲν οὖν τῇ ἡμέρᾳ ᾗ ὑμεῖς ἐψηφίσασθε τὴν εἰρήνην,
					οὐδεμία μνεία ἐγένετο περὶ Κερσοβλέπτου· ἤδη δὲ ἡμῶν κεχειροτονημένων ἐπὶ τοὺς
					ὅρκους, οὔπω δὲ ἀπηρκότων ἐπὶ τὴν ὑστέραν πρεσβείαν, ἐκκλησία γίγνεται, ἐν ᾗ
					Δημοσθένης ὁ νυνὶ κατηγορῶν ἐμοῦ λαγχάνει προεδρεύειν.</p>
			</div>
			<div n="83" type="section">
				<p>ἐν δὲ ταύτῃ τῇ ἐκκλησίᾳ Κριτόβουλος ὁ Λαυμψακηνὸς εἶπε παρελθών, ὅτι πέμψειε μὲν
					αὑτὸν Κερσοβλέπτης, ἀξιοίη<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> ἀξιοίη </foreign> Franke :<foreign xml:lang="grc"> ἀξιοῖ
						</foreign> MSS.</note> δὲ ἀποδοῦναι τοὺς ὅρκους τοῖς Φιλίππου πρέσβεσι, καὶ
					συναναγραφῆναι Κερσοβλέπτην ἐν τοῖς ὑμετέροις συμμάχοις. ῥηθέντων δὲ τῶν λόγων
					τούτων, Ἀλεξίμαχος ὁ Πήληξ δίδωσιν ἀναγνῶναι ψήφισμα τοῖς προέδροις, ἐν ᾧ
					ἐγέγραπτο ἀποδοῦναι τοὺς ὅρκους Φιλίππῳ μετὰ τῶν ἄλλων συμμάχων τὸν ἥκοντα παρὰ
					Κερσοβλέπτου.</p>
			</div>
			<div n="84" type="section">
				<p>ἀναγνωσθέντος δὲ τοῦ ψηφίσματος, καὶ ταῦτα οἶμαι πάντας ὑμᾶς μνημονεύειν, ἀναστὰς
					ἐκ τῶν προέδρων Δημοσθένης οὐκ ἔφη τὸ ψήφισμα ἐπιψηφιεῖν, οὐδὲ λύσειν τὴν πρὸς
					Φίλιππον εἰρήνην, οὐδὲ γιγνώσκειν τῶν συμμάχων τοὺς ὥσπερ συνεφαπτομένους τοῖς
					σπένδουσι τῶν ἱερῶν· ἀποδοθῆναι γὰρ περὶ τούτων ἑτέραν ἐκκλησίαν. βοώντων δὲ
					ὑμῶν καὶ τοὺς προέδρους ἐπὶ τὸ βῆμα καλούντων, οὕτως ἄκοντος αὐτοῦ τὸ ψήφισμα
					ἐπεψηφίσθη.</p>
			</div>
			<div n="85" type="section">
				<p>ὅτι δʼ ἀληθῆ λέγω, κάλει μοι τὸν γράψαντα τὸ ψήφισμα Ἀλεξίμαχον καὶ τοὺς
					συμπροέδρους τοὺς Δημοσθένους, καὶ τὴν μαρτυρίαν ἀνάγνωθι.<quote
						type="*marturi/a"><title>Μαρτυρία</title></quote><milestone unit="para"
						ed="P"/>ὁ μὲν τοίνυν ἐπιδακρύσας ἀρτίως ἐνταυθοῖ Δημοσθένης μνησθεὶς
					Κερσοβλέπτου, φαίνεται τῆς συμμαχίας ἐκκλῄων αὐτόν. ὡς δʼ ἡ παροῦσα ἐκκλησία
					διελύθη, ἐξώρκιζον τοὺς συμμάχους οἱ τοῦ Φιλίππου πρέσβεις ἐν τῷ στρατηγίῳ τῷ
					ὑμετέρῳ.</p>
			</div>
			<div n="86" type="section">
				<p>τετόλμηκε δὲ πρὸς ὑμᾶς εἰπεῖν ὁ κατήγορος, ὡς ἀπὸ τῶν ἱερῶν ἐγὼ Κριτόβουλον
					ἀπήλασα τὸν πρεσβευτὴν τὸν παρὰ Κερσοβλέπτου, παρόντων μὲν τῶν συμμάχων,
					ἐψηφισμένου δὲ τοῦ δήμου, παρακαθημένων δὲ τῶν στρατηγῶν, πόθεν τοσαύτην ῥώμην
					λαβών; ἢ πῶς ἂν τὸ πρᾶγμα ἐσιγήθη; εἰ δʼ ἄρα ἐγὼ ἐτόλμων τοῦτο ποιεῖν, ἐπέτρεψας
					ἄν, ὦ Δημόσθενες, καὶ οὐκ ἐνέπλησας βοῆς καὶ κραυγῆς τὴν ἀγοράν, ὁρῶν με, ὡς
						ἔφησθʼ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἔφησθʼ
						</foreign> Franke :<foreign xml:lang="grc"> ἔφης </foreign> MSS.</note>
					ἀρτίως, ὠθοῦντα ἀπὸ τῶν ἱερῶν τὸν πρεσβευτήν; καλείτω δέ μοι τοὺς στρατηγοὺς ὁ
					κῆρυξ καὶ τοὺς συνέδρους τῶν συμμάχων, καὶ τὰς μαρτυρίας αὐτῶν ἀκούσατε.<quote
						type="*marturi/ai"><title>Μαρτυρίαι</title></quote></p>
			</div>
			<div n="87" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>οὐκ οὖν δεινόν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, εἴ τις κατʼ
					ἀνδρὸς πολίτου, οὐχ ἑαυτοῦ, ἀλλʼ ὑμετέρου, τοῦτο γὰρ προδιορθοῦμαι, τολμᾷ
					τηλικαῦτα καταψεύδεσθαι, κινδυνεύοντος ὑπὲρ τοῦ σώματος; ἢ πῶς οὐκ εἰκότως οἱ
					πατέρες ἡμῶν ἐν ταῖς φονικαῖς δίκαις ταῖς<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> ταῖς </foreign> added by Scaliger.</note> ἐπὶ
					Παλλαδίῳ κατέδειξαν, τέμνοντα τὰ τόμια τὸν νικῶντα<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> τὸν νικῶντα </foreign> Scaliger
							:<foreign xml:lang="grc"> τοὺς νικῶντας </foreign> MSS.</note> τῇ ψήφῳ
					ἐξορκίζεσθαι, καὶ τοῦτο ὑμῖν πάτριόν ἐστιν ἔτι καὶ νῦν, τἀληθῆ καὶ τὰ δίκαια
						ἐψηφίσθαι<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							ἐψηφίσθαι </foreign> Scaliger :<foreign xml:lang="grc"> ψηφίζεσθαι
							(</foreign> or<foreign xml:lang="grc"> ) ἐψηφίσθη </foreign> MSS.</note>
					τῶν δικαστῶν ὅσοι τὴν ψῆφον ἤνεγκαν αὐτῷ, καὶ ψεῦδος μηδὲν εἰρηκέναι, εἰ δὲ μή,
					ἐξώλη αὐτὸν εἶναι ἐπαρᾶσθαι καὶ τὴν οἰκίαν τὴν αὑτοῦ, τοῖς δὲ δικασταῖς εὔχεσθαι
					πολλὰ καὶ ἀγαθὰ εἶναι; καὶ μάλα ὀρθῶς καὶ πολιτικῶς, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι·</p>
			</div>
			<div n="88" type="section">
				<p>εἰ γὰρ μηδεὶς ἂν ὑμῶν ἑαυτὸν ἀναπλῆσαι φόνου δικαίου βούλοιτο, ἦ που ἀδίκου γε
					φυλάξαιτʼ ἄν, τὴν ψυχὴν ἢ τὴν οὐσίαν ἢ τὴν ἐπιτιμίαν τινὸς ἀφελόμενος, ἐξ ὧν
					αὑτοὺς ἀνηρήκασί τινες, οἱ δὲ καὶ δημοσίᾳ ἐτελεύτησαν. ἆρʼ οὖν, ὦ ἄνδρες
					Ἀθηναῖοι, δοίητʼ ἄν μοι συγγνώμην, εἰ κίναιδον αὐτὸν προσειπὼν καὶ μὴ
					καθαρεύοντα τῷ σώματι, μηδʼ ὅθεν τὴν φωνὴν ἀφίησιν, ἔπειτα τὸ λοιπὸν μέρος τοῦ
					κατηγορήματος τοῦ περὶ Κερσοβλέπτην ἐπʼ αὐτοφώρῳ δείξαιμι ψεῦδος ὄν;</p>
			</div>
			<div n="89" type="section">
				<p>κάλλιστον γὰρ οἶμαι πρᾶγμα καὶ χρησιμώτατον τοῖς διαβαλλομένοις παρʼ ὑμῖν
					γίγνεται· καὶ γὰρ τοὺς χρόνους καὶ τὰ ψηφίσματα καὶ τοὺς ἐπιψηφίσαντας ἐν τοῖς
					δημοσίοις γράμμασι τὸν ἅπαντα χρόνον φυλάττετε. εἴρηκε δὲ οὗτος πρὸς ὑμᾶς, παρὰ
					τοῦτο διαφθαρῆναι τὰ Κερσοβλέπτου πράγματα, ὅτι τῆς πρεσβείας ὢν ἡγεμὼν ἐγὼ καὶ
					κατευημερηκὼς παρʼ ὑμῖν, αὐτοῦ κελεύοντος εἰς Θρᾴκην ἡμᾶς ἰέναι Κερσοβλέπτου
					πολιορκουμένου, καὶ διαμαρτύρασθαι Φιλίππῳ ταῦτα μὴ ποιεῖν, οὐκ ἠθέλησα, ἀλλʼ
					ἐκαθήμην ἐν Ὠρεῷ, καὶ οἱ συμπρέσβεις, προξενίας κατασκευαζόμενοι.</p>
			</div>
			<div n="90" type="section">
				<p>ἀκούσατε δὴ τῆς Χάρητος ἐπιστολῆς, ἣν ἐπέστειλε τότε τῷ δήμῳ, ὅτι Κερσοβλέπτης
					ἀπολώλεκε τὴν ἀρχὴν καὶ Ἱερὸν ὄρος κατείληφε Φίλιππος Ἐλαφηβολιῶνος μηνὸς
						ἑβδόμῃ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἑβδόμῃ
							<gap/> ἕκτῃ </foreign> Spengel :<foreign xml:lang="grc"> ἕκτῃ <gap/>
							ἑβδόμῃ</foreign> MSS. cp. iii. 73.</note> φθίνοντος· Δημοσθένης δʼ ἐν τῷ
					δήμῳ προήδρευε τούτου τοῦ μηνός, εἷς ὢν τῶν πρέσβεων, ἕκτῃ<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἑβδόμῃ<gap/> ἕκτῃ </foreign>
						Spengel :<foreign xml:lang="grc"> ἕβδόμῃ<gap/> ἑβδόμῃ </foreign> MSS. cp.
						iii. 73.</note> φθίνοντος.<quote type="*)epistolh/"
						><title>Ἐπιστολή</title></quote></p>
			</div>
			<div n="91" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>οὐ μόνον τοίνυν διετρίψαμεν τὰς λοιπὰς ἡμέρας τοῦ
					μηνός, ἀλλὰ Μουνιχιῶνος ἐξωρμήσαμεν. καὶ τούτου τὴν βουλὴν μάρτυρα ὑμῖν
					παρέξομαι· ἔστι γὰρ αὐτῆς ψήφισμα, ὃ κελεύει ἀπιέναι τοὺς πρέσβεις ἐπὶ τοὺς
					ὅρκους. καί μοι λέγε τὸ τῆς βουλῆς ψήφισμα.<quote type="*yh/fisma"
							><title>Ψήφισμα</title></quote><milestone unit="para" ed="P"
					/>παρανάγνωθι δὴ καὶ τὸν χρόνον, ὅστις ἦν.<quote type="*xro/nos"
							><title>Χρόνος</title></quote></p>
			</div>
			<div n="92" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἀκούετε ὅτι Μουνιχιῶνος ἐψηφίσθη τρίτῃ ἱσταμένου.
					ὁ δὲ Κερσοβλέπτης πόσαις πρότερον ἡμέραις ἀπώλεσε τὴν ἀρχὴν πρὶν ἐμὲ ἀπιέναι; ὥς
					φησι Χάρης ὁ στρατηγός,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							> στρατηγός </foreign> Baiter :<foreign xml:lang="grc"> στρατηγὸς καὶ ἡ
							ἐπιστολή </foreign> MSS.</note> τοῦ προτέρου μηνός, εἴπερ Ἐλαφηβολιών
					ἐστι Μουνιχιῶνος πρότερος. ἐδυνάμην ἂν οὖν ἐγὼ σῶσαι Κερσοβλέπτην, ὃς πρὶν ἐμὲ
					ἐξορμᾶν οἴκοθεν ἀπωλώλει; ἔπειτα οἴεσθέ τι τοῦτον ἀληθὲς εἰρηκέναι ἢ περὶ τῶν ἐν
					Μακεδονίᾳ πραχθέντων ἢ περὶ τῶν ἐν Θετταλίᾳ, ὃς τοῦ βουλευτηρίου καὶ τῶν
					δημοσίων γραμμάτων καὶ τοῦ χρόνου καὶ τῶν ἐκκλησιῶν καταψεύδεται;</p>
			</div>
			<div n="93" type="section">
				<p>καὶ τὸν Κερσοβλέπτην Ἀθήνησι μὲν ἔκσπονδον ἐποίεις,<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἐποίεις </foreign> Weidner
							:<foreign xml:lang="grc"> ἐποίεις πρόεδρος ὤν </foreign> MSS.</note> ἐν
					Ὠρεῷ δʼ ἠλέεις; καὶ νῦν μὲν δωροδοκίας κατηγορεῖς, πρότερον δʼ ὑπέμεινας τὴν
					ἐπιβολὴν τῆς βουλῆς τῆς ἐξ Ἀρείου πάγου, οὐκ ἐπεξιὼν τῇ τοῦ τραύματος γραφῇ, ἣν
					ἐγράψω Δημομέλην τὸν Παιανιέα, ἀνεψιὸν ὄντα, ἐπιτεμὼν τὴν σαυτοῦ κεφαλήν; καὶ
						σεμνολογεῖ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>σεμνολογεῖ</foreign> Cobet :<foreign xml:lang="grc">
							σεμνολογεῖς</foreign> MSS.</note> ὡς<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc">ὡς</foreign> Stephanus :<foreign xml:lang="grc"
							> ἡμῖν ὡς</foreign> MSS.</note> οὐκ εἰδόσι τούτοις ὅτι Δημοσθένους υἱὸς
					εἶ νόθος τοῦ μαχαιροποιοῦ;</p>
			</div>
			<div n="94" type="section">
				<p>ἐπεχείρησας δʼ εἰπεῖν, ὡς καὶ τὴν ἐπὶ τοὺς Ἀμφικτύονας πρεσβείαν ἐξομοσάμενος
					παρεπρέσβευσα, καὶ ψήφισμα τὸ μὲν ἀνέγνως, τὸ δὲ ὑπερέβης. ἐγὼ δʼ αἱρεθεὶς
					πρεσβευτὴς ἐπὶ τοὺς Ἀμφικτύονας, ἀρρώστως δʼ ἔχων, καὶ μετὰ πολλῆς προθυμίας
					ἀπαγγέλλων ἀφʼ ἧς ἧκον πρεσβείας πρὸς ὑμᾶς, τὴν μὲν πρεσβείαν οὐκ ἐξωμοσάμην,
					ἀλλʼ ὑπεσχόμην πρεσβεύσειν, ἐὰν ὦ δυνατός, πρὸς δὲ τὴν βουλὴν ἀπιόντων τῶν
					συμπρέσβεων τὸν ἀδελφὸν τὸν ἐμαυτοῦ καὶ τὸν ἀδελφιδοῦν καὶ τὸν ἰατρὸν ἔπεμψα,
					οὐκ ἐξομουμένους·</p>
			</div>
			<div n="95" type="section">
				<p>οὐδὲ γὰρ ὁ νόμος ἐᾷ τὰς ἐκ τοῦ δήμου χειροτονίας ἐν τῇ βουλῇ ἐξόμνυσθαι· ἀλλὰ τὴν
					ἀρρωστίαν μου δηλώσοντας.<milestone unit="para" ed="P"/>ἐπειδὴ δὲ οἱ συμπρέσβεις
					πυθόμενοι τὰ περὶ τοὺς Φωκέας συμβάντα ἀνέστρεψαν, γενομένης ἐκκλησίας ἤδη παρὼν
					καὶ δυνάμενος τῷ σώματι, προσαναγκάζοντος τοῦ δήμου μηδὲν ἧττον πρεσβεύειν ἡμᾶς
					τοὺς ἐξ ἀρχῆς αἱρεθέντας ἅπαντας, ἀψευδεῖν πρὸς Ἀθηναίους ᾤμην δεῖν.</p>
			</div>
			<div n="96" type="section">
				<p>καὶ ταύτης τῆς πρεσβείας οὐ κατηγόρεις μου διδόντος τὰς εὐθύνας, ἀλλʼ ἐπὶ
						ταύτην<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ταύτην
						</foreign> Bekker :<foreign xml:lang="grc"> ταύτην τὴν πρεσβείαν </foreign>
						MSS.</note> ἥκεις τὴν ἐπὶ τοὺς ὅρκους, ὑπὲρ ἧς ἐγὼ σαφῶς καὶ δικαίως
					ἀπολογήσομαι. σοὶ μὲν γὰρ ἁρμόττει καὶ πᾶσι τοῖς ψευδομένοις μεταφέρειν τοὺς
					χρόνους, ἐμοὶ δʼ ἐφεξῆς λέγειν, ἀναλαβόντι τὴν ἀρχὴν τοῦ λόγου ἀπὸ τῆς πορείας
					τῆς ἐπὶ τοὺς ὅρκους.<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							ὅρκους </foreign> Bekker :<foreign xml:lang="grc"> ὅρκους καὶ τῆς
							πρεσβείας </foreign> MSS.</note></p>
			</div>
			<div n="97" type="section">
				<p>πρῶτον μὲν γὰρ δέκα πρέσβεων ὄντων, ἑνδεκάτου δὲ τοῦ συμπεμφθέντος ἡμῖν ἀπὸ τῶν
					συμμάχων, οὐδεὶς αὐτῷ συσσιτεῖν, ὅτʼ ἐξῇμεν ἐπὶ τὴν ὑστέραν πρεσβείαν, ἤθελεν,
						οὐδὲ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> οὐδὲ
						</foreign> Bekker :<foreign xml:lang="grc"> οὔτε </foreign> MSS.</note> ἐν
					ταῖς ὁδοῖς, ὅπου δυνατὸν ἦν, εἰς ταὐτὸν πανδοκεῖον καταλύειν, ὁρῶντες αὐτὸν ἐν
					τῇ προτέρᾳ πρεσβείᾳ πᾶσιν αὐτοῖς ἐπιβεβουλευκότα.</p>
			</div>
			<div n="98" type="section">
				<p>περὶ μὲν οὖν τῆς ἐπὶ Θρᾴκης ὁδοῦ οὐκ ἐγένετο μνεία· οὔτε<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> οὔτε </foreign> Bekker :<foreign
							xml:lang="grc"> οὐδὲ </foreign> MSS.</note> γὰρ τὸ ψήφισμα τοῦθʼ ἡμῖν
					προσέταττεν, ἀλλʼ ἀπολαβεῖν μόνον τοὺς ὅρκους καὶ ἄλλʼ ἄττα, οὔτʼ ἐλθόντας
					πράττειν οὐδὲν ἐνεδέχετο, τῶν περὶ Κερσοβλέπτην ἤδη γεγενημένων, ὡς ἀρτίως
					ἠκούσατε, οὔθʼ οὗτος οὐδὲν ἀληθὲς εἶπεν, ἀλλὰ ψεύδεται καὶ κατηγορεῖν οὐδὲν
					ἀληθὲς ἔχων τερατεύεται.</p>
			</div>
			<div n="99" type="section">
				<p>συνηκολούθουν δʼ αὐτῷ ἄνθρωποι δύο στρωματόδεσμα φέροντες· ἐν δὲ τῷ ἑτέρῳ τούτων,
					ὡς αὐτὸς ἔφη, τάλαντον ἐνῆν ἀργυρίου. ὥστε τοὺς συμπρέσβεις ἀναμιμνῄσκεσθαι τὰς
					ἀρχαίας ἐπωνυμίας αὐτοῦ· ἐν παισὶ μὲν γὰρ ὢν ἐκλήθη διʼ αἰσχρουργίαν τινὰ καὶ
					κιναιδίαν Βάταλος, ἐκ παίδων δὲ ἀπαλλαττόμενος καὶ δεκαταλάντους δίκας ἑκάστῳ
					τῶν ἐπιτρόπων λαγχάνων, Ἀργᾶς,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> Ἀργᾶς </foreign> Blass:<foreign xml:lang="grc"> Ἀργᾶς
							ἐκλήθη </foreign> MSS.</note> ἀνὴρ δὲ γενόμενος προσείληφε τὴν τῶν
					πονηρῶν κοινὴν ἐπωνυμίαν, συκοφάντης.</p>
			</div>
			<div n="100" type="section">
				<p>ἐπορεύετο δὲ λυσόμενος τοὺς αἰχμαλώτους, ὡς ἔφη, καὶ πρὸς ὑμᾶς ἀρτίως εἴρηκεν,
					εἰδὼς μὲν Φίλιππον ἐν τῷ πολέμῳ οὐδένα πώποτε Ἀθηναίων λύτρα πραξάμενον, ἀκούων
					δὲ τῶν ἐκείνου φίλων ἁπάντων, ὅτι καὶ τοὺς λοιπούς, ἐὰν εἰρήνη γένηται, ἀφήσει,
					πολλῶν δʼ ἠτυχηκότων τάλαντον φέρων, ἑνὸς ἀνδρός, οὐδὲ τούτου λίαν εὐπόρου,
					ἱκανὰ λύτρα.</p>
			</div>
			<div n="101" type="section">
				<p>ὡς δʼ ἦμεν ἐν Μακεδονίᾳ καὶ συνήλθομεν εἰς ταὐτόν, καὶ Φίλιππον ἐκ Θρᾴκης παρόντα
					κατειλήφεμεν, ἀνεγνώσθη μὲν τὸ ψήφισμα καθʼ ὃ ἐπρεσβεύομεν, καὶ τὰ προστεταγμένα
					ἡμῖν πρὸς τῷ τοὺς ὅρκους ἀπολαβεῖν συνηριθμούμεθα· ὡς δὲ οὐδεὶς ὑπὲρ τῶν
					μεγίστων ἐμέμνητο, ἀλλὰ περὶ πραγμάτων ἐλαττόνων τὴν διατριβὴν ἐποιοῦντο, εἶπον
					ἐγὼ λόγους, οὓς ἀναγκαῖόν ἐστι πρὸς ὑμᾶς ῥηθῆναι.</p>
			</div>
			<div n="102" type="section">
				<p>καὶ πρὸς τῶν θεῶν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ὥσπερ καὶ τῆς κατηγορίας ἠκούσατε ὡς αὐτὸς
					ὁ κατήγορος ἐβούλετο εἰπεῖν, οὕτω καὶ τῆς ἀπολογίας εὐτάκτως ἀκούσατε, καὶ τὸν
					αὐτόν μοι τρόπον διαμείνατε, ὅνπερ ἐξ ἀρχῆς ἐν τοῖς προειρημένοις ἤδη λόγοις
					ἠκροᾶσθε. ὅπερ γὰρ καὶ ἀρτίως ὑπεθέμην, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, εἶπον συνειλεγμένων
					τῶν πρέσβεων, ὅτι μοι δοκοῖεν τὸ μέγιστον πρόσταγμα τοῦ δήμου δεινῶς
					ἀγνοεῖν.</p>
			</div>
			<div n="103" type="section">
				<p><q>τὸ μὲν γὰρ τοὺς ὅρκους ἀπολαβεῖν, καὶ περὶ τῶν ἄλλων διαλεχθῆναι, καὶ περὶ τῶν
						αἰχμαλώτων εἰπεῖν, κἂν εἰ τοὺς ὑπηρέτας ἔπεμψεν ἡ πόλις περιθεῖσα πίστιν
						αὐτοῖς, ἅπαντʼ ἂν πραχθῆναι νομίζω· τὸ δὲ ὑπὲρ τῶν ὅλων ὀρθῶς βουλεύσασθαι,
						ὅσα καθʼ ἡμᾶς ἐστιν ἢ Φίλιππον, τοῦτο ἤδη ἔργον ἐστὶ πρέσβεων φρονίμων. λέγω
						δέ,</q> ἔφην ἐγώ, <q>περὶ τῆς εἰς Πύλας στρατείας, ἣν ὁρᾶτε οὖσαν ἐν
						παρασκευῇ. ὅτι δὲ οὐ κακῶς στοχάζομαι περὶ τοῦ πράγματος, μεγάλα τούτων ὑμῖν
						σημεῖα δείξω.</q></p>
			</div>
			<div n="104" type="section">
				<p><q>πάρεισι μὲν γὰρ Θηβαίων, ἥκουσι δὲ Λακεδαιμονίων πρέσβεις, ἀφίγμεθα δʼ ἡμεῖς
						ἔχοντες τοῦ δήμου ψήφισμα, ἐν ᾧ γέγραπται ʼπράττειν δὲ τοὺς πρέσβεις καὶ
						ἄλλʼ ὅ τι ἂν δύνωνται ἀγαθόν·ʼ ἅπαντες δὲ οἱ Ἕλληνες πρὸς τὸ μέλλον ἔσεσθαι
						βλέπουσιν. εἰ μὲν οὖν ἡγεῖτο ὁ δῆμος αὑτῷ καλῶς ἔχειν ἐξενεγκεῖν μετὰ
							παρρησίας<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
								παρρησίας </foreign> Markland:<foreign xml:lang="grc"> παρρησίας ἐν
								τῷ ψηφίσματι </foreign> MSS.</note> πρὸς Φίλιππον, Θηβαίων μὲν
						περιελεῖν τὴν ὕβριν, Βοιωτῶν δὲ ἀναστῆσαι τὰ τείχη, ταῦτʼ ἂν ἠξίωσεν ἐν τῷ
						ψηφίσματι· νῦν δὲ αὑτοῖς μὲν κατέλιπον τὴν εἰς τὸ ἀφανὲς ἀναφοράν, ἂν μὴ
						πείθωσιν, ἐν ἡμῖν δὲ ἀποκινδυνεύειν ᾠήθησαν δεῖν.</q></p>
			</div>
			<div n="105" type="section">
				<p><q>δεῖ δὴ τοὺς πρὸς τὰ κοινὰ φιλοτιμουμένους μὴ κατέχειν μὲν ἑτέρων χώραν
						πρέσβεων, οὓς ἐξῆν πέμπειν ἀνθʼ ἡμῶν Ἀθηναίους, αὐτοὺς δὲ τὰς πρὸς Θηβαίους
						ἀπεχθείας φεύγειν, ὧν εἷς ὢν Ἐπαμεινώνδας,<note resp="Loeb" anchored="true"
								><foreign xml:lang="grc"> Ἐπαμεινώνδας </foreign> Dobree:<foreign
								xml:lang="grc"> Ἐπαμεινώνδας στρατηγός </foreign> MSS.</note> οὐχ
						ὑποπτήξας τὸ τῶν Ἀθηναίων ἀξίωμα, εἶπε διαρρήδην ἐν τῷ πλήθει τῶν Θηβαίων,
						ὡς δεῖ τὰ τῆς Ἀθηναίων ἀκροπόλεως προπύλαια μετενεγκεῖν εἰς τὴν προστασίαν
						τῆς Καδμείας.</q></p>
			</div>
			<div n="106" type="section">
				<p>ταῦτα δʼ ἐμοῦ μεταξὺ λέγοντος, ἀναβοᾷ παμμέγεθες Δημοσθένης, ὡς ἴσασι πάντες οἱ
						συμπρέσβεις·<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							συμπρέσβεις </foreign> Cobet:<foreign xml:lang="grc"> συμπρέσβεις ἡμῶν
						</foreign> MSS.</note> καὶ γὰρ πρὸς τοῖς ἄλλοις κακοῖς βοιωτιάζει. ἦν δʼ οὖν
					παρʼ αὐτοῦ τοιαυτὶ τὰ λεγόμενα· <q>ἅνθρωπος<note resp="Loeb" anchored="true"
								><foreign xml:lang="grc"> ἅνθρωπος </foreign> Sauppe:<foreign
								xml:lang="grc"> ἄνθρωπος </foreign> MSS.</note> οὑτοσὶ ταραχῆς καὶ
						τόλμης ἐστὶ μεστός· ἐγὼ δὲ ὁμολογῶ μαλακὸς εἶναι καὶ τὰ δεινὰ πόρρωθεν
						δεδιέναι, ἀπαγορεύω μέντοι μὴ συνταράττειν ἡμᾶς πρὸς ἀλλήλας τὰς πόλεις, τὸ
						μὴ πολυπραγμονεῖν ἡμᾶς τοὺς πρέσβεις μηδέν, τοῦτʼ ἀγαθὸν ὑπολαμβάνων
						εἶναι.</q></p>
			</div>
			<div n="107" type="section">
				<p><q>πορεύεται Φίλιππος εἰς Πύλας, ἐγὼ δὲ ἐγκαλύπτομαι. οὐδείς με τῶν ὅπλων ἕνεκα
						τῶν Φιλίππου κρινεῖ, ἀλλʼ ὧν ἂν εἴπω τι μὴ δέον, ἢ πράξω τι τῶν μὴ
						προστεταγμένων.</q> πέρας δὲ τοῦ πράγματος, ἐψηφίσαντο οἱ συμπρέσβεις, κατʼ
					ἄνδρα ἐπερωτώμενοι ἕκαστον<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> ἐπερωτώμενοι ἕκαστον </foreign> Cobet:<foreign
							xml:lang="grc"> ἐπερτώμενος ἕκαστος </foreign> MSS.</note> ἡμῶν ὅ τι
						νομίζοι<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> νομίζοι
						</foreign> Markland :<foreign xml:lang="grc"> νομίζει </foreign> MSS.</note>
					συμφέρειν, τοῦτο λέγειν. ὅτι δʼ ἀληθῆ λέγω, κάλει μοι τοὺς συμπρέσβεις καὶ τὴν
					μαρτυρίαν αὐτῶν λέγε.<quote type="*marturi/a"
					><title>Μαρτυρία</title></quote></p>
			</div>
			<div n="108" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἐπειδὴ τοίνυν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, συνελέγησαν μὲν
					εἰς Πέλλαν αἱ πρεσβεῖαι, παρῆν δὲ ὁ Φίλιππος, καὶ τοὺς Ἀθηναίων πρέσβεις ὁ κῆρυξ
					ἐκάλει, πρῶτον μὲν παρῇμεν οὐ καθʼ ἡλικίαν, ὥσπερ ἐν τῇ προτέρᾳ πρεσβείᾳ, ὃ παρά
					τισιν εὐδοκίμει καὶ κόσμος εἶναι τῆς πόλεως ἐφαίνετο, ἀλλὰ κατὰ τὴν Δημοσθένους
					ἀναισχυντίαν. φάσκων γὰρ νεώτατος εἶναι πάντων, τὴν τάξιν τοῦ πρῶτος λέγειν οὐκ
					ἂν ἔφη παραλιπεῖν, οὐδʼ ἐπιτρέψειν τινί, αἰνιττόμενος εἰς ἐμέ, προκαταλαβόντα τὰ
					Φιλίππου ὦτα τοῖς ἄλλοις λόγον μὴ καταλιπεῖν.</p>
			</div>
			<div n="109" type="section">
				<p>ἀρξάμενος δὲ τοῦ λέγειν,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							> λέγειν </foreign> Sauppe :<foreign xml:lang="grc"> πρῶτος λέγειν
						</foreign> or<foreign xml:lang="grc"> λέγειν πρῶτος </foreign> MSS.</note>
					πρῶτον διαβολήν τινα ὑπειπὼν κατὰ τῶν συμπρέσβεων, ὡς οὐχ ἅπαντες ὑπὲρ τῶν αὐτῶν
					οὐδʼ ὅμοιοι ταῖς δόξαις ἥκοιμεν, διεξῄει τὰς ὑπηρεσίας τὰς ὑπηργμένας εἰς
					Φίλιππον αὐτῷ, πρώτην μὲν τὴν τῷ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> τὴν τῷ </foreign> H. Wolf :<foreign xml:lang="grc"> τὴν
							ἐν τῷ </foreign> MSS.</note> ψηφίσματι τῷ Φιλοκράτους συνηγορίαν, ὅτε
					ἔφευγε παρανόμων ἐξεῖναι γράψας Φιλίππῳ πρέσβεις πρὸς Ἀθηναίους ὑπὲρ εἰρήνης
					πέμπειν· δεύτερον δὲ ὑπανέγνω τὸ ψήφισμα ὃ γεγραφὼς αὐτὸς ἦν, σπείσασθαι τῷ
					κήρυκι καὶ τῇ παρὰ Φιλίππου πρεσβεία, τρίτον δὲ τὸ περὶ τοῦ βουλεύσασθαι τὸν
					δῆμον ὑπὲρ εἰρήνης ἐν τακταῖς ἡμέραις.</p>
			</div>
			<div n="110" type="section">
				<p>καὶ προσέθηκέ τι τοιοῦτον ἐνθύμημα τῷ λόγῳ, ὅτι πρῶτος ἐπιστομίσαι τοὺς τὴν
					εἰρήνην ἐκκλῄοντας, οὐ τοῖς λόγοις, ἀλλὰ τοῖς χρόνοις. ἔπειθʼ ἕτερον ἐπήγετο
					ψήφισμα, τὸ καὶ περὶ συμμαχίας βουλεύσασθαι τὸν δῆμον, καὶ μετὰ ταῦτʼ ἤδη τὸ
					περὶ τῆς προεδρίας τῆς εἰς τὰ Διονύσια τοῖς πρέσβεσι τοῖς Φιλίππου ψήφισμα.</p>
			</div>
			<div n="111" type="section">
				<p>καὶ προσέθηκε τὴν ἐπιμέλειαν τὴν αὑτοῦ καὶ προσκεφαλαίων θέσιν καὶ φυλακάς τινας
					καὶ ἀγρυπνίας διὰ τοὺς φθονοῦντας καὶ βουλομένους εἰς τὴν αὑτοῦ φιλοτιμίαν
					ὑβρίσαι, καὶ τά γε δὴ καταγέλαστα παντελῶς, ἐφʼ οἷς οἱ συμπρέσβεις ἐνεκαλύψαντο,
					ὡς ἐξένισε τοὺς πρέσβεις τοὺς Φιλίππου, ὡς ἐμισθώσατʼ αὐτοῖς, ὅτʼ ἀπῄεσαν,
					ὀρεικὰ ζεύγη καὶ συμπαρῄει ἐφʼ ἵππου, οὐ καταδὺς εἰς τὸ σκότος, ὥσπερ ἕτεροί
					τινες, ἀλλὰ φανερῶς ἐπιδεικνύμενος τὴν τῶν πραγμάτων θεραπείαν.</p>
			</div>
			<div n="112" type="section">
				<p>ἐκεῖνα δʼ ἤδη καὶ σφόδρα διωρθοῦτο· <q>οὐκ εἶπον, ὡς καλὸς εἶ· γυνὴ γὰρ τῶν ὄντων
						ἐστὶ κάλλιστον· οὐδʼ ὡς δεινὸς πιεῖν,<note resp="Loeb" anchored="true"
								><foreign xml:lang="grc"> πιεῖν </foreign> Cobet :<foreign
								xml:lang="grc"> συμπιεῖν </foreign> MSS.</note> σπογγιᾶς τὸν ἔπαινον
						ὑπολαμβάνων τοῦτον εἶναι· οὐδʼ ὡς μνημονικός, σοφιστοῦ τὰ τοιαῦτα νομίζων
						ἐργολαβοῦντος ἐγκώμια εἶναι.</q> ἵνα δὲ μὴ μακρολογῶ, τοιαῦτʼ ἦν ἃ ἔλεγε
					παρόντων τῶν πρέσβεων ὡς ἔπος εἰπεῖν ἐξ ἁπάσης τῆς Ἑλλάδος, ἐφʼ οἷς γέλωτες οὐχ
					οἱ τυχόντες ἐγίγνοντο.</p>
			</div>
			<div n="113" type="section">
				<p>ἐπειδὴ δέ ποτʼ ἐπαύσατο καὶ σιωπὴ ἐγένετο, ἠναγκαζόμην ἐγὼ λέγειν μετὰ τοιαύτην
					ἀπαιδευσίαν καὶ κολακείας αἰσχρᾶς ὑπερβολήν. καὶ μικρὰ μὲν<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> μὲν </foreign> added by
						Bekker.</note> προεῖπον ἐξ ἀνάγκης πρὸς τὴν προειρημένην κατὰ τῶν
					συμπρέσβεων ὑπʼ αὐτοῦ διαβολήν, λέγων ὅτι μέμψειαν ἡμᾶς Ἀθηναῖοι πρέσβεις οὐκ
					ἀπολογησομένους ἐν Μακεδονία περὶ ἡμῶν αὐτῶν, ἀλλʼ οἴκοθεν ἐκ τοῦ βίου
					δεδοκιμασμένους ἀξίους τῆς πόλεως εἶναι.</p>
			</div>
			<div n="114" type="section">
				<p>βραχέα δʼ ὑπὲρ τῶν ὅρκων εἰπών, ἐφʼ οὓς ἥκομεν,<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> ἥκομεν </foreign> Cobet :<foreign
							xml:lang="grc"> ἥκομεν ἀποληψόμενοι </foreign> MSS.</note> καὶ περὶ τῶν
					ἄλλων ἃ προσετάξατε ὑμεῖς, διεξῄειν· ὁ γὰρ περιττὸς κἀν τοῖς λόγοις δεινὸς
					Δημοσθένης οὐδενὸς τῶν ἀναγκαίων ἐμνήσθη· καὶ δὴ καὶ περὶ τῆς εἰς Πύλας
					στρατείας εἶπον καὶ περὶ τῶν ἱερῶν καὶ περὶ Δελφῶν καὶ περὶ τῶν Ἀμφικτυόνων, καὶ
					μάλιστα μὲν Φίλιππον ἠξίουν μὴ μεθʼ ὅπλων, ἀλλὰ μετὰ ψήφου καὶ κρίσεως τἀκεῖ
					καθιστάναι, εἰ δʼ ἄρα μὴ δυνατὸν εἴη, (τοῦτο δʼ ἦν πρόδηλον· τὸ γὰρ στρατόπεδον
					παρῆν καὶ συνήθροιστο·) εἶπον, ὅτι τὸν μέλλοντα ὑπὲρ Ἑλληνικῶν ἱερῶν βουλεύεσθαι
					πολλὴν προσήκει πρόνοιαν ὑπὲρ εὐσεβείας ἔχειν, καὶ τοῖς περὶ τῶν πατρίων
					ἐγχειροῦσι διδάσκειν προσέχειν τὸν νοῦν.</p>
			</div>
			<div n="115" type="section">
				<p>ἅμα δʼ ἐξ ἀρχῆς διεξῆλθον τὴν κτίσιν τοῦ ἱεροῦ καὶ τὴν πρώτην σύνοδον γενομένην
					τῶν Ἀμφικτυόνων, καὶ τοὺς ὅρκους αὐτῶν ἀνέγνων, ἐν οἷς ἔνορκον ἦν τοῖς ἀρχαίοις,
					μηδεμίαν πόλιν τῶν Ἀμφικτυονίδων ἀνάστατον ποιήσειν, μηδʼ ὑδάτων ναματιαίων
					εἴρξειν μήτʼ ἐν πολέμῳ μήτʼ ἐν εἰρήνῃ, ἐὰν δέ τις ταῦτα παραβῇ, στρατεύσειν ἐπὶ
					τοῦτον καὶ τὰς πόλεις ἀναστήσειν, καὶ ἐάν τις ἢ συλᾷ τὰ τοῦ θεοῦ, ἢ συνειδῇ τι,
					ἢ βουλεύσῃ τι κατὰ τῶν ἱερῶν, τιμωρήσειν καὶ χειρὶ καὶ ποδὶ καὶ φωνῇ καὶ πάσῃ
					δυνάμει· καὶ προσῆν τῷ ὅρκῳ ἀρὰ ἰσχυρά.</p>
			</div>
			<div n="116" type="section">
				<p>τούτων δὲ ἀναγνωσθέντων ἀπεφηνάμην, ὅτι ἐμοὶ δοκεῖ δίκαιον εἶναι μὴ περιορᾶν
					κατεσκαμμένας τὰς ἐν Βοιωτοῖς πόλεις. ὅτι δʼ ἦσαν Ἀμφικτυονίδες καὶ ἔνορκοι,
					κατηριθμησάμην ἔθνη δώδεκα τὰ μετέχοντα τοῦ ἱεροῦ, Θετταλούς, Βοιωτούς, οὐ
					Θηβαίους μόνους, Δωριέας, Ἴωνας, Περραιβούς, Μάγνητας, Δόλοπας,<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> Δόλοπας </foreign> added by
						Tittmann.</note> Λοκρούς, Οἰταίους, Φθιώτας, Μαλιέας, Φωκέας. καὶ τούτων
					ἔδειξα ἕκαστον ἔθνος ἰσόψηφον γιγνόμενον, τὸ μέγιστον τῷ ἐλαχίστῳ, τὸν ἥκοντα ἐκ
					Δωρίου καὶ Κυτινίου ἴσον δυνάμενον Λακεδαιμονίοις, δύο γὰρ ψήφους ἕκαστον φέρει
					ἔθνος, πάλιν ἐκ τῶν Ἰώνων τὸν Ἐρετριᾶ καὶ Πριηνέα τοῖς Ἀθηναίοις, καὶ τοὺς
					ἄλλους κατὰ ταὐτά.</p>
			</div>
			<div n="117" type="section">
				<p>τὴν μὲν οὖν ἀρχὴν τῆς στρατείας ταύτης ὁσίαν καὶ δικαίαν ἀπεφηνάμην εἶναι·
					συλλεγέντων δὲ τῶν Ἀμφικτυόνων εἰς τὸ ἱερὸν καὶ τυχόντων σωτηρίας καὶ ψήφου,
					τοὺς αἰτίους τῆς ἐξ ἀρχῆς καταλήψεως τοῦ ἱεροῦ δίκης ἠξίουν τυχεῖν, μὴ τὰς
					πατρίδας αὐτῶν, ἀλλʼ αὐτοὺς τοὺς χειρουργήσαντας καὶ βουλεύσαντας, τὰς δὲ πόλεις
					παρεχούσας εἰς κρίσιν τοὺς ἀδικήσαντας ἀζημίους εἶναι. <q>εἰ δʼ ἐπεξελθὼν
						δυνάμει βεβαιώσεις τὰ Θηβαίων ἀδικήματα, παρʼ ὧν μὲν βοηθεῖς οὐκ ἀπολήψῃ
						χάριν· οὐ γὰρ ἂν δύναιο αὐτοὺς τηλικαῦτα εὐεργετῆσαι, ἡλίκα Ἀθηναῖοι
						πρότερον, ὧν οὐ μέμνηνται· οὓς δʼ ἐγκαταλείψεις, ἀδικήσεις, χρήσῃ δʼ ἐχθροῖς
						μείζοσιν, ἀλλʼ οὐ φίλοις.</q></p>
			</div>
			<div n="118" type="section">
				<p>ἵνα δὲ μὴ διατρίβω τοὺς ἐκεῖ λόγους ῥηθέντας νυνὶ πρὸς ὑμᾶς ἀκριβῶς διεξιών, ἐν
					κεφαλαίῳ περὶ πάντων εἰπὼν παύσομαι. ἡ μὲν τύχη καὶ Φίλιππος ἦσαν τῶν ἔργων
					κύριοι, ἐγὼ δὲ τῆς εἰς ὑμᾶς εὐνοίας καὶ τῶν λόγων. παρʼ ἐμοῦ μὲν οὖν ἐρρήθη τὰ
					δίκαια καὶ τὰ συμφέροντα ὑμῖν, ἀπέβη δὲ οὐχ ὡς ἡμεῖς ηὐχόμεθα, ἀλλʼ ὡς Φίλιππος
					ἔπραξε. πότερον οὖν ὁ μηδὲν προθυμηθεὶς ἐργάσασθαι ἀγαθὸν δίκαιός ἐστιν
					εὐδοξεῖν, ἢ ὁ μηδὲν ὧν ἦν δυνατὸς ἐλλιπών;<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> ἐλλιπών </foreign> Hamaker :<foreign
							xml:lang="grc"> ἐλλείπων </foreign> MSS.</note> ἐν δὲ τῷ παρόντι νυνὶ
					πολλὰ διὰ τὸν καιρὸν παραλείπω.</p>
			</div>
			<div n="119" type="section">
				<p>εἶπε δέ, ὡς ἐψευδολόγουν φάσκων ὀλίγων ἡμερῶν τὰς Θήβας ἔσεσθαι ταπεινάς, καὶ
					τοὺς Εὐβοέας ὡς ἐφόβουν, προάγων εἰς ἐλπίδας κενὰς<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> κενὰς </foreign> Markland :<foreign
							xml:lang="grc"> τινὰς </foreign> MSS.</note> ὑμᾶς. ὃ δὲ ποιεῖ,
					καταμάθετε, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι. ἐγὼ γὰρ παρὰ Φιλίππῳ μὲν ὢν ἠξίωσα, πρὸς δʼ ὑμᾶς
					ἥκων ἀπήγγελλον, ὅτι τὰς Θήβας Βοιωτίαν δίκαιον ἡγοίμην εἶναι, καὶ μὴ τὴν
					Βοιωτίαν Θήβας. τοῦτο οὐκ ἀπαγγεῖλαι, ἀλλʼ ὑποσχέσθαι μέ φησιν.</p>
			</div>
			<div n="120" type="section">
				<p>ἔλεγον δὲ πρὸς ὑμᾶς, ὅτι Κλεοχάρης ὁ Χαλκιδεὺς θαυμάζειν ὑμῶν καὶ Φιλίππου φαίη
					τὴν ἐξαίφνης ὁμόνοιαν, ἄλλως τε καὶ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> ἄλλως τε καὶ </foreign> Blass :<foreign xml:lang="grc">
							ὡς καὶ τὸ </foreign> or<foreign xml:lang="grc"> καὶ τὸ </foreign>
						MSS.</note> προστεταγμένον ἡμῖν, πράττειν ἀγαθὸν ὅ τι ἂν δυνώμεθα·<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> δυνώμεθα </foreign>
						Weidner :<foreign xml:lang="grc"> δυνώμεθα ἐν τῷ ψηφίσματι </foreign>
						MSS.</note> τοὺς γὰρ μικροπολίτας, ὥσπερ αὐτός, φοβεῖν τὰ τῶν μειζόνων
					ἀπόρρητα. ταῦτα οὐ διηγήσασθαί με φησίν, ἀλλʼ ἐπηγγέλθαι τὴν Εὔβοιαν παραδώσειν.
					ἐγὼ δὲ ὑπειλήφειν δεῖν τὴν πόλιν τὴν ὑπὲρ τῶν ὅλων μέλλουσαν βουλεύεσθαι μηδενὸς
					λόγου Ἑλληνικοῦ ἀνήκοον εἶναι.</p>
			</div>
			<div n="121" type="section">
				<p>διέβαλλε δέ, κἀκεῖνον διαιρούμενος τὸν λόγον, ὡς ἀπαγγέλλειν τἀληθῆ βουλόμενος,
					ὑπʼ ἐμοῦ καὶ Φιλοκράτους κωλυθείη. ἐγὼ δʼ ὑμᾶς ἡδέως ἂν ἐροίμην, εἴ τις πώποτε
					Ἀθηναίων πρεσβευτὴς ἐκπεμφθείς, ἐφʼ οἷς πεπρέσβευκε κεκώλυται πρὸς τὸν δῆμον
					ἀπαγγέλλειν, καὶ ταῦτα παθὼν καὶ ἀτιμασθεὶς ὑπὸ τῶν συμπρέσβεων, τούτους ἔγραψʼ
						ἂν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἔγραψʼ ἂν
						</foreign> the editor :<foreign xml:lang="grc"> ἔγραψεν </foreign>
						MSS.</note> ἐπαινέσαι καὶ καλέσαι ἐπὶ δεῖπνον. Δημοσθένης τοίνυν ἥκων ἀπὸ
					τῆς ὑστέρας πρεσβείας, ἐν ᾗ φησι τὰ τῶν Ἑλλήνων πράγματα ἀνατραπῆναι, οὐκ ἐν τῷ
					ψηφίσματι μόνον ἡμᾶς ἐπῄνει,</p>
			</div>
			<div n="122" type="section">
				<p>ἀλλʼ ἀπαγγείλαντος πρὸς τὸν δῆμον ἐμοῦ τοὺς περὶ τῶν Ἀμφικτυόνων λόγους καὶ
					Βοιωτῶν, οὐχ ὥσπερ νῦν συντέμνοντος οὐδʼ ἐπειγομένου, ἀλλʼ ὡς ἐδυνάμην κατὰ ῥῆμα
					ἀκριβέστατα, καὶ τοῦ δήμου σφόδρα ἀποδεχομένου, παρακληθεὶς ὑπʼ ἐμοῦ μετὰ τῶν
					ἄλλων συμπρέσβεων καὶ ἐρωτώμενος,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> ἐρωτώμενος </foreign> Cobet :<foreign xml:lang="grc">
							διερωτώμενος </foreign> MSS.</note> εἰ τἀληθῆ καὶ ταὐτὰ ἀπαγγέλλω πρὸς
					Ἀθηναίους ἅπερ πρὸς Φίλιππον εἶπον, πάντων μαρτυρούντων καὶ ἐπαινούντων με τῶν
					συμπρέσβεων, ἐπαναστὰς ἐπὶ πᾶσιν οὐκ ἔφη με, ὥσπερ ἐκεῖ,<note resp="Loeb"
						anchored="true"> After<foreign xml:lang="grc"> ἐκεῖ </foreign> the MSS.
							have<foreign xml:lang="grc"> εἶπον · </foreign> Blass brackets<foreign
							xml:lang="grc"> εἶπον.</foreign></note> οὕτως ἐν τῷ παρόντι λέγειν, ἀλλʼ
					ἐκεῖ διπλασίῳ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> διπλασίῳ
						</foreign> Bekker :<foreign xml:lang="grc"> διπλασίως </foreign> MSS.</note>
					ἄμεινον. καὶ τούτων ὑμεῖς οἱ τὴν ψῆφον μέλλοντες φέρειν ἐστέ μοι μάρτυρες.</p>
			</div>
			<div n="123" type="section">
				<p>καίτοι τίς ἂν αὐτῷ καλλίων καιρὸς ἐγένετο, ἢ τότʼ ἐξελέγχειν εὐθύς, εἴ τι τὴν
					πόλιν ἐξηπάτων; φῂς γάρ με ἐν μὲν τῇ προτέρᾳ πρεσβείᾳ λαθεῖν σαυτὸν συνεστηκότα
					ἐπὶ τὴν πόλιν, ἐν δὲ τῇ ὑστέρᾳ αἰσθέσθαι, ἐν ᾗ συναγορεύων μοι φαίνῃ. κἀκείνης
					μὲν ἅμα κατηγορῶν οὐ φῂς κατηγορεῖν, τῆς δʼ ἐπὶ τοὺς ὅρκους κατηγορεῖς. καίτοι
					εἰ τὴν εἰρήνην ψέγεις, σὺ καὶ τὴν συμμαχίαν ἔγραψας· καὶ Φίλιππος εἴ τι τὴν
					πόλιν ἐξηπάτα, διὰ τοῦτο ἐψεύδετο, ὅπως τῆς εἰρήνης ἥπερ<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἥπερ </foreign> H. Wolf :<foreign
							xml:lang="grc"> εἴπερ </foreign> (or<foreign xml:lang="grc"> εἴ τι)
						</foreign> MSS.</note> συνέφερεν αὐτῷ τύχοι. οὐκοῦν ἡ μὲν προτέρα πρεσβεία
					τὸν καιρὸν τοῦτον εἶχεν, ἡ δʼ ὑστέρα ἐπὶ πεπραγμένοις ἐγίγνετο.</p>
			</div>
			<div n="124" type="section">
				<p>τίνες οὖν ἦσαν αἱ ἀπάται, ταῦτα γὰρ τοῦ γόητος ἀνθρώπου, ἐξ ὧν εἴρηκε λογίσασθε.
					εἰσπλεῖν μέ φησιν ἐν μονοξύλῳ πλοίῳ κατὰ τὸν Λοιδίαν<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> Λοιδίαν </foreign> Reiske
						(Harpocration) :<foreign xml:lang="grc"> Λυδίαν </foreign> MSS.</note>
					ποταμὸν τῆς νυκτὸς ὡς Φίλιππον, καὶ τὴν ἐπιστολὴν τὴν δεῦρο ἐλθοῦσαν Φιλίππῳ
					γράψαι. ὁ μὲν γὰρ Λεωσθένης, ὁ φεύγων ἐνθένδε διὰ τοὺς συκοφάντας, οὐ δυνατὸς ἦν
					ἐπιδεξίως ἐπιστολὴν γράψαι, ὃν οὐκ ὀκνοῦσί τινες ἀποφαίνεσθαι μετὰ Καλλίστρατον
					τὸν Ἀφιδναῖον τῶν ἄλλων μάλιστα εἰπεῖν δύνασθαι·</p>
			</div>
			<div n="125" type="section">
				<p>οὐδʼ αὐτὸς ὁ Φίλιππος, πρὸς ὃν ἀντειπεῖν Δημοσθένης ὑπὲρ ὑμῶν οὐκ ἠδυνήθη· οὐδʼ ὁ
					Βυζάντιος Πύθων, ἄνθρωπος ἐπὶ τῷ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> ἐπὶ τῷ </foreign> H. Wolf :<foreign xml:lang="grc"> περὶ
							τὸ </foreign> MSS.</note> γράφειν μέγα φρονῶν· ἀλλʼ ὡς ἔοικε τὸ πρᾶγμα
					ἐμοῦ προσεδεῖτο. καὶ λέγεις μὲν ὅτι Φιλίππῳ μεθʼ ἡμέραν πολλάκις μόνος μόνῳ
					διελεγόμην, αἰτιᾷ δὲ εἰσπλεῖν με νύκτωρ κατὰ τὸν ποταμόν· οὕτω νυκτερινῆς
					ἐπιστολῆς τὸ πρᾶγμα ἐδεῖτο.</p>
			</div>
			<div n="126" type="section">
				<p>ὅτι δʼ οὐδὲν ἀληθὲς λέγεις, ἥκουσι μὲν μαρτυρήσοντες μεθʼ ὧν συνεσίτουν,
					Ἀγλαοκρέων ὁ Τενέδιος καὶ Ἰατροκλῆς ὁ Πασιφῶντος, μεθʼ ὧν ἑξῆς ἅπαντα τὸν χρόνον
					τὰς νύκτας ἀνεπαυόμην, οἳ συνίσασίν μοι μηδεμίαν πώποτε ἀπʼ αὐτῶν νύκτα
					ἀπογενομένῳ, μηδὲ μέρος νυκτός· ἄγομεν δὲ καὶ τοὺς οἰκέτας καὶ παραδίδομεν εἰς
					βάσανον. καὶ τὸν μὲν λόγον, εἰ συγχωρεῖ<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> συγχωρεῖ </foreign> Scholiast :<foreign
							xml:lang="grc"> συγχωρήσει </foreign> MSS.</note> ὁ κατήγορος, καταλύω·
					παρέσται δὲ ὁ δημόσιος καὶ βασανιεῖ ἐναντίον ὑμῶν, ἂν κελεύητε. ἐνδέχεται δὲ τὸ
					λοιπὸν μέρος τῆς ἡμέρας ταῦτα πρᾶξαι· πρὸς ἕνδεκα γὰρ ἀμφορέας ἐν διαμεμετρημένῃ
					τῇ ἡμέρᾳ κρίνομαι.</p>
			</div>
			<div n="127" type="section">
				<p>κἂν φῶσιν ἀπόκοιτόν με τουτωνὶ πώποτε τῶν συσσίτων<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> συσσίτων </foreign> Baiter
							:<foreign xml:lang="grc"> συσσίτων βασανιζόμενοι </foreign> MSS.</note>
					γεγονέναι, μὴ φείσησθέ μου, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ἀλλʼ ἀναστάντες ἀποκτείνατε. ἐὰν
					δʼ ἐξελεγχθῇς ψευδόμενος, Δημόσθενες, τοιαύτην δίκην δός· ὁμολόγησον ἀνδρόγυνος
					εἶναι καὶ μὴ ἐλεύθερος ἐναντίον τούτων. κάλει μοι τοὺς οἰκέτας δεῦρο ἐπὶ τὸ
					βῆμα, καὶ τὴν τῶν συμπρέσβεων ἀναγίγνωσκε μαρτυρίαν.<quote type="*marturi/a"
							><title>Μαρτυρία</title></quote><quote type="*pro/klhsis"
							><title>Πρόκλησις</title></quote></p>
			</div>
			<div n="128" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἐπειδὴ τοίνυν οὐ δέχεται τὴν πρόκλησιν, οὐδʼ ἄν
					φησιν ἐν βασάνοις ἀνδραπόδων γενέσθαι, λαβέ μοι τὴν ἐπιστολὴν ταύτην, ἣν ὁ
					Φίλιππος ἔπεμψε. δῆλον γὰρ ὅτι μεγάλα τὴν πόλιν παραλογίζεται, διʼ ἣν
					ἠγρυπνοῦμεν γράφοντες.<quote type="*)epistolh/"
					><title>Ἐπιστολή</title></quote></p>
			</div>
			<div n="129" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἀκούετε, ὦ ἄνδρες, ὅτι <q>τοὺς ὅρκους
						ἀποδέδωκα,</q> φησί, <q>τοῖς ὑμετέροις πρέσβεσι,</q> καὶ τῶν συμμάχων τῶν
					ἑαυτοῦ τοὺς παραγενομένους κατʼ ὄνομα γέγραφε, καὶ αὐτοὺς καὶ τὰς πόλεις αὐτῶν,
					τοὺς δʼ ὑστερήσαντας τῶν συμμάχων ἀποστελεῖν φησι πρὸς ὑμᾶς. ταῦτʼ οὖν οὐκ ἂν
					οἴεσθε δύνασθαι γράψαι Φίλιππον μεθʼ ἡμέραν ἄνευ ἐμοῦ;</p>
			</div>
			<div n="130" type="section">
				<p>ἀλλʼ ἔμοιγε νὴ τοὺς θεοὺς οὗτος<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> οὗτος </foreign> Blass :<foreign xml:lang="grc"> οὐτοσὶ
						</foreign> MSS.</note> δοκεῖ τοῦτο μόνον λογίζεσθαι, ὅπως μεταξὺ λέγων
					εὐδοκιμήσει· εἰ δὲ μικρὸν ἐπισχὼν δόξει πονηρότατος τῶν Ἑλλήνων εἶναι, οὐδὲ
					μικρὸν φροντίζειν.<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
							>φροντίζειν </foreign> Dobree :<foreign xml:lang="grc"> φροντίζει
						</foreign> MSS.</note> τί γὰρ ἄν τις τοιούτῳ πιστεύσειεν ἀνθρώπῳ, ὃς
					ἐγκεχείρηκε λέγειν ὡς Φίλιππος, οὐ τοῖς αὑτοῦ στρατηγήμασιν, ἀλλὰ ταῖς ἐμαῖς
					δημηγορίαις, εἴσω Πυλῶν παρῆλθε; καὶ λογισμόν τινα ἡμερῶν συνηριθμεῖτο πρὸς
					ὑμᾶς, ἐν αἷς ἐγὼ μὲν ἀπήγγελλον τὴν πρεσβείαν, οἱ δὲ Φαλαίκου τοῦ Φωκέων
					τυράννου δρομοκήρυκες τἀνθένδε ἐκεῖσε διήγγελλον, πιστεύσαντες δὲ οἱ Φωκεῖς ἐμοὶ
					εἴσω Πυλῶν αὐτὸν παρεδέξαντο καὶ τὰς πόλεις τὰς αὑτῶν παρέδοσαν.</p>
			</div>
			<div n="131" type="section">
				<p>ταῦτα μὲν οὖν ὁ κατήγορος μεμηχάνηται, τὰ δʼ ἐν Φωκεῦσι διεφθάρη πράγματα πρῶτον
					μὲν διὰ τὴν τύχην, ἣ πάντων ἐστὶ κυρία, ἔπειτα διὰ τὸ μῆκος τοῦ χρόνου καὶ τὸν
					δεκέτη πόλεμον. τὸ γὰρ αὐτὸ ηὔξησέ τε τῶν ἐν Φωκεῦσι τυράννων τὰ πράγματα καὶ
					καθεῖλε· κατέστησαν μὲν γὰρ εἰς τὴν ἀρχὴν τολμήσαντες τῶν ἱερῶν χρημάτων
					ἅψασθαι, καὶ διὰ ξένων τὰς πολιτείας μετέστησαν, κατελύθησαν δʼ ἀπορίᾳ χρημάτων,
					ἐπειδὴ κατεμισθοφόρησαν τὰ ὑπάρχοντα.</p>
			</div>
			<div n="132" type="section">
				<p>τρίτον δʼ αὐτοὺς καθεῖλεν ἡ τοῖς ἀπορουμένοις στρατοπέδοις συνήθως παρακολουθοῦσα
					στάσις, τέταρτον δʼ ἡ Φαλαίκου περὶ τῶν μελλόντων ἔσεσθαι πραγμάτων ἄγνοια. ἡ
					μὲν γὰρ Θετταλῶν καὶ Φιλίππου στρατεία πρόδηλος ἦν, οὐ πολλῷ δὲ χρόνῳ πρότερον
					πρὶν τὴν πρὸς ὑμᾶς εἰρήνην γενέσθαι, πρέσβεις πρὸς ὑμᾶς ἦλθον ἐκ Φωκέων, βοηθεῖν
					αὑτοῖς κελεύοντες, καὶ ἐπαγγελλόμενοι παραδώσειν Ἀλπωνὸν καὶ Θρόνιον καὶ
					Νικαιαν, τὰ τῶν παρόδων τῶν εἰς Πύλας χωρία κύρια.</p>
			</div>
			<div n="133" type="section">
				<p>ψηφισαμένων δʼ ὑμῶν παραδοῦναι Προξένῳ τῷ στρατηγῷ τοὺς Φωκέας ταῦτα τὰ χωρία,
					καὶ πεντήκοντα πληροῦν τριήρεις, καὶ τοὺς μέχρι τετταράκοντα ἐτῶν<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἐτῶν </foreign> Blass
							:<foreign xml:lang="grc"> ἔτη γεγονότας </foreign> MSS.</note> ἐξιέναι,
					ἀντὶ τοῦ παραδοῦναι τὰ χωρία Προξένῳ, ἔδησαν οἱ τύραννοι τοὺς πρέσβεις τοὺς
						ἐπηγγελμένους<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							ἐπηγγελμένους </foreign> Hamaker :<foreign xml:lang="grc">
							ἐπαγγελλομένους </foreign> or<foreign xml:lang="grc"> ἐπαγγειλαμένους
						</foreign> MSS.</note> ὑμῖν παραδώσειν τὰ φυλακτήρια, καὶ τοῖς σπονδοφόροις
					τοῖς τὰς μυστηριώτιδας σπονδὰς ἐπαγγέλλουσι μόνοι τῶν Ἑλλήνων Φωκεῖς οὐκ
					ἐσπείσαντο. καὶ πάλιν Ἀρχιδάμου τοῦ Λάκωνος παραλαμβάνειν ὄντος ἑτοίμου τὰ χωρία
					καὶ φυλάττειν, οὐκ ἐπείσθησαν, ἀλλʼ ἀπεκρίναντο αὐτῷ τὰ τῆς Σπάρτης δεινὰ
					δεδιέναι καὶ μὴ τὰ παρʼ αὑτοῖς.<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> αὑτοῖς </foreign> Markland :<foreign xml:lang="grc">
							αὐτοῖς </foreign> MSS.</note></p>
			</div>
			<div n="134" type="section">
				<p>κἀνταῦθα οὔπω διελέλυσθε Φιλίππῳ, ἀλλʼ ἐν τῇ αὐτῇ ἡμέρᾳ περί τε τῆς εἰρήνης
					ἐβουλεύεσθε, καὶ τῆς ἐπιστολῆς ἠκούετε τῆς Προξένου, ὅτι Φωκεῖς οὐ παραδεδώκασιν
					αὐτῷ τὰ χωρία, καὶ οἱ τὰ μυστήρια ἐπαγγέλλοντες<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> ἐπαγγέλλοντες </foreign> Baiter and Sauppe
							:<foreign xml:lang="grc"> ἀπαγγέλλοντες </foreign> MSS.</note> μόνους
					τῶν ἄλλων Ἑλλήνων ἀπέφαινον<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> ἀπέφαινον </foreign> Blass :<foreign xml:lang="grc">
							ἀπέφηναν </foreign> MSS.</note> Φωκέας οὐ δεδεγμένους τὰς σπονδάς, ἀλλὰ
					καὶ τοὺς δεῦρο ἐληλυθότας πρέσβεις δεδεκότας. ὅτι δὲ ἀληθῆ λέγω, κάλει μοι τοὺς
					σπονδοφόρους, καὶ τοὺς παρὰ Προξένου τοῦ στρατηγοῦ πρεσβεύσαντας εἰς Φωκέας,
					Καλλικράτην καὶ Μεταγένην, καὶ τῆς ἐπιστολῆς ἀκούσατε τῆς Προξένου.<quote
						type="*marturi/ai"><title>Μαρτυρίαι</title></quote><quote type="*)epistolh/"
							><title>Ἐπιστολή</title></quote></p>
			</div>
			<div n="135" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἀκούετε, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, τῶν χρόνων
					παραναγιγνωσκομένων ἐκ τῶν δημοσίων γραμμάτων, καὶ τῶν μαρτύρων ὑμῖν
						προσδιαμαρτυρούντων,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> προσδιαμαρτυρούντων </foreign> Hamaker :<foreign
							xml:lang="grc"> προσδιαμαρτυρησάντων </foreign> MSS.</note> ὅτι πρὶν ἐμὲ
					χειροτονηθῆναι πρεσβευτήν, Φάλαικος ὁ τῶν Φωκέων τύραννος ἡμῖν μὲν καὶ
					Λακεδαιμονίοις ἠπίστει, Φιλίππῳ δʼ ἐπίστευεν.</p>
			</div>
			<div n="136" type="section">
				<p>ἀλλʼ οὗτος μόνος τὸ συμβησόμενον ἠγνόει; ὑμεῖς δὲ αὐτοὶ δημοσίᾳ πῶς διέκεισθε; οὐ
					πάντες προσεδοκᾶτε Φίλιππον ταπεινώσειν Θηβαίους, ὁρῶντά τʼ<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> τʼ </foreign> added by
						Dobree.</note> αὐτῶν τὴν θρασύτητα, καὶ τῷ<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> τῷ </foreign> H. Wolf :<foreign xml:lang="grc"
							> τὸ </foreign> MSS.</note> μὴ βούλεσθαι δύναμιν ἀνθρώπων ἀπίστων
						ἐπαυξῆσαι;<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							ἐπαυξῆσαι </foreign> Sauppe :<foreign xml:lang="grc"> ἐπασκῆσαι
						</foreign> MSS.</note> Λακεδαιμόνιοι δὲ οὐ μεθʼ ἡμῶν τἀναντία Θηβαίοις
					ἐπρέσβευον, καὶ τελευτῶντες προσέκρουον φανερῶς ἐν Μακεδονίᾳ καὶ
						διηπειλοῦντο;<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							διηπειλοῦντο </foreign> Cobet :<foreign xml:lang="grc"> διηπείλουν
						</foreign> MSS. After<foreign xml:lang="grc"> διηπείλουν </foreign> the MSS.
							have<foreign xml:lang="grc"> τοῖς τῶν Θηβαίων πρέσβεσιν, </foreign>
						which Blass brackets.</note> αὐτοὶ δὲ οὐκ ἠπόρουν καὶ ἐφοβοῦντο οἱ τῶν
					Θηβαίων πρέσβεις; Θετταλοὶ δὲ οὐ κατεγέλων τῶν ἄλλων, ὑπὲρ αὑτῶν φάσκοντες τὴν
					στρατείαν εἶναι;</p>
			</div>
			<div n="137" type="section">
				<p>τῶν δʼ ἑταίρων τινὲς τῶν Φιλίππου οὐ διαρρήδην πρός τινας ἡμῶν ἔλεγον ὅτι τὰς ἐν
					Βοιωτοῖς πόλεις κατοικιεῖ Φίλιππος; Θηβαῖοι δʼ οὐκ ἐξεληλύθεσαν πανδημεί,
					ἀπιστοῦντες τοῖς πράγμασιν; ὑμῖν δὲ ταῦθʼ ὁρῶν οὐκ ἔπεμψεν ἐπιστολὴν ὁ Φίλιππος,
					ἐξιέναι πάσῃ τῇ δυνάμει βοηθήσοντας τοῖς δικαίοις; οἱ δὲ νῦν πολεμικοὶ καὶ τὴν
					εἰρήνην ἀνανδρίαν καλοῦντες, οὐ διεκώλυσαν ὑμᾶς ἐξελθεῖν εἰρήνης καὶ συμμαχίας
						γεγενημένης,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							γεγενημένης </foreign> Weidner :<foreign xml:lang="grc"> ὑμῖν
							(</foreign> or<foreign xml:lang="grc"> ἡμῖν) γεγενημένης </foreign>
							or<foreign xml:lang="grc"> γεγενημένης ὑμῖν </foreign> MSS.</note>
					δεδιέναι φάσκοντες μὴ τοὺς στρατιώτας ὑμῶν ὁμήρους λάβῃ Φίλιππος;</p>
			</div>
			<div n="138" type="section">
				<p>πότερον οὖν ἐγὼ τοὺς προγόνους ἐκώλυσα τὸν δῆμον μιμεῖσθαι, ἢ σὺ καὶ οἱ μετὰ σοῦ
					συνεστηκότες ἐπὶ τὰ κοινά; καὶ πότερον ἦν ἀσφαλεστέρα καὶ καλλίων Ἀθηναίοις ἡ
					ἔξοδος, ἡνίκα ἤκμαζον μὲν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> μὲν </foreign> Dobree :<foreign xml:lang="grc"> ἐν
						</foreign> MSS.</note> τῇ μανίᾳ Φωκεῖς, ἐπολέμουν δὲ Φιλίππῳ, εἶχον δὲ
					Ἀλπωνὸν καὶ Νίκαιαν, οὔπω παραδόντος Φαλαίκου Μακεδόσι, τὰς σπονδὰς δὲ οἷς
					ἐμέλλομεν βοηθεῖν τὰς μυστηριώτιδας οὐκ ἐδέχοντο, Θηβαίους δʼ ὄπισθεν
						κατελείπομεν,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							κατελείπομεν </foreign> Bekker :<foreign xml:lang="grc"> κατελίπομεν
						</foreign> MSS.</note> ἢ μεταπεμπομένου μὲν Φιλίππου, ὅρκων δʼ ἡμῖν καὶ
					συμμαχίας γεγενημένης, Θετταλῶν δὲ καὶ τῶν ἄλλων Ἀμφικτυόνων στρατευόντων;</p>
			</div>
			<div n="139" type="section">
				<p>οὐ πολλῷ καλλίων οὗτος ἦν ὁ καιρὸς ἐκείνου, ἐν ᾧ διὰ τὴν σὴν ἀνανδρίαν καὶ ἅμα
					φθόνον ἐσκευαγώγησαν ἐκ τῶν ἀγρῶν Ἀθηναῖοι, πρεσβεύοντος ἐμοῦ τὴν τρίτην ἤδη
					πρεσβείαν τὴν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> τὴν
						</foreign> added by Franke.</note> ἐπὶ τὸ κοινὸν τῶν Ἀμφικτυόνων, ἐφʼ ἣν
					τολμᾶς με λέγειν ὡς οὐ χειροτονηθεὶς ᾠχόμην, ἐχθρὸς δʼ ὢν οὐδέπω<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> οὐδέπω </foreign> Blass
							:<foreign xml:lang="grc"> οὔπω </foreign> MSS.</note> καὶ τήμερον
					ἠθέληκάς με εἰσαγγεῖλαι παραπρεσβεύσασθαι; οὐ γὰρ δὴ φθονεῖς γέ μοι τῶν εἰς τὸ
					σῶμα τιμημάτων.</p>
			</div>
			<div n="140" type="section">
				<p>τοιγάρτοι Θηβαίων μὲν παρακαθημένων καὶ δεομένων, τῆς δʼ ἡμετέρας πόλεως διὰ σὲ
					τεθορυβημένης καὶ τῶν Ἀθηναίων ὁπλιτῶν οὐ παρόντων, Θετταλῶν δὲ Θηβαίοις
					προσθεμένων διὰ τὴν ὑμετέραν ἀβουλίαν καὶ τὴν πρὸς Φωκέας ἔχθραν, ἣ προϋπῆρχε
					Θετταλοῖς ἐκ παλαιῶς χρόνων, ὅτε αὐτῶν τοὺς ὁμήρους λαβόντες Φωκεῖς κατηλόησαν,
					Φαλαίκου δὲ πρὶν ἐμὲ ἐλθεῖν καὶ Στέφανον καὶ Δερκύλον καὶ τοὺς ἄλλους<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἄλλους </foreign> Blass
							:<foreign xml:lang="grc"> Ἀμφικτύονας </foreign> MSS.</note> πρέσβεις
					ἀπεληλυθότος ὑποσπόνδου,</p>
			</div>
			<div n="141" type="section">
				<p>Ὀρχομενίων δὲ περιφόβων ὄντων καὶ σπονδὰς τοῖς σώμασιν αἰτησάντων, ὥστε ἀπελθεῖν
					ἐκ τῆς Βοιωτίας, παρεστηκότων μὲν τῶν Θηβαίων πρέσβεων, ὑπολειπομένης δʼ ἔχθρας
					φανερᾶς Φιλίππῳ πρὸς Θηβαίους καὶ Θετταλούς, τότε ἀπώλοντο αἱ πράξεις οὐ διʼ
					ἐμέ, ἀλλὰ διὰ τὴν προδοσίαν καὶ τὴν πρὸς Θηβαίους προξενίαν. μεγάλα δʼ οἶμαι
					τούτων ἔργῳ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἔργῳ
						</foreign> Blass :<foreign xml:lang="grc"> ἐγὼ </foreign> MSS.</note> σημεῖα
					ἐπιδείξειν.</p>
			</div>
			<div n="142" type="section">
				<p>εἰ γάρ τι τούτων ἀληθὲς ἦν ὧν σὺ λέγεις, κατηγόρουν ἄν μου Βοιωτῶν καὶ Φωκέων οἱ
					φεύγοντες, ὧν τοὺς μὲν ἐξεβεβλήκειν, τοὺς δʼ ἐκώλυσα κατελθεῖν· νῦν δʼ οὐχὶ τὰ
					συμβάντα λογιζόμενοι, ἀλλὰ τὴν εὔνοιαν τὴν ἐμὴν ἀποδεχόμενοι, συλλεγέντες οἱ
					φεύγοντες Βοιωτῶν ᾕρηνταί μοι συνηγόρους, ἥκουσι δʼ ἀπὸ τῶν ἐν Φωκεῦσι πόλεων
					πρέσβεις, οὓς ἐγὼ τὴν τρίτην πρεσβείαν τὴν<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> τὴν </foreign> added by Franke.</note> ἐπὶ
					τοὺς Ἀμφικτύονας πρεσβεύων ἔσωσα, Οἰταίων ἐγχειρούντων λέγειν ὡς δεῖ τοὺς
					ἡβῶντας ὠθεῖν κατὰ τοῦ κρημνοῦ, καὶ παρήγαγον εἰς τοὺς Ἀμφικτύονας, ὥστε
					ἀπολογίας τυχεῖν. ὁ μὲν γὰρ Φάλαικος<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> Φάλαικος </foreign> Dobree :<foreign xml:lang="grc">
							Φάλαικος τύραννος (</foreign> or<foreign xml:lang="grc"> ὁ τύραννος)
						</foreign> MSS.</note> ὑπόσπονδος ἀφεῖτο, οἱ δὲ ἀναίτιοι ἀποθνῄσκειν
					ἔμελλον, συναγορεύοντος δʼ ἐμοῦ διεσώθησαν.</p>
			</div>
			<div n="143" type="section">
				<p>ὅτι δʼ ἀληθῆ λέγω, κάλει μοι Μνάσωνα τὸν Φωκέα καὶ τοὺς συμπρέσβεις, καὶ τοὺς ἀπὸ
					τῆς τῶν Βοιωτῶν φυγῆς ᾑρημένους. ἀνάβηθι δεῦρο, Λίπαρε καὶ Πυθίων, καὶ τὴν αὐτὴν
					ἀπόδοτέ μοι χάριν εἰς τὴν τοῦ σώματος σωτηρίαν, ἥνπερ ἐγὼ ὑμῖν.<quote
						type="*sunhtopi/a *boiwtw=n kai\ *fwke/wn"><title>Συνητοπία Βοιωτῶν καὶ
							Φωκέων</title></quote><milestone unit="para" ed="P"/>πῶς οὖν οὐκ ἂν
					δεινὰ πάθοιμι, εἰ κατηγοροῦντος μὲν Δημοσθένους τοῦ Θηβαιων προξένου καὶ
					πονηροτάτου τῶν Ἑλλήνων, συναγορευόντων δέ μοι Φωκέων καὶ Βοιωτῶν ἁλοίην;</p>
			</div>
			<div n="144" type="section">
				<p>ἐτόλμησε δʼ εἰπεῖν ὡς ἐγὼ τοῖς ἐμαυτοῦ λόγοις περιπίπτω. φησὶ γάρ με εἰπεῖν, ὅτʼ
					ἔκρινον Τίμαρχον, ὅτι πάντες κατʼ αὐτοῦ τὴν τῆς πορνείας φήμην παρειλήφασι, τὸν
					δʼ Ἡσίοδον ποιητὴν ἀγαθὸν ὄντα λέγειν, <cit>
						<quote type="verse"><l met="dactylic">φήμη δʼ οὔτις πάμπαν ἀπόλλυται, ἥντινα
								λαοὶ</l><l>πολλοὶ φημίξωσι·<note resp="Loeb" anchored="true"
										><foreign xml:lang="grc"> φημίξωσι </foreign> Baiter and
									Sauppe. Here and in <bibl n="Aeschin. 1.129">αεσξηιν.
										1.129</bibl> the MSS. have varying forms of the verb (so in
									the MSS. of Hesiod).</note> θεός νυ τίς ἐστι καὶ
							αὐτή.</l></quote>
						<bibl>ηες. ωδ 763-4</bibl>
					</cit> τὴν δʼ αὐτὴν ταύτην θεὸν ἥκειν νῦν κατηγοροῦσαν ἐμοῦ· πάντας γὰρ λέγειν
					ὡς χρήματα ἔχω παρὰ Φιλίππου.</p>
			</div>
			<div n="145" type="section">
				<p>εὖ δʼ ἴστε, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ὅτι πλεῖστον διαφέρει φήμη καὶ συκοφαντία. φήμη
					μὲν γὰρ οὐ κοινωνεῖ διαβολῇ, διαβολὴ δὲ ἀδελφόν ἐστι συκοφαντία.<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> συκοφαντίᾳ </foreign>
						Herwerden :<foreign xml:lang="grc"> συκοφαντία </foreign> or<foreign
							xml:lang="grc"> καὶ συκοφαντία</foreign> MSS.</note> διοριῶ δʼ αὐτῶν
					ἑκάτερον ἐγὼ σαφῶς. φήμη μέν ἐστιν, ὅταν τὸ πλῆθος τῶν πολιτῶν αὐτόματον ἐκ
					μηδεμιᾶς προφάσεως λέγῃ τινὰ ὡς γεγενημένην πρᾶξιν· συκοφαντία δʼ ἐστίν, ὅταν
					πρὸς τοὺς πολλοὺς εἷς ἀνὴρ αἰτίαν ἐμβαλών, ἔν τε ταῖς ἐκκλησίαις ἁπάσαις πρός τε
					τὴν βουλὴν διαβάλλῃ τινά. καὶ τῇ μὲν φήμῃ δημοσίᾳ θύομεν ὡς θεῷ, τῶν δὲ
					συκοφαντῶν ὡς κακούργων δημοσίᾳ προβολὰς ποιούμεθα. μὴ οὖν σύναγε εἰς ταὐτὸν τὰ
					κάλλιστα τοῖς αἰσχίστοις.</p>
			</div>
			<div n="146" type="section">
				<p>ἐπὶ πολλοῖς μὲν οὖν ἔγωγε τῶν κατηγορημένων ἠγανάκτησα, μάλιστα δὲ ἡνίκα ᾐτιᾶτό
					με εἶναι προδότην· ἅμα γὰρ ταῖς αἰτίαις ταύταις φανῆναί με ἔδει θηριώδη καὶ τὴν
					ψυχὴν ἄστοργον καὶ πολλοῖς ἑτέροις πρότερον ἁμαρτήμασι ἔνοχον. τοῦ μὲν οὖν ἐμοῦ
					βίου καὶ τῆς καθʼ ἡμέραν διαίτης ὑμᾶς δοκιμαστὰς ἱκανοὺς εἶναι νομίζω· ἃ δʼ ἐστὶ
					τοῖς μὲν πολλοῖς ἀσύνοπτα, τοῖς δὲ χρηστοῖς τὰς Ψυχὰς μέγιστα, τούτων ὑμῖν τὰ
					πλεῖστα καὶ καλῶς ἔχοντα ἐκ τῶν νόμων ὁρᾶν ἀναβιβῶμαι, ἵνʼ εἰδῆτε τὰς ἐμὰς
					παρακαταθήκας, ἃς οἴκοι καταλιπὼν εἰς Μακεδονίαν ἐπρέσβευσα.</p>
			</div>
			<div n="147" type="section">
				<p>σὺ μὲν γάρ,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> μὲν γάρ
						</foreign> Franke :<foreign xml:lang="grc"> μὲν </foreign> or<foreign
							xml:lang="grc"> μὲν οὖν </foreign> MSS.</note> Δημόσθενες, ταῦτα ἐπλάσω
					ἐπʼ ἐμέ, ἐγὼ δʼ ὡς ἐπαιδεύθην καὶ δικαίως ἐξηγήσομαι. οὑτοσὶ μέν ἐστί μοι πατὴρ
					Ἀτρόμητος, σχεδὸν πρεσβύτατος τῶν πολιτῶν· ἔτη γὰρ ἤδη βεβίωκεν ἐνενήκοντα καὶ
					τέτταρα· συμβέβηκε δὲ αὐτῷ νέῳ μὲν ὄντι, πρὶν τὴν οὐσίαν ἀπολέσαι διὰ τὸν
					πόλεμον, ἀθλεῖν τῷ σώματι, ἐκπεσόντι δὲ ὑπὸ τῶν τριάκοντα στρατεύεσθαι μὲν ἐν τῇ
					Ἀσίᾳ, ἀριστεύειν δʼ ἐν τοῖς κινδύνοις, εἶναι δʼ ἐκ φρατρίας τὸ γένος ἣ τῶν αὐτῶν
					βωμῶν Ἐτεοβουτάδαις μετέχει, ὅθεν ἡ τῆς Ἀθηνᾶς τῆς Πολιάδος ἐστὶν ἱέρεια,
					συγκατάγειν δὲ τὸν δῆμον, ὥσπερ καὶ ὀλίγῳ πρότερον εἶπον.</p>
			</div>
			<div n="148" type="section">
				<p>ἐλευθέρους δε μοι συμβέβηκεν εἶναι καὶ τοὺς πρὸς μητρὸς ἅπαντας, ἣ νῦν ἐμοὶ πρὸ
					τῶν ὀφθαλμῶν προφαίνεται φοβουμένη περὶ τῆς ἐμῆς σωτηρίας καὶ διηπορημένη.
					καίτοι, Δημόσθενες, ἡ μὲν ἐμὴ μήτηρ ἔφυγε μετὰ τοῦ ἀνδρὸς<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> τοῦ ἀνδρὸς </foreign> Cobet
							:<foreign xml:lang="grc"> τοῦ αὑτῆς </foreign> (or<foreign
							xml:lang="grc"> τοῦ ἀνδρὸς αὐτῆς)</foreign> MSS.</note> εἰς Κόρινθον καὶ
					μετέσχε τῶν πολιτικῶν κακῶν· σὺ δὲ ὁ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> ὁ </foreign> added by Bekker.</note> ἀμφισβητῶν ἀνὴρ
					εἶναι, οὐ γὰρ ἂν τολμήσαιμι εἰπεῖν ὡς ἀνὴρ εἶ, ἐγράφης λιποταξίου, καὶ τὸν
					γραψάμενον Νικόδημον τὸν Ἀφιδναῖον χρήμασι πείσας ἐσώθης, ὃν ὕστερον μετὰ
					Ἀριστάρχου συναπέκτεινας, καὶ οὐ καθαρὸς ὢν εἰς τὴν ἀγορὰν ἐμβάλλεις.</p>
			</div>
			<div n="149" type="section">
				<p>Φιλοχάρης δʼ οὑτοσί, ὁ πρεσβύτατος ἀδελφὸς ἡμῶν, οὐκ ἀγεννεῖς διατριβάς, ὡς σὺ
						βλασφημεῖς,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							βλασφημεῖς </foreign> Cobet : the MSS. have<foreign xml:lang="grc"> ἔχων
						</foreign> after<foreign xml:lang="grc"> βλασφημεῖς</foreign> (or
							after<foreign xml:lang="grc"> ἀγεννεῖς).</foreign></note> ἀλλʼ ἐν
					γυμνασίοις διατρίβων, καὶ μετὰ Ἰφικράτους συνεστρατευμένος, καὶ συνεχῶς ἔτος ἤδη
					τουτὶ τρίτον στρατηγῶν, ἥκει δεησόμενος ὑμῶν ἐμὲ σῶσαι. Ἀφόβητος δʼ οὑτοσί, ὁ
					νεώτατος ἡμῶν ἀδελφός, πεπρεσβευκὼς μὲν ὑπὲρ ὑμῶν ἀξίως τῆς πόλεως πρὸς τὸν
					Περσῶν βασιλέα, καλῶς δὲ καὶ δικαίως τῶν ὑμετέρων προσόδων ἐπιμεληθείς, ὅτε
					αὐτὸν ἐπὶ τὴν κοινὴν διοίκησιν εἵλεσθε, καὶ πεπαιδοποιημένος κατὰ τοὺς νόμους,
					ἀλλʼ οὐ Κνωσίωνι τὴν ἑαυτοῦ γυναῖκα παρακατακλίνων, ὥσπερ σύ, πάρεστι καταφρονῶν
					τῶν σῶν λοιδοριῶν· τὸ γὰρ ψευδὲς ὄνειδος οὐ περαιτέρω τῆς ἀκοῆς ἀφικνεῖται.</p>
			</div>
			<div n="150" type="section">
				<p>ἐτόλμησας δὲ καὶ περὶ τῶν ἐμῶν κηδεστῶν εἰπεῖν· οὕτως ἀναιδὴς καὶ πόρρωθεν
					ἀχάριστος εἶ, ὃς Φιλόδημον τὸν Φίλωνος πατέρα καὶ Ἐπικράτους οὐκ ἀγαπᾶς οὐδὲ
					προσκυνεῖς, διʼ ὃν εἰς τοὺς δημότας ἐνεγράφης, ὡς ἴσασιν οἱ πρεσβύτεροι
					Παιανιέων. ἐκπέπληγμαι δέ, εἰ σὺ λοιδορεῖν Φίλωνα τολμᾷς, καὶ ταῦτα ἐν τοῖς
					ἐπιεικεστάτοις Ἀθηναίων, οἳ δεῦρο εἰσεληλύθασι δικάσοντες ἕνεκα τοῦ βελτίστου
					τῆς πόλεως, καὶ μᾶλλον προσέχουσι τοῖς βίοις ἡμῶν ἢ τοῖς λόγοις.</p>
			</div>
			<div n="151" type="section">
				<p>πότερα γὰρ ἂν προσδοκᾷς αὐτοὺς εὔξασθαι μυρίους ὁπλίτας ὁμοίους. Φίλωνι γενέσθαι,
					καὶ τὰ σώματα οὕτω διακειμένους καὶ τὴν Ψυχὴν οὕτω σώφρονας, ἢ τρισμυρίους
					κιναίδους οἵους περ σύ; καὶ τὴν Ἐπικράτους εὐαγωγίαν, τοῦ Φίλωνος ἀδελφοῦ,
					ἐπανάγεις εἰς ὀνείδη. καὶ τίς αὐτὸν εἶδε πώποτε ἀσχημονήσαντα, ἢ μεθʼ ἡμέραν, ὡς
					σὺ φῄς, ἐν τῇ πομπῇ τῶν Διονυσίων, ἢ νύκτωρ; οὐ γὰρ ἂν τοῦτό γʼ εἴποις, ὡς
					ἔλαθεν· οὐ γὰρ ἠγνοεῖτο.</p>
			</div>
			<div n="152" type="section">
				<p>ἐμοὶ δέ, ὦ ἄνδρες, ἐκ τῆς Φιλοδήμου θυγατρὸς καὶ Φίλωνος ἀδελφῆς καὶ Ἐπικράτους
					τρεῖς παῖδές εἰσι, μία μὲν θυγάτηρ, δύο δὲ υἱεῖς· οὓς ἐγὼ δεῦρο ἥκω μετὰ τῶν
					ἄλλων κομίζων, ἑνὸς ἐρωτήματος ἕνεκα καὶ τεκμηρίου πρὸς τοὺς δικαστάς, ὃ νῦν δὴ
					ἐρήσομαι. ἐρωτῶ γάρ, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, εἰ δοκῶ ἂν ὑμῖν πρὸς τῇ πατρίδι καὶ τῇ
					τῶν φίλων συνηθείᾳ καὶ ἱερῶν καὶ τάφων πατρῴων μετουσίᾳ τουτουσὶ τοὺς πάντων
					ἀνθρώπων ἐμοὶ φιλτάτους προδοῦναι Φιλίππῳ, καὶ περὶ πλείονος τὴν ἐκείνου φιλίαν
					τῆς τούτων σωτηρίας ποιήσασθαι. ποίᾳ κρατηθεὶς ἡδονῇ; ἢ τί πώποτε ἄσχημον ἕνεκα
					χρημάτων πράξας; οὐ γὰρ ἡ Μακεδονία κακοὺς ἢ χρηστοὺς ποιεῖ, ἀλλʼ ἡ φύσις· οὐδʼ
					ἐσμὲν ἕτεροί τινες ἥκοντες ἀπὸ τῆς πρεσβείας, ἀλλʼ οἵους ὑμεῖς ἐξεπέμψατε.</p>
			</div>
			<div n="153" type="section">
				<p>συμπέπλεγμαι δʼ ἐν τῇ πολιτείᾳ καθʼ ὑπερβολὴν ἀνθρώπῳ γόητι καὶ πονηρῷ, ὃς οὐδʼ
					ἂν ἄκων ἀληθὲς οὐδὲν εἴποι. ἡγεῖται δέ, ὅταν τι Ψεύδηται, τῶν λόγων ὅρκος κατὰ
					τῶν ἀναισχύντων ὀφθαλμῶν, καὶ τὰ μὴ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> μὴ </foreign> added by Casaubon.</note> γεγενημένα οὐ
					μόνον ὡς ἔστι λέγει, ἀλλὰ καὶ τὴν ἡμέραν ἐν ᾗ φησι γενέσθαι· καὶ προστίθησίν
					τινος ὄνομα πλασάμενος, ὡς ἔτυχε παρών, μιμούμενος τοὺς τἀληθῆ λέγοντας. ἓν δὲ
					εὐτυχοῦμεν οἱ μηδὲν ἀδικοῦντες, ὅτι πρὸς τῇ τερατείᾳ τοῦ τρόπου καὶ τῇ τῶν
					ὀνομάτων συνθέσει νοῦν οὐκ ἔχει. σκέψασθε γὰρ ἀφροσύνην ἅμα καὶ ἀπαιδευσίαν
						τἀνθρώπου,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							τἀνθρώπου </foreign> Markland :<foreign xml:lang="grc"> ἀνθρώπου
						</foreign> MSS.</note> ὃς τοιοῦτον ἐπλάσατο<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> ἐπλάσατο </foreign> Cobet :<foreign
							xml:lang="grc"> ἔπλασε </foreign> MSS.</note> τὸ περὶ τὴν Ὀλυνθίαν
					γυναῖκα ψεῦδος κατʼ ἐμοῦ, ἐφʼ ᾧ μεταξὺ λέγων ὑφʼ ὑμῶν ἐξερρίφη· τὸν γὰρ πλεῖστον
					ἀφεστηκότα τῶν τοιούτων πρὸς τοὺς εἰδότας διέβαλλε.</p>
			</div>
			<div n="154" type="section">
				<p>σκέψασθε δέ, ὡς πόρρωθεν ἐπὶ τὴν αἰτίαν ταύτην παρεσκευάζετο. ἔστι γάρ τις
					ἐπιδημῶν εἰς τὴν πόλιν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							εἰς τὴν πόλιν </foreign> Markland :<foreign xml:lang="grc"> ἡμῶν εἰς τὴν
							πόλιν </foreign> MSS.<foreign xml:lang="grc"> (</foreign> one
							has<foreign xml:lang="grc"> ἐν τῇ πόλει ἡμῶν).</foreign></note>
					Ἀριστοφάνης Ὀλύνθιος· τούτῳ συσταθεὶς ὑπό τινων καὶ πυθόμενος ὡς εἰπεῖν δύναται,
					ὑπερεκθεραπεύσας αὐτὸν καὶ προσαγαγόμενος, ἔπειθεν ἐμοῦ τὰ ψευδῆ καταμαρτυρεῖν
					πρὸς ὑμᾶς, κἂν παρελθὼν ἐθελήσῃ σχετλιάσαι σαὶ καὶ λέγειν ὡς εἰς οἰκείαν αὑτοῦ
						γυναῖκα<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> γυναῖκα
						</foreign> Reiske :<foreign xml:lang="grc"> γυναῖκα καὶ </foreign>
						MSS.</note> αἰχμάλωτον γεγενημένην πεπαρῴνηκα, πεντακοσίας μὲν ἤδη δραχμὰς
					ὑπισχνεῖτο αὐτῷ δώσειν, πεντακοσίας δʼ ἑτέρας, ἐπειδὰν καταμαρτυρήσῃ.</p>
			</div>
			<div n="155" type="section">
				<p>ὁ δʼ αὐτῷ ἀπεκρίνατο, ὡς αὐτὸς διηγεῖτο, ὅτι τῆς μὲν φυγῆς καὶ τῆς παρούσης
					ἀπορίας αὐτῷ οὐ κακῶς, ἀλλʼ ὡς οἷόν τε ἄριστα στοχάζοιτο, τοῦ δὲ τρόπου πλεῖστον
					εἴη διημαρτηκώς· οὐδὲν γὰρ ἂν τοιοῦτον πρᾶξαι. ὅτι δὲ ἀληθῆ λέγω, αὐτὸν
					Ἀριστοφάνην μαρτυροῦντα παρέξομαι. κάλει μοι Ἀριστοφάνην Ὀλύθιον, καὶ τὴν
					μαρτυρίαν ἀναγίγνωσκε, καὶ τοὺς ἀκηκοότας αὐτοῦ καὶ πρὸς ἐμὲ ἀγγείλαντας,
					Δερκύλον Αὐτοκλέους Ἁγνούσιον καὶ Ἀριστείδην Εὐφιλήτου Κηφισιέα.<quote
						type="*marturi/ai"><title>Μαρτυρίαι</title></quote></p>
			</div>
			<div n="156" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>τῶν μὲν μαρτύρων διομνυμένων καὶ μαρτυρούντων
					ἀκούετε· τὰς δʼ ἀνοσίους ταύτας τῶν λόγων τέχνας, ἃς οὗτος πρὸς τοὺς νέους
					ἐπαγγέλλεται καὶ κέχρηται νυνὶ κατʼ ἐμοῦ, ἆρα μέμνησθε, ὡς ἐπιδακρύσας καὶ τὴν
					Ἑλλάδα κατοδυράμενος, καὶ Σάτυρον τὸν κωμικὸν ὑποκριτὴν προσεπαινέσας, ὅτι
					ξένους τινὰς ἑαυτοῦ αἰχμαλώτους σκάπτοντας ἐν τῷ Φιλίππου ἀμπελουργείῳ καὶ
					δεδεμένους παρὰ πότον<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							παρὰ πότον </foreign> Blass (Harpocration, Photius, Suidas) :<foreign
							xml:lang="grc"> παρὰ τὸν πότον </foreign> MSS.</note> ἐξῃτήσατο παρὰ
					Φιλίππου,</p>
			</div>
			<div n="157" type="section">
				<p>ταῦθʼ ὑποθεὶς ἐπεῖπεν ἐντεινάμενος ταύτην τὴν ὀξεῖαν καὶ ἀνόσιον φωνήν, ὡς
					δεινόν, εἰ ὁ μὲν τοὺς Καρίωνας καὶ Ξανθίας ὑποκρινόμενος οὕτως εὐγενὴς καὶ
					μεγαλόψυχος γένοιτο, ἐγὼ δʼ ὁ τῆς μεγίστης σύμβουλος πόλεως, ὁ τοὺς μυρίους
					Ἀρκάδων νουθετῶν, οὐ κατάσχοιμι τὴν ὓβριν, ἀλλὰ παραθερμανθείς, ὅθʼ ἡμᾶς εἱστία
					Ξενόδοκος τῶν ἑταίρων τις τῶν Φιλιππου, ἕλκοιμι τῶν τριχῶν καὶ λαβὼν ῥυτῆρα
					μαστιγοίην αἰχμάλωτον γυναῖκα.</p>
			</div>
			<div n="158" type="section">
				<p>οὐκοῦν εἰ ὑμεῖς αὐτῷ ἐπιστεύσατε, ἢ Ἀριστοφάνης μου συγκατεψεύσατο, ἐπʼ αἰσχραῖς
					αἰτίαις ἀπωλόμην ἄν.<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							ἀπωλόμην ἄν </foreign> Cobet : <foreign xml:lang="grc"> ἀδίκως ἀπωλόμην
							ἄν </foreign> or<foreign xml:lang="grc"> ἀπωλόμην ἂν ἀδίκως </foreign>
						MSS.</note> ἐάσετε οὖν τὸ τοιοῦτον αὑτοῦ<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> τὸ τοιοῦτον αὑτοῦ </foreign> Blass : <foreign
							xml:lang="grc"> αὐτὸν τοιοῦτον </foreign> or<foreign xml:lang="grc">
							αὐτὸν τοιοῦτον αὑτοῦ </foreign> MSS.</note> προστρόπαιον, μὴ γὰρ δὴ τῆς
					πόλεώς γε, ἐν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> γε, ἐν
						</foreign> Dobree : <foreign xml:lang="grc"> ὥστε ἐν </foreign> or<foreign
							xml:lang="grc"> ὡς, ἐν </foreign> MSS.</note> ὑμῖν ἀναστρέφεσθαι; καὶ
					τὴν μὲν ἐκκλησίαν καθαίρετε, ἐν δὲ τοῖς ψηφίσμασι διὰ τούτου τὰς εὐχὰς
					ποιήσεσθε, καὶ στρατιὰν ἢ πεζὴν ἢ ναυτικὴν ἐκπέμψετε; καὶ μὴν ὅ γε Ἡσίοδος
					λέγει, <cit>
						<quote type="verse"><l met="dactylic"> πολλάκι τοι ξύμπασα πόλις κακοῦ
								ἀνδρὸς ἀπηύρα,</l><l>ὅς κεν ἀλιτραίνῃ καὶ ἀτάσθαλα
							μηχανάαται.</l></quote>
						<bibl>ηες. ωδ 240-241</bibl>
					</cit></p>
			</div>
			<div n="159" type="section">
				<p>ἓν δὲ πρὸς τοῖς εἰρημένοις εἰπεῖν ἔτι βούλομαι. εἰ γάρ πού τις ἔστι κακία κατʼ
					ἀνθρώπους, ἂν μὴ πρωτεύοντα περὶ ταύτην ἀποδείξω Δημοσθένην, θανάτου τιμῶμαι.
					ἀλλʼ οἶμαι πολλὰ καὶ χαλεπὰ παρακολουθεῖ τῷ κρινομένῳ, καὶ μετακαλεῖ τὴν ψυχὴν
					ἀπὸ τῆς ὀργῆς ὁ κίνδυνος ἐπὶ τοὺς ὑπὲρ τῆς σωτηρίας λόγους, καὶ διαλογισμὸν
					παρίστησι, μή τι παραλίπῃ τῶν κατηγορημένων. ὥστε ἅμα μὲν ὑμᾶς, ἅμα δὲ ἐμαυτὸν
					εἰς ἀνάμνησιν τῶν κατηγορημένων ἀγαγεῖν βούλομαι.</p>
			</div>
			<div n="160" type="section">
				<p>σκοπεῖτε γὰρ δὴ καθʼ ἕκαστον, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ποῖον ἐγὼ ψήφισμα γράψας
					κρίνομαι, ἢ ποῖον νόμον λύσας, ἢ ποῖον γενέσθαι κωλύσας, ἢ τίνας ὑπὲρ τῆς πόλεως
					συνθήκας ποιησάμενος, ἢ τί τῶν δεδογμένων περὶ τῆς εἰρήνης ἀπαλείψας, ἢ τί τῶν
					μὴ δοξάντων ὑμῖν προσγράψας.</p>
			</div>
			<div n="161" type="section">
				<p>οὐκ ἤρεσκέ τισι τῶν ῥητόρων ἡ εἰρήνη· ἔπειτα οὐ τότε ἀντιλέγειν αὐτοὺς ἐχρῆν,
					ἀλλὰ μὴ νῦν ἐμὲ κρίνειν; ἐπλούτουν τινὲς ἐκ τοῦ πολέμου, ἀπὸ τῶν ὑμετέρων
					εἰσφορῶν καὶ τῶν δημοσίων προσόδων, νῦν δὲ πέπαυνται· εἰρήνη γὰρ ἀργίαν οὐ
					τρέφει· ἔπειτα οἱ μὲν οὐκ ἀδικούμενοι, ἀλλʼ ἀδικοῦντες τὴν πόλιν, τιμωρήσονται
					τὸν προστάντα τῆς εἰρήνης, οἱ ὠφελούμενοι τοὺς χρησίμους εἰς τὰ κοινὰ
						γενομένους<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							γενομένους </foreign> Markland :<foreign xml:lang="grc"> γινομένους
						</foreign> MSS.</note> ἐγκαταλείψετε;</p>
			</div>
			<div n="162" type="section">
				<p>συνῇδον γὰρ τοὺς παιᾶνας Φιλίππῳ, κατεσκαμμένων τῶν ἐν Φωκεῦσι πόλεων, ὥς φησιν ὁ
					κατήγορος. καὶ ποίῳ δύναιτʼ ἄν τις τεκμηρίῳ τοῦτο σαφῶς ἐπιδεῖξαι; ἐκλήθην μὲν
					γὰρ ἐπὶ τὰ ξένια μετὰ τῶν συμπρέσβεων, ἦσαν δʼ οἱ κλητοὶ καὶ συνδειπνοῦντες σὺν
					ταῖς ἀπὸ τῶν Ἑλλήνων πρεσβείαις οὐκ ἐλάττους ἢ διακόσιοι. ἐν δὲ τούτοις ὡς
					ἔοικεν ἐγὼ διαφανὴς ἦν οὐχ ὑποσιγῶν, ἀλλὰ συνᾴδων, ὥς φησι Δημοσθένης, οὔτʼ
					αὐτὸς παρών, οὔτε τῶν ἐκεῖ παρόντων οὐδένα παρασχόμενος μάρτυρα.</p>
			</div>
			<div n="163" type="section">
				<p>καὶ τῷ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> τῷ </foreign>
						Cobet :<foreign xml:lang="grc"> τῷ γε </foreign> MSS.</note> δῆλος ἦ, εἰ μή
					γε ὥσπερ ἐν τοῖς χοροῖς προῇδον; οὐκοῦν εἰ μὲν ἐσίγων, ψευδῆ μου κατηγορεῖς· εἰ
					δὲ ὀρθῆς ἡμῖν τῆς πατρίδος οὔσης, καὶ τῶν πολιτῶν κοινῇ μηδὲν ἀτυχούντων,
					συνῇδον μετὰ τῶν ἄλλων πρέσβεων τὸν παιᾶνα, ἡνίκα ὁ θεὸς μὲν ἐτιμᾶτο, Ἀθηναῖοι
					δὲ μηδὲν ἠδόξουν, εὐσέβουν, ἀλλʼ οὐκ ἠδίκουν, καὶ δικαίως ἂν σῳζοίμην. ἔπειτα
					ἐγὼ μὲν διὰ ταῦτα ἀνηλεής τις<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> ἀνηλεής τις </foreign> Dobree:<foreign xml:lang="grc">
							ἀνηλέητος </foreign> or<foreign xml:lang="grc"> ἀνηλέητός τις </foreign>
						MSS.</note> εἰμὶ ἄνθρωπος, σὺ δὲ εὐσεβὴς ὁ τῶν ὁμοσπόνδων καὶ συσσίτων
					κατήγορος;</p>
			</div>
			<div n="164" type="section">
				<p>ὠνείδισας δέ μοι καὶ πολιτείας ἐμπληξίαν, εἰ πεπρέσβευκα πρὸς Φίλιππον, πρότερον
						παρακαλῶν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							πεπρέσβευκα <gap/>παρακαλῶν </foreign> Hamaker:<foreign xml:lang="grc">
							πεπρεσβευκὼς <gap/> παρεκάλουν </foreign> MSS.</note> ἐπʼ ἐκεῖνον τοὺς
					Ἕλληνας. καίτοι ταύτην, εἰ βούλει, τὴν κατηγορίαν καὶ τῶν ἄλλων Ἀθηναίων δημοσίᾳ
					κατηγορήσεις. ἐπολεμεῖτε Λακεδαιμονίοις, καὶ μετὰ τὴν ἐν Λεύκτροις συμφορὰν τοῖς
					αὐτοῖς ἐβοηθεῖτε· κατηγάγετε εἰς τὴν πατρίδα φεύγοντας Θηβαίους, καὶ πάλιν
					τούτοις ἐμαχέσασθε ἐν Μαντινείᾳ· ἐπολεμήσατε Ἐρετριεῦσι καὶ Θεμίσωνι, καὶ πάλιν
					αὐτοὺς ἐσώσατε. καὶ μυρίοις ἄλλοις ἤδη τῶν Ἑλλήνων οὕτω κέχρησθε· τοῖς γὰρ
					καιροῖς συμπεριφέρεσθαι ἀνάγκη πρὸς τὸ κράτιστον καὶ τὸν ἄνδρα καὶ τὴν
					πόλιν.</p>
			</div>
			<div n="165" type="section">
				<p>τὸν δὲ ἀγαθὸν σύμβουλον τί χρὴ ποιεῖν; οὐ τῇ πόλει πρὸς τὸ παρὸν τὰ βέλτιστα
					συμβουλεύειν; τὸν δὲ πονηρὸν κατήγορον τί;<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> τί </foreign> Hamaker:<foreign xml:lang="grc">
							τί χρὴ λέγειν </foreign> MSS.</note> οὐ τοὺς καιροὺς ἀποκρυπτόμενον τῆς
					πράξεως κατηγορεῖν; τὸν δὲ ἐκ φύσεως προδότην πῶς χρὴ θεωρεῖν; ἆρά γε οὐχ ὡς σὺ
					τοῖς ἐντυγχάνουσι καὶ πιστεύσασι κέχρησαι, λόγους εἰς δικαστήρια γράφοντα
					μισθοῦ, τούτους ἐκφέρειν τοῖς ἀντιδίκοις; ἔγραψας λόγον Φορμίωνι τῷ τραπεζίτῃ
					χρήματα λαβών· τοῦτον ἐξήνεγκας Ἀπολλοδώρῳ τῷ περὶ τοῦ σώματος κρίνοντι
					Φορμίωνα.</p>
			</div>
			<div n="166" type="section">
				<p>εἰσῆλθες εἰς εὐδαιμονοῦσαν οἰκίαν τὴν Ἀριστάρχου τοῦ Μόσχου· ταύτην ἀπώλεσας.
					Προὔλαβες τρία τάλαντα παρʼ Ἀριστάρχου προσεποιήσω, ζηλωτὴς εἶναι τῆς ἡλικίας
					τοῦ μειρακίου. οὐ γὰρ δὴ τῇ γε ἀληθείᾳ· οὐ γὰρ προσδέχεται δίκαιος ἔρως
					πονηρίαν. ταῦτʼ ἐστὶν ὁ προδότης καὶ τὰ τούτοις ὅμοια.</p>
			</div>
			<div n="167" type="section">
				<p>ἐμνήσθη δέ που περὶ στρατείας, καὶ καλὸν στρατιώτην ἐμὲ ὠνόμασεν. ἐγὼ δὲ οὐχ
					ἕνεκα τῆς τούτου βλασφημίας, ἀλλὰ τοῦ παρόντος κινδύνου προνοούμενος, καὶ περὶ
					τούτων ἀνεπίφθονον λέγειν εἶναί μοι νομίζω· ποῦ γὰρ ἢ πότε αὐτῶν ἢ πρὸς τίνας,
					παραλιπὼν τήνδε τὴν ἡμέραν, μνησθήσομαι; ἐκ παίδων μὲν γὰρ ἀπαλλαγεὶς περίπολος
					τῆς χώρας ταύτης ἐγενόμην δύʼ ἔτη, καὶ τούτων ὑμῖν τοὺς συνεφήβους καὶ τοὺς
						ἄρχοντας<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἄρχοντας
						</foreign> Bekker:<foreign xml:lang="grc"> συνάρχοντας </foreign>
						MSS.</note> ἡμῶν μάρτυρας παρέξομαι·</p>
			</div>
			<div n="168" type="section">
				<p>πρώτην δʼ ἐξελθὼν στρατείαν τὴν ἐν τοῖς μέρεσι καλουμένην, καὶ συμπαραπέμπων μετὰ
					τῶν ἡλικιωτῶν καὶ τῶν Ἀλκιβιάδου ξένων τὴν εἰς Φλειοῦντα παραπομπήν, κινδύνου
					συμβάντος ἡμῖν περὶ τὴν Νεμεάδα καλουμένην χαράδραν, οὕτως ἠγωνισάμην, ὥστε ὑπὸ
					τῶν ἡγεμόνων ἐπαινεῖσθαι· καὶ τὰς ἄλλας τὰς ἐκ διαδοχῆς ἐξόδους τὰς ἐν τοῖς
					ἐπωνύμοις καὶ τοῖς μέρεσιν ἐξῆλθον,</p>
			</div>
			<div n="169" type="section">
				<p>καὶ τὴν ἐν Μαντινείᾳ μάχην συνεμαχεσάμην οὐκ αἰσχρῶς οὐδʼ ἀναξίως τῆς πόλεως, καὶ
					τὰς εἰς Εὔβοιαν στρατείας ἐστρατευσάμην, καὶ τὴν ἐν Ταμύναις μάχην ἐν τοῖς
					ἐπιλέκτοις οὕτως ἐκινδύνευσα, ὥστε κἀκεῖ στεφανωθῆναι καὶ δεῦρο ἥκων πάλιν ὑπὸ
					τοῦ δήμου, τήν τε νίκην τῆς πόλεως ἀπαγγείλας, καὶ Τεμενίδου τοῦ τῆς Πανδιονίδος
					ταξιάρχου καὶ συμπρεσβεύσαντος ἀπὸ στρατοπέδου μοι δευρὶ<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> δευρὶ </foreign> Sauppe:<foreign
							xml:lang="grc"> δευρὶ καὶ </foreign> MSS.</note> περὶ τὸν γενόμενον
					κίνδυνον οἷος ἦν ἀπαγγείλαντος.</p>
			</div>
			<div n="170" type="section">
				<p>ὅτι δὲ ἀληθῆ λέγω, λαβέ μοι τοῦτο τὸ ψήφισμα, καὶ κάλει τὸν Τεμενίδην καὶ τοὺς
					συνεστρατευμένους μοι τὰς ὑπὲρ τῆς πόλεως στρατείας καὶ Φωκίωνα τὸν στρατηγόν,
					μήπω συνήγορον, ἂν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἂν
						</foreign> Blass:<foreign xml:lang="grc"> ἂν μὴ </foreign> MSS.</note>
					τούτοις συνδοκῇ, ἀλλʼ ὑπεύθυνον τῷ συκοφάντῃ μάρτυρα, ἐὰν ψεύδηται.<quote
						type="*yh/fisma"><title>Ψήφισμα</title></quote><quote type="*marturi/ai"
							><title>Μαρτυρίαι</title></quote></p>
			</div>
			<div n="171" type="section">
				<p><milestone unit="para" ed="P"/>ἀγγείλας τοίνυν πρῶτος τὴν τῆς πόλεως νίκην ὑμῖν
					καὶ τὴν τῶν παίδων τῶν ὑμετέρων κατόρθωσιν, πρώτην ταύτην ὑμᾶς ἀπαιτῶ χάριν, τὴν
					τοῦ σώματος σωτηρίαν, οὐ μισόδημος ὤν, ὥς φησιν ὁ κατήγορος, ἀλλὰ μισοπόνηρος,
					οὐδὲ τοὺς Δημοσθένους ὑμᾶς οὐκ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> ὑμᾶς οὐκ </foreign> Reiske: the MSS. have<foreign
							xml:lang="grc"> οὔ. οὐκ </foreign> or<foreign xml:lang="grc"> οῦ οὐκ
						</foreign> or<foreign xml:lang="grc"> ὑμᾶς.</foreign></note> ἐῶν προγόνους
					μιμεῖσθαι, οὐ γὰρ εἰσίν, ἀλλὰ τῶν καλῶν καὶ τῇ πόλει σωτηρίων βουλευμάτων
					ζηλωτὰς εἶναι παρακαλῶν. νῦν δʼ αὐτὰ πόρρωθεν ἀρξάμενος μικρῷ δίειμι
					σαφέστερον.</p>
			</div>
			<div n="172" type="section">
				<p>πρότερον ἡ πόλις ἡμῶν εὐδόξησε μετὰ τὴν ἐν Σαλαμῖνι ναυμαχίαν,<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ναυμαχίαν </foreign> Cobet:<foreign
							xml:lang="grc"> ναυμαχίαν πρὸς τὸν Πέρσην </foreign> MSS. cp. ii.
						74.</note> καὶ τῶν τειχῶν ὑπὸ τῶν βαρβάρων πεπτωκότων, εἰρήνης δʼ ὑπαρχούσης
					πρὸς Λακεδαιμονίους, διέμεινεν ἡμῖν τὸ τῆς δημοκρατίας πολίτευμα. συνταραχθέντες
					δὲ ὑπό τινων, καὶ καταστάντες πρὸς Λακεδαιμονίους εἰς πόλεμον, πολλὰ καὶ
					παθόντες κακὰ καὶ ποιήσαντες, Μιλτιάδου τοῦ Κίμωνος προκηρυκευσαμένου πρὸς
					Λακεδαιμονίους, ὄντος προξένου, σπονδὰς<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> σπονδὰς </foreign> Hamaker:<foreign
							xml:lang="grc"> σπονδὰς τοῦ πολέμου </foreign> MSS.</note>
					πεντηκονταετεῖς ἐποιησάμεθα, ἐχρησάμεθα δὲ ἔτη τριακαίδεκα.</p>
			</div>
			<div n="173" type="section">
				<p>ἐν δὲ τούτῳ τῷ χρόνῳ ἐτειχίσαμεν μὲν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> μὲν </foreign> added by Bekker.</note> τὸν Πειραιᾶ καὶ
					τὸ βόρειον τεῖχος ᾠκοδομήσαμεν, ἑκατὸν δὲ τριήρεις πρὸς ταῖς ὑπαρχούσαις
					ἐναυπηγησάμεθα, τριακοσίους δʼ ἱππέας προσκατεσκευασάμεθα, καὶ τριακοσίους
					Σκύθας ἐπριάμεθα, καὶ τὴν δημοκρατίαν βεβαίως εἴχομεν. Παρεμπεσόντων δʼ εἰς τὴν
					πολιτείαν ἡμῶν οὐκ ἐλευθέρων ἀνθρώπων καὶ τοῖς τρόποις οὐ μετρίων, πάλιν πρὸς
					Λακεδαιμονίους διʼ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">
							Λακεδαιμονίους διʼ </foreign> added by Weidner.</note> Αἰγινήτας εἰς
					πόλεμον κατέστημεν,</p>
			</div>
			<div n="174" type="section">
				<p>κἀνταῦθα οὐκ ὀλίγα βλαβέντες, τῆς μὲν εἰρήνης ἐπεθυμήσαμεν, Ἀνδοκίδην δʼ
					ἐκπέμψαντες πρὸς τοὺς Λακεδαιμονίους καὶ τοὺς συμπρέσβεις, εἰρήνην ἔτη τριάκοντα
					ἠγάγομεν, ἣ τὸν δῆμον ὑψηλὸν ἦρεν· χίλια μὲν γὰρ τάλαντα ἀνηνέγκαμεν νομίσματος
					εἰς τὴν ἀκρόπολιν, ἑκατὸν δὲ τριήρεις ἑτέρας ἐναυπηγησάμεθα καὶ νεωσοίκους
					ᾠκοδομήσαμεν, χιλίους δὲ καὶ διακοσίους ἱππέας κατεστήσαμεν καὶ τοξότας ἑτέρους
					τοσούτους, καὶ τὸ μακρὸν τεῖχος τὸ νότιον ἐτειχίσθη, καὶ τὸν δῆμον οὐδεὶς
					ἐνεχείρησε καταλῦσαι.</p>
			</div>
			<div n="175" type="section">
				<p>πάλιν δὲ εἰς πόλεμον διὰ Μεγαρέας πεισθέντες καταστῆναι, καὶ τὴν χώραν
						τμηθῆναι<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> τμηθῆναι
						</foreign> Blass, from Andoc. iii. 8:<foreign xml:lang="grc"> νεμηθῆναι
						</foreign> MSS.</note> προέμενοι καὶ πολλῶν ἀγαθῶν στερηθέντες, εἰρήνης
					ἐδεήθημεν, καὶ ἐποιησάμεθα διὰ Νικίου τοῦ Νικηράτου. καὶ πάλιν ἐν τῷ χρόνῳ τούτῳ
					ἑπτακισχίλια τάλαντα ἀνηνέγκαμεν εἰς τὴν ἀκρόπολιν διὰ τὴν εἰρήνην ταύτην,
					τριήρεις δʼ ἐκτησάμεθα πλωίμους καὶ ἐντελεῖς οὐκ ἐλάττους ἢ τριακοσίας, φόρος δʼ
					ἡμῖν κατʼ ἐνιαυτὸν προσῄει πλέον ἢ χίλια καὶ διακόσια τάλαντα, καὶ Χερρόνησον
					καὶ Νάξον καὶ Εὔβοιαν εἴχομεν, πλείστας δʼ ἀποικίας ἐν τοῖς χρόνοις τούτοις
					ἀπεστείλαμεν.</p>
			</div>
			<div n="176" type="section">
				<p>καὶ τοσαῦτʼ ἔχοντες τἀγαθά, πάλιν πόλεμον<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> πόλεμον </foreign> Markland :<foreign
							xml:lang="grc"> πολεμον διʼ Ἀργείους </foreign> MSS.</note> πρὸς
					Λακεδαιμονίους ἐξηνέγκαμεν πεισθέντες ὑπʼ Ἀργείων, καὶ τελευτῶντες ἐκ τῆς τῶν
					ῥητόρων ἁψιμαχίας εἰς φρουρὰν τῆς πόλεως καὶ τοὺς τετρακοσίους καὶ τοὺς ἀσεβεῖς
					τριάκοντα ἐνεπέσομεν, οὐκ εἰρήνην ποιησάμενοι, ἀλλʼ ἐκ προσταγμάτων
					ἠναγκασμένοι. πάλιν δὲ σωφρόνως πολιτευθέντες, καὶ τοῦ δήμου κατελθόντος ἀπὸ
					Φυλῆς, Ἀρχίνου καὶ Θρασυβούλου προστάντων τοῦ δήμου, καὶ τὸ μὴ μνησικακεῖν πρὸς
					ἀλλήλους ἔνορκον ἡμῖν καταστησάντων, ὅθεν σοφωτάτην ἅπαντες τὴν πόλιν ἡγήσαντο
					εἶναι,</p>
			</div>
			<div n="177" type="section">
				<p>κἀνταῦθα ἀναφύντος τοῦ δήμου καὶ πάλιν ἐξ ἀρχῆς ἰσχύσαντος, ἄνθρωποι παρέγγραπτοι
					γεγενημένοι πολῖται, καὶ τὸ νοσοῦν τῆς πόλεως ἀεὶ προσαγόμενοι, καὶ πόλεμον ἐκ
					πολέμου πολιτευόμενοι, ἐν μὲν εἰρήνῃ τὰ δεινὰ τῷ λόγῳ προορώμενοι, καὶ τὰς ψυχὰς
					τὰς φιλοτίμους καὶ λίαν ὀξείας ἐρεθίζοντες, ἐν δὲ τοῖς πολέμοις ὅπλων οὐχ
					ἁπτόμενοι, ἐξετασταὶ δὲ καὶ ἀποστολεῖς γιγνόμενοι, παιδοποιούμενοι δὲ ἐξ
					ἑταιρῶν, ἄτιμοι δʼ ἐκ συκοφαντίας, εἰς τοὺς ἐσχάτους κινδύνους<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> κινδύνους </foreign> Baiter and
						Sauppe: the MSS. have<foreign xml:lang="grc"> ἡμῶν </foreign> before<foreign
							xml:lang="grc"> κινδύνους </foreign> or after<foreign xml:lang="grc">
							πόλιν.</foreign></note> τὴν πόλιν καθιστᾶσι, τὸ<note resp="Loeb"
						anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> τὸ </foreign> Bekker<foreign
							xml:lang="grc"> · καὶ τὸ </foreign> MSS<foreign xml:lang="grc">
							.</foreign></note> μὲν τῆς δημοκρατίας ὄνομα οὐ τοῖς ἤθεσιν, ἀλλὰ τῇ
					κολακείᾳ θεραπεύοντες, καταλύοντες δὲ τὴν εἰρήνην, ἐξ ἧς ἡ δημοκρατία σῴζεται,
					συναγωνιζόμενοι δὲ τοῖς πολέμοις, ἐξ ὧν ὁ δῆμος καταλύεται.</p>
			</div>
			<div n="178" type="section">
				<p>οὗτοι νῦν ἐπʼ ἐμὲ συστραφέντες ἥκουσι, καὶ φασὶ μὲν τὸν Φίλιππον τὴν εἰρήνην
					πρίασθαι, καὶ προλαβεῖν ἡμῶν ἐν ταῖς συνθήκαις ἅπαντα, ἣν δʼ αὐτὸς εὗρεν εἰρήνην
					αὑτῷ συμφέρουσαν, ταύτην παραβεβηκέναι. ἐμὲ δʼ οὐχ ὡς πρεσβευτὴν κρίνουσιν, ἀλλʼ
					ὡς ἐγγυητὴν Φιλίππου καὶ τῆς εἰρήνης· καὶ τὸν τῶν λόγων κύριον τὰς τῶν ἔργων
					προσδοκίας ἀπαιτοῦσι. τὸν αὐτὸν δὲ ἐν μὲν τοῖς ψηφίσμασιν ἐπαινέτην ἐπιδείκνυμι,
					ἐν δὲ τῷ δικαστηρίῳ κατηγόρῳ κέχρημαι. δέκατος δʼ αὐτὸς πρεσβεύσας, μόνος τὰς
					εὐθύνας δίδωμι.</p>
			</div>
			<div n="179" type="section">
				<p>κἀμοὶ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> κἀμοὶ </foreign>
							Hamaker<foreign xml:lang="grc"> · κἀμοὶ μὲν οἱ </foreign> MSS<foreign
							xml:lang="grc"> .</foreign></note> συνδεησόμενοι πάρεισιν ὑμῶν πατὴρ
					μέν, οὗ τὰς τοῦ γήρως ἐλπίδας μὴ ἀφέλησθε, ἀδελφοὶ δέ, οἳ διαζυγέντες ἐμοῦ ζῆν
					οὐκ ἂν προέλοιντο, κηδεσταὶ δὲ καὶ ταυτὶ τὰ μικρὰ παιδία καὶ τοὺς μὲν<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> τοὺς μὲν </foreign>
						Blass: the MSS. have<foreign xml:lang="grc"> μὲν </foreign> after<foreign
							xml:lang="grc"> μικρὰ </foreign> or after<foreign xml:lang="grc"> ταυτὶ
						</foreign> ( one MS. omits).</note> κινδύνους οὔπω συνιέντα, ἐλεινὰ δέ, εἴ
					τι συμβήσεται ἡμῖν παθεῖν. ὑπὲρ ὧν ἐγὼ δέομαι καὶ ἱκετεύω πολλὴν πρόνοιαν<note
						resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> πρόνοιαν </foreign>
						Blass ( Aldus): the MSS. have<foreign xml:lang="grc"> ὑμᾶς, ἡμῖν, </foreign>
							or<foreign xml:lang="grc"> ἡμῶν</foreign> before<foreign xml:lang="grc">
							πρόνοιαν, </foreign> or<foreign xml:lang="grc"> ἡυῶν </foreign>
							after<foreign xml:lang="grc"> ποόνοιαν.</foreign></note> ποιήσασθαι, καὶ
					μὴ τοῖς ἐχθροῖς αὐτοὺς μηδʼ ἀνάνδρῳ καὶ γυναικείῳ τὴν ὀργὴν ἀνθρώπῳ
					παραδοῦναι.</p>
			</div>
			<div n="180" type="section">
				<p>παρακαλῶ δὲ καὶ ἱκετεύω σῶαί με πρῶτον μὲν τοὺς θεούς, δεύτερον δʼ ὑμᾶς τοὺς τῆς
					ψήφου κυρίους, οἷς ἐγὼ πρὸς ἕκαστον τῶν κατηγορημένων εἰς μνήμην εἶναι τὴν ἐμὴν
					ἀπολελόγημαι, καὶ δέομαι σῶσαί με καὶ μὴ τῷ λογογράφῳ καὶ Σκύθῃ παραδοῦναι, ὅσοι
					μὲν ὑμῶν πατέρες εἰσὶ παίδων ἢ νεωτέρους ἀδελφοὺς περὶ πολλοῦ ποιεῖσθε,
					ἀναμνησθέντες, ὅτι τὴν τῆς σωφροσύνης παράκλησιν διὰ τῆς περὶ Τίμαρχον κρίσεως
					ἀειμνήστως παρακέκληκα,</p>
			</div>
			<div n="181" type="section">
				<p>τοὺς δʼ ἄλλους ἅπαντας, οἷς ἐμαυτὸν ἄλυπον παρέσχημαι, τὴν μὲν τύχην ἰδιώτης ὢν
					καὶ τοῖς μετρίοις ὑμῶν ὅμοιος, ἐν δὲ τοῖς πολιτικοῖς ἀγῶσι μόνος τῶν ἄλλων ἐφʼ
					ὑμᾶς οὐ συνεστηκώς, αἰτῶ παρʼ ὑμῶν τὴν σωτηρίαν, μετὰ πάσης εὐνοίας τῇ πόλει
					πεπρεσβευκώς, καὶ μόνος ὑπομείνας τὸν τῶν συκοφαντῶν θόρυβον, ὃν ἤδη πολλοὶ τῶν
					τὰς ψυχὰς ἐν τοῖς πολέμοις λαμπρῶν οὐχ ὑπέστησαν. οὐ γὰρ ὁ θάνατος δεινόν, ἀλλʼ
					ἡ περὶ τὴν τελευτὴν ὕβρις.<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> ὕβρις </foreign> Cobet :<foreign xml:lang="grc"> ὕβρις
							φοβερά </foreign> MSS.</note></p>
			</div>
			<div n="182" type="section">
				<p>πῶς δὲ οὐκ οἰκτρὸν ἰδεῖν ἐχθροῦ πρόσωπον ἐπεγγελῶντος, καὶ τοῖς ὠσὶ τῶν ὀνειδῶν
					ἀκοῦσαι; ἀλλʼ ὅμως τετόλμηται· δέδοται τὸ σῶμα τῷ κινδύνῳ. παρʼ ὑμῖν ἐτράφην, ἐν
					ταῖς ὑμετέραις διατριβαῖς βεβίωκα. οὐδεὶς ὑμῶν διὰ τὰς ἐμὰς ἡδονὰς κάκιον οἰκεῖ,
					οὐδὲ ἐστέρηται τῆς πατρίδος κατηγόρου τυχών,<note resp="Loeb" anchored="true"
							><foreign xml:lang="grc"> τυχὼν </foreign> Benseler : the MSS.
							have<foreign xml:lang="grc"> ἐν τοῖς δήμοις </foreign> after<foreign
							xml:lang="grc"> τυχὼν</foreign> or after<foreign xml:lang="grc">
							οἰκεῖ.</foreign></note> ὅτʼ ἦσαν αἱ διαψηφίσεις, οὐδʼ ὑπεύθυνος ὢν ἀρχῆς
					ἐκινδύνευσεν.</p>
			</div>
			<div n="183" type="section">
				<p>μικρὰ δʼ ἔτι<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"> ἔτι
						</foreign> added by Cobet.</note> εἰπὼν ἤδη καταβαίνω. ἐγὼ γάρ, ὦ ἄνδρες
					Ἀθηναῖοι, τοῦ μὲν μηδὲν ἀδικεῖν ὑμᾶς κύριος ἦν, τοῦ δὲ μὴ ἔχειν αἰτίαν ἡ τύχη, ἣ
					συνεκλήρωσέ με ἀνθρώπῳ συκοφάντῃ καὶ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
							xml:lang="grc"> καὶ </foreign> added by Dobree.</note> βαρβάρῳ, ὃς οὔτε
					ἱερῶν οὔτε σπονδῶν οὔτε τραπέζης φροντίσας, ἀλλὰ τοὺς εἰς τὸν μέλλοντα αὑτῷ
					χρόνον ἀντεροῦντας ἐκφοβῶν, ἥκει ψευδῆ συντάξας καθʼ ἡμῶν κατηγορίαν. ἐὰν οὖν
					ἐθελήσητε σῴζειν τοὺς τῆς εἰρήνης καὶ τῆς ὑμετέρας ἀδείας συναγωνιστάς, πολλοὺς
					βοηθοὺς λήψεται τὸ τῆς πόλεως συμφέρον καὶ κινδυνεύειν ὑπὲρ ὑμῶν ἑτοίμους.</p>
			</div>
			<div n="184" type="section">
				<p>παρακαλῶ δὲ Εὔβουλον μὲν ἐκ τῶν πολιτικῶν καὶ σωφρόνων ἀνδρῶν συνήγορον, Φοκίωνα
					δʼ ἐκ τῶν στρατηγῶν, ἅμα δὲ καὶ δικαιοσύνῃ διενηνοχότα πάντων, ἐκ δὲ τῶν φίλων
					καὶ τῶν ἡλικιωτῶν τῶν ἐμαυτοῦ Ναυσικλέα καὶ τοὺς ἄλλους ἅπαντας, οἷστισιν ἐγὼ
					κέχρημαι καὶ τῶν αὐτῶν ἐπιτηδευμάτων μετέσχηκα.<milestone unit="para" ed="P"/>ὁ
					μὲν οὖν ἐμὸς λόγος εἴρηται, τὸ δὲ σῶμα ἤδη τουτὶ παραδίδωσιν ὑμῖν καὶ ἐγὼ καὶ ὁ
					νόμος.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
