<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" 
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title xml:lang="grc">πῶς δεῖ τὸν νέον ποιημάτων ἀκούειν.</title>
<author>Plutarch</author>
 <editor role="editor" n="Teubner">Grēgorios N. Vernardakēs</editor>
<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
<principal>Gregory Crane</principal>
<respStmt>
<resp>Prepared under the supervision of</resp>
<name>Lisa Cerrato</name>
<name>Rashmi Singhal</name>
<name>Bridget Almas</name>
</respStmt>
<funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
</titleStmt>

<publicationStmt>
<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
<authority>Perseus Project</authority>
<date type="release">2010-12-13</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>

<monogr>
<author>Plutarch</author>
<title xml:lang="lat">Moralia</title>
<editor role="editor">Gregorius N. Bernardakis</editor>
<imprint>
<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
<publisher>Teubner</publisher>
<date>1888</date>
</imprint>
<biblScope unit="volume">1</biblScope>
</monogr>
<ref target="https://archive.org/stream/moralia01plut#page/32/mode/2up">The Internet Archive</ref>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
   <quotation marks="none"/>
<correction method="silent">
<p>optical character recognition</p>
</correction>
</editorialDecl>
<p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture</p>
<refsDecl n="CTS">
<!--<state unit="chapter" delim="."/>
<state unit="section"/>-->
<cRefPattern n="section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"> 
<p>This pointer pattern extracts sections</p></cRefPattern>
</refsDecl>
<!--<refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="stephpage" n="chunk"/>
</refsDecl>-->
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="lat">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change who="RS" when="2010-05">tagged and parsed</change>
<change who="CHS 2019 Interns" when="2019-06-05">EpiDoc and CTS Conversion</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0007.tlg068.perseus-grc2">
<pb xml:id="v.1.p.33"/>
<div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-14d" n="14d"/> εἰ μέν, ὡς Φιλόξενυς ὁ ποιητὴς ἔλεγεν, ὦ Μάρκε Σήδατε, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Σήδατε</foreign> Basileensis: <foreign xml:lang="grc">σήδαπε</foreign> </note> τῶν κρεῶν τὰ μὴ κρέα ἥδιστά ἐστι 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-14e" n="14e"/> καὶ τῶν ἰχθύων οἱ μὴ ἰχθύες, ἐκείνοις ἀποφαίνεσθαι παρῶμεν οἷς ὁ Κάτων ἔφη τῆς καρδίας τὴν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ὑπερῴαν εὐαισθητοτέραν ὑπάρχειν. ὅτι δὲ τῶν ἐν φιλοσοφίᾳ λεγομένων οἱ σφόδρα νέοι τοῖς μὴ δοκοῦσι φιλοσόφως μηδʼ ἀπὸ σπουδῆς λέγεσθαι χαίρουσι μᾶλλον καὶ παρέχουσιν ὑπηκόους ἑαυτοὺς καὶ χειροήθεις, δῆλόν ἐστιν ἡμῖν. οὐ γὰρ μόνον τὰ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/>Αἰσώπεια μυθάρια καὶ τὰς ποιητικὰς ὑποθέσεις ἀλλὰ καὶ τὸν Ἄβαριν τὸν Ἡρακλείδου καὶ τὸν Λύκωνα τὸν Ἀρίστωνος διερχόμενοι καὶ τὰ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">καὶ τὰ</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">τὰ</foreign> </note> περὶ τῶν ψυχῶν δόγματα μεμιγμένα μυθολογίᾳ μεθʼ ἡδονῆς ἐνθουσιῶσι. 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-14f" n="14f"/> διὸ δεῖ μὴ μόνον ἐν ταῖς περὶ ἐδωδὴν καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> πόσιν ἡδοναῖς διαφυλάττειν εὐσχήμονας αὐτούς, ἔτι δὲ μᾶλλον ἐν ταῖς ἀκροάσεσιν καὶ ἀναγνώσεσιν ἐθίζειν, ὥσπερ ὄψῳ χρωμένους μετρίως τῷ τέρποντι, <pb xml:id="v.1.p.34"/> τὸ χρήσιμον ἀπʼ αὐτοῦ καὶ τὸ σωτήριον διώκειν. οὔτε γὰρ πόλιν αἱ κεκλειμέναι πύλαι τηροῦσιν ἀνάλωτον, ἂν διὰ μιᾶς παραδέξηται τοὺς πολεμίους, οὔτε νέον αἱ περὶ τὰς ἄλλας ἡδονὰς ἐγκράτειαι σῴζουσιν, 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-15a" n="15a"/> ἄν γε διʼ ἀκοῆς λάθῃ προέμενος αὑτόν, ἀλλʼ ὅσον μᾶλλον αὕτη τοῦ φρονεῖν καὶ λογίζεσθαι πεφυκότος ἅπτεται, τοσοῦτο μᾶλλον ἀμεληθεῖσα βλάπτει καὶ διαφθείρει τὸν παραδεξάμενον. ἐπεὶ τοίνυν οὔτʼ ἴσως δυνατόν ἐστιν οὔτʼ ὠφέλιμον ποιημάτων 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἀπείργειν τὸν τηλικοῦτον ἡλίκος οὑμός τε τὸ νῦν Σώκλαρός ἐστι καὶ ὁ σὸς Κλέανδρος, εὖ μάλα παραφυλάττωμεν αὐτούς, ὡς ἐν ταῖς ἀναγνώσεσι μᾶλλον ἢ ταῖς· ὁδοῖς παιδαγωγίας δεομένους. ἃ δʼ οὖν ἐμοὶ περὶ ποιημάτων εἰπεῖν πρῴην ἐπῆλθε, νῦν πρὸς σὲ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-15b" n="15b"/> γεγραμμένα πέμψαι διενοήθην. καὶ λαβὼν ταῦτα δίελθε, κὰν δοκῇ σοι μηδὲν εἶναι φαυλότερα τῶν ἀμεθύστων καλουμένων, ἅ τινες ἐν τοῖς πότοις περιάπτονται καὶ προλαμβάνουσι, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">προσλαμβάνουσι</foreign> Stephanus</note> μεταδίδου τῷ Κλεάνδρῳ καὶ προκαταλάμβανε τὴν φύσιν αὐτοῦ διὰ τὸ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> μηδαμοῦ νωθρὸν ἀλλὰ πανταχοῦ σφοδρὸν καὶ δεδορκὸς εὐαγωγοτέραν ὑπὸ τῶν τοιούτων οὖσαν. <quote rend="blockquote"> <l>πουλύποδος κεφαλῇ ἔνι μὲν κακὸν ἐν δὲ καὶ ἐσθλόν</l> </quote> ὅτι βρωθῆναι μέν ἐστιν ἥδιστος, δυσόνειρον δʼ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ὕπνον ποιεῖ, φαντασίας ταραχώδεις καὶ ἀλλοκότους 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-15c" n="15c"/>δεχόμενον, ὡς λέγουσιν. οὕτω δὴ καὶ ποιητικῇ πολὺ μὲν τὸ ἡδὺ καὶ τρόφιμον νέου ψυχῆς ἔνεστιν, οὐκ ἔλαττον δὲ τὸ ταρακτικὸν καὶ παράφορον, ἂν μὴ <pb xml:id="v.1.p.35"/> τυγχάνῃ παιδαγωγίας ὀρθῆς ἡ ἀκρόασις. οὐ γὰρ μόνον ὡς ἔοικε περὶ τῆς Αἰγυπτίων χώρας ἀλλὰ καὶ περὶ τῆς ποιητικῆς ἔστιν εἰπεῖν ὅτι <quote rend="blockquote"> <l>φάρμακα πολλὰ μὲν ἐσθλὰ μεμιγμένα πολλὰ δὲ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> λυγρά</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer <foreign xml:lang="grc">δ</foreign> 230</note> </quote> τοῖς χρωμένοις ἀναδίδωσιν. <quote rend="blockquote"> <l>ἔνθʼ ἔνι μὲν φιλότης, ἐν δʼ ἵμερος· ἐν δʼ ὀαριστύς </l> <l>πάρφασις, ἥ τʼ ἔκλεψε νόον πύκα περ φρονεόντων</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">Ξ</foreign> </note> </quote> οὐ γὰρ ἅπτεται τὸ ἀπατηλὸν αὐτῆς ἀβελτέρων κομιδῇ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> 
   <milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-15d" n="15d"/> καὶ ἀνοήτων. διὸ καὶ Σιμωνίδης μὲν ἀπεκρίνατο πρὸς τὸν εἰπόντα τί <q>δὴ μόνους οὐκ ἐξαπατᾷς Θετταλούς;</q> <q>ἀμαθέστεροι γάρ εἰσιν ἢ ὡς ὑπʼ ἐμοῦ ἐξαπατᾶσθαι.</q> Γοργίας δὲ τὴν τραγῳδίαν εἶπεν ἀπάτην, ἣν ὅ τʼ ἀπατήσας δικαιότερος τοῦ μὴ ἀπατήσαντος 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> καὶ ὁ ἀπατηθεὶς σοφώτερος τοῦ μὴ ἀπατηθέντος. πότερον οὖν τῶν νέων ὥσπερ τῶν Ἰθακησίων σκληρῷ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">σκληρῷ</foreign> Mehlerus: <foreign xml:lang="grc">χηρῷ</foreign> </note> τινι τὰ ὦτα καὶ ἀτέγκτῳ κηρῷ καταπλάσσοντες ἀναγκάζωμεν αὐτοὺς τὸ Ἐπικούρειον ἀκάτιον ἀραμένους ποιητικὴν φεύγειν καὶ παρεξελαύνειν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> , ἢ μᾶλλον ὀρθῷ τινι λογισμῷ παριστάντες καὶ καταδέοντες, τὴν κρίσιν, ὅπως μὴ παραφέρηται τῷ τέρποντι πρὸς τὸ βλάπτον, ἀπευθύνωμεν καὶ παραφυλάττωμεν; 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-15e" n="15e"/> <quote rend="blockquote"> <l>οὐδὲ γὰρ οὐδὲ Δρύαντος υἱὸς κρατερὸς Λυκόοργος</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. Z 130</note> </quote> ὑγιαίνοντα νοῦν εἶχεν, ὅτι πολλῶν μεθυσκομένων καὶ παροινούντων τὰς ἀμπέλους περιιὼν ἐξέκοπτεν ἀντὶ τοῦ τὰς κρήνας ἐγγυτέρω προσαγαγεῖν καὶ <pb xml:id="v.1.p.36"/> <q>μαινόμενον</q> θεόν, ὥς φησιν ὁ Πλάτων, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Πλάτων</foreign>] Legg. p. 773 d</note> <q>ἑτέρῳ θεῷ νήφοντι κολαζόμενον</q> σωφρονίζειν. ἀφαιρεῖ γὰρ ἡ κρᾶσις τοῦ οἴνου τὸ βλάπτον, οὐ συναναιροῦσα τὸ χρήσιμον; μηδʼ ἡμεῖς οὖν τὴν ποιητικὴν ἡμερίδα 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-15f" n="15f"/> τῶν Μουσῶν ἐκκόπτωμεν μηδʼ ἀφανίζωμεν, ἀλλʼ ὅπου μὲν ὑφʼ ἡδονῆς ἀκράτου πρὸς δόξαν αὐθάδως θρασυνόμενον ἐξυβρίζει καὶ ὑλομανεῖ τὸ μυθῶδες αὐτῆς καὶ θεατρικόν, ἐπιλαμβανόμενοι κολούωμεν καὶ πιέζωμεν· ὅπου δʼ ἅπτεταί τινος μούσης τῇ χάριτι 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ τὸ γλυκὺ τοῦ λόγου καὶ ἀγωγὸν οὐκ ἄκαρπόν ἐστιν οὐδὲ κενόν, ἐνταῦθα φιλοσοφίαν εἰσάγωμεν καὶ καταμιγνύωμεν. ὥσπερ γὰρ ὁ μανδραγόρας ταῖς ἀμπέλοις παραφυόμενος καὶ διαδιδοὺς τὴν δύναμιν εἰς τὸν οἶνον μαλακωτέραν ποιεῖ τὴν καταφορὰν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τοῖς πίνουσιν, οὕτω τοὺς λόγους ἡ ποίησις ἐκ φιλοσοφίας ἀναλαμβάνουσα μιγνυμένους πρὸς τὸ μυθῶδες ἐλαφρὰν καὶ προσφιλῆ παρέχει τοῖς νέοις τὴν μάθησιν. ὅθεν οὐ φευκτέον ἐστὶ τὰ ποιήματα τοῖς φιλοσοφεῖν μέλλουσιν, ἀλλὰ προφιλοσοφητέον 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-16a" n="16a"/> τοῖς ποιήμασιν ἐθιζομένους ἐν τῷ τέρποντι τὸ χρήσιμον ζητεῖν καὶ ἀγαπᾶν· εἰ δὲ μή, διαμάχεσθαι καὶ δυσχεραίνειν. ἀρχὴ γὰρ αὕτη παιδεύσεως, <quote rend="blockquote"> <l>ἔργου δὲ παντὸς ἤν τις ἄρχηται καλῶς, </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 246</note> <l>καὶ τὰς τελευτὰς εἰκὸς ἐσθʼ οὕτως ἔχειν</l> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> κατὰ τὸν Σοφοκλέα. </p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="2"><p rend="indent">πρῶτον μὲν οὖν εἰσάγειν εἰς τὰ ποιήματα δεῖ τὸν νέον μηδὲν οὕτω μεμελετημένον ἔχοντα καὶ <pb xml:id="v.1.p.37"/> πρόχειρον ὡς τὸ <q>πολλὰ ψεύδονται ἀοιδοὶ</q> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Aristot. Metaph. I</note> τὰ μὲν ἑκόντες τὰ δʼ ἄκοντες. ἑκόντες μέν, ὅτι πρὸς ἡδονὴν ἀκοῆς καὶ χάριν, ἣν οἱ πλεῖστοι διώκουσιν, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-16b" n="16b"/> αὐστηροτέραν ἡγοῦνται τὴν ἀλήθειαν τοῦ ψεύδους. 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἡ μὲν γὰρ ἔργῳ γιγνομένη, κἂν ἀτερπὲς ἔχῃ τὸ τέλος, οὐκ ἐξίσταται· τὸ δὲ πλαττόμενον λόγῳ ῥᾷστα περιχωρεῖ καὶ τρέπεται πρὸς τὸ ἣδιον ἐκ τοῦ λυποῦντος. οὔτε γὰρ μέτρον οὔτε τρόπος οὔτε λέξεως ὄγκος οὔτʼ εὐκαιρία μεταφορᾶς οὔθʼ ἁρμονία καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> σύνθεσις ἔχει τοσοῦτον αἱμυλίας καὶ χάριτος ὅσον εὖ πεπλεγμένη διάθεσις μυθολογίας· ἀλλʼ ὥσπερ ἐν γραφαῖς κινητικώτερόν ἐστι χρῶμα γραμμῆς διὰ τὸ ἀνδρείκελον καὶ ἀπατηλόν, οὕτως ἐν ποιήμασι μεμιγμένον 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-16c" n="16c"/> πιθανότητι ψεῦδος ἐκπλήττει καὶ ἀγαπᾶται 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> μᾶλλον τῆς ἀμύθου καὶ ἀπλάστου περὶ μέτρον καὶ λέξιν κατασκευῆς. ὅθεν ὁ Σωκράτης ἔκ τινων ἐνυπνίων ποιητικῆς ἁψάμενος αὐτὸς μέν, ἅτε δὴ γεγονὼς ἀληθείας ἀγωνιστὴς τὸν ἅπαντα βίον, οὐ πιθανὸς ἦν οὐδʼ εὐφυὴς ψευδῶν δημιουργός, τοὺς δʼ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/>Αἰσώπου μύθους ἔπεσιν ἐνέτεινεν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">μύθους ἔπεσιν ἐνέτεινεν</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">τοῖς ἔπεσι μύθους ἐνόμιζεν</foreign> </note>, ὡς ποίησιν οὐκ οὖσαν ψεῦδος μὴ πρόσεστι. · θυσίας μὲν γὰρ ἀχόρους καὶ ἀναύλους ἴσμεν, οὐκ ἴσμεν δʼ ἄμυθον οὐδʼ ἀψευδῆ ποίησιν. τὰ δʼ Ἐμπεδοκλέους ἔπη καὶ Παρμενίδου καὶ θηριακὰ Νικάνδρου καὶ γνωμολογίαι 
<milestone unit="tlnum" n="25"/>Θεόγνιδος λόγοι εἰσὶ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">εἰσι λόγοι</foreign>?</note> κιχράμενοι <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">κιχράμενοι</foreign> Madvigius: <foreign xml:lang="grc">κεχρημένοι</foreign> </note> παρὰ ποιητικῆς 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-16d" n="16d"/> ὥσπερ ὄχημα τὸ μέτρον καὶ τὸν ὄγκον, ἵνα τὸ πεζὸν διαφύγωσιν. ὅταν οὖν ἄτοπόν τι καὶ <pb xml:id="v.1.p.38"/> δυσχερὲς ἐν τοῖς· ποιήμασι λέγηται περὶ θεῶν ἢ δαιμόνων ἢ ἀρετῆς ὑπʼ ἀνδρὸς ἐλλογίμου καὶ δόξαν ἔχοντος, ὁ μὲν ὡς ἀληθῆ προσδεξάμενος λόγον οἴχεται φερόμενος καὶ διέφθαρται τὴν δόξαν, ὁ δὲ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> μεμνημένος ἀεὶ καὶ κατέχων ἐναργῶς τῆς ποιητικῆς τὴν περὶ τὸ ψεῦδος γοητείαν καὶ δυνάμενος λέγειν ἑκάστοτε πρὸς αὐτὴν <quote rend="blockquote"> <l>ὦ μηχάνημα λυγκὸς <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">λυγκὸς</foreign> idem: <foreign xml:lang="grc">λυγγὸς</foreign> </note> αἰολώτερον</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 694</note> </quote> τί παίζουσα τὰς ὀφρῦς συνάγεις, τί δʼ ἐξαπατῶσα 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-16e" n="16e"/> προσποιῇ διδάσκειν; οὐδὲν πείσεται δεινὸν οὐδὲ πιστεύσει φαῦλον, ἀλλʼ ἐπιλήψεται μὲν τοῦ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τοῦ</foreign> Toupius: <foreign xml:lang="grc">αὐτοῦ</foreign> </note> φοβουμένου τὸν Ποσειδῶνα καὶ ταρβοῦντος μὴ τὴν γῆν ἀναρρήξῃ καὶ ἀπογυμνώσῃ τὸν Ἅιδην, ἐπιλήψεται δὲ τοῦ <note xml:lang="lat" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">δὲ τοῦ</foreign> scripsi: <foreign xml:lang="grc">δὲ τῷ</foreign> </note> Ἀπόλλωνι χαλεπαίνοντος ὑπὲρ τοῦ πρώτου 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τῶν Ἀχαιῶν, <quote rend="blockquote"> <l>ὃν αὐτὸς ὑμνῶν αὐτὸς ἐν δαίτῃ παρὼν </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck p. 83</note> <l>αὐτὸς τάδʼ εἰπὼν αὐτός ἐστιν ὁ κτανών</l> </quote> παύσεται δὲ τὸν φθιτὸν Ἀχιλλέα καὶ τὸν Ἀγαμέμνονα τὸν καθʼ Ἅιδου δακρύων, ἀδυνάτους καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἀσθενεῖς χεῖρας ἐπιθυμίᾳ τοῦ ζῆν ὀρέγοντας. ἂν δέ που συνταράττηται τοῖς πάθεσι καὶ κρατῆται φαρμασσόμενος, οὐκ ὀκνήσει πρὸς ἑαυτὸν εἰπεῖν <quote rend="blockquote"> <l>ἀλλὰ φόωσδε τάχιστα λιλαίεο· ταῦτα δὲ πάντα <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. <foreign xml:lang="grc">λ</foreign> 222</note> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-16f" n="16f"/> </l> <l>ἴσθʼ, ἵνα καὶ μετόπισθε τεῇ εἴπῃσθα γυναικὶ</l> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> καὶ γὰρ τοῦτο χαριέντως Ὅμηρος εἰς τὴν νέκυιαν εἶπεν, ὡς γυναικὸς ἀκρόασιν οὖσαν διὰ τὸ μυθῶδες Τοιαῦτα γάρ ἐστιν ἃ πλάττουσιν ἑκόντες οἱ ποιηταί· <pb xml:id="v.1.p.39"/> πλείονα δʼ ἃ μὴ πλάττοντες ἀλλʼ οἰόμενοι καὶ δοξάζοντες αὐτοὶ προσαναχρώννυνται τὸ ψεῦδος ἡμῖν οἷον ἐπὶ τοῦ Διὸς εἰρηκότος Ὁμήρου <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Ὁμήρου</foreign>] X 63</note> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-17a" n="17a"/> <quote rend="blockquote"> <l>ἐν δʼ ἐτίθει δύο κῆρε τανηλεγέος θανάτοιο, 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> </l> <l>τὴν μὲν Ἀχιλλῆος τὴν δʼ Ἕκτορος ἱπποδάμοιο, </l> <l>ἕλκε δὲ μέσσα λαβών ῥέπε δʼ Ἕκτορος αἴσιμον ἦμαρ, </l> <l>ᾤχετο δʼ εἰς Ἀίδαο, λίπεν δʼ ἑ Φοῖβος Ἀπόλλων</l> </quote> τραγῳδίαν ὁ Αἰσχύλος <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Αἰσχύλος</foreign>] Nauck. p. 69</note> ὅλην τῷ μύθῳ περιέθηκεν, 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἐπιγράψας Ψυχοστασίαν καὶ παραστήσας ταῖς πλάστιγξι τοῦ Διὸς ἔνθεν μὲν τὴν Θέτιν ἔνθεν δὲ τὴν Ἠῶ, δεομένας ὑπὲρ τῶν υἱέων μαχομένων. τοῦτο δὲ παντὶ δῆλον, ὅτι μυθοποίημα καὶ πλάσμα πρὸς ἡδονὴν ἢ ἔκπληξιν ἀκροατοῦ γέγονε. τὸ δὲ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-17b" n="17b"/> <quote rend="blockquote"> <l>Ζεύς, ὃς τʼ ἀνθρώπων ταμίης πολέμοιο τέτυκται</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. <foreign xml:lang="grc">Δ</foreign> 84</note> </quote> καὶ τὸ <quote rend="blockquote"> <l>θεὸς μὲν αἰτίαν φύει βροτοῖς, </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 39</note> <l>ὅταν κακῶσαι δῶμα παμπήδην θέλῃ,</l> </quote> ταῦτα δʼ ἢδη κατὰ δόξαν εἴρηται καὶ πίστιν αὐτῶν, 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἣν ἔχουσιν ἀπάτην περὶ θεῶν καὶ ἄγνοιαν εἰς ἡμᾶς ἐκφερόντων καὶ μεταδιδόντων. πάλιν αἱ περὶ τὰς νεκυίας τερατουργίαι καὶ διαθέσεις ὀνόμασι φοβεροῖς ἐνδημιουργοῦσαι φάσματα καὶ εἴδωλα ποταμῶν φλεγομένων καὶ τόπων ἀγρίων καὶ κολασμάτων σκυθρωπῶν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> οὐ πάνυ πολλοὺς διαλανθάνουσιν ὅτι τὸ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-17c" n="17c"/> μυθῶδες αὐτοῖς πολὺ καὶ τὸ ψεῦδος ὥσπερ τροφαῖς τὸ φαρμακῶδες ἐγκέκραται. καὶ οὔθʼ Ὅμηρος οὔτε <pb xml:id="v.1.p.40"/> Πίνδαρος οὔτε Σοφοκλῆς πεπεισμένοι ταῦτʼ ἔχειν οὕτως ἔγραψαν <quote rend="blockquote"> <l>ἔνθεν τὸν ἄπειρον ἐρεύγονται σκότον </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Bergk. vol. 1 p. 426</note> <l>βληχροὶ δνοφερᾶς νυκτὸς ποταμοὶ</l> </quote> καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> <quote rend="blockquote"> <l>πὰρ δʼ ἴσαν Ὠκεανοῦ τε ῥοὰς καὶ Λευκάδα πέτρην</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer <foreign xml:lang="grc">ω</foreign> 11</note> </quote> καί <quote rend="blockquote"> <l>στενωπὸς Ἅιδου καὶ παλιρροία βυθοῦ</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck p. 246</note> </quote> ὅσοι μέντοι τὸν θάνατον ὡς οἰκτρὸν ἢ τὴν ἀταφίαν ·- πο 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ὡς δεινὸν ὀλοφυρόμενοι καὶ δεδιότες φωνὰς ἐξενηνόχασι καὶ και <quote rend="blockquote"> <l>μή μʼ ἄκλαυστον ἄθαπτον ἰὼν ὄπιθεν καταλείπειν</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">12 Homer. <foreign xml:lang="grc">λ</foreign> </note> 72 </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> <quote rend="blockquote"> <l> ψυχὴ δʼ ἐκ ῥεθέων πταμένη Ἀϊδόσδε βεβήκει, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">Π</foreign> X 362</note> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-17d" n="17d"/> </l> <l>ὃν πότμον γοόωσα, λιποῦσʼ ἁδρότητα καὶ ἥβην</l> </quote> καί <quote rend="blockquote"> <l>μή μʼ ἀπολέσῃς ἄωρον· ἡδὺ γὰρ τὸ φῶς </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Eurip. Iph. A. 1218</note> <l>λεύσσειν· τὰ δʼ ὑπὸ γῆν μὴ μʼ ἰδεῖν ἀναγκάσῃς,</l> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> αὗται πεπονθότων εἰσὶ καὶ προεαλωκότων ὑπὸ δόξης καὶ ἀπάτης. διὸ μᾶλλον ἅπτονται καὶ διαταράττουσιν ἡμᾶς, ἀναπιμπλαμένους τοῦ πάθους καὶ τῆς ἀσθενείας ἀφʼ ἧς λέγονται. πρὸς ταῦτα δὴ πάλιν παρασκευάζωμεν εὐθὺς ἐξ ἀρχῆς ἔχειν ἔναυλον ὅτι 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ποιητικῇ μὲν οὐ πάνυ μέλον ἐστὶ τῆς ἀληθείας, ἡ δὲ περὶ ταῦτʼ ἀλήθεια καὶ τοῖς μηδὲν ἄλλο πεποιημένοις 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-17e" n="17e"/> ἔργον ἢ γνῶσιν καὶ μάθησιν τοῦ ὄντος εὖ <pb xml:id="v.1.p.41"/> μάλα δυσθήρατός ἐστι καὶ δύσληπτος, ὡς ὁμολογοῦσιν αὐτοί. καὶ τὰ Ἐμπεδοκλέους <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Ἐμπεδοχλέους</foreign>] Mullach. Fr. Phil. Graec. vol. 1 p. 2</note> ἔστω πρόχειρα ταυτί 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> <quote rend="blockquote"> <l>οὕτως οὔτʼ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">οὕτως οὔτʼ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">οὔτʼ</foreign> H</note> ἐπιδερκτὰ τάδʼ ἀνδράσιν οὔτʼ ἐπακουστά </l> <l>οὔτε νόῳ περιληπτά</l> </quote> καὶ τὰ Ξενοφάνους <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Ξενοφαάνους</foreign>] Mullach. vol. 1 p. 103</note> κουστοἱ <quote rend="blockquote"> <l>καὶ τὸ μὲν οὖν σαφὲς οὔτις ἀυὴρ γένετʼ οὐδέ τις ἔσται 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> </l> <l>εἰδὼς ἀμφὶ θεῶν τε καὶ ἅσσα λέγω περὶ πάντων</l> </quote> καὶ νὴ Δία τὰ Σωκράτους ἐξομνυμένου παρὰ Πλάτωνι <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Πλάτωνι</foreign>] Phaedon. p. 69 d</note> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-17f" n="17f"/> τὴν περὶ τούτων γνῶσιν. ἧττον γὰρ ὡς εἰδόσι τι περὶ τούτων προσέξουσι τοῖς ποιηταῖς ἐν οἷς τοὺς φιλοσόφους ἰλιγγιῶντας ὁρῶσιν. 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> </p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="3"><p rend="indent">ἔτι δὲ μᾶλλον ἐπιστήσομεν αὐτὸν ἅμα τῷ προσάγειν τοῖς ποιήμασιν ὑπογράφοντες τὴν ποιητικὴν ὅτι μιμητικὴ τέχνη καὶ δύναμίς ἐστιν ἀντίστροφος τῇ ζῳγραφίᾳ. καὶ μὴ μόνον ἐκεῖνο τὸ θρυλούμενον ἀκηκοὼς ἔστω, ζῳγραφίαν μὲν εἶναι 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-18a" n="18a"/> φθεγγομένην τὴν ποίησιν, ποίησιν δὲ σιγῶσαν τὴν ζῳγραφίαν, ἀλλὰ πρὸς τούτῳ διδάσκωμεν αὐτὸν ὅτι γεγραμμένην σαύραν ἢ πίθηκον ἢ Θερσίτου πρόσωπον ἰδόντες ἡδόμεθα καὶ θαυμάζομεν οὐχ ὡς καλὸν ἀλλʼ ὡς ὅμοιον. οὐσίᾳ μὲν γὰρ οὐ δύναται 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> καλὸν γενέσθαι τὸ αἰσχρόν· ἡ δὲ μίμησις·, ἄν τε περὶ φαῦλον ἄν τε περὶ χρηστὸν ἐφίκηται τῆς ὁμοιότητος, ἐπαινεῖται. καὶ τοὐναντίον ἂν αἰσχροῦ <pb xml:id="v.1.p.42"/> σώματος εἰκόνα καλὴν παράσχῃ, τὸ πρέπον καὶ τὸ εἰκὸς οὐκ ἀπέδωκεν. γράφουσι δὲ καὶ πράξεις ἀτόπους ἔνιοι, καθάπερ Τιμόμαχος τὴν Μηδείας τεκνοκτονίαν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καὶ Θέων τὴν Ὀρέστου μητροκτονίαν καὶ Παρράσιος τὴν Ὀδυσσέως προσποίητον μανίαν καὶ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-18b" n="18b"/>Χαιρεφάνης ἀκολάστους ὁμιλίας γυναικῶν πρὸς ἄνδρας. ἐν οἷς μάλιστα δεῖ τὸν νέον ἐθίζεσθαι, διδασκόμενον ὅτι τὴν πρᾶξιν οὐκ ἐπαινοῦμεν ἧς γέγονεν ἡ μίμησις, ἀλλὰ τὴν τέχνην εἰ μεμίμηται 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> προσηκόντως τὸ ὑποκείμενον. ἐπεὶ τοίνυν καὶ ποιητικὴ πολλάκις ἔργα φαῦλα καὶ πάθη μοχθηρὰ καὶ ἤθη μιμητικῶς ἀπαγγέλλει, δεῖ τὸ θαυμαζόμενον ἐν τούτοις καὶ κατορθούμενον μήτʼ ἀποδέχεσθαι τὸν νέον ὡς ἀληθὲς μήτε δοκιμάζειν ὡς καλόν, ἀλλʼ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἐπαινεῖν μόνον ὡς ἐναρμόττον τῷ ὑποκειμένῳ προσώπῳ καὶ οἰκεῖον. ὥσπερ γὰρ ὑὸς βοὴν καὶ ψόφον 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-18c" n="18c"/> τροχιλίας καὶ πνευμάτων ῥοῖζον καὶ θαλάττης κτύπον ἀκούοντες ἐνοχλούμεθα καὶ δυσχεραίνομεν, ἂν δέ τις πιθανῶς ταῦτα μιμῆται, καθάπερ Παρμένων τὴν ὗν καὶ Θεόδωρος τὰς τροχιλίας, ἡδόμεθα· καὶ νοσώδη μὲν ἄνθρωπον καὶ ὕπουλον ὡς ἀτερπὲς θέαμα φεύγομεν, τὸν δʼ Ἀριστοφῶντος Φιλοκτήτην 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> καὶ τὴν Σιλανίωνος Ἰοκάστην ὁμοίους φθίνουσι καὶ ἀποθνῄσκουσι πεποιημένους ὁρῶντες χαίρομεν οὕτως 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ὁ νέος ἀναγιγνώσκων ἃ Θερσίτης ὁ γελωτοποιὸς ἢ Σίσυφος ὁ φθορεὺς· <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">φθόρος</foreign> H</note> ἢ Βάτραχος ὁ πορνοβοσκὸς λέγων 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-18d" n="18d"/> ἢ πράττων πεποίηται, διδασκέσθω τὴν μιμουμένην ταῦτα δύναμιν καὶ τέχνην ἐπαινεῖν, ἃς δὲ 26 φθόρος Η <pb xml:id="v.1.p.43"/> διαθέσεις καὶ πράξεις μιμεῖται καὶ προβάλλεσθαι καὶ κακίζειν. οὐ γάρ ἐστι ταὐτὸ τὸ καλόν τι <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">καλῶς τι</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">καλῶς</foreign> </note> καὶ καλῶς τι μιμεῖσθαι, καλῶς γάρ ἐστι τὸ πρεπόντως καὶ οἰκείως, οἰκεῖα δὲ καὶ πρέποντα τοῖς αἰσχροῖς 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τὰ αἰσχρά. καὶ γὰρ αἱ Δαμωνίδα τοῦ χωλοῦ κρηπῖδες, ἃς ἀπολέσας εὔχετο τοῖς τοῦ κλέψαντος ἐναρμόσαι ποσί, φαῦλαι μὲν ἦσαν ἐκείνῳ δʼ ἣρμοττον. καὶ τὸ <quote rend="blockquote"> <l>εἴπερ γὰρ ἀδικεῖν χρή, τυραννίδος πέρι <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Eurip. Phoen. 524</note> 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> </l> <l>κάλλιστον ἀδικεῖν</l> </quote> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-18e" n="18e"/> καὶ τὸ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> <quote rend="blockquote"> <l>τοῦ μὲν δικαίου τὴν δόκησιν ἄρνυσο, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 652</note> </l> <l>τὰ δʼ ἔργα τοῦ πᾶν δρῶντος ἔνθα κερδανεῖς</l> </quote> καὶ <quote> <l>τάλαντον ἡ προίξ. μὴ λάβω; <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">λάβω; ζῆν</foreign> Grotius: <foreign xml:lang="grc">λαβὼν καὶ ζῆν</foreign> </note> ζῆν δʼ ἔστι μοι <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Meinek. IV p. 668</note> </l> <l>τάλαντον ὑπεριδόντι; τεύξομαι δʼ ὕπνου </l> <l>προέμενος; οὐ δώσω δὲ κἀν Ἅιδου δίκην </l> <l>ὡς ἠσεβηκὼς εἰς τάλαντον ἀργυροῦν</l> </quote> μοχθηροὶ μέν εἰσι λόγοι καὶ ψευδεῖς, Ἐτεοκλεῖ δὲ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> καὶ Ἰξίονι καὶ τοκογλύφῳ πρεσβύτῃ πρέποντες. ἂν οὖν ὑπομιμνῄσκωμεν τοὺς παῖδας ὅτι ταῦτʼ οὐκ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-18f" n="18f"/> ἐπαινοῦντες οὐδὲ δοκιμάζοντες ἀλλʼ ὡς ἄτοπα καὶ φαῦλα φαύλοις καὶ ἀτόποις ἤθεσι καὶ προσώποις περιτιθέντες γράφουσιν, οὐκ ἂν ὑπὸ τῆς δόξης βλάπτοιντο 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> τῶν ποιητῶν. ἀλλὰ τοὐναντίον ἡ πρὸς τὸ πρόσωπον ὑποψία διαβάλλει καὶ τὸ πρᾶγμα καὶ τὸν λόγον, ὡς φαῦλον ὑπὸ φαύλου καὶ λεγόμενον καὶ <pb xml:id="v.1.p.44"/> πραττόμενον. οἷόν ἐστι καὶ τὸ τῆς συγκοιμήσεως τοῦ Πάριδος ἐκ τῆς μάχης ἀποδράντος. οὐδένα γὰρ ἄλλον ἀνθρώπων <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἄθρωπον</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">ἀνθρωπων</foreign>. Delendum mihi vid.</note> ἡμέρας συγκοιμώμενον γυναικὶ ποιήσας ἢ τὸν ἀκόλαστον καὶ μοιχικὸν ἐν αἰσχύνῃ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> δῆλός ἐστι καὶ ψόγῳ τιθέμενος τὴν τοιαύτην ἀκρασίαν. 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-19a" n="19a"/> </p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="4"><p rend="indent">ἐν δὲ τούτοις εὖ μάλα προσεκτέον εἴ τινας ὁ ποιητὴς αὐτὸς ἐμφάσεις δίδωσι κατὰ τῶν λεγομένων ὡς δυσχεραινομένων ὑπʼ αὐτοῦ. καθάπερ ὁ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/>Μένανδρος ἐν τῷ προλόγῳ τῆς Θαΐδος; πεποίηκεν <quote rend="blockquote"> <l>ἐμοὶ μὲν οὖν ἄειδε τοιαύτην, θεά, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Meinek. IV p. 131</note> </l> <l>θρασεῖαν ὡραίαν δὲ καὶ πιθανὴν ἅμα, </l> <l>ἀδικοῦσαν ἀποκλείουσαν αἰτοῦσαν πυκνά, </l> <l>μηδενὸς ἐρῶσαν, προσποιουμένην δʼ ἀεί</l> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-19b" n="19b"/> ἄριστα δʼ Ὅμηρος τῷ γένει τούτῳ κέχρηται· καὶ γὰρ προδιαβάλλει τὰ φαῦλα καὶ προσυνίστησι τὰ χρηστὰ τῶν λεγομένων· προσυνίστησι μὲν οὕτως <quote rend="blockquote"> <l>αὐτίκα μειλίχιον καὶ κερδαλέον φάτο μῦθον <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. <foreign xml:lang="grc">ζ</foreign> 148</note> </l> </quote> καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> <quote rend="blockquote"> <l>τόνδʼ ἀγανοῖς ἐπέεσσιν ἐρητύσασκε παραστάς <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. B 189</note> </l> </quote> ἐν δὲ τῷ προδιαβάλλειν μονονοὺ μαρτύρεται καὶ διαγορεύει μήτε χρῆσθαι μήτε προσέχειν ὡς οὖσιν ἀτόποις καὶ φαύλοις. οἷον τὸν τʼ Ἀγαμέμνονα μέλλων διηγεῖσθαι τῷ ἱερεῖ χρώμενον ἀπηνῶς; προείρηκεν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> <quote rend="blockquote"> <l>ἀλλʼ οὐκ Ἀτρεΐδῃ Ἀγαμέμνονι ἥνδανε θυμῷ, </l> <l>ἀλλὰ κακῶς ἀφίει,</l> </quote> <pb xml:id="v.1.p.45"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-19c" n="19c"/> τουτέστιν ἀγρίως καὶ αὐθάδως καὶ παρὰ τὸ προσῆκον· τῷ, τ̓ Ἀχιλλεῖ τοὺς θρασεῖς λόγους περιτίθησιν <quote rend="blockquote"> <l>οἰνοβαρές, κυνὸς ὄμματʼ ἔχων, κραδίην δʼ ἐλάφοιο</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. A 225</note> </quote> τὴν αὑτοῦ κρίσιν ὑπειπὼν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> <quote rend="blockquote"> <l>Πηλεΐδης δʼ ἐξαῦτις ἀταρτηροῖς ἐπέεσσιν </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. A 223</note> <l>Ἀτρεΐδην προσέειπε, καὶ οὔ πω λῆγε χόλοιο</l> </quote> καλὸν γὰρ εἰκὸς οὐδὲν εἶναι μετʼ ὀργῆς καὶ αὐστηρῶς λεγόμενον. ὁμοίως καὶ ἐπὶ τῶν πράξεων <quote rend="blockquote"> <l>ἦ ῥα, καὶ Ἕκτορα δῖον ἀεικέα μήδετο ἔργα, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">Ψ</foreign> 24</note> 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-19d" n="19d"/> </l> <l>πρηνέα πὰρ λεχέεσσι Μενοιτιάδαο τανύσσας</l> </quote> εὖ δὲ καὶ ταῖς ἐπιρρήσεσι χρῆται, καθάπερ τινὰ ψῆφον ἰδίαν ἐπιφέρων τοῖς· πραττομένοις ἢ λεγομένοις, ἐπὶ μὲν τῆς μοιχείας τοῦ Ἄρεος τοὺς θεοὺς ποιῶν λέγοντας 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> <quote rend="blockquote"> <l>οὐκ ἀρετᾷ κακὰ ἔργα· κιχάνει τοι βραδὺς ὠκύν</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">θ</foreign> 329</note> </quote>, ἐπὶ δὲ τῆς τοῦ Ἕκτορος ὑπερφροσύνης καὶ μεγαλαυχίας <quote rend="blockquote"> <l>ὣς ἔφατʼ εὐχόμενος, νεμέσησε δὲ πότνια Ἥρη</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">Θ</foreign> 198</note> </quote>, ἐπὶ δὲ τῆς Πανδάρου τοξείας 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> <quote rend="blockquote"> <l>ὣς φάτʼ Ἀθηναίη, τῷ δὲ φρένας ἄφρονι πεῖθεν</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">Δ</foreign> 104</note> </quote> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-19e" n="19e"/> αὗται μὲν οὖν αἱ τῶν λόγων ἀποφάσεις καὶ δόξαι παντός εἰσι κατιδεῖν τοῦ προσέχοντος· ἑτέρας· δʼ ἐκ τῶν πραγμάτων αὐτῶν παρέχουσι μαθήσεις, ὥσπερ ὁ Εὐριπίδης <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Εὐριπίδης</foreign>] Nauck. p. 389</note> εἰπεῖν λέγεται πρὸς τοὺς τὸν Ἰξίονα λοιδοροῦντας ὡς ἀσεβῆ καὶ μιαρόν, <q>οὐ μέντοι πρότερον αὐτὸν ἐκ τῆς σκηνῆς ἐξήγαγον ἢ τῷ τροχῷ <pb xml:id="v.1.p.46"/> προσηλῶσαι</q> παρὰ δʼ Ὁμήρῳ σιωπώμενόν ἐστι τὸ τοιοῦτο γένος τῆς διδασκαλίας, ἔχον δʼ ἀναθεώρησιν ὠφέλιμον ἐπὶ τῶν διαβεβλημένων μάλιστα μύθων, οὓς ταῖς πάλαι μὲν ὑπονοίαις ἀλληγορίαις δὲ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-19f" n="19f"/> νῦν λεγομέναις παραβιαζόμενοι καὶ διαστρέφοντες ἔνιοι μοιχευομένην φασὶν Ἀφροδίτην ὑπʼ Ἄρεος μηνύειν Ἥλιον, ὅτι τῷ τῆς Ἀφροδίτης ἀστέρι συνελθὼν ὁ τοῦ Ἄρεος μοιχικὰς ἀποτελεῖ γενέσεις, Ἡλίου δʼ ἐπαναφερομένου καὶ καταλαμβάνοντος οὐ λανθάνουσιν. 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τὸν δὲ τῆς Ἥρας καλλωπισμὸν ἐπὶ τὸν Δία καὶ τὰς περὶ τὸν κεστὸν γοητείας ἀέρος τινὰ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τινὰ</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">τινὸς</foreign> </note> κάθαρσιν εἶναι βούλονται τῷ πυρώδει πλησιάζοντος, ὥσπερ οὐκ αὐτοῦ τὰς λύσεις τοῦ ποιητοῦ διδόντος. ἐν μὲν γὰρ τοῖς περὶ τῆς Ἀφροδίτης διδάσκει τοὺς 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> προσέχοντας, ὅτι μουσικὴ φαύλη καὶ ᾄσματα πονηρὰ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-20a" n="20a"/> καὶ λόγοι μοχθηρὰς ὑποθέσεις λαμβάνοντες ἀκόλαστα ποιοῦσιν ἤθη καὶ βίους ἀνάνδρους καὶ ἀνθρώπους τρυφὴν καὶ μαλακίαν καὶ γυναικοκρασίαν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">γυναικοκρατίαν</foreign> Meziriacus</note> ἀγαπῶντας 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> <quote rend="blockquote"> <l>εἵματά τʼ ἐξημοιβὰ λοετρά τε θερμὰ καὶ εὐνάς</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Hom. <foreign xml:lang="grc">θ</foreign> 249</note> </quote>. διὸ καὶ τὸν Ὀδυσσέα τῷ κιθαρῳδῷ προστάττοντα πεποίηκεν <quote rend="blockquote"> <l>ἀλλʼ ἄγε δὴ μετάβηθι καὶ ἵππου κόσμον ἄεισον,</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">θ</foreign> 492</note> </quote> καλῶς ὑφηγούμενος τὸ παρὰ τῶν φρονίμων καὶ νοῦν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἐχόντων χρῆναι λαμβάνειν τοὺς μουσικοὺς καὶ ποιητικοὺς τὰς ὑποθέσεις. ἐν δὲ τοῖς; περὶ τῆς Ἥρας 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-20b" n="20b"/> ἄριστα τὴν ἀπὸ φαρμάκων καὶ γοητείας καὶ μετὰ <pb xml:id="v.1.p.47"/> δόλου πρὸς τοὺς ἄνδρας ὁμιλίαν καὶ χάριν ἔδειξεν οὐ μόνον ἐφήμερον καὶ ἁψίκορον καὶ ἀβέβαιον οὖσαν, ἀλλὰ καὶ μεταβάλλουσαν εἰς ἔχθραν καὶ ὀργήν, ὅταν τὰ τῆς ἡδονῆς ἀπομαρανθῇ. τοιαῦτα γὰρ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ὁ Ζεὺς ἀπειλεῖ καὶ λέγει πρὸς αὐτὴν <quote rend="blockquote"> <l>ὄφρα ἴδῃς ἤν τοι χραίσμῃ φιλότης τε καὶ εὐνή, </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Hom. O 32</note> <l>ἣν ἐμίγης ἐλθοῦσα θεῶν ἄπο καὶ μʼ ἀπάτησας</l> </quote> ἡ γὰρ τῶν φαύλων διάθεσις ἔργων καὶ μίμησις ἂν προσαποδῷ τὴν συμβαίνουσαν αἰσχύνην καὶ βλάβην 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τοῖς ἐργασαμένοις, ὠφέλησεν οὐκ ἔβλαψε τὸν ἀκροώμενον. οἱ γοῦν φιλόσοφοι παραδείγμασι χρῶνται, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-20c" n="20c"/> νουθετοῦντες καὶ παιδεύοντες ἐξ ὑποκειμένων οἱ δὲ ποιηταὶ ταὐτὰ ποιοῦσι πλάττοντες αὐτοὶ πράγματα καὶ μυθολογοῦντες. ὁ μὲν οὖν Μελάνθιος 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> εἴτε παίζων εἴτε σπουδάζων ἔλεγε διασῴζεσθαι τὴν Ἀθηναίων πόλιν ὑπὸ τῆς τῶν ῥητόρων διχοστασίας καὶ ταραχῆς οὐ γὰρ ἀποκλίνειν ἅπαντας εἰς τὸν αὐτὸν τοῖχον, ἀλλὰ γίγνεσθαί τινα τοῦ βλάπτοντος ἀνθολκὴν; ἐν τῇ διαφορᾆ τῶν πολιτευομένων. αἱ δὲ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τῶν ποιητῶν ὑπεναντιώσεις πρὸς αὑτοὺς ἀνταναφέρουσαι τὴν πίστιν οὐκ ἐῶσιν ἰσχυρὰν ῥοπὴν γενέσθαι πρὸς τὸ βλάπτον. ὅπου μὲν οὖν αὐτοῖς τὸ τιθέναι σύνεγγυς ἐκφανεῖς ποιεῖ τὰς ἀντιλογίας, δεῖ τῷ βελτίονι συνηγορεῖν ὥσπερ ἐν τούτοις 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-20d" n="20d"/> <quote rend="blockquote"> <l>πόλλʼ, ὦ τέκνον, σφάλλουσιν ἀνθρώπους θεοἲ. </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 345</note> <l>τὸ ῥᾷστον εἶπας, αἰτιάσασθαι θεούς</l> </quote> καὶ πάλιν <pb xml:id="v.1.p.48"/> <quote rend="blockquote"> <l> χρυσοῦ σε πλήθει, τούσδε δʼ οὐ χαίρειν χρεών </l> <l> σκαιὸν τὸ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τὸ</foreign> Stobaeus Flor. 93, 7 (Nauck. p. 542): <foreign xml:lang="grc">γε</foreign> </note> πλουτεῖν κἄλλο μηδὲν εἰδέναι</l> </quote> καὶ <quote rend="blockquote"> <l>τί δῆτα θύειν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">θύειν</foreign> Cobetus: <foreign xml:lang="grc">οὗσιν</foreign> </note> δεῖ σε κατθανούμενον <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck p. 694</note> 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> </l> <l> ἄμεινον· οὐδεὶς κάματος εὐσεβεῖν θεούς.</l> </quote> τὰ γὰρ τοιαῦτα τὰς λύσεις ἔχει προδήλους, ἄν, ὥσπερ εἴρηται, πρὸς τὰ βελτίονα τῇ κρίσει τοὺς νέους κατευθύνωμεν. ὅσα δʼ εἴρηται μὲν ἀτόπως 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-20e" n="20e"/> εὐθὺς δʼ οὐ λέλυται, ταῦτα δεῖ τοῖς ἀλλαχόθι πρὸς 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τοὐναντίον εἰρημένοις ὑπʼ αὐτῶν ἀνταναιρεῖν, μὴ ἀχθομένους τῷ ποιητῇ μηδὲ χαλεπαίνοντας ἀλλʼ ἐν ἤθει καὶ μετὰ παιδιᾶς δεχομένους. <note xml:lang="lat" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">δεχομένους</foreign> (sc. <foreign xml:lang="grc">ταῦτα</foreign>) scripsi: <foreign xml:lang="grc">λεγομένοις</foreign> </note> εὐθύς, εἰ βούλει, πρὸς τὰς Ὁμηρικὰς τῶν θεῶν ῥίψεις ὑπʼ ἀλλήλων καὶ τρώσεις ὑπʼ ἀνθρώπων καὶ διαφορὰς καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> χαλεπότητας <quote rend="blockquote"> <l>οἶσθα καὶ ἄλλον μῦθον ἀμείνονα τοῦδε νοῆσαι</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. H 358</note> </quote> καὶ νοεῖς νὴ Δία καὶ λέγεις κρεῖττον ἀλλαχόθι καὶ βέλτιον τὰ τοιαῦτα <quote rend="blockquote"> <l>θεοὶ ῥεῖα ζώοντες</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. Z 138</note> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> καὶ <quote rend="blockquote"> <l>τῷ ἔνι τέρπονται μάκαρες θεοὶ ἤματα πάντα</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">ζ</foreign> 46</note> </quote> καί 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-20f" n="20f"/> <quote rend="blockquote"> <l>ὣς γὰρ ἐπεκλώσαντο θεοὶ δειλοῖσι βροτοῖσι; </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">Ω</foreign> 525</note> <l>ζώειν ἀχνυμένοις· αὐτοὶ δὲ τʼ ἀκηδέες εἰσὶν</l> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> αὗται γάρ εἰσιν ὑγιαίνουσαι περὶ θεῶν δόξαι καὶ <pb xml:id="v.1.p.49"/> ἀληθεῖς, ἐκεῖνα δὲ πέπλασται πρὸς ἔκπληξιν ἀνθρώπων πων. πάλιν Εὐριπίδου λέγοντος <quote rend="blockquote"> <l>πολλαῖσι μορφαῖς οἱ θεοὶ σοφισμάτων <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 519</note> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-21a" n="21a"/> </l> <l>σφάλλουσιν ἡμᾶς κρείττονες πεφυκότες</l> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> οὐ χεῖρόν ἐστιν ὑπενεγκεῖν τὸ <quote rend="blockquote"> <l>εἰ θεοί τι δρῶσι φαῦλον, οὔκ εἰσιν θεοί</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. p. 355</note> </quote>, βέλτιον εἰρημένον ὑπʼ αὐτοῦ. καὶ τοῦ Πινδάρου σφόδρα πικρῶς καὶ παροξυντικῶς εἰρηκότος <quote> <l>χρὴ δὲ πᾶν ἔρδοντʼ ἀμαυρῶσαι τὸν ἐχθρόν</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Isthm. IV 48</note> </quote>, 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἀλλʼ αὐτός γε σὺ λέγεις ὅτι <quote rend="blockquote"> <l>τὸ πὰρ δίκαν </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Isthm. VII. 47</note> <l>γλυκὺ πικροτάτα μένει τελευτά</l> <note xml:lang="lat" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">γλυκὺ</foreign> Pindarus: <foreign xml:lang="grc">γλυκεὶ</foreign> </note> </quote>, καὶ τοῦ Σοφοκλέους <quote rend="blockquote"> <l>τὸ κέρδος ἡδὺ , κἂν ἀπὸ ψευδῶν ἴῃ</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἴῃ</foreign>Brunckius: <foreign xml:lang="grc">εἴη</foreign> </note> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck p. 246</note> </quote>, 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> καὶ μὴν σοῦ γʼ ἀκηκόαμεν ὡς <quote rend="blockquote"> <l>οὐκ ἐξάγουσι καρπὸν οἱ ψευδεῖς λόγοι</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 246</note> </quote> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-21b" n="21b"/> πρὸς δʼ ἐκεῖνα τὰ περὶ τοῦ πλούτου <quote rend="blockquote"> <l>δεινὸς γὰρ ἕρπειν πλοῦτος ἔς <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἔς</foreign> Stobaeus Flor. 91, 27: <foreign xml:lang="grc">πρός</foreign> </note> τε τἄβατα <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τἄβατα καὶ πρὸς τὰ βατὰ</foreign> Stephanus: <foreign xml:lang="grc">τὰ βατὰ καὶ πρὸς τʼ ἄβατα</foreign> </note> </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. p. 118</note> <l>καὶ πρὸς τὰ βατὰ κἄπωθεν <note xml:lang="lat" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">κἄπωθεν ὤν</foreign> scripsi: <foreign xml:lang="grc">καὶ ὁπόθεν</foreign> </note> ὤν· πένης δʼ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">δʼ</foreign> add. R</note> ἀνὴρ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> </l> <l>οὐδʼ ἐντυχὼν δύναιτʼ ἂν ὧν ἐρᾷ τυχεῖν. </l> <l>καὶ γὰρ δυσειδὲς σῶμα καὶ δυσώνυμον </l> <l>γλώσσῃ σοφὸν τίθησιν εὔμορφὸν τʼ ἰδεῖν</l> </quote> ἀντιπαραθήσει πολλὰ τῶν Σοφοκλέους, ὧν καὶ ταῦτʼ ἐστὶ <pb xml:id="v.1.p.50"/> <quote rend="blockquote"> <l>γένοιτο κἂν ἄπλουτος ἐν τιμαῖς ἀνήρ</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 247</note> </quote> <quote rend="blockquote"> <l>οὐδὲν κακίων πτωχός, εἰ καλῶς φρονεῖ</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. p. 247</note> </quote> καί 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-21c" n="21c"/> <quote rend="blockquote"> <l>ἀλλὰ τῶν πολλῶν καλῶν χαι </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. p. 207</note> <l>τίς χάρις, εἰ κακόβουλος </l> <l>φροντὶς ἐκτρέφει τὸν εὐαίωνα πλοῦτον;</l> </quote> ὁ δὲ Μένανδρος ἐπῆρε μὲν ἀμέλει τὴν φιληδονίαν καὶ ὑπεχαύνωσε τοῖς ἐρωτικοῖς καὶ διαπύροις ἐκείνοις 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> <quote rend="blockquote"> <l>ἅπανθʼ ὅσα ζῇ καὶ τὸν ἣλιον βλέπει </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Meinek. IV p. 266</note> <l>τὸν κοινὸν ἡμῖν, δοῦλα ταῦτʼ ἔσθʼ ἡδονῆς</l> </quote> πάλιν δʼ ἐπέστρεψε καὶ περιέσπασε πρὸς τὸ καλὸν ἡμᾶς καὶ τὴν θρασύτητα τῆς ἀκολασίας ἐξέκοψεν εἰπὼν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> <quote rend="blockquote"> <l>ὄνειδος αἰσχρὸς βίος ὅμως κἂν ἡδὺς ᾖ</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. IV p. 282</note> </quote> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-21d" n="21d"/> ταῦτα γὰρ ἐκείνοις μέν ἐστιν ὑπεναντία, βελτίω δὲ καὶ χρησιμώτερα. δυεῖν οὖν θάτερον ἡ τοιαύτη τῶν ἐναντίων ποιήσει παράθεσις καὶ κατανόησις, ἢ παράξει πρὸς τὸ βέλτιον ἢ καὶ τοῦ χείρονος ἀποστήσει 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τὴν πίστιν. ἂν δʼ αὐτοὶ μὴ διδῶσι τῶν ἀτόπως εἰρημένων λύσεις, οὐ χεῖρόν ἐστιν ἑτέρων ἐνδόξων ἀποφάσεις ἀντιτάττοντας ὥσπερ ἐπὶ ζυγοῦ ῥέπειν πρὸς τὸ βέλτιον. οἷον τοῦ Ἀλέξιδος κινοῦντος ἐνίους ὅταν λέγῃ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> <quote rend="blockquote"> <l>τὰς ἡδονὰς δεῖ συλλέγειν τὸν σώφρονα. </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. III p. 518</note> <l>τρεῖς δʼ εἰσὶν αἵ γε τὴν δύναμιν κεκτημέναι 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-21e" n="21e"/> </l> <l>τὴν ὡς ἀληθῶς συντελοῦσαν τῷ βίῳ,</l> </quote> <pb xml:id="v.1.p.51"/> <quote rend="blockquote"> <l>τὸ φαγεῖν τὸ πιεῖν τὸ τῆς Ἀφροδίτης τυγχάνειν </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τὸ φαγεῖν τὸ πιεῖν</foreign> H ex p. 445 f.: <foreign xml:lang="grc">τὸ πειε͂ν τὸ φαγεῖν</foreign> </note> <l>τὰ δʼ ἄλλα προσθήκας ἅπαντα χρὴ καλεῖν</l> </quote>, ὑπομνηστέον ὅτι Σωκράτης τοὐναντίον ἔλεγε, τοὺς μὲν φαύλους ζῆν τοῦ ἐσθίειν καὶ πίνειν ἕνεκα, τοὺς 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> δʼ ἀγαθοὺς ἐσθίειν καὶ πίνειν ἕνεκα τοῦ ζῆν. πρὸς; δὲ τὸν γράψαντα ποτὶ τὸν πονηρὸν οὐκ ἄχρηστον ὅπλον ἁ πονηρία, τρόπον τινὰ συνεξομοιοῦσθαι κελεύοντα τοῖς πονηροῖς, τὸ τοῦ Διογένους παραβαλεῖν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-21f" n="21f"/> ἔστιν· ἐρωτηθεὶς γὰρ ὅπως ἄν τις ἀμύναιτο 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τὸν ἐχθρόν, <q>αὐτός</q> ἔφη <q>καλὸς κἀγαθὸς γενόμενος</q> δεῖ δὲ τῷ Διογένει καὶ πρὸς τὸν Σοφοκλέα χρήσασθαι· πολλὰς γὰρ ἀνθρώπων μυριάδας ἐμπέπληκεν ἀθυμίας περὶ τῶν μυστηρίων ταῦτα γράψας <quote rend="blockquote"> <l>ὡς τρισόλβιοι <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 247</note> 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> </l> <l>κεῖνοι βροτῶν, οἳ ταῦτα δερχθέντες τέλη </l> <l>μόλωσʼ ἐς Ἅιδου· </l> <l>ζῆν ἔστι, τοῖς δʼ ᾅδοντι πάντʼ ἐκεῖ κακάʼ</l> </quote> Διογένης δʼ ἀκούσας τι τοιοῦτο <q>τί λέγεις;</q> ἔφη. <q>κρείττονα μοῖραν ἕξει Παταικίων ὁ κλέπτης ἀποθανὼν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-22a" n="22a"/> ἢ Ἐπαμεινώνδας ὅτι γὰρ μόνοις ἐκεῖὄτι μεμύηται;</q> Τιμοθέῳ μὲν γὰρ ᾄδοντι τὴν Ἄρτεμιν ἐν τῷ θεάτρῳ μαινάδα <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">μαινάδα</foreign>] Bergk. 3 p. 620</note> θυιάδα <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">θυιάδα</foreign> idem: <foreign xml:lang="grc">θυάδα</foreign> </note> φοιβάδα λυσσάδα Κινησίας εὐθὺς ἀντεφώνησε <q>τοιαύτη σοι θυγάτηρ γένοιτο.</q> χαρίεν δὲ καὶ τὸ τοῦ Βίωνος πρὸς τὸν Θέογνιν λέγοντα 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> <quote rend="blockquote"> <l>πᾶς γὰρ ἀνὴρ πενίῃ δεδμημένος οὔτε τι εἰπεῖν </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Theogn. 177</note> <l>οὔθʼ ἔρξαι δύναται, γλῶσσα δέ οἱ δέδεται</l> </quote> <pb xml:id="v.1.p.52"/> <q>πῶς οὖν σὺ πένης ὢν φλυαρεῖς τοσαῦτα καὶ καταδολεσχεῖς ἡμῶν;</q> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-22b" n="22b"/> </p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="5"><p rend="indent">δεῖ δὲ μηδὲ τὰς ἐκ τῶν παρακειμένων ἢ συμφραζομένων παραλιπεῖν ἀφορμὰς πρὸς τὴν ἐπανόρθωσιν, 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἀλλʼ ὥσπερ οἱ ἰατροὶ τῆς κανθαρίδος οὔσης θανασίμου τοὺς πόδας; ὅμως· καὶ τὰ πτερὰ βοηθεῖν οἴονται καὶ ἀναλύειν τὴν δύναμιν, οὕτως ἐν τοῖς ποιήμασι, κἂν ὄνομα κἂν ῥῆμα παρακείμενον ἀμβλυτέραν ποιῇ τὴν πρὸς τὸ χεῖρον ἀπαγωγήν, ἐπιλαμβάνεσθαι 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ προσδιασαφεῖν, ὡς ἐπὶ τούτων ἔνιοι ποιοῦσι <quote rend="blockquote"> <l>τοῦτὸ νύ που γέρας ἐστὶν ὀιζυροῖσι βροτοῖσι, </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. <foreign xml:lang="grc">δ</foreign> 197</note> <l>κείρασθαί τε κόμην βαλέειν τʼ ἀπὸ δάκρυ παρειῶν</l> </quote> καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> <quote rend="blockquote"> <l>ὣς γὰρ ἐπεκλώσαντο θεοὶ δειλοῖσι βροτοῖσι, </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">Ω</foreign> 525</note> <l>ζώειν ἀχνυμένοις</l> </quote> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-22c" n="22c"/> οὐ γὰρ ἁπλῶς εἶπε καὶ πᾶσιν ἀνθρώποις ὑπὸ θεῶν ἐπικεκλῶσθαι λυπηρὸν βίον, ἀλλὰ τοῖς ἄφροσι καὶ ἀνοήτοις, οὓς δειλαίους καὶ οἰκτροὺς διὰ μοχθηρίαν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ὄντας εἴωθε <q>δειλοὺς</q> καὶ <q>ὀιζυροὺς</q> προσαγορεύειν. </p> </div> 
<div type="textpart" subtype="section" n="6"><p rend="indent">ἄλλος τοίνυν τρόπος ἐστὶ τὰς ἐν τοῖς ποιήμασιν ὑποψίας πρὸς τὸ βέλτιον ἐκ τοῦ χείρονος μεθιστὰς ὁ διὰ τῶν ὀνομάτων τῆς συνηθείας, περὶ ὃν δεῖ τὸν νέον γεγυμνάσθαι μᾶλλον ἢ περὶ τὰς 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> λεγομένας γλώττας. ἐκεῖνο μὲν γὰρ φιλόλογον, καὶ οὐκ ἀηδὲς ὅτι <q>ῥιγεδανὸς</q> κακοθάνατός ἐστιν εἰδέναι· δάνον <q type="unspecified"/> <!--<q direct="unspecified"/>--> γὰρ Μακεδόνες τὸν θάνατον καλοῦσι, <q>καμμονίαν</q> δὲ νίκην Αἰολεῖς τὴν ἐξ ἐπιμονῆς <pb xml:id="v.1.p.53"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-22d" n="22d"/> καὶ καρτερίας, Δρύοπες δὲ <q>πόπους</q> τοὺς δαίμονας. τουτὶ δʼ ἀναγκαῖον καὶ χρήσιμον, εἰ μέλλομεν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">μέλλομεν</foreign> Madvigius: <foreign xml:lang="grc">μέλλοιμεν</foreign> </note> ἐκ τῶν ποιημάτων ὠφεληθήσεσθαι καὶ μὴ βλαβήσεσθαι, τὸ γιγνώσκειν πῶς τοῖς τῶν θεῶν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ὀνόμασιν οἱ ποιηταὶ χρῶνται καὶ πάλιν τοῖς τῶν κακῶν καὶ ἀγαθῶν, καὶ τί τὴν Τύχην τί τὴν Μοῖραν νοοῦντες ὀνομάζουσι, καὶ πότερον ταῦτα τῶν ἁπλῶς ἢ τῶν πολλαχῶς λεγομένων ἐστὶ παρʼ αὐτοῖς, ὥσπερ ἄλλα πολλά. καὶ γὰρ <q>οἶκον</q> ποτὲ μὲν τὴν οἰκίαν 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καλοῦσιν <quote rend="blockquote"> <l>οἷκον ἐς ὑψόροφον</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. <foreign xml:lang="grc">ε</foreign> 42</note> </quote> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-22e" n="22e"/> ποτὲ δὲ τὴν οὐσίαν <quote rend="blockquote"> <l>ἐσθίεταί μοι οἶκος</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">δ</foreign> 318</note> </quote>, καὶ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">καὶ τὸν</foreign> </note> <q>βίοτον</q> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">βίοτον̀</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">βίον</foreign> </note> ποτὲ μὲν τὸ ζῆν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. N 562</note> 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> <quote rend="blockquote"> <l>ἀμενήνωσεν δέ οἱ αἰχμὴν </l> <l>κυανοχαῖτα Ποσειδάων, βιότοιο μεγήρας</l> </quote> ποτὲ δὲ τὰ χρήματα <quote rend="blockquote"> <l>βίοτον δέ μοι ἄλλοι ἔδουσι</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">ν</foreign> 419</note> </quote>, καὶ τῷ <q>ἀλύειν</q> ποτὲ μὲν ἀντὶ τοῦ δάκνεσθαι καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἀπορεῖσθαι κέχρηται <quote rend="blockquote"> <l>ὣς ἔφαθʼ , ἡ δʼ ἀλύουσʼ ἀπεβήσετο, τείρετο δʼ αἰνῶς</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. E 352</note> </quote> ποτὲ δʼ ἀντὶ τοῦ γαυριᾶν καὶ χαίρειν <quote rend="blockquote"> <l>ἦ ἀλύεις ὅτι Ἶρον ἐνίκησας τὸν ἀλήτην;</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">ς</foreign> 332. 392</note> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> καὶ τῷ <q>θοάζειν</q> ἢ τὸ κινεῖσθαι σημαίνουσιν, ὡς Εὐριπίδης <pb xml:id="v.1.p.54"/> <quote rend="blockquote"> <l>κῆτος θοάζον ἐξ Ἀτλαντικῆς ἁλός,</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 523</note> </quote> ἢ τὸ καθέζεσθαι καὶ θαάσσειν, ὡς Σοφοκλῆς 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-22f" n="22f"/> <quote rend="blockquote"> <l>τίνας πόθʼ ἕδρας τάσδε μοι θοάζετε </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">OR 2</note> <l>ἱκτηρίοις κλάδοισιν ἐξεστεμμένοι;</l> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> χάριεν δὲ καὶ τὸ τὴν χρείαν τῶν ὀνομάτων συνοικειοῦν τοῖς ὑποκειμένοις πράγμασιν, ὡς οἱ γραμματικοὶ διδάσκουσιν, ἄλλο πρὸς ἄλλην δύναμιν λαμβάνοντες,· οἷόν ἐστι <quote rend="blockquote"> <l>νῆʼ ὀλίγην αἰνεῖν, μεγάλῃ δʼ ἐνὶ φορτία θέσθαι</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Hesiod. OD 643</note> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τῷ μὲν γὰρ <q>αἰνεῖν</q> σημαίνεται τὸ ἐπαινεῖν, αὐτῷ δὲ τῷ ἐπαινεῖν ἀντὶ τοῦ παραιτεῖσθαι νῦν κέχρηται, καθάπερ ἐν τῇ συνηθείᾳ <q>καλῶς</q> φαμὲν <q>ἔχειν</q> καὶ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-23a" n="23a"/> <q>χαίρειν</q> κελεύομεν, ὅταν μὴ δεώμεθα μηδὲ λαμβάνωμεν. οὕτω δὲ καὶ τὴν <q>ἐπαινὴν Περσεφόνειαν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/></q> ἔνιοί φασιν ὡς παραιτητὴν εἰρῆσθαι. ταύτην δὴ τὴν διαίρεσιν καὶ διάκρισιν τῶν ὀνομάτων ἐν τοῖς μείζοσι καὶ σπουδαιοτέροις παραφυλάττοντες ἀπὸ τῶν θεῶν ἀρχώμεθα διδάσκειν τοὺς νέους ὅτι χρῶνται τοῖς τῶν θεῶν ὀνόμασιν οἱ ποιηταὶ ποτὲ μὲν αὐτῶν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἐκείνων ἐφαπτόμενοι τῇ ἐννοίᾳ, ποτὲ δὲ δυνάμεις τινὰς ὧν οἱ θεοὶ δοτῆρές εἰσι καὶ καθηγεμόνες ὁμωνύμως προσαγορεύοντες οἷον εὐθὺς ὁ Ἀρχίλοχος , ὅταν μὲν εὐχόμενος λέγῃ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-23b" n="23b"/> <quote rend="blockquote"> <l>κλῦθʼ ἄναξ Ἥφαιστε καί μοι σύμμαχος γουνουμένῳ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Bergk. 2 p. 404</note> 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> </l> <l>ἵλαος γενοῦ, χαρίζευ δʼ οἷάπερ χαρίζεαι</l> </quote>, αὐτὸν τὸν θεὸν ἐπικαλούμενος δῆλός ἐστιν· ὅταν <pb xml:id="v.1.p.55"/> δὲ τὸν ἄνδρα τῆς ἀδελφῆς ἠφανισμένον ἐν θαλάττῃ καὶ μὴ τυχόντα νομίμου ταφῆς θρηνῶν λέγῃ μετριώτερον ἂν τὴν συμφορὰν ἐνεγκεῖν <quote rend="blockquote"> <l>εἰ κείνου κεφαλὴν καὶ χαρίεντα μέλεα <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Bergk. 2 p. 387</note> 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> </l> <l>Ἥφαιστος καθαροῖσιν ἐν εἵμασιν ἀμφεπονήθη</l> </quote> τὸ πῦρ οὕτως, οὐ τὸν θεὸν προσηγόρευσε. πάλιν δʼ ὁ μὲν Εὐριπίδης <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Εὐριπίδης</foreign>] Phoen. 1013</note> εἰπὼν ἐν ὅρκῳ <quote rend="blockquote"> <l>μὰ τὸν μετʼ ἄστρων Ζῆνʼ Ἄρη τε φοίνιον</l> </quote> αὐτοὺς τοὺς θεοὺς ὠνόμασε· τοῦ δὲ Σοφοκλέους 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> λέγοντος 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-23c" n="23c"/> <quote rend="blockquote"> <l>τυφλὸς γάρ, ὦ γυναῖκες, οὐδʼ ὁρῶν Ἄρης </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 247</note> <l>συὸς προσώπῳ πάντα τυρβάζει κακὰ</l> </quote> τὸν πόλεμον ἔστιν ὑπακοῦσαι, καθάπερ αὖ τὸν χαλκὸν Ὁμήρου <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Ὁμήρου</foreign>] H 329</note> λέγοντος 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> <quote rend="blockquote"> <l>τῶν νῦν αἷμα κελαινὸν ἐύρροον ἀμφὶ Σκάμανδρον </l> <l>ἐσκέδασʼ ὀξὺζ; Ἄρης</l> </quote> πολλῶν οὖν οὕτω λεγομένων εἰδέναι δεῖ καὶ μνημονεύειν ὅτι καὶ τῷ τοῦ Διὸς καὶ Ζηνὸς ὀνόματι 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-23d" n="23d"/> ποτὲ μὲν τὸν θεὸν ποτὲ δὲ τὴν τύχην πολλάκις δὲ τὴν εἱμαρμένην προσαγορεύουσιν. ὅταν μὲν γὰρ λέγωσι <quote rend="blockquote"> <l>Ζεῦ πάτερ, Ἴδηθεν μεδέων</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer, <foreign xml:lang="grc">Γ</foreign> 276. H 202. <foreign xml:lang="grc">Ω</foreign> 308</note> </quote> καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> <quote rend="blockquote"> <l>ὦ Ζεῦ, τίς εἶναί φησι σοῦ σοφώτερος;</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 694</note> </quote> τὸν θεὸν αὐτὸν λέγουσιν· ὅταν δὲ ταῖς αἰτίαις <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ὅταν δʼ ἐπὶ ταῖς αἰτίας</foreign> Hirschigius</note> <pb xml:id="v.1.p.56"/> πάντων τῶν γιγνομένων ἐπονομάζωσι τὸν Δία καὶ λέγωσι <quote rend="blockquote"> <l>πολλὰς δʼ ἰφθίμους ψυχὰς Ἄϊδι προΐαψεν - </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. A 5</note> <l>Διὸς δʼ ἐτελείετο βουλή</l> </quote>, 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τὴν εἱμαρμένην. οὐ γὰρ τὸν θεὸν ὁ ποιητὴς οἴεται κακὰ μηχανᾶσθαι τοῖς ἀνθρώποις, ἀλλὰ τὴν τῶν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-23e" n="23e"/> πραγμάτων ἀνάγκην ὀρθῶς ὑποδείκνυσιν, ὅτι καὶ πόλεσι καὶ στρατοπέδοις καὶ ἡγεμόσιν, ἂν μὲν σωφρονῶσιν , εὖ πράττειν πέπρωται καὶ κρατεῖν τῶν 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> πολεμίων, ἂν δʼ εἰς πάθη καὶ ἁμαρτίας ἐμπεσόντες ὥσπερ οὗτοι διαφέρωνται πρὸς ἀλλήλους καὶ στασιάζωσιν , ἀσχημονεῖν καὶ ταράττεσθαι καὶ κακῶς ἀπαλλάττειν. <quote rend="blockquote"> <l>εἱμαρμένον γὰρ τῶν κακῶν βουλευμάτων <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 695</note> 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> </l> <l>κακὰς ἀμοιβάς ἐστι καρποῦσθαι βροτοῖς.</l> </quote> καὶ μὴν ὁ Ἡσίοδος τὸν Προμηθέα ποιῶν τῷ Ἐπιμηθεῖ παρακελευόμενον <quote rend="blockquote"> <l>μή ποτε δῶρα </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">OD 86</note> <l>δέξασθαι πὰρ Ζηνὸς Ὀλυμπίου ἀλλʼ ἀποπέμπειν</l> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-23f" n="23f"/> ἐπὶ τῇ τῆς τύχης δυνάμει τῷ τοῦ Διὸς ὀνόματι κέχρηται· τὰ γὰρ τυχηρὰ τῶν ἀγαθῶν Διὸς δῶρα κέκληκε, πλούτους καὶ γάμους καὶ ἀρχὰς καὶ πάνθʼ ὅλως τὰ ἐκτός, ὧν ἡ κτῆσις ἀνόνητός ἐστι τοῖς χρῆσθαι καλῶς μὴ δυναμένοις. διὸ καὶ τὸν Ἐπιμηθέα 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ὄντα καὶ ἀνόητον οἴεται δεῖν φυλάττεσθαι καὶ δεδιέναι τὰς εὐτυχίας, ὡς βλαβησόμενον καὶ διαφθαρησόμενον ὑπʼ αὐτῶν. καὶ πάλιν ὅταν λένῃ <pb xml:id="v.1.p.57"/> <quote rend="blockquote"> <l>μηδὲ ποτʼ οὐλομένην πενίην θυμοφθόρον ἀνδρὶ </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">OD 717</note> <l>τέτλαθʼ ὀνειδίζειν, μακάρων δόσιν αἰὲν ἐόντων</l> </quote>, θεόσδοτον νῦν τὸ τυχηρὸν εἴρηκεν, ὡς οὐκ ἄξιον ἐγκαλεῖν τοῖς διὰ τὴν τύχην πενομένοις, ἀλλὰ τὴν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-24a" n="24a"/> μετʼ ἀργίας καὶ μαλακίας καὶ πολυτελείας ἀπορίαν κακίζειν αἰσχρὰν καὶ ἐπονείδιστον οὖσαν. οὔπω γὰρ αὐτὸ τοὔνομα τῆς τύχης λέγοντες, εἰδότες δὲ τὴν τῆς ἀτάκτως καὶ ἀορίστως περιφερομένης αἰτίας δύναμιν ἰσχυρὰν καὶ ἀφύλακτον οὖσαν ἀνθρωπίνῳ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> λογισμῷ τοῖς τῶν θεῶν ὀνόμασιν ἐξέφραζον, ὥσπερ ἡμεῖς καὶ πράγματα καὶ ἤθη καὶ νὴ Δία καὶ λόγους καὶ ἄνδρας εἰώθαμεν δαιμονίους καὶ θείους προσαγορεύειν. οὕτω δὴ τὰ πολλὰ τῶν ἀτόπως περὶ τοῦ Διὸς λέγεσθαι δοκούντων ἐπανορθωτέον, ὧν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἐστι καὶ ταῦτα και <quote rend="blockquote"> <l>δοιοὶ γάρ τε πίθοι κατακείαται ἐν Διὸς οὔδει <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. <foreign xml:lang="grc">Ω</foreign> 527</note> 

<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-24b" n="24b"/> </l> <l>κηρῶν ἔμπλειοι, ὁ μὲν ἐσθλῶν, αὐτὰρ ὁ δειλῶν</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Plat. Rep. p. 379 d</note> </quote> καί <quote> <l>ὅρκια μὲν Κρονίδης ὑψίζυγος οὐκ ἐτέλεσσεν, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. H 69</note> 

<milestone unit="tlnum" n="20"/> </l> <l>ἀλλὰ κακὰ φρονέων τεκμαίρεται ἀμφοτέροισι</l> </quote> καί <quote rend="blockquote"> <l>τότε γάρ ῥα κυλίνδετο πήματος ἀρχὴ </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">θ</foreign> 81</note> <l>Τρωσί τε καὶ Δαναοῖσι Διὸς μεγάλου διὰ βουλάς</l> </quote>, ὡς περὶ τῆς τύχης ἢ τῆς εἱμαρμένης λεγομένων, ἐν 

<milestone unit="tlnum" n="25"/> αἷς τὸ ἀσυλλόγιστον ἡμῖν τῆς αἰτίας σημαίνεται καὶ ὅλως <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τὸ ὅλως</foreign> H</note> οὐ καθʼ ἡμᾶς. ὅπου δὲ τὸ προσῆκον καὶ κατὰ <pb xml:id="v.1.p.58"/> λόγον καὶ εἰκός ἐστιν, ἐνταῦθα κυρίως ὀνομάζεσθαι τὸν παι θεὸν νομίζωμεν, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">νομίζωμεν</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">νομίζομεν</foreign> </note> ὥσπερ ἐν τούτοις 

<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-24c" n="24c"/> <quote rend="blockquote"> <l>αὐτὰρ ὁ τῶν ἄλλων ἐπεπωλεῖτο στίχας ἀνδρῶν, </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. <foreign xml:lang="grc">Λ</foreign> 540</note> <l>Αἴαντος δʼ ἀλέεινε μάχην Τελαμωνιάδαο· 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> </l> <l>Ζεὺς γάρ οἱ νεμέσα ὅτʼ ἀμείνονι φωτὶ μάχοιτο</l> </quote> καί <quote> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 695</note> <l>Ζεὺς γὰρ τὰ μὲν μέγιστα φροντίζει βροτῶν, </l> <l>τὰ μικρὰ δʼ ἄλλοις δαίμοσιν παρεὶς ἐᾷ</l> </quote> Σφόδρα δὲ δεῖ καὶ τοῖς ἄλλοις ὀνόμασι προσέχειν, 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> κατὰ πολλὰ πράγματα <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">πολλὰ πράγματα</foreign>] <foreign xml:lang="grc">πολλὰ</foreign> R</note> κινουμένοις καὶ μεθισταμένοις ὑπὸ τῶν ποιητῶν. οἷόν ἐστι καὶ τὸ τῆς ἀρε τῆς. ἐπεὶ γὰρ οὐ μόνον ἔμφρονας παρέχεται καὶ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-24d" n="24d"/> δικαίους καὶ ἀγαθοὺς ἐν πράξεσι καὶ λόγοις, ἀλλὰ καὶ δόξας ἐπιεικῶς καὶ δυνάμεις περιποιεῖται, παρὰ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τοῦτο ποιοῦνται καὶ τὴν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τὴν</foreign> add. R</note> εὐδοξίαν ἀρετὴν καὶ τὴν δύναμιν, ὀνομάζοντες ὥσπερ <q>ἐλαίαν</q> τὸν ἀπὸ τῆς ἐλαίας, καὶ <q>φηγὸν</q> τὸν ἀπὸ τῆς φηγοῦ καρπὸν ὁμωνύμως τοῖς φέρουσιν. οὐκοῦν ὁ νέος ἡμῖν, ὅταν μὲν λέγωσι 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> <quote rend="blockquote"> <l>τῆς δʼ ἀρετῆς ἱδρῶτα θεοὶ προπάροιθεν ἔθηκαν</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Hesiod. OD 289</note> </quote> καὶ <quote rend="blockquote"> <l> τῆμος σφῇ ἀρετῇ Δαναοὶ ῥήξαντο φάλαγγας</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. <foreign xml:lang="grc">Λ</foreign> 90</note> </quote> καὶ <quote rend="blockquote"> <l>εἰ δὲ θανεῖν θέμις, ὧδε θανεῖν καλόν, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 529</note> 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> </l> <l>εἰς ἀρετὴν καταδυσαμένους βίον</l> </quote>, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-24e" n="24e"/> εὐθὺς οἰέσθω λέγεσθαι ταῦτα περὶ τῆς ἀρίστης καὶ <pb xml:id="v.1.p.59"/> θειοτάτης ἕξεως ἐν ἡμῖν, ἣν ὀρθότητα λόγου καὶ ἀκρότητα λογικῆς φύσεως καὶ διάθεσιν ὁμολογουμένην ψυχῆς νοοῦμεν. ὅταν δʼ ἀναγιγνώσκῃ πάλιν τό τε 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> <quote rend="blockquote"> <l>Ζεὺς δʼ ἀρετὴν ἄνδρεσσιν ὀφέλλει τε μινύθει τε</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. <foreign xml:lang="grc">Υ</foreign> 242</note> </quote> καὶ τὸ <quote rend="blockquote"> <l> πλούτῳ δʼ ἀρετὴ καὶ κῦδος ὀπηδεῖ</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Hesiod. OD 313</note> </quote>, μὴ <q>καθήσθω</q> τοὺς πλουσίους ἐκπεπληγμένος καὶ <q>τεθηπὼς</q> καθάπερ ὤνιον εὐθὺς ἀργυρίου τὴν ἀρετὴν 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἔχοντας, μηδʼ ἐπὶ τῇ τύχῃ κεῖσθαι τὴν αὑτοῦ φρόνησιν αὔξειν ἢ κολούειν νομίζων, ἀλλʼ ἀντὶ δόξης ἢ δυνάμεως ἢ εὐτυχίας ἤ τινος ὁμοίου τῇ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-24f" n="24f"/> ἀρετῇ κεχρῆσθαι τὸν ποιητὴν ἡγείσθω. καὶ γὰρ τῇ κακότητι ποτὲ μὲν ἰδίως σημαίνουσι κακίαν καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> μοχθηρίαν ψυχῆς, ὡς Ἡσίοδος <quote rend="blockquote"> <l>τὴν μὲν γὰρ κακότητα καὶ ἰλαδὸν ἔστιν ἑλέσθαι</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. 287</note> </quote>, ποτὲ δʼ ἄλλην τινὰ κάκωσιν ἢ δυστυχίαν, ὡς Ὅμηρος <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Ὅμηρος</foreign>] <foreign xml:lang="grc">τ</foreign> 360</note> <quote rend="blockquote"> <l>αἶψα γὰρ ἐν κακότητι βροτοὶ καταγηράσκουσιν</l> </quote> ἐπεὶ καὶ τὴν εὐδαιμονίαν ἐξαπατηθείη τις ἂν οὕτω 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τοὺς ποιητὰς οἰόμενος λέγειν, ὡς οἱ φιλόσοφοι λέγουσι τὴν παντελῆ τῶν ἀγαθῶν ἕξιν ἢ κτῆσιν ἢ καὶ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-25a" n="25a"/> τελειότητα βίου κατὰ φύσιν εὐροοῦντος, ἀλλʼ οὐχὶ καταχρωμένους πολλάκις τὸν πλούσιον εὐδαίμονα καλεῖν ἢ μακάριον καὶ τὴν δύναμιν ἢ τὴν δόξαν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> εὐδαιμονίαν. Ὅμηρος μὲν γὰρ ὀρθῶς κέχρηται τοῖς ὀνόμασιν <quote rend="blockquote"> <l>ὣς οὔ τοι χαίρων τοῖσδε κτεάτεσσιν ἀνάσσω</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. <foreign xml:lang="grc">δ</foreign> 93</note> </quote> <pb xml:id="v.1.p.60"/> καὶ Μένανδρος <quote rend="blockquote"> <l>ἔχω δὲ πολλὴν οὐσίαν καὶ πλούσιος </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Meinek. IV p. 266</note> <l>καλοῦμʼ ὑπὸ πάντων, μακάριος δʼ ὑπʼ οὐδενός</l> </quote>, Εὐριπίδης δὲ πολλὴν ἐργάζεται ταραχὴν καὶ σύγχυσιν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ὅταν λέγῃ και 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-25b" n="25b"/> <quote rend="blockquote"> <l>μή μοι γένοιτο λυπρὸς εὐδαίμων βίος</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Med. 603</note> </quote> καί <quote rend="blockquote"> <l>τί τὴν τυραννίδʼ, ἀδικίαν εὐδαίμονα, τιμᾷς</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Phoen. 552</note> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἂν μή τις, ὥσπερ εἴρηται, ταῖς μεταφοραῖς καὶ καταχρήσεσι τῶν ὀνομάτων ἕπηται. ταῦτα μὲν οὖν ἱκανὰ περὶ τούτων. </p> </div> 
   <div type="textpart" subtype="section" n="7"><p rend="indent">ἐκεῖνο δʼ οὐχ ἅπαξ ἀλλὰ πολλάκις ὑπομνηστέον ἐστὶ τοὺς νέους·, ἐνδεικνυμένους αὐτοῖς ὅτι 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> μιμητικὴν ἡ ποίησις ὑπόθεσιν ἔχουσα κόσμῳ μὲν καὶ λαμπρότητι χρῆται περὶ τὰς ὑποκειμένας πράξεις καὶ τὰ ἤθη, τὴν δʼ ὁμοιότητα τοῦ ἀληθοῦς οὐ προλείπει 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-25c" n="25c"/> , τῆς· μιμήσεως ἐν τῷ πιθανῷ τὸ ἀγωγὸν ἐχούσης. διὸ καὶ κακίας καὶ ἀρετῆς σημεῖα μεμιγμένα 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ταῖς πράξεσιν ἡ μὴ παντάπασι τῆς ἀληθείας ὀλιγωροῦσα συνεκφέρει μίμησις, ὥσπερ ἡ Ὁμήρου πολλὰ πάνυ τοῖς Στωϊκοῖς χαίρειν φράζουσα, μήτε τι φαῦλον ἀρετῇ προσεῖναι μήτε κακίᾳ χρηστὸν ἀξιοῦσιν, ἀλλὰ πάντως μὲν ἐν πᾶσιν ἁμαρτωλὸν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> εἶναι τὸν ἀμαθῆ , περὶ πάντα δʼ αὖ κατορθοῦν τὸν ἀστεῖον. ταῦτα γὰρ ἐν ταῖς σχολαῖς ἀκούομεν· ἐν δὲ τοῖς πράγμασι καὶ τῷ βίῳ τῶν πολλῶν κατὰ τὸν Εὐριπίδην <pb xml:id="v.1.p.61"/> <quote rend="blockquote"> <l>οὐκ ἂν γένοιτο χωρὶς ἐσθλὰ καὶ κακά, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 294</note> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-25d" n="25d"/> </l> <l>ἀλλʼ ἔστι τις σύγκρασις</l> </quote> ἄνευ δὲ, τοῦ ἀληθοῦς μάλιστα μὲν ἡ ποιητικὴ τῷ ποικίλῳ χρῆται καὶ πολυτρόπῳ. τὸ γὰρ ἐμπαθὲς 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καὶ παράλογον καὶ ἀπροσδόκητον, ᾧ πλείστη μὲν ἔκπληξις ἕπεται πλείστη δὲ χάρις, αἱ μεταβολαὶ παρέχουσι τοῖς μύθοις τὸ δʼ ἁπλοῦν ἀπαθὲς καὶ ἄμυθον. ὅθεν οὔτε νικῶντας ἀεὶ πάντα ποιοῦσι τοὺς αὐτοὺς οὔτʼ εὑημεροῦντας οὔτε κατορθοῦντας 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἀλλʼ οὐδὲ τοῖς θεοῖς, ὅταν εἰς ἀνθρωπίνας ἐμπέσωσι πράξεις, ἀπαθέσι χρῶνται καὶ ἀναμαρτήτοις, ἵνα μηδαμοῦ τό τε ταράττον καὶ τὸ ἐκπλῆττον ἀργῇ τῆς ποιήσεως ἀκίνδυνον καὶ ἀναγώνιστον γιγνόμενον. 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-25e" n="25e"/> </p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="8"><p rend="indent">οὕτως οὖν τούτων ἐχόντων ἐπάγωμεν τοῖς ποιήμασι τὸν νέον μὴ τοιαύτας ἔχοντα δόξας περὶ τῶν καλῶν ἐκείνων καὶ μεγάλων ὀνομάτων, ὡς ἄρα σοφοὶ καὶ δίκαιοι οἱ ἄνδρες ἦσαν, ἄκροι τε βασιλεῖς καὶ κανόνες ἀρετῆς ἁπάσης καὶ ὀρθότητος. ἐπεὶ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> βλαβήσεται μεγάλα δοκιμάζων πάντα καὶ τεθηπώς, μὴ δυσχεραίνων δὲ μηδὲν μηδʼ ἀκούων μηδʼ ἀποδεχόμενος τοῦ ψέγοντος αὐτοὺς τοιαῦτα πράττοντας καὶ λέγοντας <quote rend="blockquote"> <l>αἲ γάρ, Ζεῦ τε πάτερ καὶ Ἀθηναίη καὶ Ἄπολλον, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. <foreign xml:lang="grc">Π</foreign> 97</note> 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> </l> <l>μήτε τις οὖν Τρώων θάνατον φύγοι, ὅσσοι ἔασι, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-25f" n="25f"/> </l> <l>μήτε τις Ἀργείων, νῶιν δʼ ἐκδῦμεν ὄλεθρον, </l> <l>ὄφρʼ οἶοι Τροίης ἱερὰ κρήδεμνα λύοιμεν</l> </quote> καὶ <pb xml:id="v.1.p.62"/> <quote rend="blockquote"> <l>οἰκτροτάτην δʼ ἤκουσα ὄπα Πριάμοιο θυγατρὸς <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. <foreign xml:lang="grc">Λ</foreign> 421</note> </l> <l>Κασσάνδρης, τὴν κτεῖνε Κλυταιμνήστρη δολόμητις </l> <l>ἀμφʼ ἐμοὶ</l> </quote> καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> <quote rend="blockquote"> <l> παλλακίδι προμιγῆναι, ἵνʼ ἐχθήρειε γέροντα. <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. I 452</note> </l> <l>τῇ πιθόμην καὶ ἔρεξα</l> </quote> καί <quote rend="blockquote"> <l>Ζεῦ πάτερ, οὔ τις σεῖο θεῶν ὀλοώτερος ἄλλος</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">Γ</foreign> 365</note> </quote> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-26a" n="26a"/> μηδὲν οὖν ἐπαινεῖν ἐθιζέσθω τοιοῦτον ὁ νέος, μηδὲ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> προφάσεις λέγων μηδὲ παραγωγάς τινας εὐπρεπεῖς ἐπὶ πράγμασι φαύλοις μηχανώμενος πιθανὸς ἔστω καὶ πανοῦργος, ἀλλʼ ἐκεῖνο μᾶλλον οἰέσθω, μίμησιν εἶναι τὴν ποίησιν ἠθῶν καὶ βίων, καὶ ἀνθρώπων οὐ τελείων οὐδὲ καθαρῶν οὐδʼ ἀνεπιλήπτων παντάπασιν, 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἀλλὰ μεμιγμένων πάθεσι καὶ δόξαις ψευδέσι καὶ ἀγνοίαις, διὰ δʼ εὐφυΐαν αὑτοὺς πολλάκις μετατιθέντων πρὸς τὸ κρεῖττον. ἡ γὰρ τοιαύτη παρασκευὴ τοῦ νέου καὶ διάνοια, τοῖς μὲν εὖ λεγομένοις 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-26b" n="26b"/> καὶ πραττομένοις, ἐπαιρομένου καὶ συνενθουσιῶντος, 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τὰ δὲ φαῦλα μὴ προσιεμένου καὶ δυσχεραίνοντος, ἀβλαβῆ παρέξει τὴν ἀκρόασιν. ὁ δὲ πάντα θαυμάζων καὶ πᾶσιν ἐξοικειούμενος καὶ καταδεδουλωμένος τῇ δόξῃ τὴν κρίσιν ὑπὸ τῶν ἡρωϊκῶν ὀνομάτων, ὥσπερ οἱ τὴν Πλάτωνος ἀπομιμούμενοι κυρτότητα 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> καὶ τὴν Ἀριστοτέλους τραυλότητα, λήσεται πρὸς πολλὰ τῶν φαύλων εὐχερὴς γενόμενος. δεῖ δὲ μὴ δειλῶς; μηδʼ ὥσπερ ὑπὸ δεισιδαιμονίας ἐν ἱερῷ φρίττειν ἅπαντα; καὶ προσκυνεῖν, ἀλλὰ θαρραλέως ἐθιζόμενον <pb xml:id="v.1.p.63"/> ἐπιφωνεῖν μηδὲν ἧττον τοῦ <q>ὀρθῶς</q> καὶ <q>πρεπόντως</q> τὸ <q>οὐκ ὀρθῶς</q> καὶ <q>ὁ προσηκόντως 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-26c" n="26c"/></q> οἷον ὁ Ἀχιλλεὺς ἐκκλησίαν συνάγει τῶν στρατιωτῶν νοσούντων, ἀσχάλλων μὲν ἀργοῦντι τῷ πολέμῳ μάλιστα 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> πάντων διὰ τὴν ἐν ταῖς στρατείαις ἐπιφάνειαν αὐτοῦ καὶ δόξαν, ἰατρικὸς δʼ ὢν καὶ μεθʼ ἡμέραν ἐνάτην ταῦτα κρίνεσθαι πέφυκεν αἰσθόμενος οὐκ οὖσαν συνήθη τὴν νόσον οὐδὲ συνεστῶσαν ἀπὸ κοινῶν αἰτιῶν, ἀναστὰς οὐ δημαγωγεῖ πρὸς τὸν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">πρὸς τὸν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">τὸν</foreign>] Aldina</note> ὄχλον, 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἀλλὰ τῷ βασιλεῖ γίγνεται σύμβουλος <quote rend="blockquote"> <l>Ἀτρείδη, νῦν ἄμμε παλιμπλαγχθέντας ὀίω </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. A 59</note> <l>ἄψ ἀπονοστήσειν</l> </quote> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-26d" n="26d"/> ὀρθῶς ταῦτα καὶ μετρίως καὶ πρεπόντως τοῦ δὲ μάντεως δεδιέναι φήσαντος τὴν ὀργὴν τοῦ δυνατωτάτου 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τῶν Ἑλλήνων, οὐκέτʼ ὀρθῶς οὐδὲ μετρίως, ἐπομόσας μηδένα προσοίσειν χεῖρας αὐτῷ ζῶντος αὐτοῦ, προστίθησιν <quote rend="blockquote"> <l>οὐδʼ ἢν Ἀγαμέμνονα εἴπῃς</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. A 90</note> </quote>, ἐνδεικνύμενος ὀλιγωρίαν καὶ περιφρόνησιν τοῦ ἄρχοντος. 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἐκ δὲ τούτου μᾶλλον παροξυνθεὶς ἐπὶ τὸ ξίφος φέρεται σφάττειν διανοούμενος, οὔτε πρὸς τὸ καλὸν ὀρθῶς οὔτε πρὸς τὸ συμφέρον. εἶτʼ αὖθις μετανοήσας <quote rend="blockquote"> <l>ἄψ ἐς κουλεὸν ὦσε μέγα ξίφος, οὐδʼ ἀπίθησε <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. A 220</note> 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-26e" n="26e"/> </l> <l>μύθῳ Ἀθηναίης</l> </quote>, ὀρθῶς πάλιν καὶ καλῶς, ὅτι τὸν θυμὸν ἐκκόψαι παντάπασι μὴ δυνηθεὶς , ὅμως πρὶν ἀνήκεστόν τι <pb xml:id="v.1.p.64"/> δρᾶσαι μετέστησε καὶ κατέσχεν εὐπειθῆ τῷ λογισμῷ γενόμενον. πάλιν ὁ Ἀγαμέμνων ἐν μὲν τοῖς περὶ τὴν ἐκκλησίαν γιγνομένοις καὶ λεγομένοις ὑπʼ αὐτοῦ καταγέλαστός ἐστιν, ἐν δὲ τοῖς περὶ Χρυσηίδα σεμνότερος 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καὶ βασιλικώτερος. ὁ μὲν γὰρ Ἀχιλλεὺς ἀγομένης τῆς Βρισηίδος <quote rend="blockquote"> <l>δακρύσας ἑτάρων ἄφαρ ἕζετο νόσφι λιασθείς</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. A 349</note> </quote>, οὗτος δʼ αὐτὸς εἰς τὴν ναῦν ἐμβιβάζων καὶ παραδιδοὺς 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-26f" n="26f"/> καὶ ἀποπέμπων τὴν ἄνθρωπον ἣν ὀλίγῳ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> πρόσθεν εἴρηκε τῆς γαμετῆς τῇ εὐνοίᾳ προκρίνειν, οὐδὲν ἐρωτικὸν οὐδʼ αἰσχρὸν ἐποίησε. καὶ μὴν ὁ Φοίνιξ διὰ τὴν παλλακίδα κατάρατος ὑπὸ τοῦ πατρὸς γενόμενος <quote rend="blockquote"> <l>τὸν μὲν ἐγὤ φησὶ ʽβούλευσα κατακτάμεν ὀξέι <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. I 458</note> 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> χαλκῷ </l> <l>ἀλλά τις ἀθανάτων παῦσεν χόλον, ὃς ῥʼ ἐνὶ θυμῷ </l> <l>δήμου θῆκε φάτιν καὶ ὀνείδεα πόλλʼ ἀνθρώπων, </l> <l>ὡς μὴ πατροφόνος μετʼ Ἀχαιοῖσιν καλεοίμην</l> </quote> ὁ μὲν οὖν Ἀρίσταρχος ἐξεῖλε ταῦτα τὰ ἔπη φοβηθείς· 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἔχει δὲ πρὸς τὸν καιρὸν ὀρθῶς, τοῦ Φοίνικος τὸν Ἀχιλλέα διδάσκοντος οἷόν ἐστιν ὀργὴ καὶ ὅσα 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-27a" n="27a"/> διὰ θυμὸν ἄνθρωποι τολμῶσι, μὴ χρώμενοι λογισμῷ μηδὲ πειθόμενοι τοῖς παρηγοροῦσι. καὶ γὰρ τὸν Μελέαγρον ἐπεισάγει τοῖς πολίταις ὀργιζόμενον, εἶτα 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> πραϋνόμενον, ὀρθῶς τὰ πάθη ψέγων, τὸ δὲ μὴ συνακολουθεῖν ἀλλʼ ἀντιτάττεσθαι καὶ κρατεῖν καὶ μετανοεῖν ἐπαινῶν ὡς καλὸν καὶ συμφέρον. ἐνταῦθα μὲν οὖν ἡ διαφορὰ πρόδηλος· ὅπου δʼ ἀσαφῆ τὰ τῆς <pb xml:id="v.1.p.65"/> γνώμης, διοριστέον οὕτω πως ἐφιστάντας τὸν νέον. εἰ μὲν ἡ Ναυσικάα ξένον ἄνδρα τὸν Ὀδυσσέα θεασαμένη καὶ παθοῦσα τὸ τῆς Καλυψοῦς πάθος πρὸς αὐτόν, ἅτε δὴ τρυφῶσα καὶ γάμων ὥραν ἔχουσα, 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-27b" n="27b"/> τοιαῦτα μωραίνει πρὸς τὰς θεραπαινίδας <quote rend="blockquote"> <l>αἲ γὰρ ἐμοὶ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἐμοὶ</foreign> Homer. <foreign xml:lang="grc">ζ</foreign> 244: <foreign xml:lang="grc">ἐμεῦ</foreign> </note> τοιόσδε πόσις κεκλημένος εἴη </l> <l>ἐνθάδε ναιετάων, καὶ οἱ ἅδοι αὐτόθι μίμνειν</l> </quote>, ψεκτέον τὸ θράσος αὐτῆς καὶ τὴν ἀκολασίαν εἰ δὲ τοῖς λόγοις τοῦ ἀνδρὸς τὸ ἦθος ἐνιδοῦσα καὶ θαυμάσασα 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τὴν ἔντευξιν αὐτοῦ πολὺν νοῦν ἔχουσαν εὔχεται τοιούτῳ συνοικεῖν μᾶλλον ἢ πλωτικῷ τινι καὶ ὀρχηστικῷ τῶν πολιτῶν, ἄξιον ἄγασθαι. πάλιν τῆς Πηνελόπης τοῖς μνηστῆρσι προσδιαλεγομένης οὐκ ἀπανθρώπως, ἐκείνων δʼ αὐτῇ χαριζομένων ἱμάτια 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> καὶ κόσμον ἄλλον, ἡδόμενος Ὀδυσσεὺς 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-27c" n="27c"/> <quote rend="blockquote"> <l>οὕνεκα τῶν μὲν δῶρα παρέλκετο, θέλγε δὲ θυμόν</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">ς</foreign> 282</note> </quote> εἰ μὲν ἐπὶ τῇ δωροδοκίᾳ καὶ πλεονεξίᾳ χαίρει, τὸν κωμῳδούμενον ὑπερβάλλει μαστροπείᾳ Πολίαγρον 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> <quote rend="blockquote"> <l>εὐδαίμων Πολίαγρος </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Meinek. IV p. 667</note> <l>οὐράνιον αἶγα πλουτοφόρον τρέφων</l> </quote> εἰ δὲ μᾶλλον οἰόμενος ὑποχειρίους ἕξειν διὰ τὴν ἐλπίδα θαρροῦντας <note xml:lang="lat" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">θαρροῦντας</foreign> scripsi: <foreign xml:lang="grc">θαρροῦντες</foreign> </note> καὶ τὸ μέλλον οὐ προσδοκῶντας, 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> λόγον ἔχει τὸ ἡδόμενον αὐτῷ καὶ θαρροῦν. ὁμοίως ἐπὶ τῇ διαριθμήσει τῶν χρημάτων, ἃ συνεξέθηκαν οἱ Φαίακες αὐτῷ καὶ ἀπέπλευσαν, εἰ μὲν <pb xml:id="v.1.p.66"/> ἀληθῶς ἐν ἐρημίᾳ τοσαύτῃ καὶ τῶν καθʼ αὑτὸν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-27d" n="27d"/> ἀσαφείᾳ καὶ ἀδηλότητι γεγονὼς περὶ τῶν χρημάτων φοβεῖται <quote rend="blockquote"> <l>μὴ τί οἱ οἴχωνται κοίλης ἐπὶ νηὸς ἄγοντες <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἀγοντες</foreign> idem: <foreign xml:lang="grc">ἔχοντες</foreign> </note> </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. <foreign xml:lang="grc">ν</foreign> 216</note> </quote>, 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> οἰκτείρειν ἄξιον ἢ βδελύττεσθαι νὴ Δία τὴν φιλοπλουτίαν· εἰ δʼ, ὥσπερ ἔνιοι λέγουσι, περὶ τῆς Ἰθάκης ἀμφιδοξῶν οἴεται τὴν τῶν χρημάτων σωτηρίαν ἀπόδειξιν εἶναι τῆς τῶν Φαιάκων ὁσιότητος οὐ γὰρ ἂν ἀκερδῶς φέροντας αὐτὸν εἰς ἀλλοτρίαν ἐκβαλεῖν 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> χώραν καὶ καταλιπεῖν, ἀποσχομένους τῶν χρημάτων, οὔτε φαύλῳ τεκμηρίῳ χρῆται καὶ τὴν πρόνοιαν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-27e" n="27e"/> ἄξιον ἐπαινεῖν. ἔνιοι δὲ καὶ τὴν ἔκθεσιν αὐτὴν εἰ μὲν ἀληθῶς ἐγένετο καθεύδοντος ψέγουσι, καὶ Τυρρηνοὺς ἱστορίαν τινά φασι διαφυλάττειν ὡς 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ὑπνώδους φύσει τοῦ Ὀδυσσέως γενομένου καὶ δυσεντεύκτου διὰ τοῦτο τοῖς πολλοῖς ὄντος. εἰ δʼ οὐκ ἦν ἀληθὴς ὁ ὕπνος, ἀλλʼ αἰδούμενος μὲν ἀποπέμψαι τοὺς Φαίακας ἄνευ ξενίων καὶ φιλοφροσύνης, μὴ δυνάμενος δὲ τοὺς ἐχθροὺς λαθεῖν ἐκείνων συμπαρόντων 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἐχρήσατο τῆς ἀπορίας παρακαλύμματι, κοιμωμένῳ ποιήσας ὅμοιον ἑαυτόν, ἀποδέχονται. καὶ ταῦτα δὴ τοῖς νέοις ὑποδεικνύοντες οὐκ ἐάσομεν φορὰν πρὸς τὰ φαῦλα γίγνεσθαι τῶν ἠθῶν ἀλλὰ τῶν βελτιόνων ζῆλον καὶ προαίρεσιν, εὐθὺς τοῖς μὲν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-27f" n="27f"/> τὸ ψέγειν τοῖς δὲ τὸ ἐπαινεῖν ἀποδιδόντες;. μάλιστα δὲ τοῦτο δεῖ <note xml:lang="lat" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">δεῖ ποιεῖν</foreign> scripsi: <foreign xml:lang="grc">ποιεῖν δεῖ</foreign> </note> ποιεῖν ἐν ταῖς τραγῳδίαις, ὅσαι λόγους ἔχουσι πιθανοὺς καὶ πανούργους ἐν πράξεσιν <pb xml:id="v.1.p.67"/> ἀδόξοις καὶ πονηραῖς. οὐ πάνυ γὰρ ἀληθὲς τὸ τοῦ Σοφοκλέους λέγοντος <quote rend="blockquote"> <l>οὐκ ἔστʼ ἀπʼ ἔργων μὴ καλῶν ἔπη καλά</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 247</note> </quote> καὶ γὰρ οὗτος <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">οὗτος</foreign>] <foreign xml:lang="grc">αὐτὸς</foreign> Emperius Nauck. Eurip. Fr. 430<hi rend="superscript">b</hi> p. 113</note> εἴωθεν ἤθεσι φαύλοις καὶ ἀτόποις 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> πράγμασι λόγους ἐπιγελῶντας καὶ φιλανθρώπους αἰτίας πορίζειν. καὶ ὁ σύσκηνος αὐτοῦ πάλιν ὁρᾷς 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-28a" n="28a"/> ὅτι τήν τε Φαίδραν καὶ προσεγκαλοῦσαν τῷ Θησεῖ πεποίηκεν ὡς διὰ τὰς ἐκείνου παρανομίας ἐρασθεῖσαν τοῦ Ἱππολύτου. τοιαύτην δὲ καὶ τῇ Ἑλένῃ παρρησίαν 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> κατὰ τῆς Ἑκάβης ἐν ταῖς Τρῳάσι <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Τρωάσι</foreign>] v. 919 Hesiod. OD 739</note> δίδωσιν, οἰομένῃ δεῖν ἐκείνην κολάζεσθαι μᾶλλον ὅτι μοιχὸν αὐτῆς ἔτεκε. μηδὲν οὖν τούτων κομψὸν ἡγεῖσθαι καὶ πανοῦργον ὁ νέος ἐθιζέσθω, μηδὲ προσμειδιάτω ταῖς τοιαύταις εὑρησιλογίαις ἀλλὰ βδελυττέσθω τοὺς 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> λόγους μᾶλλον ἢ τὰ ἔργα τῆς ἀκολασίας. </p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="9"><p rend="indent">ἐπὶ πᾶσι τοίνυν καὶ τὸ τὴν αἰτίαν ἑκάστου 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-28b" n="28b"/> τῶν λεγομένων ἐπιζητεῖν χρήσιμόν ἐστιν. ὁ μὲν γὰρ Κάτων ἔτι παιδάριον ὢν ἔπραττε μὲν ὃ προστάξειεν ὁ παιδαγωγός, αἰτίαν δὲ καὶ λόγον ἀπῄτει τοῦ προστάγματος· 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τοῖς δὲ ποιηταῖς οὐ πειστέον ὥσπερ παιδαγωγοῖς ἢ νομοθέταις, ἂν μὴ λόγον ἔχῃ τὸ ὑποκείμενον . ἕξει δέ, ἄνπερ χρηστὸν ἂν δὲ μοχθηρόν, ὀφθήσεται κενὸν καὶ μάταιον. ἀλλʼ οἱ πολλοὶ τῶν μὲν τοιούτων τὰς αἰτίας πικρῶς ἀπαιτοῦσι καὶ διαπυνθάνονται 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> πῶς λέλεκται <quote rend="blockquote"> <l>μηδέ ποτʼ οἰνοχόην τιθέμεν κρητῆρος ὕπερθεν πινόντων</l> </quote> <pb xml:id="v.1.p.68"/> καὶ <quote rend="blockquote"> <l>ὃς δέ κʼ ἀνὴρ ἀπὸ ὧν ὀχέων ἕτερʼ ἅρμαθʼ ἵκηται, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-28c" n="28c"/> </l> <l>ἔγχει ὀρεξάσθω</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. <foreign xml:lang="grc">Δ</foreign> 306</note> </quote> τῶν δὲ μειζόνων ἀβασανίστως δέχονται τὴν πίστιν, 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> οἷα καὶ ταῦτʼ ἐστὶν <quote rend="blockquote"> <l>δουλοῖ γὰρ ἄνδρα, κἂν θρασύσπλαγχνός τις ᾖ, </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Eur. Hipp. 424</note> <l>ὅταν συνειδῇ μητρὸς ἢ πατρὸς κακά</l> </quote>, καὶ <quote rend="blockquote"> <l>σμικρὸν φρονεῖν χρὴ τὸν κακῶς πεπραγότα <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">πεπραγότα</foreign> Wagnerus: <foreign xml:lang="grc">πεπραχότα</foreign> </note> </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 695</note> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καίτοι ταῦτα τῶν ἠθῶν ἅπτεται καὶ τοὺς βίους διαταράττει, κρίσεις ἐμποιοῦντα φαύλας καὶ δόξας ἀγεννεῖς, ἂν μὴ πρὸς ἕκαστον αὐτῶν εἰθισμένοι 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-28d" n="28d"/> λέγωμεν <q>διὰ τί σμικρὸν φρονεῖν χρὴ τὸν κακῶς πεπραγότα <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">πεπράγότα</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">πεπραχότα</foreign> </note> καὶ μὴ μᾶλλον ἀνταίρειν τῇ τύχῃ καὶ ποιεῖν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ὑψηλὸν ἑαυτὸν καὶ ἀταπείνωτον; διὰ τί δέ, ἂν ἐκ πατρὸς φαύλου καὶ ἀνοήτου γεγονὼς αὐτὸς ὦ χρηστὸς καὶ φρόνιμος, οὐ προσήκει μοι διὰ τὴν ἐμὴν ἀρετὴν μέγα φρονεῖν ἀλλὰ καταπεπλῆχθαι καὶ ταπεινὸν εἶναι· διὰ τὴν τοῦ πατρὸς ἀμαθίαν;</q> ὁ γὰρ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> οὕτως ἀπαντῶν καὶ ἀντερείδων καὶ μὴ παντὶ λόγῳ πλάγιον ὥσπερ πνεύματι παραδιδοὺς ἑαυτὸν ἀλλʼ ὀρθῶς ἔχειν νομίζων τὸ <q>βλὰξ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">βλάξ</foreign> Mullach. 1 p. 326</note> ἄνθρωπος ἐπὶ παντὶ λόγῳ φιλεῖ ἐπτοῆσθαι</q> πολλὰ διακρούσεται τῶν οὐκ ἀληθῶς οὐδʼ ὠφελίμως λεγομένων. ταῦτα μὲν οὖν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἀβλαβῆ παρέξει τὴν τῶν ποιημάτων ἀκρόασιν. 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-28e" n="28e"/> </p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="10"><p rend="indent">ἐπεὶ δʼ ὥσπερ ἐν ἀμπέλου φύλλοις καὶ κλήμασιν εὐθαλοῦσι πολλάκις ὁ καρπὸς ἀποκρύπτεται <pb xml:id="v.1.p.69"/> καὶ λανθάνει κατασκιαζόμενος, ,οὕτως ἐν, ποιητικῇ λέξει καὶ μυθεύμασι περικεχυμένοις πολλὰ διαφεύγει τὸν νέον ὠφέλιμα καὶ χρήσιμα δεῖ δὲ τοῦτο μὴ πάσχειν ἀποπλανᾶσθαι τῶν πραγμάτων, 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἐμφύεσθαι μάλιστα τοῖς πρὸς ἀρετὴν φέρουσι καὶ δυναμένοις πλάττειν τὸ ἦθος, οὐ χεῖρόν ἐστι καὶ περὶ τούτων διελθεῖν ἐν βραχέσιν, ἁψάμενον ὡς ἐν τύπῳ τῶν πραγμάτων, μήκη δὲ καὶ κατασκευὰς καὶ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-28f" n="28f"/> παραδειγμάτων ὄχλον ἐῶντα τοῖς ἐπιδεικτικώτερον 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> γράφουσι πρῶτον μὲν οὖν τὰ χρηστὰ καὶ τὰ φαῦλα γιγνώσκων ὁ νέος καὶ πρόσωπα τοῖς λεγομένοις προσεχέτω καὶ ταῖς πράξεσιν ἃς ὁ ποιητὴς ἑκατέροις προσηκόντως ἀποδίδωσιν οἷον ὁ Ἀχιλλεὺς πρὸς τὸν Ἀγαμέμνονα λέγει, καίπερ λέγων μετʼ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> <quote rend="blockquote"> <l>οὐ γὰρ σοί ποτε ἶσον ἔχω γέρας, ὁππότʼ Ἀχαιοὶ </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. A 163</note> <l>Τρώων ἐκπέρσωσʼ εὖ ναιόμενον πτολίεθρον</l> </quote> ὁ δὲ Θερσίτης τῷ αὐτῷ λοιδορούμενος λέγει <quote rend="blockquote"> <l>πλεῖαί τοι χαλκοῦ κλισίαι, πολλαὶ δὲ γυναῖκες </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. B 226</note> <l>εἰσὶν ἐνὶ κλισίῃς <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">κλισίὴς</foreign> idem: <foreign xml:lang="grc">κλισίῃ</foreign> </note> ἐξαίρετοι, ἅς τοι Ἀχαιοὶ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-29a" n="29a"/> </l> <l>πρωτίστῳ δίδομεν, εὖτʼ ἂν πτολίεθρον ἕλωμεν</l> </quote>, καὶ πάλιν ὁ Ἀχιλλεὺς <quote rend="blockquote"> <l>αἴ κέ ποθι Ζεὺς </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. A 128</note> <l>δῷσι πόλιν Τροίην εὐτείχεον ἐξαλαπάξαι</l> </quote> ὁ δὲ Θερσίτης 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> <quote rend="blockquote"> <l>ὅν κεν ἐγὼ δήσας ἀγάγω ἢ ἄλλος Ἀχαιῶν</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. B 231</note> </quote> πάλιν τοῦ Ἀγαμέμνονος ἐν τῇ ἐπιπωλήσει τὸν Διομήδην λοιδορήσαντος ὁ μὲν οὐδὲν ἀντεῖπεν <pb xml:id="v.1.p.70"/> <quote rend="blockquote"> <l>αἰδεσθεὶς· βασιλῆος ἐνιπὴν αἰδοίοιο</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. <foreign xml:lang="grc">Δ</foreign> 402</note> </quote>, ὁ δὲ Σθένελος, οὗ μηδεὶς λόγος, <quote rend="blockquote"> <l>Ἀτρείδἠ φησί, μὴ ψεύδεʼ ἐπιστάμενος σάφα <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">Δ</foreign> 404</note> εἰπεῖν. 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-29b" n="29b"/> </l> <l>ἡμεῖς τοι πατέρων μέγʼ ἀμείνονες εὐχόμεθʼ εἶναι</l> </quote> ἡ γὰρ τοιαύτη διαφορὰ μὴ παρορωμένη διδάξει τὸν νέον ἀστεῖον ἡγεῖσθαι τὴν ἀτυφίαν καὶ μετριότητα, τὴν δὲ μεγαλαυχίαν καὶ περιαυτολογίαν ὡς φαῦλον 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> εὐλαβεῖσθαι. χρήσιμον δὲ καὶ τὸ τοῦ Ἀγαμέμνονος κατανοεῖν ἐνταῦθα· τὸν μὲν γὰρ Σθένελον ἀπροσαύδητον παρῆλθε, τοῦ δʼ Ὀδυσσέως οὐκ ἠμέλησεν ἀλλʼ ἠμείψατο καὶ προσηγόρευσεν, <quote rend="blockquote"> <l>ὡς γνῶ χωομένοιο· πάλιν δʼ ὅ γε λάζετο μῦθον</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">Δ</foreign> 357</note> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τὸ μὲν γὰρ πᾶσιν ἀπολογεῖσθαι θεραπευτικὸν καὶ οὐκ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-29c" n="29c"/>ἀξιωματικόν τὸ δὲ πάντων καταφρονεῖν ὑπερήφανον καὶ ἀνόητον. ἄριστα δʼ ὁ Διομήδης ἐν μὲν τῇ μάχῃ σιωπᾷ κακῶς ἀκούων ὑπὸ τοῦ βασιλέως, μετὰ δὲ τὴν μάχην παρρησίᾳ χρῆται πρὸς αὐτὸν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> <quote rend="blockquote"> <l>ἀλκὴν μέν μοι πρῶτον ὀνείδισας ἐν Δαναοῖσιν</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. I 34</note> </quote> εὖ δʼ ἔχει καὶ φρονίμου διαφορὰν ἀνδρὸς καὶ μάντεως πανηγυρικοῦ μὴ παραλιπεῖν. ὁ μὲν γὰρ Κάλχας οὐ συνεῖδε τὸν καιρόν, ἀλλʼ ἐν πλήθει παρʼ οὐδὲν ἐποιήσατο κατηγορῆσαι τοῦ βασιλέως ὡς τὸν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> λοιμὸν αὐτοῖς ἐπαγαγόντος· <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἐπαγαγόνοτος</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">ἐπαγόντος</foreign> </note> ὁ δὲ Νέστωρ βουλόμενος ἐμβάλλειν λόγον ὑπὲρ τῶν πρὸς τὸν Ἀχιλλέα <pb xml:id="v.1.p.71"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-29d" n="29d"/> διαλλαγῶν, ἵνα μὴ διαβάλλειν δοκῇ τὸν Ἀγαμέμνονα πρὸς τὸ πλῆθος; ὡς ἁμαρτόντα καὶ χρησάμενον ὀργῇ, <quote rend="blockquote"> <l>δαίνυ δαῖτα γέρουσιν· ἔοικέ τοι, οὔ τοι ἀεικὲς </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. I 70</note> <l>πολλῶν δʼ ἀγρομένων τῷ πείσεαι ὅς κεν ἀρίστην 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> </l> <l>βουλὴν βουλεύσῃ.</l> </quote> καὶ μετὰ τὸ δεῖπνον ἐξαποστέλλει τοὺς πρέσβεις· τοῦτο γὰρ ἦν ἐπανόρθωσις ἁμαρτίας, ἐκεῖνο δὲ κατηγορία καὶ προπηλακισμός Ἔτι δὲ καὶ τὰς ἐν τοῖς γένεσι διαφορὰς σκεπτέον, 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ὧν τοιοῦτός ἐστιν ὁ τρόπος. οἱ μὲν Τρῶες ἐπίασι μετὰ κραυγῆς καὶ θράσους, οἱ δʼ Ἀχαιοὶ <quote rend="blockquote"> <l>σιγῇ δειδιότες σημάντορας</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">Δ</foreign> 431</note> </quote> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-29e" n="29e"/> τὸ γὰρ ἐν χερσὶ τῶν πολεμίων ὄντων φοβεῖσθαι τοὺς ἄρχοντας ἀνδρείας ἅμα καὶ πειθαρχίας σημεῖον. 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ὅθεν ὁ μὲν Πλάτων ἐθίζει τοὺς ψόγους φοβεῖσθαι καὶ τὰ αἰσχρὰ μᾶλλον τοὺς πόνους καὶ τοὺς κινδύνους, ὁ δὲ Κάτων ἔλεγε φιλεῖν τοὺς ἐρυθριῶντας μᾶλλον ἢ τοὺς· ὠχριῶντας. ἔστι δὲ καὶ τῶν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἐπαγγελιῶν ἴδιος χαρακτήρ. ὁ μὲν γὰρ Δόλων πο ἐπαγγέλλεται <quote rend="blockquote"> <l> τόφρα γὰρ ἐς στρατὸν εἶμι διαμπερές, ὄφρʼ ἂν </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. K 325</note> <l>νῆ Ἀγαμεμνονέην</l> </quote> ιορωμαι ὁ δὲ Διομήδης ἐπαγγέλλεται μὲν οὐδέν, ἧττον δʼ ἄν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-29f" n="29f"/> φησι φοβηθῆναι μεθʼ ἑτέρου πεμπόμενος. Ἑλληνικὸν οὖν καὶ ἀστεῖον ἡ πρόνοια, βαρβαρικὸν δὲ καὶ φαῦλον ἡ θρασύτης· καὶ δεῖ τὸ μὲν ζηλοῦν τὸ δὲ δυσχεραίνειν. ἔχεται δέ τινος οὐκ ἀχρήστου <pb xml:id="v.1.p.72"/> θεωρίας καὶ τὸ περὶ τοὺς Τρῶας καὶ τὸν Ἕκτορα πάθος, τοῦ Αἴαντος αὐτῷ μονομαχεῖν μέλλοντος. ὁ μὲν γὰρ Αἰσχύλος Ἰσθμοῖ πύκτου πληγέντος εἰς τὸ πρόσωπον καὶ κραυγῆς γενομένης, <q>οἷον</q> εἶπεν <q>ἡ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἄσκησίς ἐστιν. οἱ θεώμενοι βοῶσιν, ὁ δὲ πληγεὶς σιωπᾷ</q> τοῦ δὲ ποιητοῦ λέγοντος ὅτι τὸν Αἴαντα τῶν ὅπλων ποιούντων λαμπρὸν οἱ μὲν Ἕλληνες ἔχαιρον ὁρῶντες, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-30a" n="30a"/> <quote rend="blockquote"> <l>Τρῶας δὲ τρόμος αἰνὸς ἐπήλυθε γυῖα ἕκαστον, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. H 215</note> 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> </l> <l>Ἕκτορί τʼ αὐτῷ θυμὸς ἐνὶ στήθεσσι πάτασσε</l> </quote>, τίς οὐκ ἂν ἀγάσαιτο τὴν διαφοράν; τοῦ μὲν κινδυνεύοντος ἡ καρδία πηδᾷ μόνον, ὥσπερ παλαίειν νὴ Δίʼ ἢ σταδιοδρομεῖν μέλλοντος, τῶν δὲ θεωμένων τρέμει καὶ πάλλεται τὸ σῶμα διʼ εὔνοιαν καὶ φόβον 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ὑπὲρ τοῦ βασιλέως. ἐνταῦθα δὲ καὶ τὴν τοῦ κρατίστου πρὸς τὸν κάκιστον διαφορὰν ἀποθεωρητέον. ὁ μὲν γὰρ Θερσίτης <quote rend="blockquote"> <l> ἔχθιστος δʼ Ἀχιλῆι μάλιστʼ ἦν ἠδʼ Ὀδυσῆι</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. B 220</note> </quote>, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-30b" n="30b"/> ὁ δʼ Αἴας ἀεί τε τῷ Ἀχιλλεῖ προσφιλὴς καὶ πρὸς 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τὸν Ἕκτορα λέγει περὶ αὐτοῦ <quote rend="blockquote"> <l> νῦν μὲν δὴ σάφα εἴσεαι οἰόθεν οἶος </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. H 226</note> <l>οἷοι καὶ Δαναοῖσιν ἀριστῆες μετέασι, </l> <l>καὶ μετʼ Ἀχιλλῆα ῥηξήνορα θυμολέοντα</l> </quote> καὶ τοῦτο μὲν Ἀχιλλέως τὸ ἐγκώμιόν ἐστι, τὰ δʼ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἑξῆς ὑπὲρ ἁπάντων εἴρηται χρησίμως <quote rend="blockquote"> <l>ἡμεῖς δʼ εἰμὲν τοῖοι οἳ ἂν σέθεν ἀντιάσαιμεν </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. H 231</note> <l>καὶ πολέες</l> </quote>, <pb xml:id="v.1.p.73"/> οὔτε μόνον οὔτε ἄριστον ἀποφαίνων ἑαυτὸν ἀλλὰ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-30c" n="30c"/> μετὰ πολλῶν ὁμοίως δυνάμενον <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">δυνάμενον</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">δυναμένων</foreign> </note> ἀμύνασθαι. ταῦτα μὲν οὖν ἱκανὰ περὶ διαφορᾶς, ἂν μὴ κἀκεῖνο βουλώμεθα προσλαβεῖν, ὅτι τῶν Τρώων ἑαλώκασι καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> πολλοὶ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">καὶ πολλοὶ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">πολλοὶ</foreign> W </note> ζῶντες, οὐδεὶς δὲ τῶν Ἀχαιῶν, καὶ τῶν μὲν ὑποπεπτώκασιν ἔνιοι τοῖς πολεμίοις, ὥσπερ ὁ Ἄδραστος, οἱ Ἀντιμάχου παῖδες, ὁ Λυκάων, αὐτὸς ὁ Ἕκτωρ δεόμενος περὶ ταφῆς τοῦ Ἀχιλλέως, ἐκείνων δʼ οὐδείς, ὡς βαρβαρικοῦ τοῦ ἱκετεύειν καὶ ὑποπίπτειν 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἐν τοῖς ἀγῶσιν ὄντος, Ἑλληνικοῦ δὲ τοῦ νικᾶν μαχόμενον ἢ ἀποθνῄσκειν. </p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="11"><p rend="indent">
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-30d" n="30d"/> ἐπεὶ δ̓ ὥσπερ ἐν ταῖς νομαῖς ἡ μὲν μέλιττα διώκει τὸ ἄνθος, ἡ δʼ αἲξ τὸν θαλλόν, ἡ δʼ δʼ ὗς τὴν ῥίζαν, ἄλλα δὲ ζῷα τὸ σπέρμα καὶ τὸν καρπόν, 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> οὕτως , ἐν ταῖς ἀναγνώσεσι τῶν ποιημάτων ὁ μὲν ἀπανθίζεται τὴν ἱστορίαν, ὁ δʼ ἐμφύεται τῷ κάλλει καὶ τῇ κατασκευῇ τῶν ὀνομάτων, καθάπερ ὁ Ἀριστοφάνης περὶ τοῦ Εὐριπίδου φησὶ <quote rend="blockquote"> <l>χρῶμαι γὰρ αὐτοῦ τοῦ στόματος τῷ στρογγύλῳ</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Meinek. II p. 1142</note> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> · οἱ δὲ τῶν πρὸς τὸ ἦθος εἰρημένων ὠφελίμως ἔχονται, πρὸς οὓς δὴ νῦν ἡμῖν ὁ λόγος ἐστίν, ὑπομιμνῄσκωμεν αὐτοὺς ὅτι δεινόν ἐστι τὸν μὲν φιλόμυθον μὴ λανθάνειν τὰ καινῶς ἱστορούμενα καὶ περιττῶς, 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> μηδὲ τὸν φιλόλογον ἐκφεύγειν τὰ καθαρῶς πεφρασμένα 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-30e" n="30e"/> καὶ ῥητορικῶς, τὸν δὲ φιλότιμον καὶ φιλόκαλον καὶ μὴ παιγνίας <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">παιγνίας</foreign>] <foreign xml:lang="grc">παιδιᾶς</foreign> R</note> ἀλλὰ παιδείας ἕνεκα ποιημάτων <pb xml:id="v.1.p.74"/> ἁπτόμενον ἀργῶς καὶ ἀμελῶς ἀκούειν τῶν πρὸς ἀνδρείαν ἢ σωφροσύνην ἢ δικαιοσύνην ἀναπεφωνημένων, οἷα καὶ ταῦτʼ ἐστὶ <quote rend="blockquote"> <l>Τυδείδη, τί παθόντε λελάσμεθα θούριδος ἀλκῆς; 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> </l> <l>ἀλλʼ ἄγε <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἄʼ ἄγε</foreign> Homer. <foreign xml:lang="grc">Λ</foreign> 313: <foreign xml:lang="grc">ἀλλά γε</foreign> </note> δεῦρο, πέπον, παρʼ ἔμʼ ἵστασο· δὴ γὰρ ἔλεγχος </l> <l>ἔσσεται, εἴ κεν νῆας ἕλῃ κορυθαίολος Ἕκτωρ</l> </quote> τὸ γὰρ ἐν κινδύνῳ τοῦ διαφθαρῆναι καὶ ἀπολέσθαι μετὰ πάντων ὄντα τὸν φρονιμώτατον ὁρᾶν τὸ αἰσχρὸν 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> δεδοικότα καὶ τὸ ἐπονείδιστον ἀλλὰ μὴ τὸν θάνατον, ἐμπαθῆ ποιήσει πρὸς ἀρετὴν τὸν νέον. καὶ τῷ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τῷ</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">τό</foreign> </note> <quote rend="blockquote"> <l>χαῖρε δʼ Ἀθηναίη πεπνυμένῳ ἀνδρὶ δικαίῳ</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. <foreign xml:lang="grc">γ</foreign> 52</note> </quote> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-30f" n="30f"/> τοιοῦτον ἐπιλογισμὸν δίδωσι, μήτε πλουσίῳ τινὶ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> μήτε καλῷ τὸ σῶμα μήτʼ ἰσχυρῷ τὴν θεὸν χαίρουσαν ἀλλὰ φρονίμῳ καὶ δικαίῳ ποιήσας, καὶ πάλιν τὸν Ὀδυσσέα φάσκουσα μὴ περιορᾶν μηδὲ προλείπειν <quote rend="blockquote"> <l>οὕνεκʼ ἐπητής ἐστι καὶ ἀγχίνοος καὶ ἐχέφρων,</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">ν</foreign> 332</note> </quote> ἐνδείκνυται μόνον εἶναι τῶν ἡμετέρων θεοφιλὲς καὶ θεῖον ἀρετήν, εἴγε δὴ τὰ ὅμοια χαίρειν τοῖς ὁμοίοις 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-31a" n="31a"/> πέφυκεν. ἐπεὶ δὲ μεγάλου δοκοῦντος εἶναι καὶ ὄντος τοῦ κρατεῖν ὀργῆς μεῖζόν ἐστιν ἡ φυλακὴ καὶ ἡ πρόνοια τοῦ μὴ περιπεσεῖν ὀργῇ μηδʼ ἁλῶναι, καὶ ταῦτα δεῖ τοῖς ἀναγιγνώσκουσιν ὑποδεικνύειν οὑκ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> μὴ παρέργως, ὅτι τὸν Πρίαμον ὁ Ἀχιλλεὺς ἀνασχετικὸς ὢν οὐδὲ πρᾶος ἡσυχίαν ἄγειν κελεύει καὶ μὴ παροξύνειν αὐτόν, οὕτως <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">αὐτὸν οὕτως</foreign>] <foreign xml:lang="grc">αὐτόν</foreign> </note> <pb xml:id="v.1.p.75"/> <quote rend="blockquote"> <l>μηκέτι νῦν μʼ ἐρέθιζε, γέρον νοέω δὲ καὶ αὐτός </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. <foreign xml:lang="grc">Ω</foreign> 560</note> <l>Ἕκτορά τοι λῦσαι, Διόθεν δέ μοι ἄγγελος ἦλθε </l> <l>μή σε, γέρον, οὐδʼ αὐτὸν ἐνὶ κλισίῃσιν ἐάσω, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-31b" n="31b"/> </l> <l>καὶ ἱκέτην περ ἐόντα, Διὸς δʼ ἀλίτωμαι ἐφετμάς,</l> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καὶ τὸν Ἕκτορα λούσας καὶ περιστείλας αὐτὸς ἐπὶ τὴν ἀπήνην τίθησι, πρὶν ᾐκισμένον ὑπὸ τοῦ πατρὸς ὀφθῆναι, <quote rend="blockquote"> <l>μὴ ὁ μὲν ἀχνυμένῃ κραδίῃ χόλον οὐκ ἐρύσαιτο, </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">Ω</foreign> 584</note> <l>παῖδα ἰδών, Ἀχιλῆι δʼ ὀρινθείη φίλον ἦτορ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> </l> <l>καὶ ἑ κατακτείνειε, Διὸς δʼ ἀλίτηται ἐφετμάς</l> </quote> τὸ γὰρ ἐπισφαλῶς πρὸς ὀργὴν ἔχοντα καὶ φύσει τραχὺν ὄντα καὶ θυμοειδῆ μὴ λανθάνειν ἑαυτὸν ἀλλʼ ἐξευλαβεῖσθαι καὶ φυλάττεσθαι τὰς αἰτίας καὶ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-31c" n="31c"/> προκαταλαμβάνειν τῷ λογισμῷ πόρρωθεν ὅπως οὐδʼ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἄκων τῷ πάθει περιπεσεῖται, θαυμαστῆς ἐστι προνοίας. οὕτω δὲ δεῖ καὶ πρὸς μέθην τὸν φίλοινον ἔχειν καὶ πρὸς ἔρωτα τὸν ἐρωτικόν· ὥσπερ ὁ Ἀγησίλαος οὐχ ὑπέμεινεν ὑπὸ τοῦ καλοῦ φιληθῆναι προσιόντος, ὁ δὲ Κῦρος οὐδʼ ἰδεῖν τὴν Πάνθειαν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἐτόλμησε, τῶν ἀπαιδεύτων τοὐναντίον ὑπεκκαύματα τοῖς πάθεσι συλλεγόντων καὶ πρὸς ἃ μάλιστα κακῶς καὶ ὀλισθηρῶς ἔχουσιν αὑτοὺς προϊεμένων. ὁ δʼ Ὀδυσσεὺς οὐ μόνον ἑαυτὸν ἀνέχει θυμούμενον, ἀλλὰ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-31d" n="31d"/> καὶ τὸν Τηλέμαχον ἐκ τοῦ λόγου συνιδὼν χαλεπὸν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ὄντα καὶ μισοπόνηρον ἀμβλύνει καὶ παρασκευάζει πόρρωθεν ἡσυχίαν ἄγειν καὶ ἀνέχεσθαι, κελεύων <quote rend="blockquote"> <l>εἰ δὲ μʼ ἀτιμήσουσι δόμον κάτα, σὸν δὲ φίλον κῆρ</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">π</foreign> 274</note> </quote> <pb xml:id="v.1.p.76"/> <quote rend="blockquote"> <l>τετλάτω ἐν στήθεσσι κακῶς πάσχοντος ἐμεῖο , </l> <l>ἤν περ καὶ διὰ δῶμα ποδῶν ἕλκωσι θύραζε </l> <l>ἢ βέλεσιν βάλλωσι· σὺ δʼ εἰσορόων ἀνέχεσθαι</l> </quote> ὥσπερ γὰρ τοὺς ἵππους οὐκ ἐν τοῖς δρόμοις χαλινοῦσιν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἀλλὰ πρὸ τῶν δρόμων, οὕτω τοὺς δυσκαθέκτους πρὸς τὰ δεινὰ καὶ θυμοειδεῖς προκαταλαμβάνοντες τοῖς λογισμοῖς καὶ προκαταρτύοντες ἐπὶ τοὺς ἀγῶνας ἄγουσι. δεῖ δὲ μηδὲ τῶν ὀνομάτων 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-31e" n="31e"/> ἀμελῶς ἀκούειν, ἀλλὰ τὴν μὲν Κλεάνθους παιδιὰν 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> παραιτεῖσθαι· κατειρωνεύεται γὰρ ἔστιν ὅτε προσποιούμενος ἐξηγεῖσθαι τὸ <quote rend="blockquote"> <l>Ζεῦ πάτερ Ἴδηθεν μεδέων</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. <foreign xml:lang="grc">Γ</foreign> 320</note> </quote> καὶ τὸ <quote rend="blockquote"> <l>Ζεῦ ἄνα Δωδωναῖε</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">Π</foreign> 233</note> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> κελεύων ἀναγιγνώσκειν ὑφʼ ἕν, ὡς τὸν ἐκ τῆς γῆς ἀναθυμιώμενον ἀέρα διὰ τὴν ἀνάδοσιν ἀναδωδωναῖον ὄντα. καὶ Χρύσιππος δὲ πολλαχοῦ γλίσχρος ἐστίν, οὐ παίζων ἀλλʼ εὑρησιλογῶν ἀπιθάνως, καὶ παραβιαζόμενος εὐρύοπα Κρονίδην εἶναι τὸν δεινὸν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἐν τῷ διαλέγεσθαι καὶ διαβεβηκότα τῇ δυνάμει τοῦ λόγου. βέλτιον δὲ ταῦτα τοῖς γραμματικοῖς παρέντας 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-31f" n="31f"/> ἐκεῖνα μᾶλλον πιέζειν οἷς ἅμα τὸ χρήσιμον καὶ πιθανὸν ἔνεστιν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἔνεστιν</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">ἐστιν</foreign> </note> <quote rend="blockquote"> <l>οὐδέ με θυμὸς ἄνωγεν, ἐπεὶ μάθον ἔμμεναι <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. Z 444</note> 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἐσθλὸς</l> </quote> καὶ <quote rend="blockquote"> <l>πᾶσιν γὰρ ἐπίστατο μείλιχος εἶναι</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. P 671</note> </quote> <pb xml:id="v.1.p.77"/> τήν τε γὰρ ἀνδρείαν ἀποφαίνων μάθημα καὶ τὸ προσφιλῶς ἅμα καὶ κεχαρισμένως ἀνθρώποις ὁμιλεῖν ἀπʼ ἐπιστήμης καὶ κατὰ λόγον γίγνεσθαι νομίζων προτρέπει μὴ ἀμελεῖν ἑαυτῶν, ἀλλὰ μανθάνειν τὰ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καλὰ καὶ προσέχειν τοῖς διδάσκουσιν, ὡς καὶ τὴν σκαιότητα καὶ τὴν δειλίαν ἀμαθίαν καὶ ἄγνοιαν οὖσαν. σφόδρα δὲ τούτοις κἀκεῖνα σύμφωνά ἐστιν ἃ λέγει περὶ τοῦ Διὸς καὶ τοῦ Ποσειδῶνος 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-32a" n="32a"/> <quote rend="blockquote"> <l>ἦ μὰν ἀμφοτέροισιν ὁμὸν γένος ἠδʼ ἴα πάτρη, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. N 354</note> 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> </l> <l>ἀλλὰ Ζεὺς πρότερος; γεγόνει καὶ πλείονα ᾔδηʼ</l> </quote> θειότατον γὰρ ἀποφαίνει τὴν φρόνησιν καὶ βασιλικώτατον, ἐν ᾗ τίθεται τὴν μεγίστην ὑπεροχὴν τοῦ Διός, ἅτε δὴ καὶ τὰς ἄλλας ἀρετὰς ἕπεσθαι ταύτῃ νομίζων. ἐθιστέον δʼ ἅμα καὶ τούτων ἐγρηγορότως 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τὸν νέον ἀκούειν <quote rend="blockquote"> <l>ψεῦδος δʼ οὐκ ἐρέει· μάλα γὰρ πεπνυμένος ἐστὶ</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">γ</foreign> 20. 328</note> </quote> καί <quote rend="blockquote"> <l>Ἀντίλοχε, πρόσθεν πεπνυμένε, ποῖον ἔρεξας; </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">Ψ</foreign> 570</note> <l>ᾔσχυνας μὲν ἐμὴν ἀρετήν, βλάψας δέ μοι ἵππους</l> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> καὶ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-32b" n="32b"/> <quote rend="blockquote"> <l>Γλαῦκε, τίη δὲ σὺ τοῖος ἐὼν ὑπέροπλον ἔειπας; </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. P 170</note> <l>ὦ πέπον, ἦ τʼ ἐφάμην σε περὶ φρένας ἔμμεναι ἄλλων</l> </quote>, ὡς οὔτε ψευδομένων τῶν φρονίμων οὔτε κακομαχούντων 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἐν τοῖς· ἀγῶσιν οὔτε παρʼ ἀξίαν ἑτέροις ἐγκαλούντων. καὶ τὸν Πάνδαρον δὲ πεισθῆναι λέγων διὰ τὴν ἀφροσύνην τὰ ὅρκια συγχέαι δῆλὸς <pb xml:id="v.1.p.78"/> ἐστιν οὐκ ἂν ἀδικῆσαι τὸν φρόνιμον ἡγούμενος ὅμοια δʼ ἔστι καὶ περὶ σωφροσύνης ὑποδεικνύειν ἐφιστάντα τοῖς οὕτω λεγομένοις οιαὶ <quote rend="blockquote"> <l>τῷ δὲ γονὴ Προίτου ἐπεμήνατο, δῖʼ Ἄντεια, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. Z 160</note> 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> </l> <l>κρυπταδίῃ φιλότητι μιγήμεναι· ἀλλὰ τὸν οὔ τι 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-32c" n="32c"/> </l> <l>πεῖθʼ ἀγαθὰ φρονέοντα, δαΐφρονα Βελλεροφόντην</l> </quote> <quote rend="blockquote"> <l>ἡ δʼ ἤτοι τὸ πρὶν μὲν ἀναίνετο ἔργον ἀεικές, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">γ</foreign> 265</note> </l> <l>δῖα Κλυταιμνήστρη· φρεσὶ γὰρ κέχρητʼ ἀγαθῇσιν</l> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἐν μὲν οὖν τούτοις τῇ φρονήσει τὴν τοῦ σωφρονεῖν αἰτίαν ἀποδίδωσιν, ἐν δὲ ταῖς παρὰ τὰς μάχας κελεύσεσιν ἑκάστοτε λέγων <quote rend="blockquote"> <l>αἰδώς, ὦ Λύκιοι. πόσε φεύγετε; νῦν θοοὶ ἔστε</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">Π</foreign> 422</note> </quote> καὶ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. N 121</note> 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> <quote rend="blockquote"> <l>ἀλλʼ ἐν φρεσὶ θέσθε ἕκαστος </l> <l>αἰδῶ καὶ νέμεσιν· δὴ γὰρ μέγα νεῖκος ὄρωρεν</l> </quote> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-32d" n="32d"/> ἀνδρείους ἔοικε ποιεῖν τοὺς σώφρονας διὰ τὸ αἰδεῖσθαι τὰ αἰσχρὰ καὶ τὰς ἡδονὰς δυναμένους ὑπερβαίνειν καὶ τοὺς κινδύνους ὑφίστασθαι. ἀφʼ ὧν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> καὶ Τιμόθεος ὁρμηθεὶς οὐ κακῶς ἐν τοῖς Πέρσαις τοὺς Ἕλληνας παρεκάλει <quote rend="blockquote"> <l>σέβεσθʼ αἰδῶ συνεργὸν ἀρετᾶς δοριμάχου</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Bergk. 3 p. 622</note> </quote> Αἰσχύλος <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Αἰσχύλος</foreign>] Sept. 599</note> δὲ καὶ τὸ πρὸς δόξαν ἔχειν ἀτύφως καὶ μὴ διασοβεῖσθαι μηδʼ ἐπαίρεσθαι τοῖς παρὰ τῶν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> πολλῶν ἐπαίνοις ἐν τῷ φρονεῖν τίθεται περὶ τοῦ Ἀμφιαράου γράφων <pb xml:id="v.1.p.79"/> <quote rend="blockquote"> <l>οὐ γὰρ δοκεῖν ἄριστος ἀλλʼ εἶναι θέλει, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-32e" n="32e"/> </l> <l>βαθεῖαν ἄλοκα διὰ φρενὸς καρπούμενος, </l> <l>ἀφʼ ἧς τὰ κεδνὰ βλαστάνει βουλεύματα</l> </quote> τὸ γὰρ ἐφʼ ἑαυτῷ καὶ τῇ διαθέσει τῇ περὶ αὑτὸν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> οὔσῃ κρατίστῃ μεγαλοφρονεῖν νοῦν ἔχοντος ἀνδρός ἐστι. πάντων οὖν ἀναγομένων εἰς τὴν φρόνησιν ἀποδείκνυται πᾶν εἶδος ἀρετῆς ἐπιγιγνόμενον ἐκ λόγου <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἐκ λόγου</foreign> Krebsius: <foreign xml:lang="grc">ἑκάστου</foreign> </note> καὶ διδασκαλίας. </p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="12"><p rend="indent">ἡ μὲν οὖν μέλιττα φυσικῶς ἐν τοῖς δριμυτάτοις 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἄνθεσι καὶ ταῖς τραχυτάταις ἀκάνθαις ἐξανευρίσκει 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-32f" n="32f"/> τὸ λειότατον μέλι καὶ χρηστικώτατον, οἱ δὲ παῖδες, ἂν ὀρθῶς ἐντρέφωνται τοῖς ποιήμασιν, καὶ ἀπὸ τῶν φαύλους καὶ ἀτόπους ὑποψίας ἐχόντων ἕλκειν τι χρήσιμον ἁμωσγέπως μαθήσονται καὶ ὠφέλιμον. 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> αὐτίκα γοῦν ὕποπτός ἐστιν ὁ Ἀγαμέμνων ὡς διὰ δωροδοκίαν ἀφεὶς τῆς στρατείας τὸν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τὸν</foreign> add. H</note> πλούσιον ἐκεῖνον τὸν τὴν Αἴθην χαρισάμενον αὐτῷ <quote rend="blockquote"> <l>δῶρʼ, ἵνα μὴ οἱ ἕποιθʼ ὑπὸ Ἴλιον ἠνεμόεσσαν </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. <foreign xml:lang="grc">Ψ</foreign> 297</note> <l>ἀλλʼ αὐτοῦ τέρποιτο μένων· μέγα γάρ οἱ ἔδωκεν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> </l> <l>Ζεὺς ἄφενος</l> </quote> ῦὁ ὀρθῶς δὲ γʼ ἐποίησεν, ὡς Ἀριστοτέλης φησίν, ἵππον ἀγαθὴν ἀνθρώπου τοιούτου προτιμήσας· οὐδὲ γὰρ κυνὸς ἀντάξιος οὐδʼ ὄνου μὰ Δία δειλὸς ἀνὴρ καὶ ἄναλκις, ὑπὸ πλούτου καὶ μαλακίας διερρυηκώς 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-33a" n="33a"/> πάλιν αἴσχιστα δοκεῖ τὸν υἱὸν ἡ Θέτις ἐφʼ ἡδονὰς παρακαλεῖν καὶ ἀναμιμνῄσκειν ἀφροδισίων. ἀλλὰ κἀνταῦθα δεῖ παραθεωρεῖν τὴν τοῦ Ἀχιλλέως <pb xml:id="v.1.p.80"/> ἐγκράτειαν, ὅτι τῆς Βρισηίδος ἐρῶν ἡκούσης πρὸς αὐτόν, εἰδὼς τὴν τοῦ βίου τελευτὴν ἐγγὺς οὖσαν οὐ σπεύδει τῶν ἡδονῶν πρὸς ἀπόλαυσιν οὐδʼ ὥσπερ οἱ πολλοὶ πενθεῖ τὸν φίλον ἀπραξίᾳ καὶ παραλείψει 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τῶν καθηκόντων; ἀλλὰ τῶν μὲν ἡδονῶν διὰ τὴν λύπην ἀπέχεται, ταῖς δὲ πράξεσι καὶ ταῖς στρατηγίαις ἐνεργός ἐστι. πάλιν ὁ Ἀρχίλοχος οὐκ ἐπαινεῖται λυπούμενος μὲν ἐπὶ τῷ ἀνδρὶ τῆς ἀδελφῆς 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-33b" n="33b"/> διεφθαρμένῳ κατὰ θάλασσαν, οἴνῳ δὲ καὶ παιδιᾷ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> πρὸς τὴν λύπην μάχεσθαι διανοούμενος. αἰτίαν μέντοι λόγον ἔχουσαν εἴρηκεν <quote rend="blockquote"> <l>οὔτε τι γὰρ κλαίων ἰήσομαι οὔτε κάκιον </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Bergk. 2 p. 387</note> <l>θήσω τερπωλὰς καὶ θαλίας ἐφέπων</l> </quote> εἰ γὰρ ἐκεῖνος οὐδὲν ἐνόμιζεν ποιήσειν κάκιον τερπωλὰς 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> καὶ θαλίας· ἐφέπων, πῶς ἡμῖν τὰ παρόντα χεῖρον ἕξει φιλοσοφοῦσι καὶ πολιτευομένοις καὶ προιοῦσιν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-33c" n="33c"/> εἰς ἀγορὰν καὶ καταβαίνουσιν εἰς Ἀκαδήμειαν καὶ γεωργίαν ἐφέπουσιν; ὅθεν οὐδʼ αἱ παραδιορθώσεις φαύλως ἔχουσιν αἷς καὶ Κλεάνθης ἐχρήσατο 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> καὶ Ἀντισθένης, ὁ μὲν εὖ μάλα τοὺς Ἀθηναίους ἰδὼν θορυβήσαντας ἐν τῷ θεάτρῳ <quote rend="blockquote"> <l>τί δʼ αἰσχρὸν εἰ μὴ τοῖσι χρωμένοις δοκεῖ;</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Bauck. p. 293</note> </quote> παραβάλλων εὐθὺς <quote> <l>αἰσχρὸν τὸ γʼ αἰσχρόν, κἂν δοκῇ κἂν μὴ δοκῇ,</l> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ὁ δὲ Κλεάνθης περὶ τοῦ πλούτου <quote rend="blockquote"> <l>φίλοις τε δοῦναι σῶμὰ τʼ εἰς νόσους πεσὸν </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Eur. 428</note> <l>δαπάναισι σῶσαι</l> </quote> <pb xml:id="v.1.p.81"/> μεταγράφων οὕτω 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-33d" n="33d"/> <quote rend="blockquote"> <l>πόρναις τε δοῦναι σῶμὰ τʼ εἰς νόσους πεσόν </l> <l>δαπάναις ἐπιτρῖψαι.</l> </quote> καὶ ὁ Ζήνων ἐπανορθούμενος τὸ τοῦ Σοφοκλέους 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> <quote rend="blockquote"> <l>ὅστις δὲ πρὸς τύραννον ἐμπορεύεται, </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 253</note> <l>κείνου στὶ δοῦλος·, κἂν ἐλεύθερος μόλῃ</l> </quote> μετέγραφεν <quote rend="blockquote"> <l>οὐκ ἔστι δοῦλος, ἢν ἐλεύθερος μόλῃ,</l> </quote> τῷ ἐλευθέρῳ νῦν συνεκφαίνων τὸν ἀδεᾶ καὶ μεγαλόφρονα 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ ἀταπείνωτον. τί δὴ κωλύει καὶ ἡμᾶς ταῖς τοιαύταις ὑποφωνήσεσι τοὺς νέους παρακαλεῖν πρὸς τὸ βέλτιον, οὕτω πως χρωμένους τοῖς λεγομένοις; 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-33e" n="33e"/> <quote rend="blockquote"> <l>τόδʼ ἐστὶ τὸ ζηλωτὸν ἀνθρώποις, ὅτῳ </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. p. 695</note> <l>τόξον μερίμνης εἰς ὃ βούλεται πέσῃ.</l> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> οὔκ. ἀλλʼ <quote rend="blockquote"> <l>ὅτῳ τόξον μερίμνης εἰς ὃ συμφέρει πέσῃ.</l> </quote> τὸ γὰρ· ἃ μὴ δεῖ βουλόμενον λαμβάνειν καὶ τυγχάνειν οἰκτρόν ἐστι καὶ ἄζηλον. καὶ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἄζηλον καὶ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἄζηλον</foreign> H</note> 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> <quote rend="blockquote"> <l>οὐκ ἐπὶ πᾶσὶν σʼ ἐφύτευσʼ ἀγαθοῖς, </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Eur. Iph. A. 29</note> <l>Ἀγάμεμνον, Ἀτρεύς </l> <l>δεῖ δέ σε χαίρειν καὶ λυπεῖσθαι</l> </quote> μὰ Δία, φήσομεν, ἀλλὰ δεῖ σε χαίρειν, μὴ λυπεῖσθαι τυγχάνοντα μετρίων <quote rend="blockquote"> <l>οὐ γὰρ ἐπὶ πᾶσὶν σʼ ἐφύτευσʼ ἀγαθοῖς, </l> <l>Ἀγάμεμνον, Ἀτρεύς.</l> </quote> <pb xml:id="v.1.p.82"/> <quote rend="blockquote"> <l>αἰαῖ τόδʼ ἤδη θεῖον ἀνθρώποις κακόν, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 449</note> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-33f" n="33f"/> </l> <l>ὅταν τις εἰδῇ τἀγαθόν, χρῆται δὲ μή.</l> </quote> θηριῶδες μὲν οὖν καὶ ἄλογον καὶ οἰκτρὸν εἰδότα τὸ βέλτιον ὑπὸ τοῦ χείρονος ἐξ ἀκρασίας καὶ μαλακίας 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἄγεσθαι. <quote rend="blockquote"> <l>τρόπος ἔσθʼ ὁ πείθων τοῦ λέγοντος, οὐ λόγος.ʼ</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Meinek. IV p. 209</note> </quote> καὶ τρόπος <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">καὶ τρόπος</foreign>] <foreign xml:lang="grc">τρόπος</foreign> H</note> μὲν οὖν καὶ λόγος ἢ τρόπος διὰ λόγου, καθάπερ ἱππεὺς <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ἱππεὺς</foreign> Grotius: <foreign xml:lang="grc">ἱππος</foreign> </note> διὰ χαλινοῦ καὶ διὰ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">καὶ διὰ</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> </note> πηδαλίου κυβερνήτης, οὐδὲν οὕτω φιλάνθρωπον οὐδὲ συγγενὲς 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἐχούσης τῆς ἀρετῆς ὄργανον ὡς τὸν λόγον. 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-34a" n="34a"/> <quote rend="blockquote"> <l>πρὸς θῆλυ νεύει μᾶλλον ἢ πὶ τἄρρενα; </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 288</note> <l>ὅπου προσῇ τὸ κάλλος, ἀμφιδέξιος.</l> </quote> ἦν δὲ βέλτιον εἰπεῖν <quote rend="blockquote"> <l>ὅπου προσῇ τὸ σῶφρον, ἀμφιδέξιος</l> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ὡς ἀληθῶς καὶ ἰσόρροπος· δʼ δʼ ὑφʼ ἡδονῆς καὶ ὥρας ὧδε κἀκεῖ μετοιακιζόμενος ἐπαρίστερος καὶ ἀβέβαιος. 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> <quote rend="blockquote"> <l>φόβος τὰ θεῖα τοῖσι σώφροσιν βροτῶν.</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. p. 695</note> </quote> καὶ μὴν οὐδαμῶς, ἀλλὰ <quote> <l>θάρσος τὰ θεῖα τοῖσι σώφροσιν βροτῶν.</l> </quote> φόβος δὲ τοῖς ἄφροσι καὶ ἀνοήτοις καὶ ἀχαρίστοις 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-34b" n="34b"/> ὅτι καὶ τὴν παντὸς αἰτίαν ἀγαθοῦ δύναμιν καὶ ἀρχὴν ὡς βλάπτουσαν ὑφορῶνται καὶ δεδίασι τὸ μὲν οὖν τῆς ἐπανορθώσεως γένος τοιοῦτόν ἐστι. </p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="13"><p rend="indent">τὴν δʼ ἐπὶ πλέον τῶν λεγομένων χρῆσιν ὑπέδειξεν ὀρθῶς ὁ Χρύσιππος, ὅτι δεῖ μετάγειν <pb xml:id="v.1.p.83"/> διαβιβάζειν ἐπὶ τὰ ὁμοειδῆ τὸ χρήσιμον. ὅ τε γὰρ Ἡσίοδος εἰπὼν <quote rend="blockquote"> <l>οὐδʼ ἂν βοῦς ἀπόλοιτʼ, εἰ μὴ γείτων κακὸς εἴη</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">OD 348</note> </quote> καὶ περὶ κυνὸς ταὐτὸ καὶ περὶ ὄνου λέγει καὶ περὶ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> πάντων ὁμοίως τῶν ἀπολέσθαι δυναμένων. καὶ πάλιν τοῦ Εὐριπίδου λέγοντος <quote rend="blockquote"> <l>τίς δʼ ἐστὶ δοῦλος τοῦ θανεῖν ἄφροντις ὤν;</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 523</note> </quote> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-34c" n="34c"/> ὑπακουστέον ὅτι καὶ περὶ πόνου καὶ νόσου ταὐτὰ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">ταυτὰ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ταυτὸν</foreign> H</note> εἴρηκεν. ὡς γὰρ φαρμάκου πρὸς ἓν ἁρμόσαντος 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> νόσημα τὴν δύναμιν καταμαθόντες οἱ ἰατροὶ μετάγουσι καὶ χρῶνται πρὸς ἅπαν τὸ παραπλήσιον, οὕτω καὶ λόγον κοινοῦν καὶ δημοσιεύειν τὴν χρείαν δυνάμενον οὐ χρὴ περιορᾶν ἑνὶ πράγματι συνηρτημένον ἀλλὰ κινεῖν ἐπὶ πάντα τὰ ὅμοια, καὶ τοὺς νέους 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἐθίζειν τὴν κοινότητα συνορᾶν καὶ μεταφέρειν ὀξέως τὸ οἰκεῖον, ἐν πολλοῖς παραδείγμασι ποιουμένους μελέτην καὶ ἄσκησιν ὀξυηκοΐας, ἵνα τοῦ Μενάνδρου λέγοντος <quote rend="blockquote"> <l>μακάριος ὅστις οὐσίαν καὶ νοῦν ἔχει</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Meinek. IV p. 103</note> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τοῦτο καὶ περὶ δόξης καὶ περὶ ἡγεμονίας καὶ περὶ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-34d" n="34d"/> λόγου δυνάμεως εἰρῆσθαι νομίζωσι, τὴν δὲ πρὸς τὸν Ἀχιλλέα τὸν ἐν Σκύρῳ καθήμενον ἐν ταῖς παρθένοις γεγενημένην ἐπίπληξιν ὑπὸ τοῦ Ὀδυσσέως <quote rend="blockquote"> <l>σὺ δʼ, ὦ τὸ λαμπρὸν φῶς ἀποσβεννὺς γένους, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 653</note> 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> </l> <l>ξαίνεις, ἀρίστου πατρὸς Ἑλλήνων γεγώς;</l> </quote> καὶ πρὸς τὸν ἄσωτον οἴωνται <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">οἴωνται</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">οἴονται</foreign> </note> λέγεσθαι καὶ πρὸς τὸν αἰσχροκερδῆ καὶ πρὸς τὸν ἀμελῆ καὶ ἀπαίδευτον <pb xml:id="v.1.p.84"/> <quote rend="blockquote"> <l>πίνεις, ἀρίστου πατρὸς Ἑλλήνων γεγώς,</l> </quote> ἢ κυβεύεις ἢ ὀρτυγοκοπεῖς ἢ καπηλεύεις ἢ τοκογλυφεῖς, μηδὲν μέγα φρονῶν μηδʼ ἄξιον τῆς εὐγενείας; <quote rend="blockquote"> <l>μὴ πλοῦτον εἴπῃς. οὐχὶ θαυμάζω θεόν <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 294</note> 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-34e" n="34e"/> </l> <l>ὃν χὠ <note xml:lang="lat" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">χὠ</foreign> nescio quis: <foreign xml:lang="grc">καὶ ὁ</foreign> </note> κάκιστος ῥᾳδίως ἐκτήσατο.</l> </quote> οὐκοῦν μηδὲ δόξαν εἴπῃς μηδὲ σώματος εὐμορφίαν μηδὲ στρατηγικὴν χλαμύδα μηδʼ ἱερατικὸν στέφανον, ὧν καὶ τοὺς κακίστους ὁρῶμεν τυγχάνοντας. <quote rend="blockquote"> <l> τῆς δειλίας γὰρ αἰσχρὰ γίγνεται τέκνα</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 695</note> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ ναὶ μὰ Δία τῆς ἀκολασίας καὶ τῆς δεισιδαιμονίας καὶ τοῦ φθόνου καὶ τῶν ἄλλων νοσημάτων ἁπάντων. ἄριστα δʼ εἰρηκότος Ὁμήρου τὸ <quote rend="blockquote"> <l>Δύσπαρι εἶδος ἄριστε</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. <foreign xml:lang="grc">Γ</foreign> 39</note> </quote> καὶ τὸ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-34f" n="34f"/> <quote rend="blockquote"> <l>Ἕκτορ εἶδος ἄριστε</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. P 142</note> </quote> ψόγου γὰρ ἀποφαίνει καὶ λοιδορίας ἄξιον ᾧ μηδέν ἐστιν ἀγαθὸν εὐμορφίας κάλλιον ἐφαρμοστέον τοῦτο καὶ τοῖς ὁμοίοις, κολούοντα τοὺς μεγαλοφρονοῦντας ἐπὶ τοῖς μηδενὸς ἀξίοις, καὶ διδάσκοντα τοὺς 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> νέους ὄνειδος ἡγεῖσθαι καὶ λοιδορίαν τὸ <q>χρήμασιν ἄριστε</q> καὶ <q>δείπνοις ἄριστε</q> καὶ <q>παισὶν ἢ ὑποζυγίοις ἄριστε</q> καὶ νὴ Δία τὸ λέγειν ἐφεξῆς <q>ἄριστε 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-35a" n="35a"/></q> δεῖ γὰρ ἐκ τῶν καλῶν διώκειν τὴν ὑπεροχὴν καὶ περὶ τὰ πρῶτα πρῶτον εἶναι καὶ μέγαν ἐν τοῖς 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> μεγίστοις· ἡ δʼ ἀπὸ μικρῶν δόξα καὶ φαύλων ἄδοξός ἐστι καὶ ἀφιλότιμος. τοῦτο δʼ ἡμᾶς εὐθὺς ὑπομιμνῄσκει τὸ παράδειγμα τὸ τοὺς <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">τοῦ τοὺς</foreign> H</note> ψόγους <pb xml:id="v.1.p.85"/> ἀποθεωρεῖν καὶ τοὺς ἐπαίνους ἐν τοῖς Ὁμήρου μάλιστα ποιήμασιν· ἔμφασις γὰρ γίγνεται μεγάλη τοῦ τὰ σωματικὰ καὶ τυχηρὰ μὴ μεγάλης ἄξια σπουδῆς· νομίζειν. πρῶτον μὲν γὰρ ἐν ταῖς δεξιώσεσι καὶ ἀνακλήσεσιν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> οὐ καλοὺς οὐδὲ πλουσίους οὐδʼ ἰσχυροὺς προσαγορεύουσιν, ἀλλὰ τοιαύταις εὐφημίαις χρῶνται 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-35b" n="35b"/> <quote rend="blockquote"> <l> διογενὲς Λαερτιάδη, πολυμήχανʼ Ὀδυσσεῦ</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer. B 173</note> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ <quote rend="blockquote"> <l>Ἕκτορ υἱὲ Πριάμοιο, Διὶ μῆτιν ἀτάλαντε</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. H 47</note> </quote> πο καὶ <quote rend="blockquote"> <l>ὦ Ἀχιλεῦ Πηλέος υἱέ, μέγα κῦδος Ἀχαιῶν</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. T 216</note> </quote> καὶ <quote rend="blockquote"> <l> δῖε Μενοιτιάδη, τῷ ἐμῷ κεχαρισμένε θυμῷ</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">Λ</foreign> 608</note> </quote> ἔπειτα λοιδοροῦσιν οὐδὲν ἐφαπτόμενοι τῶν σωματικῶν, 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἀλλὰ τοῖς ἁμαρτήμασι τοὺς ψόγους ἐπιφέροντες <quote rend="blockquote"> <l>οἰνοβαρές, κυνὸς ὄμματʼ ἔχων, κραδίην δʼ ἐλάφοιο</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. A 225</note> </quote> καί 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-35c" n="35c"/> <quote rend="blockquote"> <l>αἶαν νεῖκος ἄριστε, κακοφραδές</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">Ψ</foreign> 483</note> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> καὶ <quote rend="blockquote"> <l>Ἰδομενεῦ, τί πάρος λαβρεύεαι; οὐδὲ τί σε χρὴ λαβραγόρην <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. <foreign xml:lang="grc">Ψ</foreign> 474</note> ἔμεναι</l> </quote> καὶ <quote rend="blockquote"> <l>αἶαν ἁμαρτοεπὲς βουγάιε</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. N 824</note> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> καὶ τέλος ὁ Θερσίτης ὑπὸ τοῦ Ὀδυσσέως οὐ χωλὸς οὐ φαλακρὸς οὐ κυρτὸς ἀλλʼ ἀκριτόμυθος <pb xml:id="v.1.p.86"/> λοιδορεῖται, τὸν δʼ Ἥφαιστον ἡ τεκοῦσα φιλοφρονουμένη προσηγόρευσεν ἀπὸ τῆς χωλότητος <quote rend="blockquote"> <l>ὄρσεο κυλλοπόδιον, ἐμὸν τέκος</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Homer <foreign xml:lang="grc">Φ</foreign> 331</note> </quote> οὕτως Ὅμηρος καταγελᾷ τῶν αἰσχυνομένων ἐπὶ χωλότησιν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἢ τυφλότησιν, οὔτε ψεκτὸν ἡγούμενος τὸ μὴ αἰσχρὸν οὔτʼ αἰσχρὸν τὸ μὴ διʼ ἡμᾶς ἀλλʼ ἀπὸ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-35d" n="35d"/> τύχης γιγνόμενον. δύο δὴ περιγίγνεται μεγάλα τοῖς ποιημάτων ἐπιμελῶς ἐθιζομένοις ἀκούειν, τὸ μὲν εἰς μετριότητα, μηδενὶ τύχην ἐπαχθῶς καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἀνοήτως ὀνειδίζειν, τὸ δʼ εἰς μεγαλοφροσύνην, αὐτοὺς χρησαμένους τύχαις μὴ ταπεινοῦσθαι μηδὲ ταράττεσθαι, φέρειν δὲ πράως καὶ σκώμματα καὶ λοιδορίας καὶ γέλωτας, μάλιστα μὲν τὸ τοῦ Φιλήμονος ἔχοντας πρόχειρον 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> <quote rend="blockquote"> <l>ἣδιον οὐδὲν οὐδὲ μουσικώτερον </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Meinek. IV p. 9</note> <l>ἔστʼ ἢ δύνασθαι λοιδορούμενον φέρειν</l> </quote> ἂν δὲ φαίνηταί τις ἐπιλήψεως δεόμενος, τῶν ἁμαρτημάτων καὶ τῶν παθῶν ἐπιλαμβάνεσθαι , ὥσπερ ὁ τραγικὸς Ἄδραστος, τοῦ Ἀλκμέωνος εἰπόντος πρὸς 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> αὐτὸν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-35e" n="35e"/> <quote rend="blockquote"> <l>ἀνδροκτόνου γυναικὸς; ὁμογενὴς ἔφυς,</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">23 Nauck. p. 695</note> </quote> ἀπεκρίνατο <quote rend="blockquote"> <l>σὺ δʼ αὐτόχειρ γε μητρὸς ἥ σʼ ἐγείνατο</l> </quote> καθάπερ γὰρ οἱ τὰ ἱμάτια μαστιγοῦντες οὐχ ἅπτονται 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> τοῦ σώματος, οὕτως οἱ δυστυχίας τινὰς ἢ δυσγενείας ὀνειδίζοντες εἰς τὰ ἐκτὸς ἐντείνονται κενῶς καὶ ἀνοήτως, τῆς ψυχῆς δʼ οὐ θιγγάνουσιν οὐδὲ τῶν ἀληθῶς ἐπανορθώσεως δεομένων καὶ δήξεως. <pb xml:id="v.1.p.87"/> </p> </div>
<div type="textpart" subtype="section" n="14"><p rend="indent">καὶ μὴν ὥσπερ ἐπάνω πρὸς τὰ φαῦλα καὶ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-35f" n="35f"/> βλαβερὰ ποιήματα λόγους καὶ γνώμας· ἀντιτάσσοντες 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἐνδόξων καὶ πολιτικῶν ἀνδρῶν ἐδοκοῦμεν ἀφιστάναι καὶ ἀνακρούειν τὴν πίστιν, οὕτως ὅ τι ἂν ἀστεῖον εὕρωμεν παρʼ αὐτοῖς καὶ χρηστόν, ἐκτρέφειν χρὴ καὶ αὔξειν ἀποδείξεσι καὶ μαρτυρίαις φιλοσόφοις, ἀποδιδόντας τὴν εὕρεσιν ἐκείνοις, καὶ γὰρ δίκαιον καὶ ὠφέλιμον, ἰσχὺν τῆς πίστεως καὶ ἀξίωμα προσλαμβανούσης, ὅταν τοῖς ἀπὸ σκηνῆς λεγομένοις καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> πρὸς λύραν ᾀδομένοις καὶ μελετωμένοις ἐν διδασκαλείῳ τὰ Πυθαγόρου δόγματα καὶ τὰ Πλάτωνος ὁμολογῇ, καὶ τὰ Χίλωνος παραγγέλματα καὶ τὰ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-36a" n="36a"/>Βίαντος ἐπὶ τὰς αὐτὰς ἄγῃ γνώμας ἐκείνοις τοῖς παιδικοῖς ἀναγνώσμασιν. ὅθεν οὐ παρέργως ὑποδεικτέον 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ὅτι τὸ μὲν <quote rend="blockquote"> <l>οὔ τοι, τέκνον ἐμόν, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">οὔ τοι τέκνον ἐμὸν</foreign> Homerus E 428: <foreign xml:lang="grc">τέκνον ἐμὸν οὔ τοι</foreign> </note> δέδοται πολεμήια ἔργα, </l> <l>ἀλλὰ σὺ γʼ ἱμερόεντα μετέρχεο ἔργα γάμοιο</l> </quote> καὶ τὸ <quote> <l>Ζεὺς γάρ τοι νεμεσᾷ, ὅτʼ ἀμείνονι φωτὶ μάχοιο</l> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> οὐδὲν διαφέρει τοῦ <q>γνῶθι σαυτόν,</q> ἀλλὰ τὴν αὐτὴν ἔχει διάνοιαν ἐκείνῳ· τὸ δὲ <quote rend="blockquote"> <l>νήπιοι, οὐδʼ ἴσασιν ὅσῳ πλέον ἥμισυ παντὸς</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Hesiod. OD 40</note> </quote> καὶ τὸ <quote rend="blockquote"> <l>ἡ δὲ κακὴ βουλὴ τῷ βουλεύσαντι κακίστη</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. 265</note> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-36b" n="36b"/> ταὐτόν ἐστι τοῖς Πλάτωνος ἐν Γοργίᾳ <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Γοργίᾳ</foreign>] p. 473 a</note> καὶ Πολιτείᾳ δόγμασι περὶ τοῦ <q>τὸ ἀδικεῖν κάκιον εἶναι τοῦ ἀδικεῖσθαιʼ <pb xml:id="v.1.p.88"/></q> καὶ τοῦ κακῶς πάσχειν τὸ ποιεῖν κακῶς βλαβερώτερον. ἐπιρρητέον δὲ καὶ τῷ τοῦ Αἰσχύλου <quote rend="blockquote"> <l> θάρσει· πόνου γὰρ ἄκρον οὐκ ἔχει χρόνον</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 83</note> </quote> ὅτι τοῦτʼ ἐστὶ τὸ παρʼ Ἐπικούρου θρυλούμενον ἀεὶ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καὶ θαυμαζόμενον, ὡς <q>οἱ μεγάλοι πόνοι συντόμως ἐξάγουσιν, οἱ δὲ χρόνιοι μέγεθος οὐκ ἔχουσιν</q> ὧν τὸ μὲν εἴρηκεν ὁ Αἰσχύλος ἐναργῶς, τὸ δὲ τῷ εἰρημένῳ παρακείμενόν ἐστιν· εἰ γὰρ ὁ μέγας καὶ σύντονος οὐ παραμένει πόνος, οὐκ ἔστι μέγας ὁ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> παραμένων οὐδὲ δυσκαρτέρητος. τὰ δὲ τοῦ Θέσπιδος ταυτὶ <quote rend="blockquote"> <l>ὁρᾷς ὅτι Ζεὺς τῷδε πρωτεύει θεῶν, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. p. 647</note> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-36c" n="36c"/> </l> <l>οὐ ψεῦδος οὐδὲ κόμπον οὐ μῶρον γέλων </l> <l>ἀσκῶν τὸ δʼ ἡδὺ μοῦνος οὐκ ἐπίσταται</l> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τί διαφέρει τοῦ <q>πόρρω γὰρ ἡδονῆς καὶ λύπης ἵδρυται τὸ θεῖον,</q> ὡς Πλάτων <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true"> <foreign xml:lang="grc">Πλάτων</foreign>] Epist. III p. 315 c</note> ἔλεγε. τὸ δὲ <quote rend="blockquote"> <l>ʽφ̔άσωμεν </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Bergk. 3 p. 580</note> <l>πιστὸν κῦδος ἔχειν ἀρετάν· </l> <l>πλοῦτος δὲ καὶ δειλοῖσιν ἀνθρώπων ὁμιλεῖ</l> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> λεγόμενον ὑπὸ τοῦ Βακχυλίδου καὶ πάλιν ὑπὸ τοῦ Εὐριπίδου παραπλησίως καὶ τό <quote rend="blockquote"> <l> ἐγὼ δʼ </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 523</note> <l>οὐδὲν πρεσβύτερον νομίζω </l> <l> τᾶς σωφροσύνας, ἐπεὶ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> </l> <l>τοῖς ἀγαθοῖς ἀεὶ ξύνεστι</l> </quote> <pb xml:id="v.1.p.89"/> <quote rend="blockquote"> <l>ʽτ̔ιμᾶν τὰν τέτασθε, πλούτῳ δʼ ἀρετὰν κατεργάσεσθαι </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 523</note> <l>δοκεῖτʼ , ἐν ἐσθλοῖς δὲ καθήσεσθʼ ἄνολβοι</l> </quote> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-36d" n="36d"/> ἆρʼ οὐκ ἀπόδειξίς ἐστιν ὧν οἱ φιλόσοφοι λέγουσι περὶ πλούτου καὶ τῶν ἐκτὸς ἀγαθῶν, ὡς χωρὶς ἀρετῆς 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἀνωφελῶν ὄντων καὶ ἀνονήτων τοῖς ἔχουσι; τὸ γὰρ οὕτω συνάπτειν καὶ συνοικειοῦν τοῖς δόγμασιν ἐξάγει τὰ ποιήματα τοῦ μύθου καὶ τοῦ προσωπείου, καὶ σπουδὴν περιτίθησιν αὐτοῖς χρησίμως λεγομένοις· ἔτι δὲ προανοίγει· καὶ προκινεῖ τὴν τοῦ νέου ψυχὴν 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τοῖς ἐν φιλοσοφίᾳ λόγοις. ἔρχεται γὰρ οὐκ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-36e" n="36e"/> ἄγευστος αὐτῶν παντάπασιν οὐδʼ ἀνήκοος, οὐδʼ ἀκρίτως ἀνάπλεως ὧν ἤκουε τῆς μητρὸς ἀεὶ καὶ τίτθης καὶ νὴ Δία τοῦ πατρὸς καὶ τοῦ παιδαγωγοῦ, τοὺς πλουσίους εὐδαιμονιζόντων καὶ σεβομένων, φριττόντων 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> δὲ τὸν θάνατον καὶ τὸν πόνον, ἄζηλον δὲ τὴν ἀρετὴν καὶ τὸ μηδὲν ἄνευ χρημάτων καὶ δόξης ἀγόντων. οἷς ἀντίφωνα τὰ τῶν φιλοσόφων ἀκούοντας αὐτοὺς τὸ πρῶτον ἔκπληξις ἴσχει καὶ ταραχὴ καὶ θάμβος, οὐ προσιεμένους οὐδʼ ὑπομένοντας, ἂν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> μὴ καθάπερ ἐκ σκότους πολλοῦ μέλλοντες ἥλιον ὁρᾶν ἐθισθῶσιν οἷον ἐν νόθῳ φωτὶ κεκραμένης μύθοις ἀληθείας αὐγὴν ἔχοντι μαλακὴν ἀλύπως διαβλέπειν τὰ τοιαῦτα καὶ μὴ φεύγειν. προακηκοότες γὰρ ἐν τοῖς ποιήμασι καὶ προανεγνωκότες 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-36f" n="36f"/> <quote rend="blockquote"> <l>τὸν φύντα θρηνεῖν εἰς ὅσʼ ἔρχεται κακά, <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. p. 395</note> </l> <l>τὸν δʼ αὖ θανόντα καὶ πόνων πεπαυμένον </l> <l>χαίροντας εὐφημοῦντας ἐκπέμπειν δόμων</l> </quote> καὶ <pb xml:id="v.1.p.90"/> <quote rend="blockquote"> <l>ἐπεὶ τί δεῖ βροτοῖσι πλὴν δυεῖν μόνον </l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">Nauck. p. 507</note> <l>Δήμητρος ἀκτῆς πώματὸς θʼ ὑδρηχόου;</l> </quote> καὶ <quote> <l>ἰὼ τυραννὶ βαρβάρων ἀνδρῶν φίλη</l> <note xml:lang="eng" resp="ed" place="unspecified" anchored="true">id. p. 696</note> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-37a" n="37a"/> καὶ <quote rend="blockquote"> <l>ἡ βροτῶν τʼ εὐπραξία </l> <l>τῶν τἀλάχιστα γίγνεται λυπουμένων</l> </quote> ἧττον ταράττονται καὶ δυσκολαίνουσι παρὰ τοῖς φιλοσόφοις ἀκούοντες ὡς <q>ὁ θάνατος οὐδὲν πρὸς 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἡμᾶς</q> καὶ <q>ὁ τῆς φύσεως πλοῦτος ὥρισται</q> καὶ <q>τὸ εὔδαιμον καὶ μακάριον οὐ χρημάτων πλῆθος οὐδὲ πραγμάτων ὄγκος οὐδʼ ἀρχαί τινες ἔχουσιν οὐδὲ δυνάμεις, ἀλλʼ ἀλυπία καὶ πραότης παθῶν καὶ διάθεσις 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-37b" n="37b"/> ψυχῆς; τὸ κατὰ φύσιν ὁρίζουσα.</q> Διὸ καὶ τούτων 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἕνεκα καὶ τῶν προειρημένων ἁπάντων ἀγαθῆς δεῖ τῷ νέῳ κυβερνήσεως περὶ τὴν ἀνάγνωσιν, ἵνα μὴ προδιαβληθεὶς ἀλλὰ μᾶλλον προπαιδευθεὶς εὐμενὴς καὶ φίλος καὶ οἰκεῖος ὑπὸ ποιητικῆς ἐπὶ φιλοσοφίαν προπέμπηται.</p> </div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
