<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title xml:lang="grc">Ἀίτια Ῥωμαϊκά</title>
<author>Plutarch</author>
<editor role="translator">Frank Cole Babbitt</editor>
<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
<principal>Gregory Crane</principal>
<respStmt>
<resp>Prepared under the supervision of</resp>
<name>Lisa Cerrato</name>
<name>Rashmi Singhal</name>
<name>Bridget Almas</name>
</respStmt>
<funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
<authority>Perseus Project</authority>
<date type="release">2010-12-13</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<analytic/>
<monogr>
<author>Plutarch</author>
<title xml:lang="lat">Moralia</title>
<respStmt>
<resp>with an English Translation by</resp>
<name>Frank Cole Babbitt</name>
</respStmt>
<imprint>
<pubPlace>Cambridge, MA</pubPlace>
<publisher>Harvard University Press</publisher>
<pubPlace>London</pubPlace>
<publisher>William Heinemann Ltd.</publisher>
<date type="printing">1936</date>
</imprint>
<biblScope unit="volume">4</biblScope>
</monogr>
<ref target="https://archive.org/details/moraliainfifteen04plutuoft/page/n23">The Internet Archive</ref>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<correction method="silent">
<p>optical character recognition</p>
</correction>
</editorialDecl>
<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture</p>
<refsDecl n="CTS">
<cRefPattern matchPattern="(\w+)" n="section" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
 <p>This pointer pattern extracts sections</p>
</cRefPattern>
<!--<state unit="section"/>-->
</refsDecl>
<!--<refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="stephpage" n="chunk"/>
</refsDecl>-->
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="eng">English</language>
<language ident="lat">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change who="RS" when="2010-05">tagged and parsed</change>
<change who="Sophia Elzie" when="2019-07-03">EpiDoc and CTS Conversion</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text xml:lang="grc">
<body>
<div n="urn:cts:greekLit:tlg0007.tlg084a.perseus-grc3" type="edition" xml:lang="grc">
<pb xml:id="v.4.p.6"/>
<div subtype="section" type="textpart" n="1">
<p rend="indent">
 <milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-263a" n="263a"/>
<q type="unspecified">διὰ τί τὴν γαμουμένην ἅπτεσθαι πυρὸς καὶ
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-263e" n="263e"/> ὕδατος κελεύουσι;</q>
</p>
<p>πότερον τούτων ὡς ἐν στοιχείοις καὶ ἀρχαῖς τὸ
μὲν ἄρρεν ἐστὶ τὸ δὲ θῆλυ, καὶ τὸ μὲν ἀρχὰς κινήσεως ἐνίησι τὸ δʼ ὑποκειμένου καὶ ὕλης δύναμιν.
</p>
<p>ἤ διότι τὸ πῦρ καθαίρει καὶ τὸ ὕδωρ ἁγνίζει, δεῖ δὲ καθαρὰν καὶ ἁγνὴν διαμένειν τὴν γαμηθεῖσαν;
</p>
<p>ἢ ὅτι, καθάπερ τὸ πῦρ χωρὶς ὑγρότητος
ἄτροφόν ἐστι καὶ ξηρὸν τὸ δὲ ὕδωρ ἄνευ θερμότητος ἄγονον καὶ ἀργόν, οὕτω καὶ τὸ ἄρρεν ἀδρανὲς καὶ
τὸ θῆλυ χωρὶς ἀλλήλων, ἡ δὲ σύνοδος ἀμφοῖν ἐπιτελεῖ τοῖς γήμασι τὴν συμβίωσιν;
</p>
 <p>ἢ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἤ</foreign>] some mss. read <foreign xml:lang="grc">ἤν</foreign>, which may be right.</note> οὐκ ἀπολειπτέον καὶ κοινωνητέον ἁπάσης
  <milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-263f" n="263f"/> τύχης, κἂν ἄλλου <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἄλλου</foreign>Toup: <foreign xml:lang="grc">καλοῦ</foreign>.</note> μηδενὸς ἢ πυρὸς καὶ ὕδατος μέλλωσι κοινωνεῖν ἀλλήλοις;</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="2">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί οὐ πλείονας οὐδʼ ἐλάττονας ἀλλὰ πέντε λαμπάδας ἅπτουσιν ἐν τοῖς γάμοις, ἃς κηρίωνας <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">κηρίωνας</foreign>]<foreign xml:lang="grc">κηρίους</foreign> (<foreign xml:lang="lat">i.e. cereos</foreign>) Helmbold; <foreign xml:lang="grc">κηρινοὺς</foreign> Wyttenbach. In 280 E and 288 F also the mss. accuse Plutarch of making a mistake in his Lation inflexions.</note> ὀνομάζουσιν;</q>
<pb xml:id="v.4.p.8"/>
</p>
<p>πότερον, ὡς Βάρρων ἔλεγεν, ὅτι τῶν στρατηγῶν
τρισὶ χρωμένων, εἰσὶ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">εἰσὶ</foreign> F.C.B.: <foreign xml:lang="grc">εἰσὶ</foreign> <foreign xml:lang="grc">σὺν</foreign>.</note> τοῖς ἀγορανόμοις πλείονας <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">πλείονες</foreign> F.C.B.:<foreign xml:lang="grc">πλείονας</foreign> (omitted by E).</note>, παρὰ δὲ τῶν ἀγορανόμων ἅπτουσι τὸ πῦρ οἱ γαμοῦντες;
</p>
<p>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-264a" n="264a"/>ἤ διότι πλείοσι χρωμένων ἀριθμοῖς, πρός τε τὰ ἄλλα βελτίων καὶ τελειότερος ὁ περιττὸς ἐνομίζετο καὶ πρὸς γάμον ἁρμοδιώτερος; ὁ γὰρ ἄρτιος
διάστασίν τε δέχεται καὶ ἴσον αὐτοῦ μάχιμόν ἐστι
καὶ ἀντίπαλον, ὁ δὲ περιττὸς οὐ δύναται. διασχισθῆναι παντάπασιν, ἀλλʼ ὑπολείπει τι κοινὸν ἀεὶ μεριζόμενος. τοῦ δὲ περιττοῦ μάλιστα γαμήλιος
ἡ πεντάς ἐστι· τὰ γὰρ τρία πρῶτος περιττὸς καὶ
τὰ δύο πρῶτος ἄρτιος· ἐκ δὲ τούτων ὥσπερ ἄρρενος
καὶ θήλεος ἡ πεντὰς μέμεικται.
</p>
<p>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-264b" n="264b"/>ἢ μᾶλλον, ἐπεὶ τὸ φῶς γενέσεώς ἐστι σημεῖον, γυνὴ δʼ ἄχρι πέντε τίκτειν ὁμοῦ τὰ πλεῖστα πέφυκε, τοσαύταις χρῶνται λαμπάσιν;
</p>
<p>ἢ ὅτι πέντε δεῖσθαι θεῶν τοὺς γαμοῦντας οἴονται, Διὸς τελείου καὶ Ἥρας τελείας καὶ Ἀφροδίτης καὶ Πειθοῦς, ἐπὶ πᾶσι δʼ Ἀρτέμιδος,
ἣν ταῖς λοχείαις καὶ ταῖς ὠδῖσιν αἱ γυναῖκες ἐπικαλοῦνται;
</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="3">
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-264c" n="264c"/>
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί, πολλῶν ὄντων ἐν Ῥώμῃ ναῶν Ἀρτέμιδος, εἰς μόνον τὸν ἐν τῷ καλουμένῳ Πατρικίῳ στενωπῷ ἄνδρες οὐκ εἰσίασιν;</q>
<pb xml:id="v.4.p.10"/>
</p>
<p>ἢ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἢ</foreign>] Dübner would read <foreign xml:lang="grc">ἦ</foreign> here and elsewhere at the beginning of the first interrogation.</note> διὰ τὸν λεγόμενον μῦθον; γυναῖκα γὰρ αὐτόθι τὴν θεὸν σεβομένην βιαζόμενός τις ὑπὸ τῶν κυνῶν διεσπάσθη, καὶ ἀπὸ τούτου δεισιδαιμονίας γενομένης ἄνδρες οὐκ εἰσίασιν.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="4">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τοῖς ἄλλοις Ἀρτεμισίοις ἐπιεικῶς ἐλάφων κέρατα προσπατταλεύουσι, τῷ δʼ
ἐν Ἀβεντίνῳ βοῶν;</q>
</p>
<p>ἢ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἢ</foreign>] Dübner would read <foreign xml:lang="grc">ἦ</foreign></note> τοῦ παλαιοῦ συμπτώματος ἀπομνημονεύοντες; λέγεται γὰρ ἐν Σαβίνοις Ἄντρωνι Κορατίῳ βοῦς ἐκπρεπὴς ὄψει καὶ μεγέθει διαφέρουσα τῶν ἄλλων γενέσθαι· μάντεως δέ τινος αὐτῷ φράσαντος, ὅτι τοῦ καθιερεύσαντος Ἀρτέμιδι τὴν βοῦν ἐκείνην
ἐν Ἀβεντίνῳ πέπρωται μεγίστην γενέσθαι καὶ βασιλεῦσαι τῆς
Ἰταλίας ἁπάσης τὴν πόλιν, ἐλθεῖν
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-264d" n="264d"/> μὲν εἰς Ῥώμην τὸν ἄνθρωπον ὡς θύσοντα τὴν βοῦν·
οἰκέτου δὲ κρύφα τῷ βασιλεῖ Σερουίῳ τὸ μάντευμα 
φράσαντος, ἐκείνου δὲ Κορνηλίῳ τῷ ἱερεῖ,
προστάξαι τὸν Κορνήλιον τῷ Ἄντρωνι λούσασθαι πρὸ 
τῆς θυσίας ἀπὸ τοῦ Θύμβρεως· νενομίσθαι γὰρ
οὕτω τοὺς καλλιεροῦντας. ἐκεῖνον μὲν οὖν
ἀπελθόντα λούεσθαι,<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">λούεσθαι</foreign>] <foreign xml:lang="grc">λούσαθαι</foreign> Basel ed. of 1574</note> τὸν δὲ Σερούιον φθάσαντα θῦσαι τῇ θεῷ τὴν βοῦν καὶ τῷ ἱερῷ τὰ κέρατα προσπατταλεῦσαι. ταῦτα καὶ ὁ Ἰόβας ἱστόρηκε
καὶ Βάρρων, πλὴν ὅτι τοὔνομα τοῦ Ἄντρωνος
Βάρρων οὐ γέγραφεν, οὐδʼ ὑπὸ Κορνηλίου φησὶ
τοῦ ἱερέως ἀλλʼ ὑπὸ τοῦ νεωκόρου παρακρουσθῆναι τὸν Σαβῖνον.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="5">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified"> διὰ τί τοὺς τεθνάναι φημισθέντας ἐπὶ ξένης
<pb xml:id="v.4.p.12"/>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-264e" n="264e"/> ψευδῶς, κἂν ἐπανέλθωσιν, οὐ δέχονται κατὰ θύρας, ἀλλὰ τῷ κεράμῳ προσβαίνοντες εἴσω καθιᾶσιν <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">καθιᾶσι</foreign>] <foreign xml:lang="grc">καθιμῶσι</foreign></note>
αὐτούς;</q>
</p>
<p>ὁ μὲν γὰρ Βάρρων αἰτίαν μυθικὴν ὅλως
ἀποδίδωσι. φησὶ γάρ, ἐν τῷ περὶ Σικελίαν πολέμῳ
ναυμαχίας μεγάλης γενομένης καὶ κατὰ πολλῶν φήμης οὐκ ἀληθοῦς ὡς ἀπολωλότων ῥυείσης,
ἐπανελθόντας αὐτοὺς ὀλίγῳ χρόνῳ πάντας τελευτῆσαι,
ἑνὶ δʼ
εἰσιόντι τὰς θύρας ἀπαντῆσαι κλειομένας ἀπʼ αὐτομάτου καὶ μὴ χαλᾶν ἐπιχειροῦντος <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἐπιχειροῦντος</foreign> Helmbold: <foreign xml:lang="grc">ἐπιχειρούντων</foreign>.</note> ἀνοίγειν. τὸν δʼ ἄνθρωπον αὐτοῦ καταδαρθόντα πρὸ τῶν θυρῶν ἰδεῖν κατὰ τοὺς ὕπνους ὄψιν ὑφηγουμένην
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-264f" n="264f"/> αὐτῷ τὴν ὑπὲρ τὸ τέγος εἰς τὴν οἰκίαν καθίμησιν·
ποιήσαντα δʼ οὕτως εὐτυχῆ γενέσθαι καὶ γηραιόν·
ἐκ δὲ τούτου τὸ ἔθος καταστῆναι τοῖς ὕστερον.
</p>
<p>ὅρα δὲ μὴ καὶ ταῦτα τρόπον τινὰ τοῖς
Ἑλληνικοῖς ἔοικεν· οὐ γὰρ ἐνόμιζον ἁγνοὺς οὐδὲ
κατεμείγνυσαν ἑαυτοῖς οὐδʼ εἴων ἱεροῖς πλησιάζειν,
οἷς ἐκφορὰ γεγόνει καὶ τάφος ὡς τεθνηκόσι. λέγεται δέ τινα τῶν ἐνόχων ταύτῃ τῇ δεισιδαιμονίᾳ
γεγονότων Ἀριστῖνον εἰς Δελφοὺς ἀποστείλαντα δεῖσθαι τοῦ θεοῦ καὶ παραιτεῖσθαι τὰς παρούσας αὐτῷ διὰ τὸν νόμον ἀπορίας τὴν δὲ Πυθίαν εἰπεῖν
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-265a" n="265a"/>
<quote rend="blockquote">
<l>ὅσσαπερ ἐν λεχέεσσι γυνὴ τίκτουσα τελεῖται,
</l>
<l>ταῦτα πάλιν τελέσαντα θύειν μακάρεσσι θεοῖσιν.</l>
</quote> 
τὸν οὖν Ἀριστῖνον φρονήσαντα παρασχεῖν ἑαυτὸν
<pb xml:id="v.4.p.14"/> ὥσπερ ἐξ ἀρχῆς τικτόμενον ταῖς γυναιξὶν ἀπολοῦσαι καὶ σπαργανῶσαι καὶ θηλὴν ἐπισχεῖν, οὕτω τε δρᾶν
καὶ τοὺς ἄλλους ἅπαντας, ὑστεροπότμους
προσαγορευομένους. ἔνιοι δὲ καὶ πρὸ τοῦ Ἀριστίνου ταῦτα γενέσθαι περὶ τοὺς ὑστεροπότμους καὶ τὸ ἔθος εἶναι παλαιόν. οὐδὲν οὖν θαυμαστὸν εἰ καὶ Ῥωμαῖοι τοῖς <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">τοῖς</foreign>] all mss except E have <foreign xml:lang="grc">τότε</foreign>.</note> δοκοῦσιν ἅπαξ τεθάφθαι καὶ γεγονέναι τῆς τῶν φθιτῶν μερίδος οὐκ ᾤοντο δεῖν παριέναι τὴν
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-265b" n="265b"/> αὔλειον, ᾗ θύσοντες ἐξίασι καὶ θύσαντες
εἰσίασιν,
ἀλλʼ ἄνωθεν ἐκέλευον εἰς τὰ ὕπαιθρα καταβαίνειν
ἐκ τοῦ περιέχοντος· καὶ γάρ τοὺς καθαρμοὺς
ἐπιεικῶς πάντας ἐν ὑπαίθρῳ τελοῦσιν.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="6">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τοὺς συγγενεῖς τῷ στόματι φιλοῦσιν
αἱ γυναῖκες;</q>
</p>
<p>πότερον, ὡς οἱ πλεῖστοι νομίζουσιν, ἀπειρημένον
ἦν πίνειν οἶνον ταῖς γυναιξίν· ὅπως οὖν αἱ πιοῦσαι
μὴ λανθάνωσιν ἀλλʼ ἐλέγχωνται περιτυγχάνουσαι τοῖς οἰκείοις, ἐνομίσθη καταφιλεῖν;
</p>
<p>ἢ διʼ
ἣν Ἀριστοτέλης ὁ φιλόσοφος αἰτίαν
ἱστόρηκε; τὸ γὰρ πολυθρύλητον ἐκεῖνο καὶ
πολλαχοῦ<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-265c" n="265c"/>
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">πολλαχοῦ</foreign> Wyttenbach: <foreign xml:lang="grc">πολλοῦ</foreign>.</note> γενέσθαι λεγόμενον ὡς ἔοικεν ἐτολμήθη ταῖς Τρῳάσι καὶ περὶ τὴν
Ἰταλίαν. τῶν γὰρ ἀνδρῶν,
ὡς προσέπλευσαν, ἀποβάντων ἐνέπρησαν τὰ πλοῖα, πάντως ἀπαλλαγῆναι τῆς πλάνης δεόμεναι καὶ τῆς
<pb xml:id="v.4.p.16"/> θαλάττης· φοβηθεῖσαι δὲ τοὺς ἄνδρας ἠσπάζοντο τῶν συγγενῶν καὶ οἰκείων μετὰ τοῦ καταφιλεῖν
καὶ περιπλέκεσθαι τοὺς προστυγχάνοντας. παυσαμένων δὲ τῆς ὀργῆς καὶ διαλλαγέντων, ἐχρῶντο
καὶ τὸ λοιπὸν ταύτῃ τῇ φιλοφροσύνῃ πρὸς αὐτούς.
</p>
<p>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-265d" n="265d"/>ἢ μᾶλλον ἐδόθη τοῦτο ταῖς γυναιξὶν ὡς τιμὴν
ἅμα καὶ δύναμιν αὐταῖς φέρον, εἰ φαίνοιντο πολλοὺς καὶ ἀγαθοὺς ἔχουσαι συγγενεῖς καὶ οἰκείους;
</p>
<p>ἤ, μὴ νενομισμένου συγγενίδας γαμεῖν, ἄχρι φιλήματος ἡ φιλοφροσύνη προῆλθεν καὶ τοῦτο
μόνον ἀπελείφθη σύμβολον καὶ κοινώνημα τῆς
συγγενείας; πρότερον γὰρ οὐκ ἐγάμουν τὰς ἀφʼ
αἵματος, ὥσπερ οὐδὲ νῦν τηθίδας <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">τηθίδας</foreign> Cobet: <foreign xml:lang="grc">τιτθίδας.</foreign></note> οὐδʼ ἀδελφὰς <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἀδελφὰς</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἀδελφιδὰς</foreign> S.A. Naber (<foreign xml:lang="lat">cf.</foreign> Suetonius, <title rend="italic">Claudius</title>, 26).</note> γαμοῦσιν, ἀλλʼ ὀψὲ συνεχώρησαν ἀνεψιαῖς συνοικεῖν
ἐκ τοιαύτης αἰτίας ἀνὴρ χρημάτων ἐνδεὴς τὰ δʼ ἄλλα χρηστὸς καὶ παρʼ ὁντινοῦν τῷ δήμῳ τῶν πολιτευομένων ἀρέσκων, ἐπίκληρον ἀνεψιὰν ἔχων 
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἔχων</foreign> F.C.B. <foreign xml:lang="grc">ἔχειν</foreign>.</note>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-265e" n="265e"/> ἔδοξε καὶ πλουτεῖν ἀπʼ
αὐτῆς· ἐπὶ τούτῳ δὲ γενομένης αὐτοῦ κατηγορίας, ὁ δῆμος ἀφεὶς τὴν αἰτίαν ἐλέγχειν ἔλυσε τὸ ἔγκλημα, ψηφισάμενος πᾶσιν ἐξεῖναι γαμεῖν ἄχρι ἀνεψιῶν, τὰ 
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">τὰ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">τὰς</foreign> E.</note>
δʼ ἀνωτέρω κεκωλῦσθαι.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="7">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί δὲ δῶρον λαβεῖν ἀνδρὶ παρὰ γυναικὸς
καὶ γυναικὶ παρʼ ἀνδρὸς ἀπείρηται;</q>
<pb xml:id="v.4.p.18"/>
</p>
<p>πότερον, ὡς Σόλων γράψας τὰς δόσεις κυρίας εἶναι τῶν τελευτώντων, πλὴν εἰ μή τις ἀνάγκῃ
συνεχόμενος ἢ γυναικὶ πειθόμενος τὴν μὲν ἀνάγκην
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-265f" n="265f"/> ὡς βιαζομένην ὑπεξείλετο, τὴν δʼ ἡδονὴν ὡς παραλογιζομένην, οὕτως ὑπενοήθησαν αἱ γυναικῶν καὶ ἀνδρῶν δόσεις;
</p>
<p>ἢ φαυλότατον ἡγούμενοι σημεῖον εὐνοίας τὸ διδόναι διδόασι γὰρ καὶ ἀλλότριοι καὶ μὴ φιλοῦντες
ἐκ τοῦ γάμου τὴν τοιαύτην ἀρέσκειαν ἀνεῖλον, ὅπως ἄμισθον ᾖ καὶ προῖκα καὶ διʼ αὑτὸ μὴ
διʼ ἄλλο τὸ φιλεῖσθαι καὶ φιλεῖν;
</p>
<p>ἤ, ὅτι τῷ λαμβάνειν διαφθειρόμεναι μάλιστα προσίενται τοὺς ἀλλοτρίους, σεμνὸν ἐφάνη τὸ μὴ
διδόντας ἀγαπᾶν τοὺς ἰδίους;
</p>
<p>ἢ μᾶλλον ὅτι δεῖ καὶ γυναιξὶ κοινὰ τὰ ἀνδρῶν
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-266a" n="266a"/> εἶναι καὶ ἀνδράσι τὰ γυναικῶν; μανθάνει γὰρ ὁ
λαβὼν τὸ δοθὲν ἀλλότριον ἡγεῖσθαι τὸ μὴ δοθέν,
ὥστʼ
ὀλίγον διδόντες ἀλλήλοις τὸ πᾶν ἀφαιροῦνται.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="8">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί δὲ παρὰ γαμβροῦ καὶ παρὰ πενθεροῦ λαβεῖν ἐκείνοις κεκώλυται δῶρον;</q>
</p>
<p>ἢ παρὰ γαμβροῦ μέν, ἵνα μὴ δόξῃ διὰ τοῦ πατρὸς εἰς τὴν γυναῖκα περιχωρεῖν τὸ δῶρον παρὰ
πενθεροῦ δέ, ὅτι τὸν μὴ διδόντα δίκαιον ἐφάνη μηδὲ λαμβάνειν;
</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="9">
<pb xml:id="v.4.p.20"/>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-266b" n="266b"/>
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί, κἂν ἐξ ἀγροῦ κἂν ἀπὸ ξένης
ἐπανίωσιν, ἔχοντες οἴκοι γυναῖκας προπέμπουσι
δηλοῦντες αὐταῖς ὅτι παραγίγνονται;</q>
</p>
<p>πότερον ὅτι τοῦτο πιστεύοντός ἐστι τὴν γυναῖκα μηδὲν ῥᾳδιουργεῖν, τὸ δʼ ἐξαίφνης καὶ ἀπροσδοκήτως
οἷον ἐνέδρα καὶ παρατήρησει, καὶ 
 <note resp="ed" xml:lang="eng" n="v.4.p.20.n.1" place="unspecified" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> added by F.C.B.</note>
 σπεύδουσιν ὡς ποθούσαις καὶ προσδεχομέναις εὐαγγελίζεσθαι περὶ αὑτῶν 
 <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">αὑτῶν</foreign> Bernardakis: <foreign xml:lang="grc">αὐτῶν</foreign>.</note>;
</p>
<p>ἢ μᾶλλον αὐτοὶ περὶ ἐκείνων πυθέσθαι ποθοῦσιν,
εἰ σῳζομένας καὶ ποθούσας ἐπὶ τῆς οἰκίας καταλαμβάνουσιν; ἢ πλείονες ταῖς γυναιξὶν οἰκονομίαι καὶ
ἀσχολίαι, τῶν ἀνδρῶν ἀπόντων, τυγχάνουσι καὶ διαφοραὶ καὶ ὁρμαὶ
 <note resp="ed" xml:lang="eng" n="v.4.p.20.n.3" place="unspecified" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὁρμαὶ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ὀρμαὶ</foreign> Wyttenbach.</note>
 πρὸς τοὺς ἔνδον· ἵνʼ
οὖν
ἀπαλλαγεῖσα τούτων ἀθόρυβον τῷ ἀνδρὶ παρέχῃ τὴν ὑποδοχὴν καὶ ἡδεῖαν, ἡ προδήλωσις γίγνεται,
</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="10">
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-266c" n="266c"/>
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τοὺς θεοὺς προσκυνοῦντες ἐπικαλύπτονται τὴν κεφαλήν, τῶν δʼ
ἀνθρώπων τοῖς ἀξίοις τιμῆς ἀπαντῶντες, κἂν τύχωσιν ἐπὶ τῆς κεφαλῆς ἔχοντες τὸ ἱμάτιον, ἀποκαλύπτονται;</q>
</p>
<p>τοῦτο γὰρ ἔοικε κἀκείνην ἐπιτείνειν τὴν ἀπορίαν.
εἰ μὲν οὖν ὁ περὶ Αἰνείου λεγόμενος λόγος ἀληθής
ἐστιν, ὅτι
 <note resp="ed" xml:lang="eng" n="v.4.p.20.n.4" place="unspecified" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὅτι</foreign> in E. only; <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> in other mss.</note>
 τοῦ Διομήδους παρεξιόντος
ἐπικαλυψάμενος τὴν θυσίαν ἐπετέλεσε, λόγον ἔχει καὶ ἀκολουθεῖ τῷ συγκαλύπτεσθαι πρὸς τοὺς πολεμίους τὸ
<pb xml:id="v.4.p.22"/> τοῖς φίλοις καὶ ἀγαθοῖς ἐντυγχάνοντας ἀποκαλύπτεσθαι· τὸ γὰρ πρὸς ʼ τοὺς θεοὺς οὐκ ἴδιόν ἐστιν
ἀλλὰ κατὰ συμβεβηκός, καὶ ἀπʼ ἐκείνου μεμένηκε
τηρούμενον.
</p>
<p>εἰ δʼ ἄλλο τι λέγειν χρή, σκόπει μὴ μόνον ἐκεῖνο δεῖ ζητεῖν, διʼ ὃ τοὺς θεοὺς προσκυνοῦντες
ἐπικαλύπτονται, θάτερον δʼ ἀκόλουθόν ἐστι. τῶν γὰρ
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-266d" n="266d"/> ἀνθρώπων ἀποκαλύπτονται τοῖς δυνατωτέροις, οὐ τιμὴν αὐτοῖς προστιθέντες, ἀλλὰ τὸν φθόνον αὐτῶν μᾶλλον ἀφαιροῦντες, ἵνα μὴ δόξωσι τὰς αὐτὰς τοῖς θεοῖς τιμὰς ἀπαιτεῖν μηδʼ ὑπομένειν μηδὲ χαίρειν
θεραπευόμενοι παραπλησίως ἐκείνοις. τοὺς δὲ θεοὺς οὕτω προσεκύνουν ἢ ταπεινοῦντες ἑαυτοὺς
τῇ ἐπικρύψει τῆς κεφαλῆς, ἢ μᾶλλον εὐλαβούμενοί τινα φωνὴν προσπεσεῖν αὐτοῖς ἔξωθεν εὐχομένοις ἀπαίσιον καὶ δύσφημον ἄχρι τῶν ὤτων ἀνελάμβανον τὸ ἱμάτιον· ὅτι γὰρ ἰσχυρῶς ἐφυλάττοντο ταῦτα,
δῆλόν ἐστι τῷ προσιόντας ἐπὶ μαντείαν χαλκωμάτων πατάγῳ περιψοφεῖσθαι.
</p>
<p>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-266e" n="266e"/>ἢ ὡς Κάστωρ λέγει τὰ Ῥωμαϊκὰ τοῖς Πυθαγορικοῖς συνοικειῶν, τὸν ἐν ἡμῖν δαίμονα δεῖσθαι τῶν ἐκτὸς θεῶν καὶ ἱκετεύειν, τῇ τῆς κεφαλῆς
ἐπικαλύψει τὴν τῆς ψυχῆς αἰνιττόμενος
 <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">αἰνιττόμενος</foreign> F.C.B.: <foreign xml:lang="grc">αἰνιττόμενον</foreign>.</note>
ὑπὸ τοῦ
σώματος ἐγκάλυψιν καὶ ἀπόκρυψιν.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="11">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τῷ Κρόνῳ θύουσιν ἀπαρακαλύπτῳ
τῇ κεφαλῇ;</q>
<pb xml:id="v.4.p.24"/>
</p>
<p>πότερον ὅτι τὴν ἐγκάλυψιν Αἰνείας παρέδωκεν,
ἡ δὲ τοῦ Κρόνου θυσία παμπάλαιός ἐστιν,
</p>
<p>ἢ ὅτι τοῖς οὐρανίοις ἐπικαλύπτονται, τὸν δὲ Κρόνον ἡγοῦνται θεὸν ὑπουδαῖον καὶ χθόνιον; ἢ ὅτι τῆς ἀληθείας οὐδὲν ἀπόκρυφον
 <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἀπόκρυφον</foreign>] all mss. but one have <foreign xml:lang="grc">ἐπίκρυφον</foreign>.</note>
ἢ ἐπίσκιον,
ἀληθείας δὲ νομίζουσι Ῥωμαῖοι πατέρα τὸν Κρόνον εἶναι;</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="12">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί δὲ τὸν Κρόνον πατέρα τῆς ἀληθείας
νομίζουσι;</q>
</p>
<p>πότερον, ὥσπερ ἔνιοι τῶν φιλοσόφων, χρόνον
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-266f" n="266f"/> οἴονται τὸν Κρόνον εἶναι, τὸ δʼ ἀληθὲς εὑρίσκει χρόνος· ἢ τὸν μυθολογούμενον ἐπὶ Κρόνου βίον,
εἰ δικαιότατος ἦν, εἰκός ἐστι μάλιστα μετέχειν ἀληθείας;</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="13">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί καὶ
τῷ λεγομένῳ Ὁνώρει θύουσιν
ἀπαρακαλύπτῳ
 <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἀπαρακαλύπτῳ</foreign> E, as above at the beginning of no. 11: <foreign xml:lang="grc">ἀκαλύπτῳ</foreign>.</note>
 τῇ κεφαλῇ; τὸν δὲ Ὁνῶρεμ δόξαν
ἄν τις ἢ τιμὴν μεθερμηνεύσειε.</q>
</p>
<p>πότερον διότι 
 <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">διότι</foreign> Wyttenbach: <foreign xml:lang="grc">δὲ ὅτι</foreign>.</note>
λαμπρὸν ἡ δόξα καὶ περιφανὲς καὶ ἀναπεπταμένον, διʼ
ἣν αἰτίαν τοῖς ἀγαθοῖς καὶ
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-267a" n="267a"/> τιμωμένοις ἀνδράσιν ἀποκαλύπτονται, διὰ ταύτην καὶ τὸν ἐπώνυμον τῆς τιμῆς θεὸν οὕτω
προσκυνοῦσιν;</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="14">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τοὺς γονεῖς ἐκκομίζουσιν οἱ μὲν
υἱοὶ συγκεκαλυμμένοι,
 <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">συγκεκαλυμμένοι</foreign> some mss., as Petavius conjectured: <foreign xml:lang="grc">συγκεκαλυμμέναις</foreign>.</note>

αἱ δὲ θυγατέρες γυμναῖς ταῖς κεφαλαῖς καὶ ταῖς κόμαις λελυμέναις;</q>
</p>
<p>πότερον ὅτι τιμᾶσθαι μὲν ὑπὸ τῶν ἀρρένων δεῖ
<pb xml:id="v.4.p.26"/> τοὺς πατέρας ὡς θεούς, πενθεῖσθαι δʼ ὑπὸ τῶν θυγατέρων ὡς τεθνηκότας, ἑκατέρῳ τὸ οἰκεῖον ὁ
νόμος ἀποδοὺς ἐξ ἀμφοτέρων ἐποίησε τὸ ἁρμόττον;
</p>
<p>ἢ πένθους μὲν οἰκεῖον τὸ μὴ σύνηθες, συνηθέστερον δὲ ταῖς μὲν γυναιξὶν ἐγκεκαλυμμέναις, τοῖς
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-267b" n="267b"/> δʼ ἀνδράσιν ἀκαλύπτοις εἰς τὸ δημόσιον προϊέναι; 
καὶ γὰρ παρʼ Ἕλλησιν ὅταν δυστυχία τις γένηται, 
κείρονται μὲν αἱ γυναῖκες κομῶσι δʼ οἱ ἄνδρες, ὅτι 
τοῖς μὲν τὸ κείρεσθαι ταῖς δὲ τὸ κομᾶν σύνηθὲς
ἐστιν.
</p>
<p>ἢ τοὺς μὲν υἱοὺς ἐπικαλύπτεσθαι διʼ ἣν εἰρήκαμεν αἰτίαν ἐνομίσθη; καὶ γὰρ ἐπὶ τῶν τάφων,
ὥς φησι Βάρρων, περιστρέφονται, καθάπερ θεῶν
ἱερὰ τιμῶντες τὰ τῶν πατέρων μνήματα, καὶ καύσαντες τοὺς γονεῖς, ὅταν ὀστέῳ πρῶτον ἐντύχωσι, θεὸν γεγονέναι τὸν τεθνηκότα λέγουσι.
</p>
<p>ταῖς δὲ γυναιξὶν οὐδʼ ὅλως ἐξῆν ἐπικαλύπτεσθαι τὴν κεφαλήν· ἱστορεῖται γοῦν ὅτι πρῶτος μὲν
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-267c" n="267c"/> ἐξέβαλε γυναῖκα Σπόριος Καρβίλιος
 <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">καρβὶλιος</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">καρβήλιος</foreign></note>
ἐπʼ ἀτεκνίᾳ, δεύτερος δὲ Σουλπίκιος Γάλλος ἐφελκυσαμένην
ἰδὼν κατὰ κεφαλῆς τὸ ἱμάτιον, τρίτος δὲ Πόπλιος
Σεμπρώνιος ἀγῶνα θεωρήσασαν ἐπιτάφιον.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="15">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τὸν Τέρμινον, ᾧ τὰ Τερμινάλια ποιοῦσι, θεὸν νομίζοντες οὐδὲν ἔθυον αὐτῷ ζῷον;</q>
<pb xml:id="v.4.p.28"/>
</p>
<p>ἢ Ῥωμύλος μὲν ὅρους οὐκ ἔθηκε τῆς χώρας, ὅπως ἐξῇ προϊέναι καὶ ἀποτέμνεσθαι καὶ νομίζειν πᾶσαν ἰδίαν, ὥσπερ ὁ Λάκων εἶπεν, ἧς ἂν τὸ δόρυ ἐφικνῆται, Νομᾶς
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">Νομᾶς</foreign>] <foreign xml:lang="grc">Νουμᾶς</foreign> in some mss.</note>
δὲ Πομπίλιος, ἀνὴρ δίκαιος καὶ πολιτικὸς ὢν καὶ φιλόσοφος γενόμενος, τήν τε
χώραν ὡρίσατο πρὸς τοὺς γειτνιῶντας καὶ τοῖς ὅροις ἐπιφημίσας τὸν Τέρμινον ὡς ἐπίσκοπον καὶ φύλακα φιλίας καὶ εἰρήνης ᾤετο δεῖν αἵματος καὶ φόνου καθαρὸν καὶ ἀμίαντον διαφυλάττειν;
</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="16">
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-267d" n="267d"/>
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί δούλαις τὸ τῆς Λευκοθέας ἱερὸν
ἄβατόν ἐστι, μίαν δὲ μόνην αἱ γυναῖκες εἰσάγουσαι παίουσιν ἐπὶ κόρρης καὶ ῥαπίζουσιν;</q>
</p>
<p>ἢ τὸ μὲν ταύτην ῥαπίζεσθαι σύμβολόν ἐστι τοῦ
μὴ ἐξεῖναι, κωλύουσι δὲ τὰς ἄλλας διὰ τὸν μῦθον;
ἡ γὰρ
Ἰνὼ ζηλοτυπήσασα δούλην ἐπὶ τῷ ἀνδρὶ λέγεται περὶ τὸν υἱὸν ἐκμανῆναι· τὴν δὲ δούλην
Ἕλληνες Αἰτωλίδα γένει φασὶν εἶναι, καλεῖσθαι δʼ Ἀντιφέραν. διὸ καὶ παρʼ ἡμῖν ἐν Χαιρωνείᾳ πρὸ τοῦ σηκοῦ τῆς Λευκοθέας ὁ νεωκόρος λαβὼν μάστιγα κηρύττει, <q type="unspecified">μὴ δοῦλον εἰσιέναι μὴ δούλαν,
μὴ Αἰτωλὸν μὴ Αἰτωλάν.</q>
</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="17">
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-267e" n="267e"/>
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί παρὰ τῇ θεῷ ταύτῃ τοῖς μὲν ἰδίοις τέκνοις οὐκ εὔχονται τἀγαθὰ τοῖς δὲ τῶν ἀδελφῶν;</q>
<pb xml:id="v.4.p.30"/>
</p>
<p>πότερον ὅτι φιλάδελφος μέν τις ἡ
Ἰνὼ καὶ τὸν
ἐκ τῆς ἀδελφῆς ἐτιθηνήσατο, αὐτὴ
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">αὐτή</foreign> Patzig: <foreign xml:lang="grc">ἡ</foreign>.</note>
δὲ περὶ τοὺς ἑαυτῆς παῖδας ἐδυστύχησεν ἢ καὶ ἄλλως ἠθικὸν
καὶ καλὸν τὸ ἔθος καὶ πολλὴν παρασκευάζον εὔνοιαν ταῖς οἰκειότησι;</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="18">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τῷ Ἡρακλεῖ πολλοὶ τῶν πλουσίων ἐδεκάτευον τὰς οὐσίας;</q>
</p>
<p>πότερον ὅτι κἀκεῖνος ἐν Ῥώμῃ τῶν Γηρυόνου
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-267f" n="267f"/> βοῶν ἀπέθυσε τὴν δεκάτην, ἢ ὅτι Ῥωμαίους ὑπὸ
Τυρρηνῶν δεκατευομένους ἀπήλλαξεν;
</p>
<p>ἢ ταῦτα μὲν οὐκ ἔχει
 <note resp="ed" xml:lang="eng" n="v.4.p.30.n.2" place="unspecified" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἔχει</foreign>] <foreign xml:lang="grc">εἶχε</foreign> in some mss.</note> τὴν ἱστορίαν ἀξιόπιστον,
ὡς δʼ ἀδηφάγῳ τινὶ τῷ Ἡρακλεῖ καὶ εὐθοίνῳ
δαψιλῶς καὶ ἀφθόνως ἀπέθυον;
</p>
<p>ἢ μᾶλλον ὡς ἐπαχθῆ τοῖς πολίταις τὸν
ὑπερβάλλοντα πλοῦτον κολούοντες καὶ καθάπερ εὐεξίας ἐπʼ ἄκρον εὐσωματούσης ἀφαιροῦντες, ᾤοντο μάλιστα
τιμᾶσθαι τὸν Ἡρακλέα καὶ χαίρειν ταῖς τοιαύταις ἀποχρήσεσι καὶ συστολαῖς τῶν περιττῶν, εὐτελῆ καὶ αὐτάρκη καὶ ἀπέριττον τῷ βίῳ γενόμενον;</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="19">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τὸν
Ἰανουάριον μῆνα νέου ἔτους ἀρχὴν λαμβάνουσι;</q>
</p>
<p>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-268a" n="268a"/>τὸ γὰρ παλαιὸν ὁ Μάρτιος ἠριθμεῖτο πρότερος,
ὡς ἄλλοις τε πολλοῖς δῆλόν ἐστι τεκμηρίοις καὶ μάλιστα τῷ τὸν πέμπτον ἀπὸ τοῦ Μαρτίου Πέμπτον καὶ τὸν ἕκτον Ἕκτον ὀνομάζεσθαι, καὶ τοὺς
<pb xml:id="v.4.p.32"/> ἄλλους ἐφεξῆς ἄχρι τοῦ τελευταίου, ὃν Δεκέμβριον καλοῦσιν ἀπὸ τοῦ Μαρτίου δέκατον ἀριθμούμενον.
ἐξ οὗ δὴ καὶ παρέστη τισὶν οἴεσθαι καὶ λέγειν ὡς
οὐ δώδεκα μησὶν ἀλλὰ δέκα συνεπλήρουν οἱ τότε Ῥωμαῖοι τὸν ἐνιαυτὸν ἐνίοις
 <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἐνίος</foreign> Wyttenbach: <foreign xml:lang="grc">ἐνίας</foreign>.</note> τῶν μηνῶν ἡμέρας
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-268b" n="268b"/> πλείονας τῶν τριάκοντα προστιθέντες. ἄλλοι δʼ
ἱστοροῦσι τὸν μὲν Δεκέμβριον ἀπὸ τοῦ Μαρτίου δέκατον εἶναι, τὸν δʼ
Ἰανουάριον ἑνδέκατον, τὸν
δὲ Φεβρουάριον δωδέκατον, ἐν ᾧ καθαρμοῖς τε χρῶνται καὶ τοῖς φθιμένοις ἐναγίζουσι τοῦ ἐνιαυτοῦ τελευτῶντος. μετατεθῆναι δὲ τούτους καὶ γενέσθαι τὸν
Ἰανουάριον πρῶτον, ὅτι τῇ νουμηνίᾳ τούτου τοῦ μηνός, ἣν ἡμέραν καλάνδας
Ἰανουαρίας καλοῦσιν,
οἱ πρῶτοι κατεστάθησαν ὕπατοι, τῶν βασιλέων
ἐκπεσόντων.
</p>
<p>πιθανώτεροι δʼ εἰσὶν οἱ λέγοντες ὅτι τὸν μὲν Μάρτιον ὁ Ῥωμύλος πολεμικὸς καὶ ἀρειμάνιος ὢν καὶ δοκῶν ἐξ Ἄρεος γεγονέναι προέταξε τῶν μηνῶν
ἐπώνυμον ὄντα τοῦ Ἄρεος· Νομᾶς
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">Νομᾶς</foreign> the better spelling (<foreign xml:lang="lat">cf</foreign>. 267 c): <foreign xml:lang="grc">νουμᾶς</foreign>.</note>
δʼ
αὖθις
εἰρηνικὸς<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-268c" n="268c"/> γενόμενος καὶ πρὸς ἔργα τῆς γῆς φιλοτιμούμενος τρέψαι τὴν πόλιν ἀποστῆσαι δὲ τῶν πολεμικῶν, τῷ
Ἰανουαρίῳ τὴν ἡγεμονίαν ἔδωκε καὶ τὸν
Ἰανὸν εἰς τιμὰς προήγαγε μεγάλας, ὡς πολιτικὸν καὶ γεωργικὸν μᾶλλον ἢ πολεμικὸν
γενόμενον. ὅρα δὲ μὴ μᾶλλον ὁ Νομᾶς
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">Νομᾶς</foreign> the better spelling (<foreign xml:lang="lat">cf</foreign>. 267 c): <foreign xml:lang="grc">νουμᾶς</foreign>.</note>
τῇ φύσει προσήκουσαν ἀρχὴν ἔλαβε τοῦ ἔτους ὡς πρὸς ἡμᾶς.
καθόλου μὲν γὰρ οὐδέν ἐστι φύσει τῶν ἐν κύκλῳ περιφερομένων οὔτʼ ἔσχατον οὔτε πρῶτον, νόμῳ
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-268d" n="268d"/> δʼ ἄλλην ἄλλοι τοῦ χρόνου λαμβάνουσιν ἀρχὴν
ἄριστα δʼ οἱ τὴν μετὰ τροπὰς χειμερινὰς
<pb xml:id="v.4.p.34"/> λαμβάνοντες, ὁπηνίκα τοῦ πρόσω βαδίζειν πεπαυμένος
ὁ ἥλιος ἐπιστρέφει καὶ ἀνακάμπτει πάλιν πρὸς ἡμᾶς· γίγνεται γὰρ ἀνθρώποις
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἀνθρώποις</foreign> F.C.B. (<foreign xml:lang="grc">αὕτε</foreign> Helmbold): <foreign xml:lang="grc">αὐτοῖς</foreign>.</note>
τρόπον τινὰ κατὰ
φύσιν
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">κατὰ φύσιν</foreign><foreign xml:lang="lat">καὶ φύσει</foreign>.</note>
τὸν μὲν τοῦ φωτὸς αὔξουσα χρόνον ἡμῖν, μειοῦσα δὲ τὸν τοῦ σκότους, ἐγγυτέρω δὲ ποιοῦσα τὸν κύριον καὶ ἡγεμόνα τῆς ῥευστῆς οὐσίας ἁπάσης.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="20">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τῇ γυναικείᾳ θεῷ, ἣν Ἀγαθὴν καλοῦσιν, κοσμοῦσαι σηκὸν αἱ γυναῖκες οἴκοι
μυρσίνας οὐκ εἰσφέρουσι, καίτοι πᾶσι φιλοτιμούμεναι χρῆσθαι τοῖς βλαστάνουσι καὶ ἀνθοῦσι;</q>
</p>
<p>πότερον, ὡς οἱ μυθολογοῦντες ἱστοροῦσι, Φαύνου
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">Φαυνοῦ</foreign> Meziriacus: <foreign xml:lang="grc">φαυλίου</foreign>.</note>
μὲν ἦν γυνὴ τοῦ μάντεως, οἴνῳ δὲ χρησαμένη
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-268e" n="268e"/> κρύφα καὶ μὴ λαθοῦσα ῥάβδοις ὑπὸ
τοῦ ἀνδρὸς ἐκολάσθη μυρσίνης, ὅθεν μυρσίνην μὲν οὐκ εἰσφέρουσιν, οἶνον δʼ αὐτῇ σπένδουσι, γάλα
προσαγορεύουσαι;
</p>
<p>ἢ πολλῶν μὲν ἁγναὶ μάλιστα δʼ ἀφροδισίων τὴν ἱερουργίαν ἐκείνην ἐπιτελοῦσιν; οὐ γὰρ μόνον ἐξοικίζουσι τοὺς ἄνδρας, ἀλλὰ καὶ πᾶν ἄρρεν ἐξελαύνουσι τῆς οἰκίας, ὅταν τὰ νενομισμένα τῇ θεῷ ποιῶσι. τὴν οὖν μυρσίνην ὡς ἱερὰν Ἀφροδίτης
 <note resp="ed" xml:lang="eng" n="v.4.p.34.n.4" place="unspecified" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">Ἀφροδίτης</foreign><foreign xml:lang="grc">ἀφροδίτῃ</foreign>.</note>
ἀφοσιοῦνται· καὶ γὰρ ἣν νῦν Μουρκίαν Ἀφροδίτην καλοῦσι, Μυρτίαν τὸ παλαιὸν ὡς ἔοικεν ὠνόμαζον.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="21">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τὸν δρυοκολάπτην οἱ Λατῖνοι
σέβονται καὶ ἀπέχονται πάντες ἰσχυρῶς τοῦ ὄρνιθος;</q>
<pb xml:id="v.4.p.36"/>
</p>
<p>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-268f" n="268f"/>πότερον ὅτι τὸν Πῖκον λέγουσιν ὑπὸ φαρμάκων τῆς γυναικὸς μεταβαλεῖν τὴν φύσιν καὶ γενόμενον δρυοκολάπτην ἀποφθέγγεσθαι λόγια καὶ χρησμῳδεῖν τοῖς ἐρωτῶσιν;
</p>
<p>ἤ τοῦτο μὲν ἄπιστόν ἐστιν ὅλως καὶ τερατῶδες,
ἅτερος δὲ τῶν μύθων πιθανώτερος, ὡς ἄρα τοῖς περὶ Ῥωμύλον καὶ Ῥῶμον ἐκτεθεῖσιν οὐ μόνον λύκαινα θηλὴν ἐπεῖχεν, ἀλλὰ καὶ δρυοκολάπτης τις ἐπιφοιτῶν ἐψώμιζεν; ἐπιεικῶς γὰρ ἔτι καὶ νῦν ἐν
 <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἐν</foreign> added by Bernardarkis</note>
 τοῖς ὑπωρείοις καὶ δρυμώδεσι τόποις ὅπου φαίνεται δρυοκολάπτης, ἐκεῖ καὶ λύκος, ὡς Νιγίδιος
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">Νιγίδιος</foreign> Xylander: <foreign xml:lang="grc">νίγιδος</foreign>.</note>
 ἱστορεῖ.
</p>
<p>ἢ μᾶλλον, ὡς ἄλλον ἄλλου θεοῦ, καὶ τοῦτον
Ἄρεος ἱερὸν νομίζουσι τὸν ὄρνιν; καὶ γὰρ
εὐθαρσὴς<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-269a" n="269a"/> καὶ γαῦρός ἐστι καὶ τὸ ῥύγχος οὕτως ἔχει
κραταιόν, ὥστε δρῦς ἀνατρέπειν, ὅταν κόπτων πρὸς τὴν ἐντεριώνην ἐξίκηται.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="22">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τὸν
Ἰανὸν διπρόσωπον οἴονται γεγονέναι καὶ γράφουσιν οὕτω καὶ πλάττουσιν;</q>
</p>
<p>πότερον ὅτι τῷ μὲν γένει Ἕλλην ἐκ Περραιβίας
ἦν, ὡς ἱστοροῦσιν, διαβὰς δʼ εἰς
Ἰταλίαν καὶ συνοικήσας τοῖς αὐτόθι βαρβάροις μετέβαλε καὶ γλῶτταν καὶ δίαιταν ἢ μᾶλλον ὅτι τοὺς περὶ τὴν
Ἰταλίαν φυτοῖς
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">φυτοῖς</foreign> F.C.B. (<foreign xml:lang="grc">σίτοις</foreign> or <foreign xml:lang="grc">σιτίος</foreign> Kronenberg; <foreign xml:lang="grc">ἀνθρώπους</foreign> Abresch):<foreign xml:lang="grc">.</foreign></note>
ἀγρίοις καὶ ἀνόμοις χρωμένους ἔθεσιν εἰς ἕτερον βίου σχῆμα, πείσας γεωργεῖν καὶ πολιτεύεσθαι, μετέβαλε καὶ μετεκόσμησεν;
</p>
</div>
<pb xml:id="v.4.p.38"/>
<div subtype="section" type="textpart" n="23">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τὰ πρὸς
 <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">πρός</foreign>]<foreign xml:lang="grc">περί</foreign> in the <title rend="italic">Life of Numa</title>, chap. xxii.</note>
τὰς ταφὰς πιπράσκουσιν ἐν
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-269b" n="269b"/> τῷ τεμένει τῷ Λιβιτίνης νομίζοντες Ἀφροδίτην εἶναι τὴν Λιβιτίνην;</q>
</p>
<p>πότερον καὶ τοῦτο τῶν Νομᾶ τοῦ βασιλέως φιλοσοφημάτων ἕν ἐστιν, ὅπως μανθάνωσι μὴ δυσχεραίνειν τὰ τοιαῦτα μηδὲ φεύγειν ὡς μιασμόν;
</p>
<p>ἢ μᾶλλον ὑπόμνησίς ἐστι τοῦ φθαρτὸν εἶναι
τὸ γεννητόν, ὡς μιᾶς θεοῦ τὰς γενέσεις καὶ τὰς τελευτὰς ἐπισκοπούσης; καὶ γὰρ ἐν Δελφοῖς Ἀφροδίτης ἐπιτυμβίας ἀγαλμάτιόν ἐστι πρὸς ὃ
 <note resp="ed" xml:lang="eng" n="v.4.p.38.n.2" place="unspecified" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὅ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ᾦ</foreign> E. Kurtz.</note>
τοὺς κατοιχομένους ἐπὶ τὰς χοὰς ἀνακαλοῦνται.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="24">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τρεῖς τοῦ μηνὸς ἀρχὰς καὶ προθεσμίας ἔχουσιν, οὐ ταὐτὸ διάστημα τῶν ἡμερῶν μεταξὺ λαμβάνοντες;</q>
</p>
<p>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-269c" n="269c"/>πότερον, ὡς οἱ περὶ τὸν Ἰόβαν ἱστοροῦσιν, ὅτι ταῖς καλάνδαις ἐκάλουν τὸν δῆμον οἱ ἄρχοντες καὶ κατήγγελλον εἰς πέμπτην τὰς νώνας,
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">νώνας</foreign>, etc., here and elsewhere; the mss. often have <foreign xml:lang="grc">νόννας</foreign>, etc.</note>
εἰδοὺς δʼ ἡμέραν ἱερὰν ἐνόμιζον;
</p>
<p>ἢ μᾶλλον ὅτι ταῖς τῆς σελήνης διαφοραῖς ὁρίζοντες τὸν χρόνον, ἑώρων ἐν τρισὶ γιγνομένην διαφοραῖς τὴν σελήνην κατὰ μῆνα ταῖς μεγίσταις,
πρώτῃ μὲν ὅτε κρύπτεται σύνοδον ποιησαμένη πρὸς ἥλιον, δευτέρᾳ
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">πρώτῃ</foreign>...<foreign xml:lang="grc">δευτέρᾳ</foreign> Bernardakis: <foreign xml:lang="grc">πρώτη</foreign>...<foreign xml:lang="grc">δευτέρα</foreign></note>
δʼ ὅταν ἐκφυγοῦσα τὰς αὐγὰς τοῦ ἡλίου καταφανὴς πρῶτον ἐπὶ δυσμῶν γένηται, τρίτῃ δὲ τῇ περὶ τὴν πλήρωσιν αὐτῆς πανσελήνου
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-269d" n="269d"/> γενομένης 
 <note resp="ed" xml:lang="eng"  place="unspecified" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">γενομένης</foreign> Madvig: <foreign xml:lang="grc">γινομένης</foreign>.</note>
; ὀνομάζουσι δὲ τὸν μὲν ἀφανισμὸν αὐτῆς καὶ τὴν κρύψιν <q type="unspecified">καλάνδας,</q> ὅτι πᾶν τὸ
<pb xml:id="v.4.p.40"/> κρύφα καὶ λάθρα <q type="unspecified">κλάμ</q> καὶ <q type="unspecified">κηλάρι 
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">κηλάρι</foreign> an obvious correction, first adopted by H.J. Rose: <foreign xml:lang="grc">κήλαρε</foreign> or <foreign xml:lang="grc">κηλάρε</foreign> (E).</note>
</q> τὸ λανθάνειν· τὴν δὲ πρώτην φάσιν
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">φάσιν</foreign> Polus and Leonicus: <foreign xml:lang="grc">φασί</foreign>.</note>
<q type="unspecified">νώνας 
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">νώνας</foreign>, etc., here and elsewhere; the mss. often have <foreign xml:lang="grc">νόννας</foreign>, etc.</note>
</q> τῷ δικαιοτάτῳ τῶν ὀνομάτων, νουμηνίαν οὖσαν· καὶ γὰρ αὐτοὶ τὸ νέον καὶ καινὸν ὥσπερ ἡμεῖς
προσαγορεύουσι· τὰς δʼ <q type="unspecified">εἰδοὺς ἢ</q> διὰ τὸ κάλλος καὶ
τὸ εἶδος ὁλοκλήρου καθισταμένης τῆς σελήνης ἢ
τῷ Διὶ τὴν ἐπωνυμίαν ἀποδιδόντες.
 <note resp="ed" xml:lang="eng" n="v.4.p.40.n.4" place="unspecified" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἀποδιδόντες</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἐπιδιδόντες</foreign> in all mss. but E.</note>
οὐ δεῖ δὲ τῶν ἡμερῶν τὸν ἀκριβέστατον ἀριθμὸν διώκειν οὐδὲ τὸ
 <note resp="ed" xml:lang="eng" n="v.4.p.40.n.5" place="unspecified" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τὸ</foreign> E. Kurtz: <foreign xml:lang="grc">τῷ</foreign>.</note>
παρʼ ὀλίγον συκοφαντεῖν, ὅπου καὶ νῦν ἐπίδοσιν τοσαύτην ἀστρολογίας ἐχούσης, περιγίγνεται τῆς ἐμπειρίας τῶν μαθηματικῶν ἡ τῆς κινήσεως
ἀνωμαλία διαφεύγουσα τὸν λόγον.
</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="25">
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-269e" n="269e"/>
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τὴν μετὰ καλάνδας ἡμέραν καὶ
νώνας
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">νώνας</foreign>, etc., here and elsewhere; the mss. often have <foreign xml:lang="grc">νόννας</foreign>, etc.</note>
καὶ εἰδοὺς ἀνέξοδον καὶ ἀνεκδήμητον τίθενται;</q>
</p>
<p>πότερον, ὡς οἱ πλεῖστοι νομίζουσι καὶ Λίβιος ἱστορεῖ, ὅτι 
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ὅτι</foreign> omitted in most mss., but found in E.</note>
μετὰ τὰς Κυιντιλίας εἰδούς, ἃς νῦν Ἰουλίας καλοῦσιν, ἐξάγοντες 
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἐξάγοντες</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἐξαγαγόντες</foreign> Helmbold.</note>
οἱ χιλίαρχοι τὸ στράτευμα περὶ τὸν Ἀλίαν 
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">Ἀλίαν</foreign> the usual spelling: <foreign xml:lang="grc">Ἀλλιαν</foreign>.</note>
ποταμὸν ἐκρατήθησαν ὑπὸ Κελτῶν μάχῃ καὶ τὴν πόλιν ἀπώλεσαν; νομισθείσης δὲ τῆς
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">τῆς</foreign> added by Meziriacus.</note>
μετὰ τὰς εἰδοὺς ἀποφράδος προήγαγεν 
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">προήγαγεν</foreign> Wyttenbach: <foreign xml:lang="grc">προσταγέν</foreign>.</note>
ὥσπερ φιλεῖ πορρωτέρω τὸ ἔθος ἡ
<pb xml:id="v.4.p.42"/>
δεισιδαιμονία καὶ κατέστησεν εἰς τὴν αὐτὴν εὐλάβειαν
τήν τε μετὰ νώνας καὶ τὴν μετὰ καλάνδας;
</p>
<p>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-269f" n="269f"/>ἤ τοῦτο μὲν ἔχει πολλὰς ἀλογίας
 <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἀλογίας</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἀντιλογίας</foreign> in some mss.</note>; ἄλλῃ τε γὰρ ἡμέρᾳ τὴν μάχην ἡττήθησαν, ἣν Ἀλιάδα
 <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">Ἀλάδα</foreign> the usual spelling: <foreign xml:lang="grc">Ἀλλιάδα</foreign>.</note> διὰ τὸν ποταμὸν καλοῦντες ἀφοσιοῦνται, καὶ πολλῶν ἀποφράδων οὐσῶν οὐκ ἐν παντὶ μηνὶ τὰς ὁμωνύμους παραφυλάττουσιν, ἀλλʼ ἑκάστην ἐν ᾧ συνέτυχε, τὸ
τε ταῖς μετὰ νώνας καὶ καλάνδας ἁπλῶς ἁπάσαις
 <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἁπάσαις</foreign>] all mss. but one have <foreign xml:lang="grc">ἁπάσας</foreign>.</note>
προστρίψασθαι τὴν δεισιδαιμονίαν ἀπιθανώτατον.
</p>
<p>ὅρα δὴ μή, καθάπερ τῶν μηνῶν τὸν μὲν πρῶτον
ὀλυμπίοις θεοῖς ἱέρωσαν, τὸν δὲ δεύτερον χθονίοις
ἐν ᾧ καὶ καθαρμούς τινας τελοῦσι καὶ τοῖς
κατοιχομένοις<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-270a" n="270a"/> ἐναγίζουσιν, οὕτω καὶ
 <note resp="ed" xml:lang="eng" n="v.4.p.42.n.4" place="unspecified" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">καί</foreign> omitted in all mss. but E.</note>
τῶν ἡμερῶν τὰς μὲν οἷον ἀρχὰς καὶ κυρίας ὥσπερ εἴρηται τρεῖς
οὔσας ἑορτασίμους καὶ ἱερὰς ἔθεντο, τὰς δʼ ἐφεξῆς δαίμοσι καὶ φθιτοῖς ἐπιφημίσαντες ἀποφράδας καὶ ἀπράκτους ἐνόμισαν. καὶ γὰρ Ἕλληνες ἐν τῇ
νουμηνίᾳ τοὺς θεοὺς σεβόμενοι, τὴν δευτέραν ἥρωσι
καὶ δαίμοσιν ἀποδεδώκασι καὶ τῶν κρατήρων ὁ δεύτερος ἥρωσιν ἐπικίρναται καὶ ἡρωίσι. καὶ ὅλως
ἀριθμός τις ὁ χρόνος, ἀριθμοῦ δὲ θεῖον ἡ ἀρχή μονὰς γάρ ἐστιν. ἡ δὲ μετʼ αὐτὴν δυὰς ἀντίπαλος
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-270b" n="270b"/> τῇ ἀρχῇ καὶ ἀρτίων πρώτη. τὸ δʼ ἄρτιον ἐνδεὲς
<pb xml:id="v.4.p.44"/> καὶ ἀτελὲς καὶ ἀόριστον, ὥσπερ αὖ τὸ περιττὸν ὥρισται καὶ περαίνει καὶ τέλειόν ἐστι. διὸ καὶ
νῶναι μὲν ἐπιβάλλουσι διὰ πέμπτης καλάνδαις,
νώναις δʼ εἰδοὶ διʼ ἐνάτης. ὁρίζουσι γὰρ οἱ
περιττοὶ τὰς ἀρχάς· οἱ δὲ μετὰ τὰς ἀρχὰς ἄρτιοι ὄντες
οὐκ ἔχουσι τάξιν οὐδὲ δύναμιν, ὅθεν οὐκ ἄρχονται πράξεως οὐδʼ ἀποδημίας ἐν ταύταις.
</p>
<p>ἢ καὶ τὸ τοῦ Θεμιστοκλέους ἔχει λόγον,
ἐρίσαι ποτὲ τὴν ὑστεραίαν πρὸς τὴν ἑορτήν, ἐκείνης μὲν ἀσχολίαν καὶ κόπον ἐχούσης πολύν, αὐτὴν δὲ
παρέχουσαν
 <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">αὐτὴν δὲ παρέχουσαν</foreign> Bernardakis: <foreign xml:lang="grc">αὐτὴ δὲ παρέχουσα</foreign>.</note>
μετὰ σχολῆς καὶ ἡσυχίας ἀπολαῦσαι τῶν παρεσκευασμένων πρὸς τὴν ἑορτὴν
ἀποκρίνασθαι<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-270c" n="270c"/>
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἀποκίνασθαι</foreign> Aldine edition: <foreign xml:lang="grc">ἀποκρίωεσθαι</foreign>.</note>
δὲ πρὸς ταῦτα τὴν ἑορτὴν <q type="unspecified">ἀληθῆ λέγεις,
ἀλλʼ ἐμοῦ μὴ γενομένης οὐδʼ
ἂν σὺ ἦσθα 
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἦσθα</foreign> 320 F, <foreign xml:lang="lat">infra</foreign>, and <title rend="italic">Life of Themistocles</title>: <foreign xml:lang="grc">ἦς</foreign>.</note>
</q>; ταῦτα
δʼ
ὁ Θεμιστοκλῆς πρὸς τοὺς αὖθις ἔλεγε στρατηγοὺς τῶν Ἀθηναίων ὡς οὐκ ἂν οὐδαμοῦ φανέντας, εἰ μὴ τὴν πόλιν αὐτὸς ἔσῳσεν.
</p>
<p>ἐπεὶ τοίνυν πᾶσα μὲν ἀξία σπουδῆς ἀποδημία καὶ πρᾶξις οἰκονομίας δεῖται καὶ παρασκευῆς, Ῥωμαῖοι δὲ τὸ παλαιὸν ἐν ταῖς ἑορταῖς οὐδὲν
ᾠκονόμουν οὐδʼ
ἐφρόντιζον ἀλλʼ
ἢ περὶ τοὺς θεοὺς
ἠσχολοῦντο καὶ τοῦτʼ ἔπραττον, ὥσπερ ἔτι νῦν
προκηρύττουσιν οἱ ἱερεῖς ἐπὶ τὰς θυσίας βαδίζοντες,
εἰκότως εὐθὺς οὐκ ἐξεδήμουν μετὰ τὰς ἑορτὰς οὐδʼ ἔπραττον ἀπαράσκευοι γὰρ ἦσαν, ἀλλʼ
<pb xml:id="v.4.p.46"/>
ἐκφροντίζοντες<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-270d" n="270d"/> οἴκοι καὶ παρασκευαζόμενοι τὴν ἡμέραν ἐκείνην διετέλουν.
</p>
<p>ἢ καθάπερ ἔτι νῦν προσευξάμενοι καὶ προσκυνήσαντες ἐν τοῖς ἱεροῖς ἐπιμένειν καὶ καθίζειν
εἰώθασιν, οὕτως οὐκ εὐθὺς ἐπέβαλλον ταῖς ἱεραῖς ἡμέραις τὰς ἐνεργούς, ἀλλʼ ἐποίουν τι διάλειμμα καὶ διάστημα, πολλὰ τῶν πραγμάτων δυσχερῆ καὶ ἀβούλητα φερόντων;</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="26">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί λευκὰ φοροῦσιν ἐν τοῖς πένθεσιν αἱ γυναῖκες ἱμάτια καὶ λευκοὺς κεκρυφάλους;</q>
</p>
<p>πότερον ὡς τοὺς μάγους φασὶν πρὸς τὸν Ἅιδην
καὶ τὸ σκότος ἀντιταττομένους, τῷ δὲ φωτεινῷ καὶ λαμπρῷ συνεξομοιοῦντας ἑαυτοὺς τοῦτο ποιεῖν;
</p>
<p>ἤ, καθάπερ τὸ σῶμα τοῦ τεθνηκότος
ἀμφιεννύουσι<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-270e" n="270e"/> λευκοῖς, καὶ τοὺς προσήκοντας ἀξιοῦσι; τὸ
δὲ σῶμα κοσμοῦσιν οὕτως, ἐπεὶ μὴ δύνανται τὴν
ψυχήν· βούλονται δʼ ἐκείνην λαμπρὰν καὶ καθαρὰν 
προπέμπειν, ὡς ἀφειμένην ἤδη καὶ διηγωνισμένην 
μέγαν ἀγῶνα καὶ ποικίλον.
</p>
<p>ἢ τὸ μὲν λιτὸν ἐν τούτοις μάλιστα καὶ τὸ
ἁπλοῦν πρέπει; τῶν δὲ βαπτῶν τὰ μὲν καὶ πολυτέλειαν ἐμφαίνει τὰ δὲ περιεργίαν· οὐ γὰρ
ἧττον ἔστι πρὸς τὸ μέλαν ἢ τὸ ἁλουργὸν εἰπεῖν,
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-270f" n="270f"/>
<q type="unspecified">δολερὰ μὲν τὰ εἵματα, δολερὰ δὲ τὰ χρώματα.</q>
 <note resp="ed" xml:lang="eng" n="v.4.p.46.n.1" place="unspecified" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">χρίματα</foreign> Hatzidakis and S.A. Naber; <foreign xml:lang="lat">cf</foreign>. Herod.iii.22 and <title rend="italic">Moralia</title>, 646 B and 863 E.</note>
τὸ δʼ
αὐτόχρουν μέλαν οὐχ ὑπὸ τέχνης ἀλλὰ
<pb xml:id="v.4.p.48"/> φύσει, βαπτόν ἐστι, καὶ μεμειγμένον τῷ σκιώδει κεκράτηται.
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">κεκράτηται</foreign>] <foreign xml:lang="grc">κέκραται</foreign> in some mss.</note>
μόνον οὖν τὸ λευκὸν εἰλικρινὲς καὶ
ἀμιγὲς καὶ ἀμίαντόν ἐστι βαφῇ καὶ ἀμίμητον
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἀμίμητον</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἄμικτον</foreign> Meziriacus.</note>,
οἰκειότατον οὖν τοῖς θαπτομένοις. καὶ γὰρ ὁ
τεθνηκὼς ἁπλοῦν τι γέγονε καὶ ἀμιγὲς καὶ καθαρὸν, ἀτεχνῶς οὐδὲν ἀλλʼ
ἢ φαρμάκου δευσοποιοῦ τοῦ σώματος ἀπηλλαγμένος. ἐν δʼ
Ἄργει λευκὰ
φοροῦσιν ἐν τοῖς πένθεσιν, ὡς Σωκράτης φησίν,
ὑδατόκλυστα.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="27">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί πᾶν τεῖχος ἀβέβηλον καὶ ἱερὸν
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-271a" n="271a"/> νομίζουσι, τὰς δὲ πύλας οὐ νομίζουσιν;</q>
</p>
<p>ἦ καθάπερ ἔγραψε Βάρρων τὸ μὲν τεῖχος ἱερὸν δεῖ νομίζειν, ὅπως ὑπὲρ αὐτοῦ μάχωνται προθύμως καὶ ἀποθνήσκωσιν; οὕτω γὰρ δοκεῖ καὶ Ῥωμύλος ἀποκτεῖναι τὸν ἀδελφὸν ὡς ἄβατον καὶ ἱερὸν τόπον
ἐπιχειροῦντα διαπηδᾶν καὶ ποιεῖν ὑπερβατὸν καὶ βέβηλον.
</p>
<p>τὰς δὲ πύλας οὐχ οἷόν τʼ ἦν ἀφιερῶσαι, διʼ ὧν ἄλλα τε πολλὰ τῶν ἀναγκαίων καὶ τοὺς νεκροὺς ἐκκομίζουσιν. ὅθεν οἱ πόλιν ἀπʼ ἀρχῆς κτίζοντες ὅσον ἂν μέλλωσι τόπον ἀνοικοδομεῖν ἐπίασιν
ἀρότρῳ, βοῦν ἄρρενα καὶ θήλειαν ὑποζεύξαντες· ὅταν
δὲ τὰ τείχη περιορίζωσι, τὰς τῶν πυλῶν χώρας
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-271b" n="271b"/> διαμετροῦντες τὴν ὕνιν ὑφαιροῦσι, καὶ
<pb xml:id="v.4.p.50"/> μεταφέρουσιν οὕτω τὸ ἄροτρον, ὡς τὴν ἀρουμένην πᾶσαν
ἱερὰν καὶ ἄσυλον ἐσομένην.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="28">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τοὺς παῖδας, ὅταν ὀμνύωσι τὸν Ἡρακλέα, κωλύουσιν ὑπὸ στέγῃ τοῦτο ποιεῖν καὶ κελεύουσιν εἰς ὕπαιθρον προϊέναι;</q>
</p>
<p>πότερον, ὡς ἔνιοι λέγουσιν, οὐκ οἰκουρίᾳ τὸν Ἡρακλέα χαίρειν ἀλλʼ
ὑπαίθρῳ βίῳ καὶ θυραυλίαις νομίζοντες;
</p>
<p>ἢ μᾶλλον, ὅτι τῶν θεῶν οὐκ ἐπιχώριος οὗτος ἀλλὰ πόρρωθεν καὶ ξένος; οὐδὲ γὰρ τὸν Διόνυσον
ὀμνύουσιν ὑπὸ στέγῃ,
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">στέγῃ</foreign> as above: all mss. except E have <foreign xml:lang="grc">στέγην</foreign>.</note>
ξένον ὄντα καὶ αὐτόν, εἴπερ ἐστὶ ἀπὸ Νύσης.
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἀπὸ</foreign> Νύσης F.C.B.: <foreign xml:lang="grc">διόνυσος</foreign>.</note>
</p>
<p>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-271c" n="271c"/>ἢ ταῦτα μὲν λέγεται, καὶ παίζεται πρὸς τοὺς παῖδας, ἄλλως δʼ
ἐπίσχεσίς ἐστι τῆς πρὸς τὸν ὅρκον εὐχερείας καὶ ταχύτητος τὸ γιγνόμενον, ὡς Φαβωρῖνος ἔλεγε; τὸ γὰρ ὥσπερ ἐκ παρασκευῆς μέλλησιν ἐμποιεῖ καὶ βουλεύσασθαι δίδωσι. συμβάλοιτο δʼ
ἄν τις τῷ Φαβωρίνῳ πρὸς τὸ μὴ κοινὸν
ἀλλʼ ἴδιον εἶναι τοῦ θεοῦ τούτου τὸ γιγνόμενον ἐκ τῶν περὶ Ἡρακλέους λεγομένων. ἱστορεῖται γὰρ
οὕτως
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">οὕτως</foreign> Wyttenbach: <foreign xml:lang="grc">οὗτος</foreign>.</note>
εὐλαβὴς γεγονέναι πρὸς ὅρκον, ὥσθʼ
ἅπαξ
ὀμόσαι καὶ μόνῳ Φυλεῖ τῷ Αὐγέου· διὸ καὶ τὴν
Πυθίαν προφέρειν τὰ ὅρκια πάντα
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">πάντα</foreign> F.C.B.: <foreign xml:lang="grc">ταῦτα</foreign>.</note>
Λακεδαιμονίοις
ὡς
ἐμπεδοῦσι λῷον εἴη καὶ ἄμεινον.
</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="29">
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-271d" n="271d"/>
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τὴν γαμουμένην οὐκ ἐῶσιν αὐτὴν ὑπερβῆναι τὸν οὐδὸν τῆς οἰκίας, ἀλλʼ ὑπεραίρουσιν
οἱ προπέμποντες;</q>
<pb xml:id="v.4.p.52"/>
</p>
<p>πότερον ὅτι καὶ τὰς πρώτας γυναῖκας ἁρπάσαντες
οὕτως εἰσήνεγκαν, αὐταὶ δʼ οὐκ εἰσῆλθον;
</p>
<p>ἢ βούλονται δοκεῖν εἰσιέναι βιαζομένας οὐχ ἑκούσας, ὅπου μέλλουσι διαλύειν τὴν παρθενίαν;
</p>
<p>ἢ σύμβολόν ἐστι τοῦ μηδʼ ἐξιέναι διʼ
αὐτῆς μηδὲ καταλιπεῖν τὴν οἰκίαν, εἰ μὴ βιασθείη, καθάπερ καὶ εἰσῆλθε βιασθεῖσα; καὶ γὰρ παρʼ ἡμῖν ἐν Βοιωτίᾳ καίουσι πρὸ τῆς θύρας τὸν ἄξονα τῆς ἁμάξης,
ἐμφαίνοντες δεῖν τὴν νύμφην ἐμμένειν ὡς ἀνῃρημένου
τοῦ ἀπάξοντος.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="30">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τὴν νύμφην εἰσάγοντες λέγειν
κελεύουσιν, <milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-271e" n="271e"/> ὅπου σὺ Γάιος,
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">Γάιος</foreign>] all mss. except E have <foreign xml:lang="grc">γαὶς</foreign>.</note>
ἐγὼ Γαΐα. ʼ;</q>
</p>
<p>πότερον ὥσπερ ἐπὶ ῥητοῖς εὐθὺς εἴσεισι τῷ 
κοινωνεῖν ἁπάντων καὶ συνάρχειν, καὶ τὸ μὲν δηλούμενόν 
ἐστιν <q type="unspecified">ὅπου σὺ κύριος καὶ οἰκοδεσπότης,
καὶ ἐγὼ κυρία καὶ οἰκοδέσποινα;</q> τοῖς δʼ
ὀνόμασι 
τούτοις ἄλλως
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἄλλως</foreign>] all mss. except E have <foreign xml:lang="grc">ἄλλοις</foreign>.</note>
κέχρηνται κοινοῖς οὖσιν, ὥσπερ οἱ
νομικοὶ Γάιον Σήιον καὶ Λούκιον Τίτιον, καὶ οἱ 
φιλόσοφοι Δίωνα καὶ Θέωνα παραλαμβάνουσιν. 
</p>
<p>ἢ διὰ Γαΐαν Καικιλίαν καλὴν καὶ ἀγαθὴν γυναῖκα, τῶν Ταρκυνίου παίδων ἑνὶ συνοικήσασαν,
ἧς ἐν τῷ τοῦ Σάγκτου ἱερῷ χαλκοῦς ἀνδριὰς
ἕστηκεν; ἔκειτο δὲ πάλαι καὶ σανδάλια καὶ ἄτρακτος, τὸ μὲν οἰκουρίας αὐτῆς, τὸ δʼ ἐνεργείας σύμβολον.
</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="31">
<pb xml:id="v.4.p.54"/>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-271f" n="271f"/>
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί ὁ πολυθρύλητος ᾄδεται Ταλάσιος
ἐν τοῖς γάμοις;</q>
</p>
<p>πότερον ἀπὸ τῆς ταλασίας; καὶ γὰρ τὸν τάλαρον τάλασον
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">τάλασον</foreign> Xylander: <foreign xml:lang="grc">τάλαντον</foreign>.</note>
ὀνομάζουσι· καὶ τὴν νύμφην εἰσάγοντες νάκος ὑποστρωννύασιν
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ὑποστρωννύασιν</foreign>] all mss. except E have <foreign xml:lang="grc">ὑποστρωννύουσιν</foreign>.</note>
· αὐτὴ δʼ εἰσφέρει μὲν ἠλακάτην καὶ τὴν ἄτρακτον, ἐρίῳ δὲ τὴν θύραν περιστέφει, τοῦ ἀνδρός.
</p>
<p>ἢ τὸ λεγόμενον
ὑπὸ τῶν ἱστορικῶν ἀληθές, ὅτι νεανίας ἦν τις λαμπρὸς ἐν τοῖς πολεμικοῖς καὶ τἄλλα χρηστὸς ὄνομα Ταλάσιος; ἐπεὶ δʼ
ἥρπαζον
οἱ Ῥωμαῖοι τὰς τῶν Σαβίνων θυγατέρας ἐλθούσας
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-272a" n="272a"/> ἐπὶ θέαν, ἐκομίζετο τῷ Ταλασίῳ παρθένος ἐκπρεπὴς τὴν ὄψιν ὑπὸ δημοτικῶν τινων καὶ πελατῶν
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">πελατῶν</foreign> Wyttenbach: <foreign xml:lang="grc">πελαστῶν</foreign></note>
τοῦ Ταλασίου, βοώντων ὑπὲρ ἀσφαλείας καὶ τοῦ μηδένα πελάζειν μηδʼ ἀντιλαμβάνεσθαι τῆς παιδός,
ὡς Ταλασίῳ γυνὴ φέροιτο. τιμῶντες οὖν οἱ λοιποὶ τὸν Ταλάσιον καὶ συνευχόμενοι καὶ συνευφημοῦντες
εἵποντο καὶ παρέπεμπον· ὅθεν, εὐτυχοῦς γάμου
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-272b" n="272b"/> γενομένου, καὶ τοῖς ἄλλοις εἰθίσθησαν ἐπιφωνεῖν
τὸν Ταλάσιον, ὥσπερ Ἕλληνες τὸν Ὑμέναιον.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="32">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τοῦ Μαΐου μηνὸς περὶ τὴν
πανσέληνον ἀπὸ τῆς ξυλίνης γεφύρας εἴδωλα ῥιπτοῦντες
ἀνθρώπων εἰς τὸν ποταμὸν Ἀργείους τὰ ῥιπτούμενα καλοῦσιν;</q>
</p>
<p>ἢ τὸ παλαιὸν οἱ περὶ τὸν τόπον οἰκοῦντες
<pb xml:id="v.4.p.56"/> βάρβαροι τοὺς ἁλισκομένους Ἕλληνας οὕτως
ἀπώλλυσαν; Ἡρακλῆς δὲ θαυμασθεὶς ὑπʼ αὐτῶν ἔπαυσε μὲν τὴν ξενοκτονίαν, ἐδίδαξε δὲ τὸ ἔθος καὶ τὴν δεισιδαιμονίαν ἀπομιμουμένους εἴδωλα ῥιπτεῖν,
Ἀργείους δὲ τοὺς Ἕλληνας οἱ παλαιοὶ πάντας ὁμαλῶς
προσηγόρευον. εἰ μὴ νὴ Δία τῶν Ἀρκάδων πολεμίους καὶ τοὺς Ἀργείους διὰ τὴν γειτνίασιν
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-272c" n="272c"/> ἡγουμένων, οἱ περὶ Εὔανδρον ἐκ τῆς Ἑλλάδος φυγόντες καὶ κατοικήσαντες αὐτόθι τὴν μνησικακίαν καὶ τὴν ἔχθραν διεφύλαττον.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="33">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τὸ παλαιὸν οὐκ ἐδείπνουν ἔξω χωρὶς τῶν υἱῶν ἔτι τὴν παιδικὴν ἡλικίαν ἐχόντων;</q>
</p>
<p>ἢ τοῦτο μὲν καὶ Λυκοῦργος εἴθισε, τοὺς παῖδας
ἐπεισάγων τοῖς φιδιτίοις, ὅπως ἐθίζωνται μὴ
θηριωδῶς μηδʼ ἀτάκτως ἀλλὰ μετʼ εὐλαβείας ταῖς ἡδοναῖς προσφέρεσθαι, τοὺς πρεσβυτέρους οἷον
ἐπισκόπους καὶ θεατὰς ἔχοντες; οὐκ ἔλαττον δὴ
τοῦτο καὶ
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">δὴ τοῦτο καὶ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">δὲ τούτου καὶ</foreign> τὸ H. Richards.</note>
τοὺς πατέρας αὐτοὺς μᾶλλον
αἰδεῖσθαι καὶ σωφρονεῖν τῶν υἱῶν παρόντων· ὅπου γὰρ
ἀναισχυντοῦσι γέροντες, ὥς φησιν ὁ Πλάτων, ἐνταῦθʼ
ἀνάγκη καὶ νέους ἀναισχυντοτάτους εἶναι.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="34">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τῶν ἄλλων Ῥωμαίων ἐν τῷ
Φεβρουαρίῳ<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-272d" n="272d"/> μηνὶ ποιουμένων χοὰς καὶ ἐναγισμοὺς τοῖς τεθνηκόσι
Δέκιμος Βροῦτος, ὡς Κικέρων
ἱστόρηκεν, ἐν τῷ Δεκεμβρίῳ τοῦτʼ ἔπραττεν; ἦν
<pb xml:id="v.4.p.58"/>
δʼ οὗτος ὁ Λυσιτάνειαν ἐπελθὼν καὶ πρῶτος
ἐπέκεινα στρατῷ διαβὰς τὸν τῆς Λήθης ποταμόν.</q>
</p>
<p>πότερον, ὥσπερ ἡμέρας ληγούσης καὶ μηνὸς φθίνοντος εἰώθασιν ἐναγίζειν οἱ πολλοί, λόγον ἔχει
καὶ τοῦ ἐνιαυτοῦ καταστρέφοντος ἐν τῷ τελευταίῳ μηνὶ τιμᾶν τοὺς τεθνηκότας; ἔστι, δὲ τῶν μηνῶν τελευταῖος ὁ Δεκέμβριος.
</p>
<p>ἢ χθονίων μὲν αἱ τιμαὶ θεῶν, τιμᾶν δὲ τοὺς χθονίους ὡραῖόν ἐστι, τῶν καρπῶν ἁπάντων
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-272e" n="272e"/> εἰληφότων συντέλειαν;
</p>
<p>ἤ ὅτε κινοῦσι τὴν γῆν ἀρχόμενοι σπόρου μεμνῆσθαι μάλιστα τῶν κάτω προσήκει;
</p>
<p>ἢ Κρόνῳ μὲν οὗτος ὁ μὴν ὑπὸ Ῥωμαίων καθιέρωται, Κρόνον δὲ τῶν κάτω θεῶν οὐ τῶν ἄνω νομίζουσιν;
</p>
<p>ἤ μεγίστης αὐτοῖς ἑορτῆς τῶν Κρονίων
καθεστώσης καὶ συνουσίας τε πλείστας καὶ ἀπολαύσεις ἔχειν δοκούσης, ἔδοξε καὶ ταύτης ἀπονέμειν τινὰς ἀπαρχὰς τοῖς τεθνηκόσιν;
</p>
<p>ἢ τοῦτο, τὸ
 <note resp="ed" xml:lang="eng" n="v.4.p.58.n.1" place="unspecified" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τοῦτο</foreign>, <foreign xml:lang="grc">τὸ</foreign> Bernardakis: <foreign xml:lang="grc">τοῦτο</foreign>.</note>
μόνον Βροῦτον ἐναγίζειν ἐν τῷ μηνὶ
τούτῳ, καθόλου ψεῦδός ἐστι; καὶ γὰρ τῇ Λαρεντίᾳ
ποιοῦσι τὸν ἐναγισμὸν καὶ χοὰς ἐπιφέρουσιν ἐπὶ τὸν τάφον τοῦ Δεκεμβρίου μηνός.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="35">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί δὲ τὴν Λαρεντίαν, ἑταίραν γεγενημένην, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-272f" n="272f"/> οὕτω τιμῶσιν;</q>
</p>
<p>ἄλλην γὰρ εἶναι Λαρεντίαν Ἄκκαν ἱστοροῦσι 
τὴν Ῥωμύλου τροφόν, ἣν τῷ Ἀπριλλίῳ μηνὶ
<pb xml:id="v.4.p.60"/> τιμῶσι. τῇ δʼ ἑταίρᾳ Λαρεντίᾳ Φαβόλαν
ἐπίκλησιν εἶναι λέγουσιν, ἐγνωρίσθη δὲ διὰ τοιαύτην αἰτίαν. ζάκορός τις Ἡρακλέους, ὡς ἔοικεν,
ἀπολαύων σχολῆς ἔθος εἶχεν ἐν πεττοῖς καὶ κύβοις τὰ πολλὰ διημερεύειν· καί ποτε, τῶν εἰωθότων παίζειν
σὺν αὐτῷ καὶ μετέχειν τῆς τοιαύτης διατριβῆς κατὰ τύχην μηδενὸς παρόντος, ἀδημονῶν τὸν θεὸν
προυκαλεῖτο διαβαλέσθαι τοῖς κύβοις πρὸς αὐτὸν ὥσπερ ἐπὶ ῥητοῖς, νικήσας μὲν εὑρέσθαι τι παρὰ τοῦ θεοῦ
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-273a" n="273a"/> χρηστόν, ἂν δὲ λειφθῇ, δεῖπνον αὐτὸς τῷ θεῷ
παρασχεῖν καὶ μείρακα καλὴν συναναπαυσομένην.
ἐκ τούτου δὲ τοὺς κύβους προθέμενος, τὸν μὲν
ὑπὲρ ἑαυτοῦ, τὸν
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">τὸν</foreign>... <foreign xml:lang="grc">τὸν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">τὴν</foreign>... <foreign xml:lang="grc">τὴν</foreign> in all mss. except E.</note>
δʼ
ὑπὲρ τοῦ θεοῦ βαλὼν ἐλείφθη.
ταῖς οὖν προκλήσεσιν ἐμμένων τράπεζάν τε λαμπροτέραν παρεσκεύασε τῷ θεῷ, καὶ τὴν Λαρεντίαν
παραλαβὼν ἐμφανῶς ἑταιροῦσαν εἱστίασε καὶ
κατέκλινεν ἐν τῷ ἱερῷ καὶ τὰς θύρας ἀπιὼν ἔκλεισε. λέγεται δὲ νύκτωρ ἐντυχεῖν αὐτῇ τὸν θεὸν οὐκ ἀνθρωπίνως καὶ κελεῦσαι βαδίζειν ἕωθεν εἰς ἀγοράν,
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-273b" n="273b"/> ᾧ δʼ
ἂν ἐντύχῃ πρώτῳ, προσέχειν μάλιστα καὶ
ποιεῖσθαι φίλον. ἀναστᾶσαν οὖν τὴν Λαρεντίαν βαδίζειν, καὶ συντυχεῖν τινι τῶν πλουσίων ἀγάμων
δὲ καὶ παρηκμακότων ὄνομα Ταρρουτίῳ
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">Ταρρουτίῳ</foreign>] Carrutius in Macrobius, <title rend="italic">Saturnalia</title>, i.10.14 and 17.</note>·
γνωρισθεῖσαν δὲ τούτῳ καὶ ζῶντος ἄρχειν τοῦ οἴκου καὶ κληρονομῆσαι τελευτήσαντος· ὕστερον δὲ χρόνοις
<pb xml:id="v.4.p.62"/> αὐτὴν τελευτῶσαν τῇ πόλει τὴν οὐσίαν ἀπολιπεῖν ʼ διὸ τὰς τιμὰς ἔχειν ταύτας.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="36">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί πύλην μίαν θυρίδα καλοῦσι, τὴν γὰρ
ʼ φενέστραν
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">φενέστραν</foreign> as in 322 F and elsewhere: <foreign xml:lang="grc">παινέστραν</foreign>.</note>
ʼ τοῦτο σημαίνει,
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">σημαίνει</foreign>] an obvious correction for <foreign xml:lang="grc">σημαίνειν</foreign>, the infinitive and the indicative being not infrequently confused un the mss.</note>
καὶ παρʼ αὐτὴν ὁ 
καλούμενος Τύχης θάλαμός ἐστι;</q>
</p>
<p>πότερον ὅτι Σέρβιος ὁ βασιλεὺς εὐτυχέστατος
γενόμενος δόξαν ἔσχε τῇ Τύχῃ συνεῖναι φοιτώσῃ
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-273c" n="273c"/> διὰ θυρίδος πρὸς αὐτόν;
</p>
<p>ἢ τοῦτο μὲν μῦθός ἐστιν, ἐπεὶ δὲ Ταρκυνίου Πρίσκου τοῦ βασιλέως ἀποθανόντος ἡ γυνὴ Τανακυλλὶς ἔμφρων οὖσα καὶ βασιλικὴ διὰ θυρίδος
προκύψασα τοῖς πολίταις ἐνέτυχε καὶ συνέπεισεν
ἀποδεῖξαι βασιλέα τὸν Σέρβιον, ἔσχε ταύτην ὁ
τόπος τὴν ἐπωνυμίαν;</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="37">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τῶν τοῖς θεοῖς ἀνατιθεμένων μόνα
τὰ σκῦλα νενόμισται περιορᾶν ἀφανιζόμενα τῷ
χρόνῳ, καὶ μήτε προκινεῖν
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">προκινεῖν</foreign> F.C.B.; προσκαινοῦν Wyttenbach; <foreign xml:lang="grc">προσκαττύειν</foreign> (?) S.A. Naber: <foreign xml:lang="grc">προσκθνεῖν</foreign>.</note>
μήτʼ ἐπισκευάζειν;</q>
</p>
<p>πότερον ἵνα τὴν δόξαν οἰόμενοι τοῖς πρώτοις
συνεκλιπεῖν ἀεί τι πρόσφατον ὑπόμνημα τῆς ἀρετῆς
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-273d" n="273d"/> ζητῶσι κομίζειν;
</p>
<p>ἢ μᾶλλον ὅτι τοῦ χρόνου τὰ σημεῖα τῆς πρὸς τοὺς πολεμίους διαφορᾶς ἀμαυροῦντος, αὐτοὺς
ἀναλαμβάνειν καὶ καινοποιεῖν ἐπίφθονόν ἐστι καὶ φιλαπέχθημον; οὐδὲ γὰρ παρʼ Ἕλλησιν οἱ πρῶτοι
<pb xml:id="v.4.p.64"/> λίθινον καὶ χαλκοῦν στήσαντες τρόπαιον
εὐδοκιμοῦσιν.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="38">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί Κόιντος Μέτελλος ἀρχιερεὺς γενόμενος καὶ τἄλλα δοκῶν φρόνιμος εἶναι καὶ πολιτικὸς ἀνὴρ ἐκώλυεν οἰωνίζεσθαι μετὰ τὸν Σεξτίλιον μῆνα τὸν νῦν Αὔγουστον προσαγορευόμενον;</q>
</p>
<p>πότερον ὅτι καθάπερ ἡμέρας ἀκμαζούσης ἢ ἀρχομένης πράττομεν τὰ τοιαῦτα καὶ μηνὸς ἱσταμένου καὶ αὐξομένου, τὰς δʼ ἀποκλίτους ὡς
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-273e" n="273e"/> ἀχρηματίστους φυλαττόμεθα, παραπλησίως τὸν μετὰ μῆνας ὀκτὼ χρόνον
ὥσπερ ἑσπέραν τινὰ τοῦ ἐνιαυτοῦ καὶ δείλην ἀποκλίνοντος ἤδη καὶ φθίνοντος
ἐνόμιζεν;
</p>
<p>ἢ καὶ τοῖς ὄρνισι χρηστέον ἀκμαίοις καὶ τελείοις; εἰσὶ δὲ πρὸ τοῦ θέρους τοιοῦτοι· περὶ δὲ
τὸ φθινόπωρον οἱ μὲν ἀσθενεῖς καὶ νοσώδεις, οἱ δὲ
νεοττοὶ καὶ ἀτελεῖς, οἱ δὲ παντάπασι φροῦδοι διὰ τὴν ὥραν ἐκτοπίζοντες.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="39">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τοῖς μὴ στρατευομένοις μὲν ἐν στρατοπέδῳ δʼ ἄλλως ἀναστρεφομένοις οὐκ ἐξῆν ἄνδρα βαλεῖν πολέμιον οὐδὲ τρῶσαι;</q>
</p>
<p>καὶ τοῦτο Κάτων ὁ πρεσβύτης ἐν ἐπιστολῇ τινι δεδήλωκε, γράφων πρὸς τὸν υἱὸν καὶ κελεύων, εἰ
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-273f" n="273f"/> παρεθείη τῆς στρατείας ἀποπληρώσας τὸν χρόνον,
<pb xml:id="v.4.p.66"/> ὑποστρέφειν· ἢ προσμένοντα λαβεῖν παρὰ τοῦ στρατηγοῦ τὸ ἐξεῖναι τρῶσαι καὶ ἀνελεῖν πολέμιον.
</p>
<p>πότερον ὅτι τὴν ἀνάγκην μόνην ἐξουσίαν εἶναι
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἐνόμιζεν</foreign> Xylander: <foreign xml:lang="grc">νομίζεν</foreign></note>
δεῖ τοῦ ἀνελεῖν ἄνθρωπον, ὁ δʼ ἄνευ νόμου καὶ προστάγματος τοῦτο ποιῶν ἀνδροφόνος ἐστί; διὸ καὶ Χρυσάνταν ἐπῄνεσεν ὁ Κῦρος, ὅτι μέλλων
ἀναιρεῖν πολέμιον καὶ τὴν κοπίδα διηρμένος, ἀκούσας τὸ ἀνακλητικὸν ἀφῆκε τὸν ἄνδρα καὶ οὐκ ἔπαισεν ὡς κεκωλυμένος.
</p>
<p>ἢ δεῖ τὸν συνιστάμενον πολεμίοις καὶ
μαχόμενον<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-274a" n="274a"/>, ἂν ἀποδειλιάσῃ, μὴ ἀνυπεύθυνον εἶναι μηδʼ ἀθῷον; οὐ γὰρ οὕτω βαλών τινα καὶ τρώσας
ὠφέλησεν
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">εἶναι</foreign>] <foreign xml:lang="grc">δοῦναι</foreign> E. Kurtz.</note>
, ὡς φυγὼν καὶ ἀναχωρήσας ἔβλαψεν.
ὁ μὲν οὖν ἀφειμένος στρατείας ἀπήλλακται τῶν στρατιωτικῶν νόμων· ὁ δʼ αἰτησάμενος τὸ πράττειν
τὰ τῶν στρατευομένων πάλιν ἑαυτὸν ὑπεύθυνον τῷ νόμῳ καὶ τῷ στρατηγῷ δέδωκεν.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="40">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τῷ ἱερεῖ τοῦ Διὸς οὐκ ἔξεστιν ἐν
ὑπαίθρῳ ἀλείφεσθαι;</q>
</p>
<p>πότερον ὅτι καὶ παῖδας γυμνοῦσθαι πατρὸς ὁρῶντος καὶ πενθεροῦ γαμβρὸν οὐχ ὅσιον ἦν οὐδὲ καλόν,
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-274b" n="274b"/> οὐδὲ συνελούοντο τὸ παλαιὸν ἀλλήλοις; πατὴρ δʼ
ὁ Ζεὺς καὶ τὸ ἐν ὑπαίθρῳ μάλιστά πως εἶναι δοκεῖ τοῦ Διὸς ἐνώπιον.
</p>
<p>ἤ, καθάπερ ἐν ναῷ καὶ ἱερῷ γυμνοῦν ἑαυτὸν
ἀθέμιτόν ἐστιν, οὕτω τὸν ὕπαιθρον ἀέρα καὶ τὸν
<pb xml:id="v.4.p.68"/> ὑπουράνιον, ὄντα καὶ θεῶν καὶ δαιμόνων μεστόν, ἐξευλαβοῦντο; διὸ καὶ τὰ πολλὰ τῶν ἀναγκαίων ὑπὸ στέγῃ δρῶμεν ἐπικρυπτόμενοι καὶ
ἐπικαλυπτόμενοι ταῖς οἰκίαις πρὸς τὸ θεῖον.
</p>
<p>ἢ
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἢ</foreign> added by Meziriacus (<foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> in E).</note>
τὰ μὲν μόνῳ τῷ ἱερεῖ, τὰ δὲ πᾶσιν ὑπὸ τοῦ νόμου προστέτακται διὰ τοῦ ἱερέως; διὸ καὶ παρʼ
ἡμῖν τὸ μὲν στεφανηφορεῖν καὶ κομᾶν καὶ μὴ
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">μὴ</foreign> added by Meziriacus.</note>
σιδηροφορεῖν μηδὲ τοῖς Φωκέων ὅροις ἐμβαίνειν
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-274c" n="274c"/> ἴδια λειτουργήματα τοῦ ἄρχοντός ἐστι· τὸ δʼ ὀπώρας μὴ γεύεσθαι πρὸ ἰσημερίας μετοπωρινῆς μηδʼ ἄμπελον τέμνειν πρὸ ἰσημερίας ἐαρινῆς ὁμοῦ
τι πᾶσι δηλοῦται διὰ τοῦ ἄρχοντος· ἑκατέρου γὰρ
ὁ καιρὸς ἐκεῖνός ἐστι.
</p>
<p>τὸν αὐτὸν οὖν τρόπον, ὡς ἔοικε, καὶ τοῦ παρὰ Ῥωμαίοις ἱερέως ἴδιόν ἐστι τὸ μήθʼ ἵππῳ χρῆσθαι μήτε πλείονας νύκτας ἀποδημεῖν τριῶν μήτʼ
ἀποτίθεσθαι τὸν πῖλον, ἀφʼ οὗ καὶ <q type="unspecified">φλᾶμεν</q> κέκληται.
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-274d" n="274d"/> πολλὰ δʼ ἄλλα δηλοῦται πᾶσι διὰ τοῦ ἱερέως· ὧν ἕν ἐστι καὶ τὸ ἐν ὑπαίθρῳ μὴ ἀλείφεσθαι. τὸ γάρ
ξηραλοιφεῖν ὑφεωρῶντο Ῥωμαῖοι σφόδρα, καὶ τοῖς
Ἕλλησιν οἴονται μηδὲν οὕτως αἴτιον δουλείας
γεγονέναι καὶ μαλακίας ὡς τὰ γυμνάσια καὶ τὰς παλαίστρας πολὺν ἄλυν καὶ σχολὴν ἐντικτούσας
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἐντικτούσας</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἐντεκόυσας</foreign> in all mss. except E.</note>
ταῖς πόλεσι καὶ κακοσχολίαν
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">κακοσχολία</foreign>ν] Wyttenbach suggests <foreign xml:lang="grc">ἀδολεσχίαν</foreign>.</note>
καὶ τὸ παιδεραστεῖν
<pb xml:id="v.4.p.70"/>
καὶ τὸ διαφθείρειν τὰ σώματα τῶν νέων ὕπνοις καὶ περιπάτοις καὶ κινήσεσιν εὐρύθμοις καὶ διαίταις ἀκριβέσιν, ὑφʼ
ὧν ἔλαθον ἐκρυέντες τῶν ὅπλων καὶ ἀγαπήσαντες ἀνθʼ ὁπλιτῶν καὶ ἱππέων ἀγαθῶν εὐτράπελοι καὶ παλαιστρῖται καλοὶ
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">καλοὶ</foreign>] all mss. except E have <foreign xml:lang="grc">καὶ καλοὶ</foreign>.</note>
λέγεσθαι. ταῦτα
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-274e" n="274e"/> γοῦν ἔργον ἐστὶν ἀποφυγεῖν εἰς ὕπαιθρον ἀποδυομένους· οἱ δὲ κατʼ οἰκίαν ἀλειφόμενοι καὶ
θεραπεύοντες ἑαυτοὺς οὐδὲν ἁμαρτάνουσι.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="41">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τὸ παλαιὸν νόμισμα πῇ μὲν εἶχεν Ἰανοῦ διπρόσωπον εἰκόνα, πῇ δὲ πλοίου πρύμναν
ἢ πρῷραν ἐγκεχαραγμένην;</q>
</p>
<p>πότερον ὡς οἱ πολλοὶ λέγουσιν ἐπὶ τιμῇ τοῦ Κρόνου πλοίῳ διαπεράσαντος εἰς Ἰταλίαν;
</p>
<p>ἢ τοῦτο μὲν ἔστιν ἐπὶ πολλῶν λέγειν, καὶ γὰρ Ἰανὸς καὶ Εὔανδρος καὶ Αἰνείας ἐκ θαλάττης προσεκομίσθησαν, ἐκεῖνο δʼ.ʼ ἄν τις μᾶλλον εἰκάσειεν
ὅτι τὰ μὲν καλὰ ταῖς πόλεσίν ἐστι τὰ δʼ
ἀναγκαῖα·
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-274f" n="274f"/> καὶ μέγιστον τῶν μὲν καλῶν ἡ εὐνομία, τῶν δʼ ἀναγκαίων ἡ εὐπορία· ἐπεὶ τοίνυν εὐκοσμίαν
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">εὐκοσμίαν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">εὐνομίαν</foreign> in some mss.</note>
μὲν Ἰανὸς κατέστησεν αὐτοῖς ἐξημερώσας τὸν βίον, ἀφθονίαν δὲ παρέχει, τῶν ἀναγκαίων ὁ ποταμὸς
πλόιμος ὢν καὶ τὰ μὲν ἐκ θαλάττης τὰ δʼ ἀπὸ τῆς
χώρας κατακομίζων, σύμβολον ἔσχε τὸ νόμισμα
τοῦ μὲν νομοθέτου τὸ δίμορφον ὡς εἴρηται διὰ τὴν μεταβολήν, τοῦ δὲ ποταμοῦ τὸ πορθμεῖον.
</p>
<p>ἑτέρῳ δʼ ἐχρήσαντο νομίσματι βοῦν ἔχοντι καὶ
<pb xml:id="v.4.p.72"/> πρόβατον καὶ ὗν παράσημον, εὐποροῦντες ἀπὸ τῶν θρεμμάτων μάλιστα καὶ τὴν περιουσίαν ἀπὸ τούτων ἔχοντες· διὸ καὶ τῶν ὀνομάτων πολλὰ τοῖς
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-275a" n="275a"/> παλαιοῖς, Συίλλιοι
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">Συίλλιοι</foreign> Xylander (cf. Life of Publicola, chap. xi.): <foreign xml:lang="grc">Συέλλιοι</foreign>.</note>
καὶ Βουβολκοὶ καὶ Πόρκιοι ἦσαν, ὡς Φενεστέλλας
 <note resp="ed" xml:lang="eng" n="v.4.p.72.n.2" place="unspecified" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">Φενεστέλλας</foreign> the proper speeling: <foreign xml:lang="grc">φαινεστέλλας</foreign></note>
εἴρηκεν.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="42">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τῷ τοῦ Κρόνου ναῷ χρῶνται
ταμιείῳ
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ταμιείῳ</foreign>, the regular form: <foreign xml:lang="grc">ταμείῳ</foreign>.</note>
τῶν δημοσίων χρημάτων, ἅμα δὲ καὶ
φυλακτηρίῳ τῶν συμβολαίων;</q>
</p>
<p>πότερον ὅτι δόξα κατεῖχε καὶ λόγος οὐκ εἶναι πλεονεξίαν ἐν ἀνθρώποις οὐδʼ ἀδικίαν Κρόνου βασιλεύοντος, ἀλλὰ πίστιν καὶ δικαιοσύνην;
</p>
<p>ἢ ὅτι καρπῶν εὑρετὴς
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">εὑρετὴς</foreign> several mss., as Bücheler had conjectured (<foreign xml:lang="lat">cf</foreign>. 956 A); <foreign xml:lang="grc">ἁγέτης</foreign> Abresch: <foreign xml:lang="grc">ἀρετῆς</foreign>.</note>
καὶ
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> H. Richards: <foreign xml:lang="grc">ἤ</foreign>.</note>
γεωργίας ἡγεμὼν ὁ
θεός; ἡ γὰρ ἅρπη τοῦτο σημαίνει καὶ οὐχ ὡς γέγραφεν Ἀντίμαχος Ἡσιόδῳ πειθόμενος
<quote rend="blockquote">
<l>λέχρις
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">λέχρις</foreign> Xylander: <foreign xml:lang="grc">λέχριε</foreign>.</note>
δὲ δρεπάνῳ τέμνων ἀπὸ μήδεα πατρὸς
</l>
<l>οὐρανοῦ Ἀκμονίδεω λάσιος Κρόνος ἀντιτέτυκτο.</l>
</quote> 
καρπῶν δʼ ἀφθονία καὶ διάθεσις γένεσίς ἐστι
νομίσματος·<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-275b" n="275b"/>· διὸ τὸν αἴτιον καὶ φύλακα ποιοῦνται τῆς εὐδαιμονίας. μαρτυρεῖ δὲ τούτῳ τὸ τὰς ἀγομένας
διʼ ἐννέα ἡμερῶν ἐπʼ ἀγορὰν συνόδους, νουνδίνας
δὲ καλουμένας, ἱερὰς τοῦ Κρόνου νομίζεσθαι·
<pb xml:id="v.4.p.74"/> πράσεως γὰρ καὶ ὠνῆς περιουσία καρπῶν ἀρχὴν παρέσχεν.
</p>
<p>ἤ ταῦτα μέν ἐστι παλαιά, πρῶτος δὲ ταμιεῖον ἀπέδειξε τὸ Κρόνιον, τῶν βασιλέων καταλυθέντων, Οὐαλέριος Ποπλικόλας πειθόμενος εὐερκῆ καὶ
καταφανῆ καὶ δυσεπιβούλευτον εἶναι τὸν τόπον;</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="43">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί δʼ
οἱ πρεσβεύοντες εἰς Ῥώμην ὁποθενοῦν ἐπὶ τὸν τοῦ Κρόνου ναὸν βαδίζοντες
ἀπογράφονται<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-275c" n="275c"/> πρὸς τοὺς ἐπάρχους τοῦ ταμιείου;</q>
</p>
<p>πότερον ὡς ξένου τοῦ Κρόνου γενομένου καὶ διὰ
τοῦτο τοῖς ξένοις χαίροντος, ἢ καὶ τοῦτο λύεται
τῇ ἱστορίᾳ; τὸ γὰρ παλαιὸν, ὡς ἔοικεν, οἱ ταμίαι ξένια τοῖς πρεσβεύουσιν ἔπεμπον ἐκαλεῖτο δὲ
<q type="unspecified">λαύτια
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">λαύτια</foreign> Abresch: <foreign xml:lang="grc">λαύτεια</foreign>.</note>
</q> τὰ πεμπόμενα, καὶ νοσούντων
ἐπεμέλοντο καὶ τελευτήσαντας ἔθαπτον ἐκ δημοσίου· νῦν δʼ
ὑπὸ πλήθους τῶν ἀφικνουμένων πρέσβεων ἐκλέλειπται τὸ τῆς δαπάνης, μένει δʼ ἔτι τὸ τοῖς ἐπάρχοις τοῦ ταμιείου προεντυγχάνειν διὰ τῆς
ἀπογραφῆς.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="44">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τῷ ἱερεῖ τοῦ Διὸς οὐκ ἔξεστιν
ὀμόσαι;</q>
</p>
<p>πότερον ὅτι βάσανός τις ἐλευθέρων ὁ ὅρκος ἐστί, δεῖ δʼ ἀβασάνιστον εἶναι καὶ τὸ σῶμα καὶ τὴν
ψυχὴν τοῦ ἱερέως;
</p>
<p>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-275d" n="275d"/>ἢ ὅτι περὶ μικρῶν ἀπιστεῖσθαι τὸν τὰ θεῖα καὶ 
μέγιστα πεπιστευμένον οὐκ εἰκός ἐστιν;
</p>
<p>ἢ ὅτι πᾶς ὅρκος εἰς κατάραν τελευτᾷ τῆς
<pb xml:id="v.4.p.76"/>
ἐπιορκίας, κατάρα δὲ δύσφημον καὶ σκυθρωπόν; ὅθεν οὐδʼ ἄλλοις ἐπαρᾶσθαι νομίζεται τοὺς ἱερεῖς. ἐπῃνέθη γοῦν Ἀθήνησιν ἡ ἱέρεια μὴ θελήσασα
καταράσασθαι τῷ Ἀλκιβιάδῃ τοῦ δήμου κελεύοντος·
ἔφη γὰρ εὐχῆς οὐ κατάρας ἱέρεια γεγονέναι.
</p>
<p>ἢ κοινὸς ὁ τῆς ἐπιορκίας κίνδυνος, ἂν ἀνὴρ ἀσεβὴς καὶ ἐπίορκος εὐχῶν κατάρχηται καὶ ἱερῶν ὑπὲρ τῆς πόλεως;
</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="45">
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-275e" n="275e"/>
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τῶν Οὐενεραλίων
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">Οὐενεραλίων</foreign>] <foreign xml:lang="grc">Οὐιναλίων</foreign> Ursinus.</note>
τῇ ἑορτῇ πολὺν οἶνον ἐκχέουσιν ἐκ τοῦ ἱεροῦ τῆς Ἀφροδίτης;</q>
</p>
<p>πότερον, ὡς οἱ πλεῖστοι λέγουσι, Μεζέντιος
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">Μεζέντιος</foreign> Xylander: <foreign xml:lang="grc">Βυζάντιος</foreign>.</note>
ὁ Τυρρηνῶν στρατηγὸς ἔπεμψε πρὸς Αἰνείαν
σπενδόμενος ἐπὶ τῷ λαβεῖν τὸν ἐπέτειον οἶνον; ἀρνησαμένου δʼ ἐκείνου, τοῖς Τυρρηνοῖς ὑπέσχετο κρατήσας μάχῃ δώσειν τὸν οἶνον Αἰνείας δὲ τὴν ὑπόσχεσιν αὐτοῦ πυθόμενος τοῖς θεοῖς τὸν οἶνον καθιέρωσε, καὶ μετὰ τὸ νικῆσαι συναγαγὼν τὸ καρπευθὲν ἐξέχεε πρὸ τοῦ ἱεροῦ τῆς Ἀφροδίτης.
</p>
<p>ἢ καὶ τοῦτο σύμβολόν ἐστι τοῦ χρῆναι νήφοντας
ἑορτάζειν ἀλλὰ μὴ μεθύοντας, ὡς τῶν θεῶν μᾶλλον
τοῖς ἐκχέουσι χαιρόντων τὸν πολὺν ἄκρατον ἢ τοῖς πίνουσι;
</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="46">
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-275f" n="275f"/>
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τὸν τῆς Ὅρτας ναὸν ἀνεῳγμένον εἶχον οἱ παλαιοὶ διὰ παντός;</q>
</p>
<p>πότερον, ὡς Ἀντίστιος Λαβεὼν
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">Ἀντίστιος Λαβεὼν</foreign> Xylander: <foreign xml:lang="grc">Ἀντίστιχος Λάκων</foreign>.</note>
ἱστόρηκε, τοῦ
<pb xml:id="v.4.p.78"/> παρορμᾶν <q type="unspecified">ὁρτάρι</q> λεγομένου, τὴν οἷον ἐγκελευομένην πρὸς τὰ καλὰ καὶ παρορμῶσαν θεὸν Ὅρταν λεγομένην ᾤοντο δεῖν ὡς ἐνεργὸν ἀεὶ μηδέποτε μέλλειν μηδʼ ἀποκεκλεῖσθαι μηδʼ
ἐλινύειν
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἐλιννύειν</foreign> Xylander: <foreign xml:lang="grc">κλειννύειν</foreign></note>;
</p>
<p>ἢ μᾶλλον ὡς νῦν ὀνομάζουσιν αὐτὴν Ὥραν
μηκυνομένης τῆς προτέρας συλλαβῆς, ἐπιστρεφῆ
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-276a" n="276a"/> τινα καὶ πολυωρητικὴν θεόν, ἣν διαφυλακτικὴν καὶ φροντιστικὴν οὖσαν οὐδέποτε ῥᾴθυμον οὐδʼ
ὀλίγωρον εἶναι τῶν ἀνθρωπίνων ἐνόμιζον;
</p>
<p>ἤ, καθάπερ ἄλλα πολλά, καὶ τοῦτο τῶν
Ἑλληνικῶν ὀνομάτων ἐστὶ καὶ δηλοῖ θεὸν ἐπισκοποῦσαν καὶ ἐφορῶσαν; ὅθεν ὡς ἀκοιμήτου καὶ ἀύπνου διὰ παντὸς ἀνεῳγμένον ἦν τὸ ἱερὸν αὐτῆς.
</p>
<p>εἰ μέντοι τὴν ὥραν ὀρθῶς ὁ Λαβεὼν ἀπὸ τοῦ
παρορμᾶν ὠνομάσθαι δέδειχε,
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">δέδειχε</foreign>] <foreign xml:lang="grc">δέδεικται</foreign> in all mss. except E (<foreign xml:lang="grc">δέδεκται</foreign> Bernardakis).</note>
σκόπει μὴ τὸν
<q type="unspecified">ὡράτωρα προτρεπτικόν</q>
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ὡράτωρα</foreign> F.C.B.: <foreign xml:lang="grc">ὡράτορα</foreign>.</note>
τινα καὶ παρορμητικὸν ὄντα σύμβουλον ἢ δημαγωγὸν οὕτως ὠνομάσθαι φατέον, οὐκ ἀπὸ τῆς ἀρᾶς καὶ εὐχῆς ὡς ἔνιοι λέγουσι.
</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="47">
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-276b" n="276b"/>
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τὸ τοῦ Ἡφαίστου ἱερὸν ἔξω
πόλεως ὁ Ῥωμύλος ἱδρύσατο;</q>
</p>
<p>πότερον διὰ τὴν μυθολογουμένην πρὸς Ἄρη ζηλοτυπίαν τοῦ Ἡφαίστου διʼ Ἀφροδίτην υἱὸς εἶναι δοκῶν Ἄρεος οὐκ ἐποιήσατο σύνοικον οὐδʼ
ὁμόπολιν αὐτόν;
</p>
<p>ἢ τοῦτο μὲν ἀβέλτερον, ᾠκοδομήθη δʼ
ὁ ναὸς
ἐξ ἀρχῆς συνέδριον καὶ βουλευτήριον ἀπόρρητον αὐτῷ μετὰ Τατίου τοῦ συμβασιλεύσαντος, ὅπως
<pb xml:id="v.4.p.80"/> συνιόντες ἐνταῦθα μετὰ τῶν γερόντων ἄνευ τοῦ
παρενοχλεῖσθαι καθʼ ἡσυχίαν βουλεύοιντο περὶ τῶν πραγμάτων;
</p>
<p>ἢ πρὸς ἐμπρησμὸν ἄνωθεν ἐπισφαλῶς τῆς
Ῥώμης ἐχούσης, ἔδοξε τιμᾶν μὲν ἐξοικίσαι δὲ τῆς πόλεως τὸν θεόν;
</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="48">
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-276c" n="276c"/>
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τῇ τῶν Κωνσυαλίων
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">Κωνσυαλίων</foreign> Meziriacus: <foreign xml:lang="grc">Κωνσταλίων</foreign>.</note>
ἑορτῇ καὶ τοὺς
ἵππους καὶ τοὺς ὄνους στεφανοῦσι καὶ σχολάζειν ἐῶσι;</q>
</p>
<p>πότερον ὅτι Ποσειδῶνι μὲν ἄγουσιν Ἱππείῳ τὴν
ἑορτήν, ὁ δʼ ὄνος τῷ ἵππῳ συναπολαύει καὶ συμμετέχει τῆς ἀδείας;
</p>
<p>ἢ ὅτι, ναυτιλίας φανείσης καὶ κομιδῆς κατὰ θάλατταν, ὑπῆρξέ τις ἀμωσγέπως ῥᾳστώνη καὶ ἀνάπαυσις τοῖς ὑποζυγίοις;</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="49">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τοὺς παραγγέλλοντας ἀρχὴν
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἀρχὴν</foreign> Meziriacus: <foreign xml:lang="grc">ἄρχειν</foreign>.</note>
ἔθος
ἦν ἐν ἱματίῳ τοῦτο ποιεῖν ἀχίτωνας, ὡς Κάτων ἱστόρηκε;</q>
</p>
<p>πότερον ἵνα μὴ δεκάζωσιν ἀργύριον ἐν τῷ κόλπῳ κομίζοντες;
</p>
<p>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-276d" n="276d"/>ἢ μᾶλλον ὅτι τοὺς ἀξίους ἄρχειν οὐ γένεσιν 
οὐδὲ χρήμασιν οὐδὲ δόξαις ἀλλὰ τραύμασι καὶ
ὠτειλαῖς ἔκρινον; ὅπως οὖν ταῦτα καθορῷτο τοῖς
ἐντυγχάνουσιν, ἀχίτωνες ἐπὶ τὰς παραγγελίας
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">παραγγελίας</foreign> Wyttenbach: <foreign xml:lang="grc">ἐπαγγελίας</foreign></note>
κατῄεσαν;
</p>
<p>ἢ καθάπερ τῷ δεξιοῦσθαι καὶ παρακαλεῖν καὶ
ὑποπίπτειν, οὕτω τῇ γυμνότητι ταπεινοῦντες ἑαυτοὺς ἐδημαγώγουν;
</p>
</div>
<pb xml:id="v.4.p.82"/>
<div subtype="section" type="textpart" n="50">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί ὁ ἱερεὺς τοῦ Διός, ἀποθανούσης
αὐτῷ τῆς γυναικὸς, ἀπετίθετο τὴν ἀρχήν, ὡς
Ἀτήιος ἱστόρηκε;</q> 
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">Ἀτήιος</foreign> Xylander: <foreign xml:lang="grc">τήιος</foreign>.</note>
</p>
<p>πότερον ὅτι τοῦ μὴ λαβόντος ὁ λαβὼν εἶτʼ
ἀποβαλὼν γυναῖκα γαμετὴν ἀτυχέστερος; ὁ μὲν γὰρ τοῦ γεγαμηκότος οἶκος τέλειος, ὁ δὲ τοῦ γήμαντος
εἶτʼ ἀποβαλόντος οὐκ ἀτελὴς μόνον ἀλλὰ καὶ πεπηρωμένος.
</p>
<p>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-276e" n="276e"/>ἤ συνιερᾶται μὲν ἡ γυνὴ τῷ ἀνδρί, ὡς καὶ πολλὰ τῶν ἱερῶν οὐκ ἔστι δρᾶσαι μὴ γαμετῆς συμπαρούσης, τὸ δὲ γαμεῖν εὐθὺς ἑτέραν ἀποβαλόντα τὴν προτέραν οὔτʼ ἴσως δυνατὸν οὔτʼ ἄλλως ἐπιεικές; ὅθεν οὐδʼ
ἀποπέμψασθαι πρότερον
ἐξῆν, οὐδὲ νῦν, ὡς ἔοικεν, ἔξεστιν, ἀλλʼ ἐφʼ ἡμῶν
ἐπέτρεψεν ἐντευχθεὶς Δομετιανός. οἱ δʼ
ἱερεῖς
παρεγένοντο τῇ τοῦ γάμου διαλύσει, πολλὰ φρικώδη
καὶ ἀλλόκοτα καὶ σκυθρωπὰ δρῶντες.
</p>
<p>ἧττον δʼ
ἄν τις τοῦτο θαυμάσειε προσιστορήσας
ὅτι καὶ τῶν τιμητῶν θατέρου τελευτήσαντος ἔδει
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-276f" n="276f"/> καὶ τὸν ἕτερον
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἕτερον</foreign>] all mss. except E have <foreign xml:lang="grc">ἑταῖρον</foreign>.</note>
πεπαῦσθαι τῆς ἀρχῆς· ἀποθανόντος
δὲ τιμητοῦ Λιβίου Δρούσου Σκαῦρος Αἰμίλιος
συνάρχων οὐκ ἐβούλετο τὴν ἀρχὴν ἀπείπασθαι, μέχρι οὗ τῶν δημάρχων τινὲς αὐτὸν ἐκέλευον εἰς
τὸ δεσμωτήριον ἀπάγεσθαι.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="51">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τῶν Λαρητῶν, οὓς ἰδίως <q type="unspecified">πραιστίτεις</q> καλοῦσι, τούτοις κύων παρέστηκεν, αὐτοὶ δὲ κυνῶν διφθέραις ἀμπέχονται;</q>
</p>
<p>ἢ πραιστίτεις μὲν οἱ προεστῶτές εἰσι, τοὺς δὲ
<pb xml:id="v.4.p.84"/> προεστῶτας οἴκου φυλακτικοὺς εἶναι προσήκει, καὶ φοβεροὺς μὲν τοῖς ἀλλοτρίοις, ὥσπερ ὁ κύων ἐστίν,
ἠπίους δὲ καὶ πράους τοῖς συνοικοῦσιν;
</p>
<p>ἢ μᾶλλον, ὃ λέγουσιν ἔνιοι Ῥωμαίων, ἀληθές ἐστι καί, καθάπερ οἱ περὶ Χρύσιππον οἴονται
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-277a" n="277a"/> φιλόσοφοι φαῦλα δαιμόνια περινοστεῖν, οἷς οἱ θεοὶ
δημίοις χρῶνται καὶ
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> added by Bernardakis.</note>
κολασταῖς ἐπὶ τοὺς ἀνοσίους
καὶ ἀδίκους ἀνθρώπους, οὕτως οἱ Λάρητες
ἐριννυώδεις τινές εἰσι καὶ ποίνιμοι δαίμονες, ἐπίσκοποι βίων καὶ οἴκων; διὸ καὶ κυνῶν δέρμασιν
ἀμπέχονται, καὶ κύων πάρεδρός ἐστιν,
ὡς δεινοῖς οὖσιν ἐξιχνεῦσαι καὶ μετελθεῖν τοὺς πονηρούς.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="52">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τῇ καλουμένῃ Γενείτῃ Μάνῃ κύνα
θύουσι καὶ κατεύχονται μηδένα χρηστὸν ἀποβῆναι τῶν οἰκογενῶν;</q>
</p>
<p>ἢ ὅτι δαίμων ἐστὶν ἡ Γενείτα περὶ τὰς γενέσεις
καὶ τὰς λοχείας τῶν φθαρτῶν; ῥύσιν γάρ τινα σημαίνει τοὔνομα καὶ γένεσιν ἢ ῥέουσαν γένεσιν.
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-277b" n="277b"/> ὥσπερ οὖν οἱ Ἕλληνες τῇ Ἑκάτῃ, καὶ τῇ Γενείτῃ κύνα Ῥωμαῖοι θύουσιν ὑπὲρ τῶν οἰκογενῶν. Ἀργείους δὲ Σωκράτης φησὶ τῇ Εἰλιονείᾳ
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">Εἰλιονείᾳ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">Εἰλειθίᾳ</foreign> Amyot.</note>
κύνα θύειν διὰ τὴν ῥᾳστώνην τῆς λοχείας. τὸ δὲ τῆς εὐχῆς
πότερον οὐκ ἐπʼ ἀνθρώπων ἐστὶν οἰκογενῶν, μηδένα χρηστὸν γενέσθαι ἀλλὰ κυνῶν; χαλεποὺς γὰρ εἶναι δεῖ καὶ φοβεροὺς τοὺς κύνας.
<pb xml:id="v.4.p.86"/>
</p>
<p>ἤ διὰ τὸ χρηστοὺς
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">χρηστοὺς</foreign> Polus: <foreign xml:lang="grc">ἀχρήστους</foreign>.</note>
κομψῶς
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">κομζψῶς</foreign> Xylander: <foreign xml:lang="grc">καὶ κομψοὺς</foreign>.</note>
λέγεσθαι τοὺς τελευτῶντας αἰνιττόμενοι, διὰ τῆς εὐχῆς
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">εὐχῆς</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἀρχῆς</foreign> some mss.</note>
αἰτοῦνται μηδένα τῶν συνοίκων ἀποθανεῖν; οὐ δεῖ δὲ τοῦτο θαυμάζειν· καὶ γὰρ Ἀριστοτέλης ἐν ταῖς
Ἀρκάδων
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-277c" n="277c"/> πρὸς Λακεδαιμονίους συνθήκαις γεγράφθαι φησὶ μηδένα χρηστὸν ποιεῖν βοηθείας χάριν τοῖς
λακωνίζουσι τῶν Τεγεατῶν, ὅπερ εἶναι μηδένα ἀποκτιννύναι.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="53">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τοῖς Καπετωλίοις θέας ἄγοντες ἔτι νῦν κηρύττουσι Σαρδιανοὺς ὠνίους, καὶ γέρων τις
ἐπὶ χλευασμῷ προάγεται παιδικὸν ἐναψάμενος περιδέραιον, ὃ καλοῦσι βοῦλλαν;</q>
</p>
<p>ἢ ὅτι Ῥωμύλῳ πολὺν χρόνον ἐπολέμησαν οἱ
λεγόμενοι Οὐήιοι Τυρρηνῶν, καὶ ταύτην τὴν πόλιν ἐσχάτην εἷλε, καὶ πολλοὺς αἰχμαλώτους ἀπεκήρυξε μετὰ τοῦ βασιλέως ἐπισκώπτων αὐτοῦ τὴν
ἠλιθιότητα<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-277d" n="277d"/> καὶ τὴν ἀβελτερίαν; ἐπεὶ δὲ Λυδοὶ μὲν ἦσαν
οἱ Τυρρηνοὶ ἐξ ἀρχῆς, Λυδῶν δὲ μητρόπολις αἱ
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">αἱ</foreign>] omitted in all mss. except E.</note>
Σάρδεις, οὕτω τοὺς Οὐηίους ἀπεκήρυττον· καὶ μέχρι νῦν ἐν παιδιᾷ τὸ ἔθος διαφυλάττουσι.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="54">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τὰ κρεοπώλια ʼ μάκελλα ʼ καὶ
ʼ μακέλλας ʼ καλοῦσι;</q>
</p>
<p>πότερον ἀπὸ τῶν μαγείρων τοὔνομα διαφθαρέν, ὥσπερ ἄλλα πολλά, τῇ συνηθείᾳ κεκράτηκε; καὶ γὰρ τὸ κάππα πρὸς τὸ γάμμα συγγένειαν ἔχει παρʼ
<pb xml:id="v.4.p.88"/> αὐτοῖς· ἀψὲ γὰρ ἐχρήσαντο τῷ γάμμα Καρβιλίου
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">Καρβιλίου</foreign> Xylander: <foreign xml:lang="grc">Καρβειλίου</foreign>.</note>
Σπορίου προσεξευρόντος· καὶ τὸ λάμβδα πάλιν τοῖς
ἀπολισθάνουσι τοῦ <term>ρ</term> διʼ ἀμβλύτητα τῆς γλώττης ὑπόκειται τραυλιζόμενον.
</p>
<p>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-277e" n="277e"/>ἢ καὶ τοῦτο λυτέον τῇ ἱστορίᾳ; λέγεται γὰρ ἐν
Ῥώμῃ βίαιον ἄνδρα καὶ λῃστρικὸν γενόμενον καὶ
περικόψαντα πολλοὺς, Μάκελλον τοὔνομα, μόγις
ἁλῶναι καὶ κολασθῆναι· ἐκ δὲ τῶν χρημάτων αὐτοῦ
δημόσιον οἰκοδομηθῆναι κρεοπώλιον ἀπʼ ἐκείνου
κτησάμενον τὴν προσηγορίαν.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="55">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί ταῖς
Ἰανουαρίαις εἰδοῖς περιιέναι δέδοται τοῖς αὐληταῖς τὴν πόλιν ἐσθῆτας γυναικείας φοροῦντας;</q>
</p>
<p>ἢ διὰ τὴν λεγομένην αἰτίαν; μεγάλας γάρ, ὡς
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-277f" n="277f"/> ἔοικε, τιμὰς ἐκαρποῦντο, τοῦ βασιλέως Νομᾶ δόντος
αὐτοῖς διὰ τὴν πρὸς τὸ θεῖον ὁσιότητα· ταύτας
δʼ ὕστερον ἀφαιρεθέντες ὑπὸ τῆς ἀνθυπατικῆς δεκαδαρχίας ἀπεχώρησαν ἐκ τῆς πόλεως. ἦν οὖν ἐπιζήτησις αὐτῶν καί τις ἥπτετο δεισιδαιμονία τῶν ἱερέων ἄναυλα θυόντων. ἐπεὶ
ʼ οὐκ ἐπείθοντο μεταπεμπομένοις ἀλλʼ
ἐν τῷ Τιβοῦρι
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">τῷ Τίβουρι</foreign> Petavius: <foreign xml:lang="grc">τῇ Βούριδι</foreign> or <foreign xml:lang="grc">βούρι</foreign>.</note>
διέτριβον, ἀνὴρ ἀπελεύθερος κρύφα τοῖς ἄρχουσιν ἐπηγγείλατο κατάξειν αὐτούς. καὶ παρασκευάσας θοίνην
ἄφθονον ὡς τεθυκὼς θεοῖς ἐκάλεσε τοὺς αὐλητάς· καὶ γύναια παρῆν ἅμα τῷ πότῳ καὶ παννυχὶς
συνεκροτεῖτο παιζόντων καὶ χορευόντων. εἶτʼ
<pb xml:id="v.4.p.90"/> ἐξαίφνης ὁ ἄνθρωπος ἐμβαλὼν λόγον ὡς τοῦ
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-278a" n="278a"/> πάτρωνος ἐπιόντος αὐτῷ καὶ ταραττόμενος
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ταραττόμενος</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ταραττομένους</foreign> Helmbold.</note>
συνέπεισε τοὺς αὐλητὰς ἀναβάντας ἐφʼ
ἁμάξας δέρρεσι κύκλῳ περικαλυπτομένας εἰς τὸ Τίβουρι κομίζεσθαι. τοῦτο δʼ ἦν ἀπάτη· περιαγαγὼν γὰρ τὰς
ἁμάξας οὐ συνορῶντας αὐτοὺς διὰ τὸν οἶνον καὶ τὸ
σκότος ἔλαθεν εἰς Ῥώμην καταγαγὼν ἅπαντας
ἕωθεν· ἐτύγχανον δʼ οἱ πολλοὶ διὰ τὴν παννυχίδα
καὶ τὸν πότον ἐν ἐσθῆσιν ἀνθιναῖς καὶ γυναικείαις ὄντες. ὡς οὖν ἐπείσθησαν ὑπὸ τῶν ἀρχόντων καὶ
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-278b" n="278b"/> διηλλάγησαν, ἐνομίσθη τὴν ἡμέραν ἐκείνην οὕτως ἀμπεχομένους σοβεῖν διὰ τῆς πόλεως.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="56">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τὸ τῆς Καρμέντης ἱερὸν ἐξ ἀρχῆς 
δοκοῦσιν αἱ μητέρες ἱδρύσασθαι καὶ νῦν μάλιστα
σέβονται;</q>
</p>
<p>λέγεται γάρ τις λόγος, ὡς ἐκωλύθησαν ὑπὸ τῆς βουλῆς αἱ γυναῖκες ὀχήμασι χρῆσθαι ζευκτοῖς· συνέθεντο οὖν
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">οὖν</foreign>] in E only.</note>
ἀλλήλαις μὴ κυΐσκεσθαι μηδὲ τίκτειν, ἀμυνόμεναι τοὺς ἄνδρας, ἄχρις οὗ μετέγνωσαν
καὶ συνεχώρησαν αὐταῖς· γενομένων δὲ παίδων εὐτεκνοῦσαι καὶ πολυτεκνοῦσαι τὸ τῆς Καρμέντης ἱερὸν ἱδρύσαντο.
</p>
<p>τὴν δὲ Καρμένταν οἱ μὲν
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">οἱ μὲν</foreign> Wyttenbach: <foreign xml:lang="grc">οἶμαι</foreign>.</note>
Εὐάνδρου μητέρα
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-278c" n="278c"/> λέγουσιν οὖσαν ἐλθεῖν εἰς
Ἰταλίαν ὀνομαζομένην Θέμιν, ὡς δʼ ἔνιοι, Νικοστράτην· ἐμμέτρους δὲ χρησμοὺς ᾄδουσαν ὑπὸ τῶν Λατίνων Καρμένταν
ὀνομάζεσθαι· τὰ γὰρ ἔπη <q type="unspecified">κάρμινα</q> καλοῦσιν.
<pb xml:id="v.4.p.92"/>
</p>
<p>οἱ δὲ Μοῖραν ἡγοῦνται τὴν Καρμένταν εἶναι καὶ διὰ τοῦτο θύειν αὐτῇ τὰς μητέρας. ἔστι δὲ τοῦ
ὀνόματος τὸ ἔτυμον <q type="unspecified">ἐστερημένη νοῦ</q> διὰ τὰς θεοφορήσεις. ὅθεν οὐ τὰ κάρμινα τῇ Καρμέντῃ
τοὔνομα παρέσχεν, ἀλλὰ μᾶλλον ἀπʼ ἐκείνης ἐκλήθη διὰ τὸ τοὺς χρησμοὺς ἐν ἔπεσι καὶ μέτροις ἐνθουσιῶσαν ᾄδειν.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="57">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τῇ Ῥουμίνῃ θύουσαι γάλα κατασπένδουσι τῶν ἱερῶν, οἶνον δʼ
οὐ προσφέρουσιν;</q>
</p>
<p>ἢ ῥοῦμαν Λατῖνοι τὴν θηλὴν καλοῦσι, καὶ Ῥουμινᾶλιν
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">Ῥουμινᾶλιν</foreign> Bernardakis: <foreign xml:lang="grc">ῥουμάωαλιν</foreign>.</note>
ὀνομασθῆναι λέγουσιν, παρʼ ὅσον ἡ
λύκαινα τῷ Ῥωμύλῳ τὴν θηλὴν παρέσχεν; ὥσπερ
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-278d" n="278d"/> οὖν ἡμεῖς τὰς τρεφούσας τὰ παιδία γάλακτι θηλονὰς
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">θηλονὰς</foreign>] <foreign xml:lang="grc">θηλοὺς</foreign> Valckenaer.</note>
ἀπὸ τῆς θηλῆς καλοῦμεν, οὕτως ἡ Ῥουμῖνα
θηλώ τις
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">θηλώ τις</foreign> Valckenaer: <foreign xml:lang="grc">θηλωτὶς</foreign> (-<foreign xml:lang="grc">ης</foreign>).</note>
οὖσα καὶ τιθήνη καὶ κουροτρόφος οὐ προσίεται τὸν ἄκρατον ὡς βλαβερὸν ὄντα τοῖς νηπίοις.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="58">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τῶν συγκλητικῶν τοὺς μὲν πατέρας συγγεγραμμένους, τοὺς δʼ
ἁπλῶς πατέρας
προσηγόρευον;</q>
</p>
<p>ἢ τοὺς μὲν ἐξ ἀρχῆς κατανεμηθέντας ὑπὸ τοῦ
Ῥωμύλου πατέρας ἐκάλουν καὶ πατρικίους, οἷον εὐπατρίδας ὄντας, πατέρας αὑτῶν ἔχοντας
ἀποδεῖξαι· τοὺς δʼ
ὕστερον ἐπεγγραφέντας ἐκ τῶν δημοτικῶν συγγεγραμμένους πατέρας ὠνόμασαν;
</p>
</div>
<pb xml:id="v.4.p.94"/>
<div subtype="section" type="textpart" n="59">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί κοινὸς ἦν βωμὸς Ἡρακλέους καὶ Μουσῶν;</q>
</p>
<p>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-278e" n="278e"/>ἢ ὅτι γράμματα τοὺς περὶ Εὔανδρον ἐδίδαξεν Ἡρακλῆς, ὡς
Ἰόβας ἱστόρηκε; καὶ τὸ πρᾶγμα σεμνὸν ἐνομίζετο, φίλους καὶ συγγενεῖς
διδασκόντων· ὀψὲ δʼ ἤρξαντο μισθοῦ διδάσκειν, καὶ πρῶτος ἀνέῳξε γραμματοδιδασκαλεῖον
Σπόριος Καρβίλιος, ἀπελεύθερος Καρβιλίου τοῦ πρώτου γαμετὴν
ἐκβαλόντος.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="60">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί, δυοῖν βωμῶν Ἡρακλέους ὄντων,
οὐ μεταλαμβάνουσι γυναῖκες οὐδὲ γεύονται τῶν ἐπὶ τοῦ μείζονος θυομένων;</q>
</p>
<p>πότερον ὅτι τῶν ἱερῶν αἱ περὶ τὴν Καρμένταν
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-278f" n="278f"/> ὑστέρησαν, ὑστέρησε δὲ καὶ τὸ Πιναρίων γένος· ὅθεν εἰργόμενοι τῆς θοίνης ἑστιωμένων τῶν ἄλλων Πινάριοι προσηγορεύθησαν· ἢ διὰ τὰ
μυθολογούμενα περὶ τοῦ χιτῶνος καὶ τῆς Δηιανείρας;</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="61">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τὸν θεὸν ἐκεῖνον, ᾧ μάλιστα τὴν
Ῥώμην σῴζειν προσήκει καὶ φυλάττειν, εἴτʼ ἐστὶν ἄρρην εἴτε θήλεια, καὶ λέγειν ἀπείρηται καὶ ζητεῖν καὶ ὀνομάζειν; ταύτην δὲ τὴν ἀπόρρησιν ἐξάπτουσι δεισιδαιμονίας, ἱστοροῦντες Οὐαλέριον Σωρανὸν ἀπολέσθαι κακῶς διὰ τὸ ἐξειπεῖν.</q>
</p>
<p>πότερον, ὡς τῶν Ῥωμαϊκῶν τινες ἱστορήκασιν,
<pb xml:id="v.4.p.96"/> ἐκκλήσεις εἰσὶ καὶ γοητεῖαι θεῶν, αἷς νομίζοντες καὶ αὐτοὶ θεούς τινας ἐκκεκλῆσθαι παρὰ τῶν
πολεμίων<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-279a" n="279a"/> καὶ μετῳκηκέναι πρὸς αὑτοὺς
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">αὑτοὺς</foreign> Hatzidakis: <foreign xml:lang="grc">αὐτούς</foreign>.</note>
ἐφοβοῦντο τὸ αὐτὸ παθεῖν ὑφʼ ἑτέρων; ὥσπερ οὖν Τύριοι δεσμοὺς ἀγάλμασι λέγονται περιβαλεῖν, ἕτεροι δʼ αἰτεῖν ἐγγυητὰς ἐπὶ λουτρὸν ἢ καθαρμόν τινα προπέμποντες, οὕτως ᾤοντο Ῥωμαῖοι τὸ ἄρρητον καὶ τὸ ἄγνωστον ἀσφαλεστάτην εἶναι θεοῦ καὶ
βεβαιοτάτην φρουράν.
</p>
<p>ἢ καθάπερ Ὁμήρῳ πεποίηται τὸ
<quote rend="blockquote">γαῖα δʼ
ἔτι
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἔτι</foreign> Homer: <foreign xml:lang="grc">ἐστι</foreign>.</note>
ξυνὴ πάντων</quote> ὅπως οἱ ἄνθρωποι τοὺς θεοὺς πάντας σέβωνται καὶ τιμῶσι τὴν γῆν κοινῶς ἔχοντας,
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἔχοντας</foreign> Meziriacus: <foreign xml:lang="grc">ἔχοντες</foreign>.</note>
οὕτως
ἀπεκρύψαντο τὸν κύριον τῆς σωτηρίας οἱ παλαιοὶ Ῥωμαῖοι, βουλόμενοι μὴ μόνον τοῦτον ἀλλὰ πάντας ὑπὸ τῶν πολιτῶν τοὺς θεοὺς τιμᾶσθαι;
</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="62">
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-279b" n="279b"/>
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τῶν λεγομένων Φιτιαλέων,
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">Φιταλέων</foreign> Bernardakis: <foreign xml:lang="grc">φιδαλέων</foreign> (-<foreign xml:lang="grc">ίων</foreign> E).</note>
Ἑλληνιστὶ δʼ
οἷον εἰρηνοποιῶν καὶ
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> added by H.J. Rose.</note>
σπονδοφόρων, ὁ καλούμενος ʼ πάτερ πατρᾶτος ʼ ἐνομίζετο μέγιστος; ἔστι δʼ
οὗτος, ᾧ πατὴρ ζῇ καὶ παῖδες εἰσὶν ἔχει
δὲ καὶ νῦν προνομίαν τινὰ καὶ πίστιν οἱ γάρ
στρατηγοὶ τὰ διʼ εὐμορφίαν καὶ ὥραν ἐπιμελοῦς
δεόμενα καὶ σώφρονος φυλακῆς σώματα τούτοις παρακατατίθενται.</q>
<pb xml:id="v.4.p.98"/>
</p>
<p>πότερον ὅτι τὸ αἰδεῖσθαι τοὺς παῖδας αὐτοῖς καὶ
τὸ φοβεῖσθαι τοὺς πατέρας πρόσεστιν· ἢ τοὔνομα τὴν αἰτίαν ὑπαγορεύει; βούλεται γὰρ εἶναι τὸ
<q type="unspecified">πατρᾶτον οἱονεὶ</q> συμπεπερασμένον καὶ πεπερατωμένον, ὡς τελειοτέρου τῶν ἄλλων ὄντος
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-279c" n="279c"/> συμβέβηκε πατέρα κεκτημένῳ πατρὶ γενέσθαι.
</p>
<p>ἢ δεῖ τὸν ὅρκων καὶ εἰρήνης προιστάμενον
<q type="unspecified">ἅμα πρόσω καὶ ὀπίσω</q>
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">πρόσσω καὶ ὀπίσσω</foreign> Homer, <title rend="italic">Il.</title> i. 343, <title rend="italic">Od.</title> xxin. 452.</note>
καθʼ Ὅμηρον ὁρᾶν; εἴη
δʼ
ἂν μάλιστα τοιοῦτος, ᾧ παῖς ἔστιν ὑπὲρ οὗ
βουλεύεται, καὶ πατὴρ μεθʼ
οὗ βουλεύεται.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="63">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τῷ καλουμένῳ ʼ ῥῆγι σακρώρουμ ʼ
οὗτος δʼ ἐστὶ βασιλεὺς ἱερῶν ἀπείρηται καὶ ἄρχειν
καὶ δημηγορεῖν;</q>
</p>
<p>ἢ τὸ παλαιὸν οἱ βασιλεῖς τὰ πλεῖστα καὶ μέγιστα τῶν ἱερῶν ἔδρων καὶ τὰς θυσίας ἔθυον αὐτοὶ μετὰ τῶν ἱερέων; ἐπεὶ δʼ οὐκ ἐμετρίαζον ἀλλʼ
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-279d" n="279d"/> ἦσαν ὑπερήφανοι καὶ βαρεῖς, τῶν μὲν Ἑλλήνων οἱ πλεῖστοι τὴν ἐξουσίαν αὐτῶν περιελόμενοι μόνον
τὸ θύειν τοῖς θεοῖς ἀπέλιπον, Ῥωμαῖοι δὲ παντάπασι τοὺς βασιλεῖς ἐκβαλόντες ἄλλον ἐπὶ τὰς θυσίας ἔταξαν, οὔτʼ ἄρχειν ἐάσαντες οὔτε δημαγωγεῖν, ὅπως μόνον ἐν τοῖς ἱεροῖς βασιλεύεσθαι
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">Βασιλεύεσθαι</foreign> Wyttenbach: <foreign xml:lang="grc">βουλεύεσθαι</foreign>.</note>
δοκῶσι καὶ βασιλείαν διὰ τοὺς θεοὺς ὑπομένειν. ἔστι γοῦν τις ἐν ἀγορᾷ θυσία πρὸς τῷ λεγομένῳ Κομιτίῳ
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">Κομιτίῳ</foreign> Bernardakis: <foreign xml:lang="grc">Κομητίῳ</foreign>.</note> πάτριος, ἣν θύσας ὁ βασιλεὺς κατὰ τάχος ἄπεισι φεύγων ἐξ ἀγορᾶς.
</p>
</div>
<pb xml:id="v.4.p.100"/>
<div subtype="section" type="textpart" n="64">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τὴν τράπεζαν οὐκ εἴων ἀναιρεῖσθαι κενήν, ἀλλὰ πάντως τινὸς ἐπόντος;</q>
</p>
<p>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-279e" n="279e"/> πότερον αἰνιττόμενοι τὸ δεῖν ἀεί τι τοῦ παρόντος εἰς τὸ μέλλον ὑπολιπεῖν καὶ τῆς αὔριον ἐν τῇ
σήμερον μνημονεύειν, ἢ νομίζοντες ἀστεῖον εἶναι
τὸ συστέλλειν καὶ ἀνέχειν τὴν ὄρεξιν ἔτι παρούσης τῆς ἀπολαύσεως; ἧττον γὰρ ἐπιθυμοῦσι τῶν
ἀπόντων ἐθισθέντες ἀπέχεσθαι τῶν παρόντων,
</p>
<p>ἢ καὶ πρὸς οἰκέτας φιλάνθρωπον τὸ ἔθος; οὐ γὰρ οὕτω λαμβάνοντες ὡς μεταλαμβάνοντες ἀγαπῶσι, κοινωνεῖν τρόπον τινὰ τραπέζης ἡγούμενοι τοῖς δεσπόταις.
</p>
<p>ἢ τῶν ἱερῶν οὐδέποτε δεῖ κενὸν οὐθὲν περιορᾶν, ἱερὸν δʼ ἡ τράπεζα;</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="65">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τῇ νύμφῃ τὸ πρῶτον οὐκ ἐντυγχάνει
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-279f" n="279f"/> μετὰ φωτὸς ὁ ἀνὴρ ἀλλὰ διὰ σκότους;</q>
</p>
<p>πότερον ὅτι αἰδεῖται πρὶν ἢ συνελθεῖν ἀλλοτρίαν νομίζων, ἢ καὶ πρὸς ἰδίαν προσιέναι μετʼ αἰδοῦς
ἐθιζόμενος;
</p>
<p>ἢ, καθάπερ ὁ Σόλων ἔγραψε μήλου κυδωνίου τὴν νύμφην ἐντραγοῦσαν εἰς τὸν θάλαμον βαδίζειν,
ὅπως τὸ πρῶτον ἄσπασμα μὴ δυσχερὲς γένηται μηδʼ ἀχάριστον, οὕτως ὁ
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ὁ</foreign>] In E only.</note>
Ῥωμαῖος νομοθέτης,
εἰ δή τι προσῆν ἄτοπον τῷ σώματι καὶ δυσχερές,
ἔκρυψεν;
</p>
<p>ἢ διαβολὴ τίς  ἐστιν ἀφροδισίων παρανόμων τὸ
<pb xml:id="v.4.p.102"/>
γιγνόμενον, ὡς καὶ τοῖς νομίμοις
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">νομίμοις</foreign> Xylander and some mss.: <foreign xml:lang="grc">νόμοις</foreign></note>
αἰσχύνης τινὸς προσούσης;</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="66">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τῶν ἱπποδρόμων εἷς Φλαμίνιος καλεῖται;</q>
</p>
<p>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-280a" n="280a"/>ἢ ὅτι, Φλαμινίου τινὸς τῶν παλαιῶν τῇ πόλει
χώραν ἐπιδόντος, ἐχρῶντο ταῖς προσόδοις εἰς τοὺς ἱππικοὺς ἀγῶνας· ἔτι δὲ περιόντων χρημάτων, κατεσκεύασαν ὁδόν, ἣν καὶ αὐτὴν Φλαμινίαν
προσηγόρευσαν;</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="67">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί ʼ λικτώρεις ʼ τοὺς ῥαβδούχους
ὀνομάζουσι;</q>
</p>
<p>πότερον ὅτι καὶ συνέδεον τοὺς ἀκολασταίνοντας 
οὗτοι καὶ τῷ Ῥωμύλῳ παρηκολούθουν ἱμάντας ἐν 
τοῖς κόλποις κομίζοντες; τὸ δὲ δεσμεύειν
<q type="unspecified">ἀλλιγᾶρε</q> λέγουσιν οἱ πολλοὶ Ῥωμαίων, οἱ δὲ
καθαρεύοντες ἐν τῷ διαλέγεσθαι <q type="unspecified">λιγᾶρε.</q>
</p>
<p>ἢ νῦν μὲν παρέγκειται τὸ <term>κ</term>, πρότερον δὲ
<q type="unspecified">λιτώρεις</q> ἐκαλοῦντο, λειτουργοί τινες ὄντες περὶ
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-280b" n="280b"/> τὸ δημόσιον; ὅτι γὰρ λῇτον ἄχρι νῦν τὸ δημόσιον
ἐν πολλοῖς τῶν Ἑλλήνων νόμων γέγραπται, οὐδένα
ὡς ἔπος εἰπεῖν λέληθε.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="68">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί κύνα θύουσιν οἱ Λούπερκοι; Λούπερκοι δʼ εἰσὶν οἱ τοῖς Λουπερκαλίοις γυμνοὶ διαθέοντες ἐν περιζώμασι καὶ καθικνούμενοι σκύτει
τῶν ἀπαντώντων.</q>
<pb xml:id="v.4.p.104"/>
</p>
<p>πότερον ὅτι καθαρμός ἐστι τῆς πόλεως τὰ
δρώμενα; καὶ γὰρ
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">γὰρ</foreign> in E only.</note>
τὸν μῆνα <q type="unspecified">Φεβρουάριον</q> καλοῦσι καὶ νὴ Δία τὴν ἡμέραν ἐκείνην <q type="unspecified">φεβράτην,</q>
καὶ <q type="unspecified">φεβρᾶρε</q> τό τινι
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">φεβρᾶρε</foreign> F.C.B.; <foreign xml:lang="grc">φεβρουάρε</foreign> Pantazides: <foreign xml:lang="grc">φεβρᾶρι</foreign>ν.</note>
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng">Helmbold for <foreign xml:lang="grc">τὸ τῶν</foreign>.</note>
σκυτῶν εἴδει
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">εἴδει</foreign> Capps: <foreign xml:lang="grc">ἤδε</foreign>ι</note>
καθικνεῖσθαι, τοῦ ῥήματος τὸ καθαίρειν σημαίνοντος·
τῷ δὲ
κυνὶ πάντες
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng">πάντες] πάντως in all mss. except E.</note>
ὡς ἔπος εἰπεῖν Ἕλληνες ἐχρῶντο
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-280c" n="280c"/> καὶ χρῶνταί γε μέχρι νῦν ἔνιοι σφαγίῳ πρὸς τοὺς καθαρμούς· καὶ τῇ Ἑκάτῃ σκυλάκια μετὰ τῶν
ἄλλων καθαρσίων ἐκφέρουσι καὶ περιμάττουσι
σκυλακίοις τοὺς ἁγνισμοῦ δεομένους, περισκυλακισμὸν τὸ τοιοῦτον γένος τοῦ καθαρμοῦ καλοῦντες.
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">καλοῦντες</foreign>] <foreign xml:lang="grc">δηλοῦντες</foreign> in one ms. at least (E).</note>
</p>
<p>ἢ λύκος μὲν ὁ λοῦπός ἐστι καὶ Λύκαια τὰ
Λουπερκάλια, λύκῳ δὲ κύων πολέμιος καὶ διὰ τοῦτο θύεται τοῖς Λυκαίοις;
</p>
<p>ἢ ὅτι τοὺς Λουπέρκους ὑλακτοῦσι καὶ παραλυποῦσιν οἱ κύνες ἐν τῇ πόλει διαθέοντας;
</p>
<p>ἢ Πανὶ μὲν ἡ θυσία γίγνεται, Πανὶ δὲ κύων προσφιλὲς διὰ τὰ αἰπόλια;</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="69">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τῷ καλουμένῳ Σεπτομουντίῳ
παρεφύλαττον ὀχήμασι ζευκτοῖς μὴ χρῆσθαι, καὶ μέχρι νῦν οἱ τῶν παλαιῶν μὴ καταφρονοῦντες
παραφυλάττουσι<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-280d" n="280d"/>; τὸ δὲ σεπτομούντιον ἄγουσιν ἐπὶ τῷ τὸν ἕβδομον λόφον τῇ πόλει προσκατανεμηθῆναι
καὶ τὴν Ῥώμην ἑπτάλοφον γενέσθαι.</q>
<pb xml:id="v.4.p.106"/>
</p>
<p>πότερον, ὡς ἔνιοι τῶν Ῥωμαϊκῶν ἐπινοοῦσι, διὰ τὸ μήπω συνεζεῦχθαι τοῖς μέρεσι παντελῶς τὴν πόλιν;
</p>
<p>ἢ τοῦτο μὲν ἄλλως <q type="unspecified">οὐ πρὸς Διόνυσόν,,</q> ἐστιν
ἔργου δὲ μεγάλου τοῦ πρὸς τὸν συνοικισμὸν ἐκτελεσθέντος, οἰόμενοι τὴν πόλιν ἤδη πεπαῦσθαι
προϊοῦσαν εἰς τὸ πρόσθεν, ἔπαυσαν μὲν αὑτοὺς
ἀνέπαυσαν δὲ τῶν ὑποζυγίων τὰ συμπονήσαντα καὶ παρέσχον ἀπολαῦσαι τῇ σχολῇ τῆς κοινῆς ἑορτῆς;
</p>
<p>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-280e" n="280e"/>ἢ πᾶσαν μὲν ἐβούλοντο κοσμεῖν ἀεὶ καὶ τιμᾶν ἑορτὴν τοὺς πολίτας παρόντας, μάλιστα δὲ τὴν ἐπὶ τῷ συνοικισμῷ τῆς πόλεως ἀγομένην ἵνʼ οὖν τὴν πόλιν, ἧς ἐστιν ἡ ἑορτή, μὴ ἀπολείπωσιν, οὐκ ἐφεῖτο χρῆσθαι ζεύγεσιν ἐκείνην τὴν ἡμέραν;</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="70">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τοὺς κατεγνωσμένους
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">κατεγνωσμένους</foreign> Wyttenbach: <foreign xml:lang="grc">ἀπεγνωσμένους</foreign></note>
ἐπὶ κλοπαῖς
ἢ δουλικοῖς τισιν ἄλλοις ἁμαρτήμασι <q>φουρκιφέρους</q>
 <note resp="ed" xml:lang="eng" n="v.4.p.106.n.2" place="unspecified" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">φουρκιφέρους</foreign> F.C.B.: <foreign xml:lang="grc">φουρκιφέρας</foreign>.</note>
καλοῦσιν;</q>
</p>
<p>ἢ καὶ τοῦτο τῆς τῶν παλαιῶν ἐπιμελείας
τεκμήριόν ἐστιν; ὁ γὰρ οἰκότριβος ἰδίου
καταγνούς τινα μοχθηρίαν ἐκέλευε διπλοῦν ξύλον, ὃ ταῖς
ἁμάξαις ὑφιστᾶσιν, ἀράμενον διὰ τῆς συνοικίας ἢ τῆς γειτνιάσεως διεξελθεῖν ὑπὸ πάντων ὁρώμενον,
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-280f" n="280f"/> ὅπως ἀπιστοῖεν αὐτῷ καὶ φυλάττοιντο πρὸς τὸ
λοιπὸν τὸ δὲ ξύλον ἡμεῖς μὲν στήριγμα,
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">στήριγμα</foreign> Xylander: <foreign xml:lang="grc">στήρητα</foreign>.</note>
Ῥωμαῖοι
<pb xml:id="v.4.p.108"/>
δὲ <q type="unspecified">φοῦρκαν</q> ὀνομάζουσι· διὸ καὶ <q type="unspecified">φουρκίφερ</q>
ὁ τοῦτο περιενεγκὼν καλεῖται.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="71">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τῶν κυριττόντων βοῶν ὑπὲρ τοῦ 
φυλάττεσθαι τὸν ἐντυγχάνοντα χόρτον τῷ κέρατι
προσδοῦσιν,</q>
</p>
<p>ἢ διὰ κόρον καὶ πλησμονὴν ἐξυβρίζουσι καὶ
βόες καὶ ἵπποι καὶ ὄνοι καὶ ἄνθρωποι; ὥς που
καὶ Σοφοκλῆς πεποίηκε
<quote rend="blockquote">
<l>σὺ δὲ σφαδᾴζεις πῶλος ὣς εὐφορβίᾳ, 
</l>
<l>γαστήρ τε γάρ σου καὶ γνάθος πλήρης πέλει.
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">πέλει</foreign> added by Pearson (Cobet: <foreign xml:lang="grc">ἀεί</foreign>: Ahrens <foreign xml:lang="grc">Βορᾶς</foreign>).</note>
</l>
</quote> 
διὸ καὶ Μᾶρκον Κράσσον οἱ Ῥωμαῖοι χόρτον ἔχειν ἔφασαν ἐφυλάττοντο γάρ αὐτὸν οἱ τοὺς ἄλλους ἐν
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-281a" n="281a"/> τῇ πολιτείᾳ σπαράττοντες ὡς ἀμυντικὸν καὶ δυσεπιχείρητον. οὐ μὴν ἀλλʼ ὕστερον ἐλέχθη πάλιν, ὅτι Κράσσου Καῖσαρ ἀφῃρήκει τὸν χόρτον ἀντέστη γὰρ αὐτῷ πρῶτος ἐν τῇ πολιτείᾳ καὶ κατεφρόνησε.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="72">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τῶν ἐπʼ οἰωνοῖς ἱερέων, οὓς Αὔσπικας πρότερον Αὔγουρας δὲ νῦν καλοῦσιν, ᾤοντο δεῖν ἀεὶ τοὺς λαμπτῆρας ἀνεῳγμένους εἶναι καὶ τὸ πῶμα μὴ ἐπικεῖσθαι;</q>
</p>
<p>ἢ καθάπερ οἱ Πυθαγορικοὶ μικρὰ μεγάλων ἐποιοῦντο σύμβολα κωλύοντες <q type="unspecified">ἐπὶ χοίνικος καθῆσθαι</q> καὶ <q type="unspecified">πῦρ μαχαίρᾳ μὴ σκαλεύειν,</q> οὕτως
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-281b" n="281b"/> οἱ παλαιοὶ πολλοῖς αἰνίγμασιν ἐχρῶντο καὶ μάλιστα πρὸς τοὺς ἱερεῖς, οἷόν ἐστι καὶ τὸ τοῦ λαμπτῆρος,
<pb xml:id="v.4.p.110"/> ἔοικε γὰρ ὁ λαμπτὴρ τῷ περιέχοντι τὴν ψυχὴν
σώματι. φῶς γάρ ἐστιν ἡ ἐντὸς ψυχὴ καὶ δεῖ τὸ συνετὸν καὶ φρόνιμον ἀεὶ ἀναπεπταμένον αὐτῆς
εἶναι καὶ δεδορκὸς καὶ μηδέποτε συγκεκλεῖσθαι
μηδʼ
ἄποπτον μένειν.
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἄποπτον μένειν</foreign> F.C.B.: <foreign xml:lang="grc">ἀποπνεόμενον</foreign>.</note>
</p>
<p>πνευμάτων δʼ ὄντων, οὐκ εὐσταθοῦσιν οἱ ὄρνιθες οὐδὲ βέβαια σημεῖα παρέχουσι διὰ τὴν πλάνην καὶ τὴν ἀνωμαλίαν. διδάσκουσιν οὖν τῷ ἔθει μὴ πνευμάτων ὄντων ἀλλὰ νηνεμίας καὶ καταστάσεως ἐπὶ ταῦτα προϊέναι τοὺς οἰωνοπόλους, ὅτε δύνανται τοῖς λαμπτῆρσιν ἀνεῳγμένοις χρῆσθαι.
</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="73">
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-281c" n="281c"/>
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί δʼ
ἀπείρητο τοῖς ἕλκος ἔχουσιν ἱερεῦσιν ἐπʼ οἰωνῶν καθέζεσθαι
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">καθέζεσθαι</foreign> Wyttenbach: <foreign xml:lang="grc">καθίζεσθαι</foreign>.</note>
</q>; 
</p>
<p>πότερον καὶ τοῦτο σύμβολόν ἐστι τοῦ μηδὲν δακνομένους μηδʼ
οἷον ἕλκος ἴδιον καὶ πάθος ἔχοντας ἐν τῇ ψυχῇ τὰ θεῖα χρηματίζειν, ἀλλʼ ἀλύπους καὶ ἀκεραίους καὶ ἀπερισπάστους ὄντας;
</p>
<p>ἢ κατὰ λόγον ἐστίν, εἰ μήθʼ ἱερείῳ χρήσαιτʼ
ἄν τις ἕλκος ἔχοντι πρὸς θυσίαν μήτʼ ὄρνισι πρὸς οἰωνισμόν, ἔτι μᾶλλον ἐφʼ ἑαυτῶν φυλάττεσθαι τὰ τοιαῦτα, καὶ καθαροὺς γενομένους καὶ ἀσινεῖς καὶ ὁλοκλήρους ἐπὶ τὰ παρὰ τῶν θεῶν σημαινόμενα βαδίζειν; τὸ γὰρ ἕλκος ἔοικε πήρωσὶς
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">πήρωσὶς</foreign> Meziriacus: <foreign xml:lang="grc">πώρωσὶς</foreign></note>
τις εἶναι
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-281d" n="281d"/> καὶ μιασμὸς τοῦ σώματος.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="74">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί μικρᾶς Τύχης ἱερὸν ἱδρύσατο Σερούιος Τούλλιος ὁ βασιλεὺς ἣν ʼ βρέβεμ ʼ καλοῦσι;</q>
</p>
<p>πότερον ὅτι μικρὸς ὢν ἐν ἀρχῇ καὶ ταπεινὰ
<pb xml:id="v.4.p.112"/> πράττων καὶ γεγονὼς ἐκ μητρὸς αἰχμαλώτου διὰ τὴν τύχην ἐβασίλευσε τῆς Ῥώμης· ἢ αὕτη μὲν ἡ μεταβολὴ μέγεθος ἐμφαίνει τύχης μᾶλλον ἢ
μικρότητα, πάντων δὲ μάλιστα Σερούιος ἔοικε τὴν τῆς
τύχης ἐκθειάσας δύναμιν ἐπιφημίσαι ʼ πράξεσιν
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-281e" n="281e"/> ἁπάσαις; οὐ γὰρ μόνον Τύχης εὐέλπιδος καὶ ἀποτροπαίου καὶ μειλιχίας καὶ πρωτογενείας καὶ ἄρρενος ἱερὰ κατεσκεύασεν, ἀλλʼ ἔστιν ἰδίας Τύχης
ἱερόν, ἕτερον δʼ
ἐπιστρεφομένης, ἄλλο
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἄλλο</foreign> Dübner: <foreign xml:lang="grc">ἄλλο δʼ εὐέλπιδος ἄλλο</foreign>, apparently repeated from above.</note>
παρθένου·
καὶ τί ἄν τις ἐπεξίοι τὰς ἄλλας ἐπωνυμίας, ὅπου
Τύχης ἰξευτρίας
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἰξευτρίας</foreign> Stephanus (<foreign xml:lang="lat">cf</foreign>.332 F): <foreign xml:lang="grc">ἰξευτηρία</foreign>ς</note>
ἱερόν ἐστιν, ἣν βισκᾶταν
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">βισκᾶταν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">βισκατρίκεμ</foreign> Meziriacus.</note>
ὀνομάζουσιν, ὡς πόρρωθεν ἡμῶν ἁλισκομένων ὑπʼ αὐτῆς καὶ προσισχομένων τοῖς πράγμασιν;
</p>
<p>ὅρα δὴ μὴ καταμαθὼν τὸ παρὰ μικρὸν ἀεὶ τῆς τύχης μέγα δυνάμενον, καὶ ὅτι τῷ γενέσθαι τι
μικρὸν ἢ μὴ γενέσθαι τι πολλάκις ὑπῆρξεν ἐνίοις τυχεῖν ἢ διαμαρτεῖν τῶν μεγίστων, μικρᾶς Τύχης ἱερὸν ἱδρύσατο, προσέχειν διδάσκων τοῖς πράγμασι καὶ μὴ καταφρονεῖν διὰ μικρότητα τῶν
ἐντυγχανόντων.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="75">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί λύχνον οὐκ ἐσβέννυσαν, ἀλλʼ αὐτὸν
ὑφʼ ἑαυτοῦ περιεώρων μαραινόμενον;</q>
</p>
<p>πότερον ὡς συγγενὲς καὶ ἀδελφικὸν σεβόμενοι τοῦ ἀσβέστου καὶ ἀθανάτου πυρός, ἢ καὶ τοῦτο
σύμβολόν ἐστι τοῦ μὴ δεῖν τὸ ἔμψυχον, ἂν μὴ
<pb xml:id="v.4.p.114"/> βλάπτῃ, διαφθείρειν μηδʼ ἀναιρεῖν, ὡς ζῴῳ
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ζῴῳ</foreign> Dübner: <foreign xml:lang="grc">ζώου</foreign>.</note>
τοῦ 
πυρὸς ἐοικότος; καὶ γὰρ τροφῆς δεῖται καὶ
αὐτοκίνητόν ἐστιν καὶ σβεννύμενον φωνὴν ἀφίησιν 
ὥσπερ φονευόμενον.
</p>
<p>ἤ διδάσκει τὸ ἔθος ἡμᾶς ὅτι δεῖ μήτε πῦρ 
μήθʼ ὕδωρ μήτʼ ἄλλο τι τῶν ἀναγκαίων αὐτοὺς 
ἄδην ἔχοντας διαφθείρειν, ἀλλʼ ἐᾶν χρῆσθαι τοὺς 
δεομένους καὶ ἀπολείπειν ἑτέροις, ὅταν αὐτοὶ 
μηκέτι χρείαν ἔχωμεν;
</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="76">
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-282a" n="282a"/>
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τὰς ἐν τοῖς ὑποδήμασι σεληνίδας
οἱ διαφέρειν δοκοῦντες εὐγενείᾳ φοροῦσιν;</q>
</p>
<p>πότερον, ὡς Κάστωρ φησί, σύμβολόν ἐστι
τοῦτο τῆς λεγομένης οἰκήσεως ἐπὶ τῆς σελήνης
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">τῆς σελήνης</foreign> E: <foreign xml:lang="grc">ταῖς σελήναις</foreign>.</note>
καὶ 
ὅτι μετὰ τὴν τελευτὴν αὖθις αἱ ψυχαὶ τὴν σελήνην 
ὑπὸ πόδας ἕξουσιν, ἢ τοῖς παλαιοτάτοις τοῦθʼ 
ὑπῆρχεν ἐξαίρετον; οὗτοι δʼ ἦσαν Ἀρκάδες τῶν
ἀπʼ
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἀπʼ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἐπʼ</foreign> Xylander and Kronenburg.</note>
Εὐάνδρου Προσελήνων λεγομένων.
</p>
<p>ἢ, καθάπερ ἄλλα πολλά, καὶ τοῦτο τοὺς
ἐπαιρομένους καὶ μέγα φρονοῦντας ὑπομιμνσῄκει
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ὑπομιμνσῄκει</foreign> a patent correction: <foreign xml:lang="grc">ὑπομιμνσήκειν</foreign></note>
τῆς
ἐπʼ
ἀμφότερον τῶν ἀνθρωπίνων μεταβολῆς παράδειγμα ποιουμένους τὴν σελήνην, ὡς
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-282b" n="282b"/>
<quote rend="blockquote">
<l>ἐξ ἀδήλου πρῶτον ἔρχεται νέα 
</l>
<l>πρόσωπα καλλύνουσα καὶ πληρουμένη,
</l>
<l>χὤταν περ αὑτῆς εὐπρεπεστάτη
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">εὐπρεπεστάτη</foreign>, <title rend="italic">Moralia</title>, 517 D: <foreign xml:lang="grc">εὐγενεστάτη</foreign> (<foreign xml:lang="grc">εὐγανεστάτη</foreign>? Pohlenz).</note>
φανῇ,
</l>
<l>πάλιν διαρρεῖ κἀπὶ
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">κἀπὶ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">κεἰς τὸ</foreign> in the <title rend="italic">Life of Demetrius</title>, chap. xlv.</note>
μηδὲν ἔρχεται;
</l>
</quote>
<pb xml:id="v.4.p.116"/>
</p>
<p>ἤ πειθαρχίας ἦν μάθημα βασιλευομένους
 <note resp="ed" xml:lang="eng" n="v.4.p.116.n.1" place="unspecified" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">βασιλευομένους</foreign>] <foreign xml:lang="grc">βουλευομένων</foreign> in some mss.</note>
μὴ δυσχεραίνειν, ἀλλʼ ὥσπερ ἡ σελήνη προσέχειν ἐν ἐθέλει τῷ κρείττονι καὶ δευτερεύειν
<quote rend="blockquote">ἀεὶ παπταίνουσα πρὸς αὐγὰς ἠελίοιο</quote> 
κατὰ τὸν Παρμενίδην, οὕτω τὴν δευτέραν τάξιν ἀγαπᾶν χρωμένους τῷ ἡγεμόνι καὶ τῆς ἀπʼ ἐκείνου
δυνάμεως καὶ τιμῆς ἀπολαύοντας;</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="77">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τὸν μὲν ἐνιαυτὸν τοῦ Διὸς νομίζουσι, τοὺς δὲ μῆνας τῆς Ἥρας;</q>
</p>
<p>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-282c" n="282c"/>ἢ ὅτι τῶν μὲν ἀοράτων θεῶν καὶ νοητῶν βασιλεύουσι Ζεὺς καὶ Ἥρα, τῶν δʼ
ὁρατῶν ἥλιος καὶ
σελήνη; ποιεῖ δʼ
ὁ μὲν ἥλιος τὸν ἐνιαυτόν, ἡ δὲ
σελήνη τοὺς μῆνας. δεῖ δὲ μὴ νομίζειν ἁπλῶς
εἰκόνας ἐκείνων τούτους, ἀλλʼ αὐτὸν ἐν ὕλῃ Δία
τὸν ἥλιον, καὶ αὐτὴν τὴν Ἥραν ἐν ὕλῃ τὴν σελήνην. διὸ καὶ
Ἰουνῶνεμ
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">Ἰουνῶνεμ</foreign> an early correction (in the Vossianus according to Wyttenbach): <foreign xml:lang="grc">ἴουνον</foreign>.</note>
ἐπονομάζουσι τὴν Ἥραν, τὸ νέον ἢ τὸ νεώτερον ἐμφαίνοντος τοῦ ὀνόματος ἀπὸ τῆς σελήνης· καὶ Λουκῖναν Ἥραν καλοῦσιν οἷον
φωτεινὴν
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">φωτεινὴν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">φαεινὴν</foreign> in most mss.</note>
ἢ φωτίζουσαν καὶ νομίζουσιν ἐν ταῖς λοχείαις καὶ ὠδῖσι βοηθεῖν, ὥσπερ καὶ τὴν σελήνην,
<quote rend="blockquote">
<l>διὰ κυάνεον
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">κυάνεον</foreign>] <foreign xml:lang="grc">λαμπρὸν</foreign> as quoted by Macrobius.</note>
πόλον ἄστρων
</l>
<l>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-282d" n="282d"/> διὰ τʼ ὠκυτόκοιο σελάνας·</l>
</quote> 
εὐτοκεῖν γὰρ ἐν ταῖς πανσελήνοις μάλιστα δοκοῦσιν.
</p>
</div>
<pb xml:id="v.4.p.118"/>
<div subtype="section" type="textpart" n="78">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τῶν οἰωνῶν ὁ καλούμενος ἀριστερὸς
αἴσιος;</q>
</p>
<p>πότερον οὐκ ἔστι τοῦτʼ ἀληθές, ἀλλὰ παρακρούεται πολλοὺς ἡ διάλεκτος
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">διάλεκτος</foreign>] <foreign xml:lang="grc">διαλεκτικός</foreign> in practically all mss.</note>
; τὸ γὰρ ἀριστερὸν
<q type="unspecified">σίνιστρον ὀνομάζουσι,</q> τὸ δʼ
ἐφεῖναι
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἐφεῖναι</foreign> Xylander: <foreign xml:lang="grc">ἀφεῖναι</foreign>.</note>
<q type="unspecified">σίνερε</q> καὶ <q type="unspecified">σίνε</q> λέγουσιν, ὅταν ἐφεῖναι
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἐφεῖναι</foreign> Xylander: <foreign xml:lang="grc">ἀφεῖναι</foreign>.</note>
παρακαλῶσι. τὸν οὖν ἐφιέντα τὴν πρᾶξιν οἰωνὸν σινιστέριον ὄντα σίνιστρον οὐκ ὀρθῶς ὑπολαμβάνουσιν οἱ πολλοὶ καὶ ὀνομάζουσιν.
</p>
<p>ἢ, καθάπερ Διονύσιός φησιν, Ἀσκανίῳ τῷ
Αἰνείου παραταττομένῳ πρὸς Μεζέντιον ἀστραπῆς
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-282e" n="282e"/> ἐν ἀριστερᾷ νικηφόρου γενομένης οἰωνισάμενοις
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">οἰωνισάμενοις</foreign> F.C.B.; <foreign xml:lang="grc">οἰωνισαμένῳ</foreign> Rose: <foreign xml:lang="grc">οἰωνισάμενοι</foreign>.</note>
καὶ πρὸς τὸ λοιπὸν οὕτω παραφυλάττουσιν; ἤ, ὡς ἄλλοι τινές, Αἰνείᾳ τούτου συμπεσόντος; καὶ γὰρ Θηβαῖοι τῷ ἀριστερῷ κέρατι τρεψάμενοι τοὺς πολεμίους καὶ κρατήσαντες ἐν Λεύκτροις,
διετέλεσαν ἐν πάσαις ταῖς μάχαις τῷ ἀριστερῷ τὴν ἡγεμονίαν ἀποδιδόντες.
</p>
<p>ἤ μᾶλλον, ὡς
Ἰόβας φησί, τοῖς πρὸς τὰς ἀνατολὰς ἀποβλέπουσιν ἐν ἀριστερᾷ γίγνεται τὸ
βόρειον, ὃ δὴ τοῦ κόσμου δεξιὸν ἔνιοι τίθενται καὶ
καθυπέρτερον;
</p>
<p>ὅρα δὲ μὴ φύσει τοῖς εὐωνύμοις ἀσθενεστέροις
οὖσιν οἱ προϊστάμενοι
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">προϊστάμενοι</foreign> Abresch, supported by one ms.: <foreign xml:lang="grc">παριστάμενοι</foreign>.</note>
τῶν οἰωνῶν οἷον
ἀναρρωννύουσι<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-282f" n="282f"/> καὶ ὑπερείδουσι τὸ ἐλλιπὲς τῆς δυνάμεως
ἐπανισοῦντες.
<pb xml:id="v.4.p.120"/>
</p>
<p>ἢ τὰ ἐπίγεια καὶ θνητὰ τοῖς οὐρανίοις καὶ θείοις ἀντικεῖσθαι νομίζοντες ᾤοντο τὰ πρὸς ἡμᾶς ἀριστερὰ τοὺς θεοὺς ἀπὸ τῶν δεξιῶν προπέμπειν;</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="79">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τοῦ θριαμβεύσαντος εἶτʼ ἀποθανόντος 
καὶ καέντος ἐξῆν ὀστέον λαβόντας εἰς τὴν
πόλιν εἰσφέρειν καὶ κατατίθεσθαι, ὡς Πύρρων ὁ 
Λιπαραῖος ἱστόρηκεν;</q>
</p>
<p>ἢ τιμῆς ἕνεκα τοῦ τεθνηκότος; καὶ γὰρ ἄλλοις 
ἀριστεῦσι καὶ στρατηγοῖς ἔδωκαν οὐκ αὐτοὺς 
μόνον ἀλλὰ καὶ τοὺς ἀπʼ αὐτῶν ἐνθάπτεσθαι
τῇ ἀγορᾷ, καθάπερ Οὐαλερίῳ καὶ Φαβρικίῳ· καὶ
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-283a" n="283a"/> φασι τούτων ἀπογόνοις ἀποθανοῦσι καὶ κομισθεῖσιν εἰς ἀγορὰν ὑφίεσθαι δᾷδα καιομένην, εἶτʼ εὐθὺς αἴρεσθαι,, χρωμένων ἀνεπιφθόνως τῇ τιμῇ καὶ τὸ ἐξεῖναι μόνον ἐκβεβαιουμένων.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="80">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τοὺς θριαμβεύσαντας ἑστιῶντες ἐν δημοσίῳ παρῃτοῦντο τοὺς ὑπάτους, καὶ πέμποντες παρεκάλουν μὴ ἐλθεῖν ἐπὶ τὸ δεῖπνον;</q>
</p>
<p>ἢ καὶ τόπον ἔδει τῷ θριαμβεύσαντι κλισίας τὸν
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">κλισίας τὸν</foreign> Cobet: <foreign xml:lang="grc">καὶ σίαστον</foreign></note>
ἐντιμότατον ἀποδίδοσθαι καὶ προπομπὴν μετὰ τὸ
δεῖπνον; ταῦτα δʼ οὐκ ἔξεστιν ἑτέρῳ γίγνεσθαι τῶν ὑπάτων παρόντων, ἀλλʼ ἐκείνοις.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="81">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί περιπόρφυρον ὁ δήμαρχος οὐ φορεῖ,
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-283b" n="283b"/> τῶν ἄλλων ἀρχόντων φορούντων;</q>
</p>
<p>ἢ τὸ παράπαν οὐδʼ ἐστὶν ἄρχων; οὐδὲ γὰρ 
ῥαβδούχους ἔχουσι οὐδʼ ἐπὶ δίφρου καθήμενοι
<pb xml:id="v.4.p.122"/> χρηματίζουσιν, οὐδʼ ἔτους ἀρχῇ καθάπερ οἱ
λοιποὶ πάντες ἄρχοντες εἰσίασιν,
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">εἰσίασιν</foreign> Meziriacus: <foreign xml:lang="grc">εἰσιν</foreign>.</note>
οὐδὲ παύονται 
δικτάτωρος αἱρεθέντος ἀλλὰ πᾶσαν ἀρχὴν ἐκείνου 
μετατιθέντος εἰς ἑαυτὸν αὐτοὶ μόνοι διαμένουσιν, 
ὥσπερ οὐκ ὄντες ἄρχοντες ἀλλʼ ἑτέραν τινὰ τάξιν 
ἔχοντες. ὡς δὲ τῶν ῥητόρων ἔνιοι τὴν παραγραφὴν
οὐ βούλονται δίκην εἶναι, τοὐναντίον τῇ δίκῃ
δρῶσαν ἡ μὲν γὰρ εἰσάγει καὶ ποιεῖ κρίσιν, ἡ δʼ ἀναιρεῖ καὶ λύει· τὸν αὐτὸν τρόπον οἴονται τὴν
δημαρχίαν κώλυσιν ἀρχῆς μᾶλλον εἶναι καὶ πρὸς
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-283c" n="283c"/> ἀρχὴν ἀντίταξιν ἢ ἀρχήν. τὸ γὰρ ἐνστῆναι πρὸς δύναμιν ἄρχοντος καὶ τὴν ἄγαν ἐξουσίαν ἀφελεῖν ἐξουσία καὶ δύναμίς ἐστιν αὐτῆς.
</p>
<p>ἢ ταῦτα μὲν ἄν τις εἴποι καὶ τὰ τοιαῦτα
χρώμενος εὑρησιλογίᾳ· τῆς δὲ δημαρχίας τὴν γένεσιν
ἐκ τοῦ δήμου λαμβανούσης τὸ δημοτικὸν ἰσχυρόν ἐστι, καὶ μέγα τὸ μὴ μεῖζον φρονεῖν τῶν λοιπῶν
ἀλλʼ
ὁμοιοῦσθαι καὶ σχήματι καὶ στολῇ καὶ διαίτῃ τοῖς ἐπιτυγχάνουσι τῶν πολιτῶν. ὁ γὰρ ὄγκος
ὑπάτῳ προσήκει καὶ στρατηγῷ, τὸν δὲ δήμαρχον,
ὡς Γάιος Κουρίων ἔλεγε, καταπατεῖσθαι δεῖ, καὶ
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-283d" n="283d"/> μὴ σεμνὸν εἶναι τῇ ὄψει μηδὲ δυσπρόσοδον μηδὲ
τοῖς πολλοῖς χαλεπόν, ἀλλʼ ὑπὲρ τῶν ἄλλων ἄοκνον
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἄοκνον</foreign> added by F.C.B. to fill a lacuna</note>
τοῖς δὲ πολλοῖς εὐμεταχείριστον. ὅθεν οὐδʼ οἰκίας
αὐτοῦ κλείεσθαι νενόμισται, θύραν, ἀλλὰ καὶ νύκτωρ
ἀνέῳγε
καὶ μεθʼ ἡμέραν ὥσπερ λιμὴν καὶ καταφυγὴ
τοῖς δεομένοις. ὅσῳ δὲ μᾶλλον ἐκταπεινοῦται τῷ
<pb xml:id="v.4.p.124"/>
σχήματι,
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">σχήματι</foreign> Wyttenbach: <foreign xml:lang="grc">σώματι</foreign>.</note>
τοσούτῳ μᾶλλον αὔξεται τῇ δυνάμει.
κοινὸν γὰρ αὐτὸν ἀξιοῦσι τῇ χρείᾳ καὶ πᾶσιν ἐφικτὸν ὥσπερ βωμὸν εἶναι, τῇ δὲ τιμῇ ποιοῦσιν ἱερὸν καὶ ἅγιον καὶ ἄσυλον ὅπου κἂν βαδίζων ἐν δημοσίῳ πάθῃ τι,
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">πάθῃ τι</foreign> suggested by Bernardakis: <foreign xml:lang="grc">πᾶσι</foreign></note>
νόμος ἐστὶ καθαίρεσθαι καὶ
ἁγνίζεσθαι τὸ σῶμα καθάπερ μεμιασμένον.
</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="82">
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-283e" n="283e"/>
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τῶν στρατηγῶν αἱ ῥάβδοι συνδεδεμέναι προσηρτημένων τῶν πελέκεων φέρονται;</q>
</p>
<p>πότερον ὅτι σύμβολόν ἐστι τοῦ μὴ δεῖν πρόχειρον εἶναι καὶ λελυμένην τὴν ὀργὴν τοῦ ἄρχοντος, ἢ διατριβὴν καὶ μέλλησιν ἐμποιοῦν τῇ ὀργῇ τὸ λύειν ἀτρέμα τὰς ῥάβδους πολλάκις ἐποίησε μεταγνῶναι περὶ τῆς κολάσεως; ἐπεὶ δὲ τῆς κακίας τὸ μὲν
ἰάσιμόν ἐστι τὸ δʼ ἀνήκεστον, αἱ μὲν ῥάβδοι
νουθετοῦσι<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-283f" n="283f"/> τὸ μεταθέσθαι δυνάμενον, οἱ
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">οἱ</foreign> Bernardakis: <foreign xml:lang="grc">αἱ</foreign></note>
δὲ πελέκεις
ἀποκόπτουσι τὸ ἀνουθέτητον.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="83">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τοὺς καλουμένους Βλετονησίους βαρβάρους ὄντας ἄνθρωπον τεθυκέναι θεοῖς
πυθόμενοι, μετεπέμψαντο τοὺς ἄρχοντας αὐτῶν ὡς κολάσοντες, ἐπεὶ δὲ νόμῳ τινὶ τοῦτʼ ἐφαίνοντο
πεποιηκότες, ἐκείνους μὲν ἀπέλυσαν, ἐκώλυσαν δὲ πρὸς τὸ λοιπόν; αὐτοὶ δʼ
οὐ πολλοῖς ἔτεσιν ἔμπροσθεν δύο μὲν ἄνδρας δύο δὲ γυναῖκας ἐν τῇ βοῶν
ἀγορᾷ λεγομένῃ, τοὺς μὲν Ἕλληνας, τοὺς δὲ Γαλάτας, ζῶντας κατώρυξαν φαίνεται γὰρ ἄτοπον
<pb xml:id="v.4.p.126"/> ταῦτα μὲν ποιεῖν αὐτούς, ἐπιτιμᾶν δὲ βαρβάροις
ὡς οὐχ ὅσια ποιοῦσι.</q>
</p>
<p>πότερον τὸ μὲν θεοῖς θύειν ἀνθρώπους ἀνόσιον
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-284a" n="284a"/> ἡγοῦντο, τὸ δὲ δαίμοσιν ἀναγκαῖον ἢ τοὺς μὲν ἔθει καὶ νόμῳ τοῦτο πράττοντας ἁμαρτάνειν
ἐνόμιζον, αὐτοὶ δὲ προσταχθέντες ἐκ τῶν Σιβυλλείων ἔπραξαν; λέγεται γὰρ
Ἐλβίαν τινὰ παρθένον ὀχουμένην ἐφʼ
ἵππου βληθῆναι κεραυνῷ, καὶ γυμνὸν μὲν εὑρεθῆναι κείμενον τὸν ἵππον, γυμνὴν
δʼ αὐτὴν ὡς ἐπίτηδες ἀνηγμένου τοῦ χιτῶνος ἀπὸ τῶν ἀπορρήτων, ὑποδημάτων δὲ καὶ δακτυλίων καὶ κεκρυφάλου διερριμμένων χωρὶς ἄλλων
ἀλλαχόθι, τοῦ δὲ στόματος ἔξω προβεβληκότος τὴν
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-284b" n="284b"/> γλῶσσαν. ἀποφηναμένων δὲ τῶν μάντεων δεινὴν μὲν αἰσχύνην ταῖς ἱεραῖς παρθένοις εἶναι καὶ γενήσεσθαι περιβόητον, ἅψεσθαι δέ τινα καὶ ἱππέων
ὕβριν, ἐμήνυσε βάρβαρος
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">βάρβαρος</foreign> Madvig: <foreign xml:lang="grc">βάρβαρου</foreign>.</note>
τινὸς ἱππικοῦ θεράπων τρεῖς παρθένους τῶν ἑστιάδων, Αἰμιλίαν καὶ Λικινίαν καὶ Μαρκίαν,
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">Μαρκίαν</foreign> Wyttenbach: <foreign xml:lang="grc">μαρτίαν</foreign>,</note>
ὑπὸ ταὐτὸ διεφθαρμένας καὶ συνούσας πολὺν χρόνον ἀνδράσιν, ὧν εἷς ἦν Βετούτιος Βάρρος
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng">Βετούτιος Βάρρος Wyttenbach: <foreign xml:lang="grc">βουτέτιος βάρβαρος</foreign> (<foreign xml:lang="grc">βετούτιος</foreign> in some mss.).</note>
τοῦ μηνυτοῦ δεσπότης. ἐκεῖναι μὲν οὖν ἐκολάσθησαν ἐξελεγχθεῖσαι, τῆς δὲ πράξεως δεινῆς φανείσης, ἔδοξεν ἀνερέσθαι
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἀνερέσθαι</foreign> Xylander: <foreign xml:lang="grc">ἀναιρεῖσθαι</foreign>.</note>
τὰ Σιβύλλεια τοὺς ἱερεῖς. εὑρεθῆναι δέ φασι χρησμοὺς ταῦτά τε
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-284c" n="284c"/> προδηλοῦντας ὡς ἐπὶ κακῷ γενησόμενα, καὶ
προστάττοντας ἀλλοκότοις τισὶ δαίμοσι καὶ ξένοις ἀποτροπῆς ἕνεκα τοῦ ἐπιόντος προέσθαι δύο μὲν
<pb xml:id="v.4.p.128"/>
Ἕλληνας, δύο δὲ Γαλάτας ζῶντας αὐτόθι
κατορυγέντας.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="84">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τὴν τῆς ἡμέρας ἀρχὴν ἐκ μέσης νυκτὸς λαμβάνουσι;</q>
</p>
<p>πότερον ὅτι ἡ πολιτεία στρατιωτικὴν ἐν ἀρχῇ σύνταξιν εἶχε, τὰ δὲ πολλὰ νύκτωρ ἐν ταῖς στρατείαις προλαμβάνεται τῶν χρησίμων; ἢ πράξεως μὲν ἀρχὴν ἐποιοῦντο τὴν ἀνατολήν, παρασκευῆς δὲ τὴν νύκτα; δεῖ γὰρ παρασκευασαμένους πράττειν, ἀλλὰ μὴ παρασκευάζεσθαι πράττοντας, ὡς Μύσων πρὸς Χίλωνα τὸν σοφὸν εἰπεῖν λέγεται ἐν χειμῶνι θρίνακα τεκταινόμενος.
</p>
<p>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-284d" n="284d"/>ἢ καθάπερ ἡ μεσημβρία πέρας ἐστὶ τοῖς πολλοῖς τοῦ τὰ δημόσια καὶ σπουδαῖα πράττειν, οὕτως ἀρχὴν ἔδοξε ποιεῖσθαι τὸ μεσονύκτιον; τεκμήριον
δὲ τούτου
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">τούτου</foreign> Wyttenbach: <foreign xml:lang="grc">τοῦτο</foreign></note>
μέγα τὸ μὴ ποιεῖσθαι Ῥωμαῖον ἄρχοντα συνθήκας μηδʼ ὁμολογίας μετὰ μέσον ἡμέρας.
</p>
<p>ἢ δύσει μὲν καὶ ἀνατολῇ λαμβάνειν ἀρχὴν
ἡμέρας καὶ τελευτὴν οὐ
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">οὐ</foreign>] Petavius's conjecture, found in A only.</note>
δυνατόν ἐστιν; ὡς μὲν
γάρ οἱ πολλοὶ τῇ αἰσθήσει διορίζουσιν ἡμέρας μὲν ἀρχὴν τὴν πρώτην ἀνάσχεσιν τοῦ ἡλίου, νυκτὸς δὲ
τὴν
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">τὴν</foreign> added by Bernardakis.</note>
τελευταίαν ἀπόκρυψιν λαμβάνοντες, οὐχ ἕξομεν
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-284e" n="284e"/> ἰσημερίαν, ἀλλʼ
ἣν μάλιστα τῇ ἡμέρᾳ νύκτα
παρισοῦσθαι δοκοῦμεν, αὕτη τῆς ἡμέρας ἐλάττων
<pb xml:id="v.4.p.130"/> φανεῖται τῷ τοῦ ἡλίου μεγέθει. ὃ δʼ
αὖ πάλιν οἱ μαθηματικοὶ ταύτην ἰώμενοι τὴν ἀτοπίαν τίθενται,
τὸ τοῦ ἡλίου κέντρον, ὅταν ἅψηται τοῦ ὁρίζοντος, ἡμέρας διορισμὸν εἶναι καὶ νυκτός, ἀναίρεσίς ἐστι τῆς ἐναργείας. συμβήσεται γὰρ, ἔτι πολλοῦ φωτὸς ὑπὲρ
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ὑπὲρ</foreign> Xylander: <foreign xml:lang="grc">ὑπὸ</foreign></note>
γῆν ὄντος καὶ τοῦ ἡλίου καταλάμποντος ἡμᾶς, μηδέπω ἡμέραν ὁμολογεῖν ἀλλʼ ἔτι νύκτα εἶναι. ἐπεὶ τοίνυν ἐν ταῖς ἀνατολαῖς καὶ δύσεσι τοῦ ἡλίου δύσληπτός ἐστιν ἡ ἀρχὴ διὰ τὰς εἰρημένας ἀλογίας, ἀπολείπεται τὸ μεσουρανοῦν ἢ τὸ ἀντιμεσουρανοῦν αὐτοῦ λαμβάνειν ἀρχήν. βέλτιον
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-284f" n="284f"/> δὲ τὸ δεύτερον· φέρεται γὰρ ἐκ μεσημβρίας ἐπὶ τὰς δύσεις ἀφʼ ἡμῶν, ἐκ δὲ μεσονυκτίου πρὸς ἡμᾶς
ἐπὶ τὰς ἀνατολάς.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="85">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τὰς γυναῖκας οὔτʼ ἀλεῖν εἴων οὔτʼ
ὀψοποιεῖν τὸ παλαιόν;</q>
</p>
<p>ἢ τὰς συνθήκας διαμνημονεύοντες, ἃς ἐποιήσαντο πρὸς τοὺς Σαβίνους; ἐπεὶ γὰρ ἥρπασαν τὰς θυγατέρας αὐτῶν εἶτα πολεμήσαντες διηλλάγησαν,
ἐν ταῖς ἄλλαις ὁμολογίαις καὶ τοῦτʼ ἐγράφη, μήτʼ ἀλεῖν ἀνδρὶ Ῥωμαίῳ γυναῖκα μήτε μαγειρεύειν.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="86">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τοῦ Μαΐου μηνὸς οὐκ ἄγονται
γυναῖκας;</q>
</p>
<p>πότερον ὅτι μέσος ἐστὶ τοῦ Ἀπριλλίου καὶ τοῦ
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-285a" n="285a"/>Ἰουνίου μηνός, ὧν τὸν μὲν Ἀφροδίτης τὸν δʼ
Ἥρας, γαμηλίων θεῶν, ἱερὸν νομίζοντες
προλαμβάνουσι μικρὸν ἢ περιμένουσιν;
<pb xml:id="v.4.p.132"/>
</p>
<p>ἢ ὅτι τῷ μηνὶ τούτῳ τὸν μέγιστον ποιοῦνται τῶν καθαρμῶν, νῦν μὲν εἴδωλα ῥιπτοῦντες ἀπὸ τῆς γεφύρας εἰς τὸν ποταμὸν πάλαι δʼ
ἀνθρώπους; διὸ καὶ τὴν Φλαμινίκαν,
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">Φλαμινίκαν</foreign> Xylander: <foreign xml:lang="grc">φλαμινίβαν</foreign>.</note>
ἱερὰν τῆς Ἥρας εἶναι δοκοῦσαν, νενόμισται σκυθρωπάζειν, μήτε λουομένην τηνικαῦτα μήτε κοσμουμένην.
</p>
<p>ἢ ὅτι πολλοὶ Λατίνων ἐν τῷ μηνὶ τούτῳ τοῖς
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-285b" n="285b"/> κατοιχομένοις ἐναγίζουσι; καὶ διὰ τοῦτʼ ἴσως
Ἑρμῆν ἐν αὐτῷ σέβονται καὶ Μαίας ἐπώνυμός ἐστιν.
</p>
<p>ἤ, καθάπερ ἔνιοι λέγουσιν, ὁ μὲν Μάιος ἀπὸ τῆς πρεσβυτέρας, ὁ δʼ Ἰούνιος ἀπὸ τῆς νεωτέρας ἡλικίας ὠνόμασται; γάμῳ δὲ ἁρμοδιώτερον τὸ νέον, ὡς καὶ Εὐριπίδης φησὶν
<quote rend="blockquote">
<l>ἀλλʼ ἦ
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἦ</foreign> Kvičala and F.C.B.: <foreign xml:lang="grc">ἤ</foreign>.</note>
τὸ γῆρας τὴν Κύπριν χαίρειν ἐᾷ,
</l>
<l>ἥ τʼ Ἀφροδίτη τοῖς γέρουσιν ἄχθεται.</l>
</quote>
οὐ γαμοῦσιν οὖν ἐν τῷ Μαΐῳ, περιμένοντες τὸν
Ἰούνιον, ὃς εὐθύς ἐστι μετὰ τὸν Μάιον.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="87">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τῶν γαμουμένων αἰχμῇ δορατίου τὴν κόμην διακρίνουσιν;</q>
</p>
<p>ἆρα σύμβολόν ἐστι τοῦτο τοῦ βίᾳ καὶ μετὰ
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-285c" n="285c"/> πολέμου γαμηθῆναι τὰς πρώτας, ἢ μανθάνουσιν
ἀνδράσι, συνοικοῦσαι μαχίμοις καὶ πολεμικοῖς
ἄθρυπτον καὶ ἄθηλυν καὶ ἀφελῆ προσίεσθαι καλλωπισμόν; ὥσπερ ὁ Λυκοῦργος ἀπὸ πρίονος καὶ
<pb xml:id="v.4.p.134"/> πελέκεως κελεύσας τὰ θυρώματα ταῖς οἰκίαις ποιεῖν καὶ τὰς ὀροφάς,
ἄλλῳ δὲ μὴ χρῆσθαι τὸ
παράπαν ἐργαλείῳ, πᾶσαν ἐξέβαλε περιεργίαν καὶ
πολυτέλειαν.
</p>
<p>ἢ τὴν διάστασιν αἰνίττεται τὸ γιγνόμενον, ὡς μόνῳ σιδήρῳ τοῦ γάμου διακριθησομένου;
</p>
<p>ἢ τὰ μὲν πλεῖστα τῶν γαμικῶν εἰς τὴν Ἥραν ἀνῆπτο
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἀνῆπτο</foreign> E: <foreign xml:lang="grc">ἀνῆπτον</foreign>.</note>
; Ἥρας δʼ ἱερὸν τὸ δόρυ νενόμισται, καὶ τῶν ἀγαλμάτων αὐτῆς δόρατι στηρίζεται τὰ πλεῖστα καὶ Κυρῖτις ἡ θεὸς ἐπωνόμασται, τὸ γὰρ
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-285d" n="285d"/> δόρυ <q type="unspecified">κύριν
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">κύριν</foreign> Aldine ed. and Xylander: <foreign xml:lang="grc">κοῦριν</foreign>.</note>
</q>
ἐκάλουν οἱ παλαιοί· διὸ καί φασι Κυρῖνον ὀνομασθῆναι τὸν Ἐνυάλιον.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="88">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τὸ τελούμενον εἰς θέας Λοῦκαρ καλοῦσιν;</q>
</p>
<p>ἢ ὅτι πολλὰ ἔστιν ἄλση
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἄλση</foreign> Xylander: <foreign xml:lang="grc">ἄλλα</foreign>.</note>
περὶ τὴν πόλιν
ἀνειμένα θεοῖς, ἃ καλοῦσι <q type="unspecified">λούκους,</q>
καὶ τὴν ἀπὸ τούτων πρόσοδον εἰς τὰς θέας ἀνήλισκον;</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="89">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τὰ Κυρινάλια μωρῶν ἑορτὴν
ὀνομάζουσιν;</q>
</p>
<p>ἢ ὅτι τὴν ἡμέραν ταύτην ἀποδεδώκεσαν, ὡς
Ἰόβας φησί, τοῖς τὰς αὑτῶν φρατρίας ἀγνοοῦσιν;
ἢ τοῖς μὴ θύσασιν, ὥσπερ οἱ λοιποί, κατὰ φυλὰς
ἐν τοῖς Φουρνικαλίοις διʼ ἀσχολίαν ἢ ἀποδημίαν ἢ
ἄγνοιαν ἐδόθη τῇ ἡμέρᾳ ταύτῃ τὴν ἑορτὴν ἐκείνην ἀπολαβεῖν;
</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="90">
<pb xml:id="v.4.p.136"/>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-285e" n="285e"/>
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τῷ Ἡρακλεῖ γιγνομένης θυσίας
ἄλλον οὐδένα θεῶν ὀνομάζουσιν οὐδὲ φαίνεται κύων ἐντὸς τῶν περιβόλων, ὡς Βάρρων ἱστόρηκεν;</q>
</p>
<p>ἢ θεὸν μὲν ἄλλον οὐκ ὀνομάζουσι διὰ τὸ τοῦτον ἡμίθεον νομίζειν; ὡς δέ φασιν ἔνιοι, καὶ μετὰ τῶν ἀνθρώπων ὄντος ἔτι βωμὸν ἱδρύσασθαι τὸν Εὔανδρον αὐτοῦ καὶ θυσίαν προσαγαγεῖν. κυνὶ δὲ
πάντων μάλιστα τῶν ζῴων ἐπολέμησε· καὶ γὰρ
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-285f" n="285f"/> οὗτος
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">οὗτος</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ὁ Ὄρθος</foreign> Wehl.</note>
αὐτῷ ἀεὶ πολλὰ πράγματα παρέσχʼ
ὡς
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ὡς</foreign> Naber: <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign>.</note>
ὁ Κέρβερος καὶ ἐπὶ πᾶσι, τοῦ Λικυμνίου παιδὸς Οἰωνοῦ διὰ κύνα φονευθέντος ὑπὸ τῶν
Ἱπποκοωντιδῶν, ἀναγκασθεὶς μάχην συνάψαι τῶν τʼ ἄλλων φίλων πολλοὺς ἀπέβαλε καὶ τὸν ἀδελφὸν
Ἰφικλέα.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="91">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τοῖς πατρικίοις οὐκ ἐξῆν περὶ τὸ
Καπετώλιον κατοικεῖν;</q>
</p>
<p>πότερον
ὅτι Μᾶρκος Μάλλιος
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">Μάλλιο</foreign>ς Bernardakis, as elsewhere: <foreign xml:lang="grc">μάλιο</foreign>ς.</note>
αὐτόθι κατοικῶν
ἐπεχείρησε τυραννίδι, διʼ
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">διʼ</foreign> added by Meziriacus.</note>
ὃν ἀπώμοτόν φασιν εἶναι
τῷ οἴκῳ μηδενὶ Μαλλίων
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">Μαλλίων</foreign> Bernardakis, as elsewhere: <foreign xml:lang="grc">μαλίῳ</foreign>.</note>
ὄνομα Μάρκου γενέσθαι.
</p>
<p>ἢ παλαιὸς ἦν φόβος οὗτος; Ποπλικόλαν γοῦν ἄνδρα δημοτικώτατον οὐκ ἐπαύσαντο διαβάλλοντες μὲν οἱ δυνατοὶ δεδιότες δʼ
οἱ πολλοί, μέχρι οὗ τὴν οἰκίαν αὐτὸς κατέσκαψεν ἐπικεῖσθαι τῇ ἀγορᾷ
δοκοῦσαν.
</p>
</div>
<pb xml:id="v.4.p.138"/>
<div subtype="section" type="textpart" n="92">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τῷ σώσαντι πολίτην ἐν πολέμῳ
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-286a" n="286a"/> δρύινον διδόασι στέφανον;</q>
</p>
<p>πότερον ὅτι πανταχοῦ καὶ ῥᾳδίως ἔστιν εὐπορῆσαι δρυὸς ἐπὶ στρατείας;
</p>
<p>ἢ ὅτι Διὸς καὶ Ἥρας ἱερὸς ὁ στέφανός ἐστιν,
οὓς πολιούχους νομίζουσιν;
</p>
<p>ἢ παλαιὸν ἀπʼ
Ἀρκάδων τὸ ἔθος, οἷς ἔστι τις
συγγένεια πρὸς τὴν δρῦν; πρῶτοι γὰρ ἀνθρώπων γεγονέναι δοκοῦσιν ἐκ γῆς, ὥσπερ ἡ δρῦς τῶν φυτῶν.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="93">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί γυψὶ χρῶνται μάλιστα πρὸς τοὺς οἰωνισμούς;</q>
</p>
<p>πότερον ὅτι καὶ Ῥωμύλῳ δώδεκα γῦπες ἐφάνησαν ἐπὶ τῇ κτίσει τῆς Ῥώμης; ἢ ὅτι τῶν ὀρνίθων
ἥκιστα συνεχὴς καὶ συνήθης οὗτος; οὐδὲ γὰρ
νεοττιᾷ γυπὸς ἐντυχεῖν ῥᾳδίως ἔστιν, ἀλλὰ
πόρρωθέν<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-286b" n="286b"/> ποθεν ἐξαπίνης καταίρουσι· διὸ καὶ σημειώδης
ἡ ἄψις αὐτῶν ἐστιν.
</p>
<p>ἢ καὶ τοῦτο παρʼ Ἡρακλέους ἔμαθον; εἰ λέγει ἀληθῶς Ἡρόδωρος, ὅτι πάντων μάλιστα γυψὶν ἐπὶ πράξεως ἀρχῇ φανεῖσιν ἔχαιρεν Ἡρακλῆς, ἡγούμενος δικαιότατον εἶναι τὸν γῦπα τῶν σαρκοφάγων
ἁπάντων· πρῶτον μὲν γὰρ οὐδενὸς ἅπτεται ζῶντος οὐδʼ ἀποκτίννυσιν ἔμψυχον οὐδὲν ὡς ἀετοὶ καὶ
ἱέρακες καὶ τὰ νυκτίνομα· χρῆται δὲ τοῖς ἄλλως
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἄλλως</foreign> Wyttenbach: <foreign xml:lang="grc">ἄλλοις</foreign>.</note>
ἀποθανοῦσιν. ἔπειτα καὶ τούτων τὰ ὁμόφυλα
<pb xml:id="v.4.p.140"/>
παρίησι πετεινοῦ γὰρ οὐδεὶς ἑώρακε γῦπα
γευόμενον, ὡς ἀετοὶ καὶ ἱέρακες μάλιστα τὰ συγγενῆ
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-286c" n="286c"/> διώκουσι καὶ κόπτουσι. καίτοι κατʼ
Αἰσχύλον
<quote rend="blockquote">ὄρνιθος ὄρνις πῶς ἂν ἁγνεύοι φαγών;</quote>
ἀνθρώποις δʼ
ὡς ἔπος εἰπεῖν ἀβλαβέστατός ἐστιν, οὔτε καρπὸν ἀφανίζων οὔτε φυτὸν οὔτε ζῷον ἥμερον κακουργῶν. εἰ δʼ, ὡς Αἰγύπτιοι μυθολογοῦσι, θῆλυ πᾶν τὸ γένος ἐστὶ καὶ κυΐσκονται δεχόμενοι καταπνέοντα τὸν ἀπηλιώτην ὥσπερ τὰ δένδρα τὸν ζέφυρον, καὶ παντάπασιν ἀπλανῆ τὰ σημεῖα καὶ βέβαια
γίγνεσθαι πιθανόν ἐστιν ἀπʼ
αὐτῶν. ἐν δὲ τοῖς ἄλλοις αἱ περὶ τὰς ὀχείας σοβήσεις ἔτι δʼ
ἁρπαγαὶ καὶ φυγαὶ καὶ διώξεις πολὺ τὸ θορυβῶδες καὶ ἀκατάστατον ἔχουσι.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="94">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τοῦ Ἀσκληπιοῦ τὸ ἱερὸν ἔξω τῆς
πόλεώς ἐστι;</q>
</p>
<p>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-286d" n="286d"/> πότερον ὅτι τὰς ἔξω διατριβὰς ὑγιεινοτέρας
ἐνόμιζον εἶναι τῶν ἐν ἄστει; καὶ γὰρ Ἕλληνες ἐν
τόποις καὶ καθαροῖς καὶ ὑψηλοῖς ἐπιεικῶς ἱδρυμένα
τὰ Ἀσκληπιεῖα ἔχουσιν.
</p>
<p>ἢ ὅτι τὸν θεὸν ἐξ Ἐπιδαύρου μετάπεμπτον
ἥκειν νομίζουσιν, Ἐπιδαυρίοις δʼ οὐ κατὰ πόλιν ἀλλὰ πόρρω τὸ Ἀσκληπιεῖόν ἐστιν;
</p>
<p>ἢ ὅτι τοῦ δράκοντος ἐκ τῆς τριήρους κατὰ τὴν νῆσον ἀποβάντος καὶ ἀφανισθέντος αὐτὸν ᾤοντο τὴν ἵδρυσιν ὑφηγεῖσθαι τὸν θεόν;
</p>
</div>
<pb xml:id="v.4.p.142"/>
<div subtype="section" type="textpart" n="95">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί νενόμισται τοὺς ἁγνεύοντας ὀσπρίων
ἀπέχεσθαι;</q>
</p>
<p>πότερον, ὡς οἱ Πυθαγορικοὶ, τοὺς μὲν κυάμους ἀφωσιοῦντο διὰ τὰς λεγομένας αἰτίας, τὸν δὲ
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-286e" n="286e"/> λάθυρον καὶ τὸν ἐρέβινθον ὡς παρωνύμους τοῦ
ἐρέβους καὶ τῆς λήθης;
</p>
<p>ἢ ὅτι πρὸς τὰ περίδειπνα καὶ τὰς προκλήσεις τῶν νεκρῶν μάλιστα χρῶνται τοῖς ὀσπρίοις;
</p>
<p>ἢ μᾶλλον ὅτι δεῖ πρὸς τὰς ἁγνείας καὶ ἁγιστείας καθαρὰ καὶ λιτὰ τὰ σώματα ἔχειν; ἔστι δὲ τὰ ὄσπρια πνευματώδη καὶ περίττευμα ποιεῖ πολλῆς καθάρσεως δεόμενον.
</p>
<p>ἢ ὅτι καὶ πρὸς συνουσίαν παρορμᾷ διὰ τὸ φυσῶδες καὶ πνευματικόν;</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="96">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τῶν παναγῶν παρθένων τὰς
διαφθαρείσας<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-286f" n="286f"/> ἄλλως οὐ κολάζουσιν, ἀλλὰ ζώσας κατορύττουσι;</q>
</p>
<p>πότερον ὅτι καίουσι τοὺς ἀποθανόντας, θάπτειν
δὲ πυρὶ τὴν τὸ πῦρ τὸ θεῖον ὁσίως μὴ φυλάξασαν οὐκ ἦν δίκαιον;
</p>
<p>ἢ σῶμα ταῖς μεγίσταις καθωσιωμένον
ἁγιστείαις ἀναιρεῖν καὶ προσφέρειν ἱερᾷ γυναικὶ χεῖρας
οὐ θεμιτὸν ἐνόμιζον; αὐτὴν οὖν ἀποθανεῖν
μηχανώμενοι διʼ αὑτῆς, κατεβίβαζον ὑπὸ γῆν εἰς οἴκημα πεποιημένον, ὅπου καὶ λύχνος ἔκειτο
<pb xml:id="v.4.p.144"/>
καιόμενος καὶ ἄρτος καὶ γάλακτός τι καὶ ὕδατος εἶτα
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-287a" n="287a"/>
γῇ τὸ οἴκημα κατέκρυπτον ἄνωθεν. καὶ οὐδὲ
τοῦτον τὸν τρόπον ἀφοσιωσάμενοι τὴν δεισιδαιμονίαν ἐκπεφεύγασιν, ἀλλὰ μέχρι νῦν ἐναγίζουσιν οἱ ἱερεῖς ἐκεῖ βαδίζοντες ἐπὶ τὸν τόπον.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="97">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί ταῖς Δεκεμβρίαις εἰδοῖς ἱπποδρομίας γενομένης ὁ νικήσας δεξιόσειρος
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">δεξιόσειρος</foreign> Abresch: <foreign xml:lang="grc">δεξιός ἱερός</foreign></note>
Ἄρει θύεται, καὶ τὴν μὲν οὐρὰν ἀποκόψας τις ἐπὶ τὴν Ῥηγίαν
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">Ῥηγίαν</foreign> <title rend="italic">Life of Numa</title>, chap. xiv.: <foreign xml:lang="grc">ῥήγειναν</foreign>.</note>
καλουμένην κομίζει καὶ τὸν βωμὸν
αἱμάττει, περὶ δὲ τῆς κεφαλῆς οἱ μὲν ἀπὸ τῆς ἱερᾶς ὁδοῦ λεγομένης οἱ δʼ ἀπὸ τῆς Συβούρης
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">Συβούρης</foreign> as elsewhere: <foreign xml:lang="grc">σιβούρης</foreign>.</note> 
καταβάντες διαμάχονται;</q>
</p>
<p>πότερον, ὡς ἔνιοι λέγουσιν, ἵππῳ τὴν Τροίαν ἡλωκέναι νομίζοντες ἵππον κολάζουσιν, ἅτε δὴ καὶ
γεγονότες
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-287b" n="287b"/>
<quote rend="blockquote">Τρώων ἀγλαὰ τέκνα μεμιγμένα παισὶ Λατίνων·</quote>
</p>
<p>ἢ ὅτι θυμοειδὲς καὶ πολεμικὸν καὶ ἀρήιον ὁ ἵππος ἐστὶ τὰ δὲ προσφιλῆ μάλιστα καὶ πρόσφορα
θύουσι τοῖς θεοῖς, ὁ δὲ νικήσας θύεται διὰ τὸ νίκης
καὶ κράτους
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">κράτους</foreign> Meziriacus and E: <foreign xml:lang="grc">κράτος</foreign>.</note>
οἰκεῖον εἶναι τὸν θεόν;
</p>
<p>ἢ μᾶλλον ὅτι τοῦ θεοῦ στάσιμον τὸ ἔργον ἐστὶ καὶ νικῶσιν οἱ μένοντες ἐν τάξει τοὺς μὴ μένοντας ἀλλὰ φεύγοντας, καὶ κολάζεται τὸ τάχος ὡς δειλίας
ἐφόδιον, καὶ μανθάνουσι συμβολικῶς ὅτι σωτήριον οὐκ ἔστι τοῖς φεύγουσι;
</p>
</div>
<pb xml:id="v.4.p.146"/>
<div subtype="section" type="textpart" n="98">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί οἱ τιμηταὶ τὴν ἀρχὴν παραλαβόντες 
οὐδὲν ἄλλο πράττουσι πρότερον
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">πρότερον</foreign> Madvig: <foreign xml:lang="grc">πρῶτον</foreign>.</note>
ἢ τὴν τροφὴν 
ἀπομισθοῦσι
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-287c" n="287c"/> τῶν ἱερῶν χηνῶν καὶ τὴν γάνωσιν τοῦ
ἀγάλματος;</q>
</p>
<p>πότερον ἀπὸ τῶν εὐτελεστάτων ἀρχόμενοι καὶ
μὴ πολλῆς δεομένων δαπάνης μηδὲ πραγματείας;
</p>
<p>ἢ παλαιά τις αὕτη χάρις ἀπομνημονεύεται τοῖς ζῴοις ἀπὸ τῶν Κελτικῶν, ὅτι τοὺς βαρβάρους ὑπερβαίνοντας ἤδη τὸ περιτείχισμα τοῦ Καπετωλίου νύκτωρ οἱ χῆνες ᾔσθοντο τῶν κυνῶν
καθευδόντων καὶ βοῇ τοὺς φύλακας ἐπήγειραν;
</p>
<p>ἢ φύλακες ὄντες οἱ τιμηταὶ τῶν μεγίστων, καὶ προσῆκον
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">προσῆκον</foreign>] <foreign xml:lang="grc">προσηκόντων</foreign> in all mss. but one (<foreign xml:lang="grc">προσηκόντος</foreign> Meziriacus).</note>
ἐπισκοπεῖν καὶ πολυπραγμονεῖν αὐτοῖς
ἱερὰ καὶ δημόσια καὶ βίους καὶ ἤθη καὶ διαίτας, τὸ
φυλακτικώτατον ζῷον εὐθὺς ἐν λόγῳ τίθενται, καὶ
ἅμα τῇ τούτων ἐπιμελείᾳ προτρέπονται τοὺς
πολίτας<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-287d" n="287d"/> μὴ ἀμελεῖν μηδὲ ῥᾳθυμεῖν τῶν ἱερῶν;
</p>
<p>ἡ δὲ γάνωσις τοῦ ἀγάλματος ἀναγκαία· ταχὺ γὰρ ἐξανθεῖ τὸ μίλτινον, ᾧ τὰ παλαιὰ τῶν ἀγαλμάτων ἔχρωζον.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="99">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τῶν ἄλλων ἱερέων τὸν καταδικασθέντα 
καὶ φυγόντα παύοντες ἕτερον αἱροῦνται,
τοῦ δʼ αὔγουρος, ἕως ζῇ, κἂν ἐπὶ τοῖς μεγίστοις 
ἀδικήμασι καταγνῶσιν, οὐκ ἀφαιροῦνται τὴν
<pb xml:id="v.4.p.148"/> ἱερωσύνην; ʼ αὔγουρας ʼ δὲ τοὺς ἐπὶ τῶν οἰωνῶν 
καλοῦσι.</q>
</p>
<p>πότερον, ὡς ἔνιοι λέγουσι, βούλονται μηδένα τὰ
τῶν ἱερῶν ἀπόρρητα γιγνώσκειν, ὃς οὐκ ἔστιν ἱερεύς;
</p>
<p>ἢ κατειλημμένον ὅρκοις τὸν αὔγουρα μηδενὶ φράσειν τὰ τῶν ἱερῶν ἀπολῦσαι τῶν ὅρκων οὐ
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-287e" n="287e"/> θέλουσιν ἰδιώτην γενόμενον;
</p>
<p>ἢ τιμῆς οὐκ ἔστιν οὐδʼ ἀρχῆς ἀλλʼ ἐπιστήμης ὄνομα καὶ τέχνης ὁ αὔγουρ; ὅμοιον οὖν τῷ τὸν
μουσικὸν ἀποψηφίσασθαι μουσικὸν μὴ εἶναι καὶ τὸν
ἰατρὸν ἰατρὸν τὸ κωλύειν μάντιν εἶναι τὸν μάντιν, ἀφελέσθαι μὴ δυναμένους τὴν δύναμιν αὐτοῦ, κἂν ἀφέλωνται τὴν προσηγορίαν. ἄλλον δʼ
οὐ
καθιστᾶσιν εἰκότως τὸν ἐξ ἀρχῆς ἀριθμὸν τῶν αὐγούρων φυλάττοντες.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="100">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί ταῖς Αὐγούσταις εἰδοῖς, Σεξτιλίαις
δὲ πρότερον λεγομέναις, ἑορτάζουσιν αἵ τε δοῦλαι
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-287f" n="287f"/> καὶ οἱ δοῦλοι πάντες, αἱ δὲ γυναῖκες μάλιστα ῥύπτεσθαι τὰς κεφαλὰς καὶ καθαίρειν
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">καθαίρειν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">καθαίρεσθαι</foreign> in one ms. (E).</note>
ἐπιτηδεύουσιν;</q>
</p>
<p>ἢ διὰ τὸ
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">τὸ</foreign> Bernardakis and one ms.: <foreign xml:lang="grc">τὸν</foreign>.</note>
Σερούιον τὸν βασιλέα κατὰ ταύτην τὴν ἡμέραν ἐξ αἰχμαλώτου γενέσθαι θεραπαινίδος ἄδειαν ἔργων ἔχουσιν οἱ θεράποντες, τὸ δὲ πλύνειν τὰς κεφαλὰς ἀρξάμενον ἀπὸ τῶν θεραπαινίδων διὰ
τὴν ἑορτὴν ἄχρι τῶν ἐλευθέρων προῆλθεν;</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="101">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί κοσμοῦσι τοὺς παῖδας τοῖς περιδεραίοις, ἃ βούλλας καλοῦσι;</q>
</p>
<p>πότερον ἐπὶ τιμῇ τῶν ἡρπασμένων γυναικῶν,
<pb xml:id="v.4.p.150"/> ὥσπερ ἄλλα πολλά, καὶ τοῦτʼ ἐψηφίσαντο τοῖς ἐξ αὐτῶν γεννωμένοις ὑπάρχειν;
</p>
<p>ἢ τὴν Ταρκυνίου τιμῶντες ἀνδραγαθίαν; λέγεται γὰρ ἔτι παῖς ὢν ἐν τῇ μάχῃ τῇ πρὸς Λατίνους
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-288a" n="288a"/> ἅμα καὶ Τυρρηνοὺς ἐμβαλεῖν εἰς τοὺς πολεμίους,
ἀπορρυεὶς δὲ τοῦ ἵππου καὶ τοὺς ἐπιφερομένους
ἰταμῶς ὑποστὰς ἐπιρρῶσαι τοὺς Ῥωμαίους·
γενομένης δὲ λαμπρᾶς τροπῆς τῶν πολεμίων καὶ μυρίων
ἑξακισχιλίων ἀναιρεθέντων, τοῦτο λαβεῖν ἀριστεῖον παρὰ τοῦ πατρὸς καὶ βασιλέως.
</p>
<p>ἢ τοῖς παλαιοῖς οἰκετῶν μὲν ἐρᾶν ὥραν ἐχόντων οὐκ ἦν ἄδοξον οὐδʼ αἰσχρόν, ὡς ἔτι νῦν αἱ κωμῳδίαι μαρτυροῦσιν, ἐλευθέρων δὲ παίδων ἰσχυρῶς ἀπείχοντο,
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἰσχυρῶς ἀπείχοντο</foreign>] <foreign xml:lang="grc">παντελῶς ἀπέσχοντο</foreign> in one ms. (E), and παντελῶς may well be right.</note>
καὶ ὅπως μηδὲ γυμνοῖς ἐντυχόντες
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-288b" n="288b"/> ἀμφιγνοήσειαν, ἐφόρουν οἱ παῖδες τὸ παράσημον;
</p>
<p>ἢ καὶ πρὸς εὐταξίαν ἐστὶ φυλακτήριον τοῦτο,
καὶ τρόπον τινὰ τοῦ ἀκολάστου χαλινός, αἰσχυνομένων ἀνδροῦσθαι πρὶν ἢ τὸ παιδικὸν ἀποθέσθαι παράσημον;
</p>
<p>ὅ μὲν γὰρ οἱ περὶ Βάρρωνα λέγουσιν οὐ πιθανόν ἐστι, τῆς βουλῆς
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">βουλῆς</foreign> Xylander and Meziriacus: <foreign xml:lang="grc">βούλλης</foreign></note>
ὑπὸ Αἰολέων βόλλας
προσαγορευομένης, τοῦτο σύμβολον εὐβουλίας περιτίθεσθαι τοὺς παῖδας.
</p>
<p>ἀλλʼ ὅρα μὴ καὶ τοῦτο διὰ τὴν σελήνην φοροῦσι.
τὸ γὰρ φαινόμενον σχῆμα τῆς σελήνης, ὅταν ᾖ
διχόμηνος, οὐ σφαιροειδὲς ἀλλὰ φακοειδές ἐστι καὶ
<pb xml:id="v.4.p.152"/> δισκοειδές, ὡς δʼ
Ἐμπεδοκλῆς οἴεται, καὶ τὸ
ὑποκείμενον.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="102">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τῶν παίδων τοῖς μὲν ἄρρεσιν
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-288c" n="288c"/> ἐναταίοις, τοῖς δὲ θήλεσιν ὀγδοαίοις τὰ ὀνόματα
τίθενται;</q>
</p>
<p>ἢ τὸ μὲν προτέροις τοῖς θήλεσιν αἰτίαν ἔχει τὴν φύσιν; καὶ γὰρ αὔξεται τὸ θῆλυ καὶ ἀκμάζει
καὶ τελειοῦται πρότερον τοῦ ἄρρενος. τῶν δʼ ἡμερῶν τὰς μετὰ τὴν ἑβδόμην λαμβάνουσιν· ἡ γὰρ
ἑβδόμη σφαλερὰ τοῖς νεογνοῖς πρός τε τἄλλα καὶ τὸν ὀμφαλόν· ἑβδομαῖος γὰρ ἀπολύεται τοῖς πλείστοις· ἕως δʼ
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">δʼ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">δʼ ἂν</foreign> Bernardakis, but not necessarily required.</note>
ἀπολυθῇ, φυτῷ μᾶλλον ἢ ζῴῳ προσέοικε τὸ νήπιον.
</p>
<p>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-288d" n="288d"/>ἢ καθάπερ οἱ Πυθαγορικοὶ τοῦ ἀριθμοῦ τὸν μὲν
ἄρτιον θῆλυν ἄρρενα δὲ τὸν περιττὸν ἐνόμιζον;
γόνιμος γάρ ἐστι καὶ κρατεῖ τοῦ ἀρτίου συντιθέμενος, καὶ διαιρουμένων εἰς τὰς μονάδας ὁ μὲν ἄρτιος καθάπερ τὸ θῆλυ χώραν μεταξὺ κενὴν
ἐνδίδωσι, τοῦ δὲ περιττοῦ μόριον ἀεί τι πλῆρες ὑπολείπεται· διὸ τὸν μὲν ἄρρενι τὸν δὲ θήλει
πρόσφορον νομίζουσιν.
</p>
<p>ἢ ὅτι τῶν ἀριθμῶν ἁπάντων τὰ μὲν ἐννέα
πρῶτός ἐστι, τετράγωνος ἀπὸ περιττοῦ καὶ τελείου τῆς
τριάδος, τὰ δʼ ὀκτὼ πρῶτος κύβος ἀπὸ ἀρτίου τῆς
δυάδος; δεῖ δὲ τὸν μὲν ἄνδρα
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἄνδρα</foreign> added by Polus and found in one ms.</note>
τετράγωνον εἶναι
καὶ περιττὸν καὶ τέλειον, τὴν δὲ γυναῖκα καθάπερ
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-288e" n="288e"/> τὸν κύβον ἑδραῖον καὶ οἰκουρὸν καὶ δυσμετακίνητον.
<pb xml:id="v.4.p.154"/>
τοῦτο δὲ προσληπτέον ὅτι τὰ μὲν ὀκτὼ κύβος ἐστὶν
ἀπὸ δυάδος, τὰ δʼ ἐννέα τετράγωνος ἀπὸ τριάδος· χρῶνται δὲ δυσὶ μὲν ὀνόμασιν αἱ θήλειαι τρισὶ δʼ οἱ ἄρρενες.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="103">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τοὺς ἀπάτορας <q type="unspecified">σπορίους</q>
υἱοὺς
καλοῦσιν;</q>
</p>
<p>οὐ γάρ, ὡς Ἕλληνες νομίζουσι, καὶ λέγουσιν
οἱ ῥήτορες ἐν ταῖς δίκαις, συμφορητοῦ τινος καὶ
κοινοῦ σπέρματος γεγόνασιν, ἀλλʼ ἔστιν ὁ Σπόριος τῶν πρώτων ὀνομάτων, ὡς ὁ Σέξτος καὶ ὁ Δέκιμος
καὶ ὁ Γάιος. τὰ δὲ πρῶτα τῶν ὀνομάτων οὐχ
ὁλογραφοῦσιν ἀλλʼ ἢ διʼ ἑνὸς γράμματος, ὡς τὸν Τίτον καὶ τὸν Λούκιον καὶ τὸν Μᾶρκον, ἢ διὰ
δυοῖν, ὡς τὸν Τιβέριον καὶ τὸν Γναῖον, ἢ διὰ τριῶν, ὡς τὸν Σέξτον καὶ τὸν Σερούιον. ἔστιν οὖν
καὶ ὁ Σπόριος τῶν διὰ δυοῖν γραφομένων, τοῦ <term>ς</term>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-288f" n="288f"/> καὶ τοῦ π. γράφουσι δὲ διὰ τούτων καὶ τοὺς
ἀπάτορας <q type="unspecified">σίνε πάτρε
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">πάτρε</foreign> an obvious correction: <foreign xml:lang="grc">πάτρις</foreign>.</note>
</q>
οἷον ἄνευ πατρός, τῷ μὲν
<term>ς</term> τὸ <q type="unspecified">σίνε</q>
τῷ δὲ π τὸ <q type="unspecified">πάτρε</q>
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">πάτρε</foreign> an obvious correction: <foreign xml:lang="grc">πάτρις</foreign>.</note>
σημαίνοντες.
τοῦτʼ οὖν τὴν πλάνην ἐποίησε, τὸ διὰ τῶν αὐτῶν γραμμάτων τὸ <q type="unspecified">σίνε πάτρε</q>
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">πάτρε</foreign> an obvious correction: <foreign xml:lang="grc">πάτρις</foreign>.</note>
καὶ τὸν Σπόριον
γράφεσθαι.
</p>
<p>λεκτέον δὲ καὶ τὸν ἕτερον λόγον, ἔστι δʼ
ἀτοπώτερος· τοὺς γὰρ Σαβίνους φασὶ τὸ τῆς γυναικὸς
αἰδοῖον ὀνομάζειν σπόριον, εἶθʼ οἷον ἐφυβρίζοντας
οὕτω προσαγορεύειν τὸν ἐκ γυναικὸς ἀγάμου καὶ ἀνεγγύου γεγενημένον.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="104">
 <p rend="indent">διὰ τί τὸν Διόνυσον <q type="unspecified">Λίβερουμ Πάτρεμ
καλοῦσι;</q>
<pb xml:id="v.4.p.156"/>
</p>
<p>πότερον ὡς ἐλευθερίας πατέρα τοῖς πιοῦσι
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-289a" n="289a"/> γιγνόμενον; γίγνονται γὰρ οἱ πολλοὶ θρασεῖς καὶ παρρησίας ὑποπιμπλῶνται περὶ τὰς μέθας· ἢ ὅτι τὴν λοιβὴν παρέσχεν; ἤ, ὡς Ἀλέξανδρός φησιν, ἀπὸ τοῦ περὶ
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">περὶ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">παρʼ</foreign> in one ms. (E).</note>
Ἐλευθερὰς τῆς Βοιωτίας Ἐλευθερέως Διονύσου προσαγορευομένου;</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="105">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τίνα αἰτίαν ἐν ταῖς δημοσίαις ἑορταῖς ἔθος οὐκ ἔστι γαμεῖσθαι παρθένους, αἱ δὲ χῆραι γαμοῦνται;</q>
</p>
<p>πότερον, ὡς ὁ Βάρρων εἴρηκεν, ὅτι λυπούμεναι μὲν αἱ παρθένοι γαμοῦνται, χαίρουσαι
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">χαίρουσαι</foreign> E: <foreign xml:lang="grc">χαίρουσι</foreign>.</note>
δʼ αἱ γυναῖκες, ἑορτῇ δὲ δεῖ
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">δὲ δεῖ</foreign> Wyttenbach: <foreign xml:lang="grc">δὲ</foreign>.</note>
μηδὲν λυπουμένους ποιεῖν μηδὲ πρὸς ἀνάγκην;
</p>
<p>ἢ μᾶλλον ὅτι ταῖς μὲν παρθένοις καλὸν μὴ
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-289b" n="289b"/> ὀλίγων ταῖς δὲ χήραις αἰσχρὸν πολλῶν παρόντων
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">παρόντων</foreign> Meziriacus: <foreign xml:lang="grc">ὄντων</foreign>.</note>
γαμεῖσθαι; ζηλωτὸς γὰρ ὁ πρῶτος γάμος ὁ δὲ δεύτερος ἀπευκταῖος· αἰσχύνονται γάρ, ἂν ζώντων τῶν προτέρων ἑτέρους λαμβάνωσιν, ὀδύρονται δέ,
ἂν ἀποθανόντων. ὅθεν ἡσυχίᾳ χαίρουσι μᾶλλον ἢ θορύβοις καὶ προπομπαῖς. αἱ δʼ ἑορταὶ περισπῶσι τοὺς πολλούς, ὥστε τοῖς τοιούτοις μὴ, σχολάζειν.
</p>
<p>ἢ ὅτι καὶ τὰς Σαβίνων θυγατέρας ἁρπάσαντες
ἐν ἑορτῇ παρθένους οὔσας εἰς πόλεμον κατέστησαν, ἐξοιωνίσαντο τὸ γαμεῖν παρθένους ἐν ἱεραῖς ἡμέραις;
</p>
</div>
<pb xml:id="v.4.p.158"/>
<div subtype="section" type="textpart" n="106">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί Ῥωμαῖοι Τύχην σέβονται Πριμιγένειαν, 
ἣν ἄν τις εἴποι πρωτογένειαν;</q>
</p>
<p>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-289c" n="289c"/>ἆρʼ ὅτι Σερουίῳ κατὰ τύχην, ὥς φασιν, ἐκ 
θεραπαινίδος γενομένῳ βασιλεῦσαι τῆς Ῥώμης 
ἐπιφανῶς ὑπῆρξεν; οὕτω γάρ οἱ πολλοὶ Ῥωμαίων 
ὑπειλήφασιν.
</p>
<p>ἢ μᾶλλον ὅτι τῆς Ῥώμης ἡ τύχη παρέσχε τὴν 
ἀρχὴν καὶ τὴν γένεσιν;
</p>
<p>ἢ φυσικώτερον ἔχει λόγον τὸ πρᾶγμα καὶ
φιλοσοφώτερον, ὡς τὴν τύχην πάντων οὖσαν ἀρχὴν
καὶ τὴν φύσιν ἐκ τοῦ κατὰ τύχην συνισταμένην, ὅταν τισὶν ὡς ἔτυχεν ἀποκειμένοις
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἀποκειμένοις</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ὑποκειμένοις</foreign> E. Kurtz.</note>
τάξις ἐγγένηται;</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="107">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τοὺς περὶ τὸν Διόνυσον τεχνίτας
ʼ ἱστρίωνας ʼ Ῥωμαῖοι, καλοῦσιν;</q>
</p>
<p>ἢ διʼ
ἣν αἰτίαν Κλούβιος Ῥοῦφος ἱστόρηκε;
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-289d" n="289d"/> φησὶ γὰρ ἐν τοῖς πάνυ παλαιοῖς χρόνοις Γαΐου τε Σουλπικίου καὶ Λικινίου Στόλωνος ὑπατευόντων,
λοιμώδη νόσον ἐν Ῥώμῃ γενομένην πάντας ὁμαλῶς διαφθεῖραι τοὺς ἐπὶ σκηνὴν προερχομένους· δεηθεῖσιν οὖν αὐτοῖς ἐκ Τυρρηνίας ἐλθεῖν πολλοὺς καὶ ἀγαθοὺς τεχνίτας, ὧν τὸν πρωτεύοντα δόξῃ καὶ χρόνον
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">χρόνον</foreign> Dübner: <foreign xml:lang="grc">χρόνῳ</foreign>.</note>
πλεῖστον ἐνευημεροῦντα τοῖς θεάτροις
Ἵστρον ὀνομάζεσθαι· καὶ διὰ τοῦτο πάντας
<q type="unspecified">ἱστρίωνας ἀπʼ</q>
ἐκείνου προσαγορεύεσθαι.
</p>
</div>
<pb xml:id="v.4.p.160"/>
<div subtype="section" type="textpart" n="108">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified"> διὰ τί δὲ τὰς ἐγγὺς γένους οὐ γαμοῦσι;</q>
</p>
<p>πότερον αὔξειν τοῖς γάμοις βουλόμενοι τὰς
οἰκειότητας καὶ συγγενεῖς πολλοὺς ἐπικτᾶσθαι,
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-289e" n="289e"/> διδόντες ἑτέροις καὶ λαμβάνοντες παρʼ ἑτέρων γυναῖκας;
</p>
<p>ἢ φοβούμενοι τὰς ἐν τοῖς γάμοις τῶν συγγενῶν διαφορὰς ὡς τὰ φύσει δίκαια προσαπολλυούσας;
</p>
<p>ἢ πολλῶν βοηθῶν τὰς γυναῖκας ὁρῶντες διʼ
ἀσθένειαν δεομένας, οὐκ ἐβούλοντο τὰς ἐγγὺς
γένους συνοικίζειν, ὅπως, ἂν οἱ ἄνδρες ἀδικῶσιν αὐτάς, οἱ συγγενεῖς βοηθῶσιν;</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="109">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τῷ ἱερεῖ τοῦ Διός, ὃν Φλάμινα Διᾶλιν καλοῦσιν, οὐκ ἐξῆν ἀλεύρου θιγεῖν, οὐδὲ
ζύμης;</q>
</p>
<p>ἢ τὸ μὲν ἄλευρον ἀτελὴς τροφὴ καὶ ἄπεπτός ἐστιν; οὔτε γὰρ ὃ ἦν μεμένηκεν ὁ πυρὸς οὔθʼ
ὅ δεῖ
γενέσθαι γέγονεν ὁ ἄρτος, ἀλλὰ καὶ τὴν σπέρματος
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-289f" n="289f"/> δύναμιν ἀπολώλεκεν ἅμα καὶ τὴν σιτίου χρείαν οὐκ ἔσχηκε. διὸ καὶ <q type="unspecified">μυλήφατον ὁ</q>
ποιητὴς
<q type="unspecified">ἄλφιτον ἐκ</q>
μεταφορᾶς ὠνόμασεν
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ὠνόμασεν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ὠνόμακεν</foreign> in all mss. except E.</note>
ὥσπερ φονευόμενον
ἐν τῷ ἀλέτῳ καὶ φθειρόμενον.
</p>
<p>ἡ δὲ ζύμη καὶ γέγονεν ἐκ φθορᾶς αὐτὴ καὶ
φθείρει τὸ φύραμα μειγνυμένη· γίγνεται γὰρ ἄτονον
καὶ ἀδρανὲς καὶ ὅλως ἔοικε σῆψις ἡ ζύμωσις εἶναι·
πλεονάσασα γοῦν ἀποξύνει παντάπασι καὶ φθείρει
τὸ ἄλευρον.
</p>
</div>
<pb xml:id="v.4.p.162"/>
<div subtype="section" type="textpart" n="110">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί καὶ σαρκὸς ὠμῆς ἀπείρηται τῷ
ἱερεῖ ψαύειν;</q>
</p>
<p>πότερον ὠμοφαγίας πάνυ πόρρωθεν ἀποτρέπει τὸ ἔθος, ἢ διʼ
ἣν τὸ ἄλευρον αἰτίαν ἀφοσιοῦνται καὶ τὸ
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-290a" n="290a"/> κρέας; οὔτε γάρ ἐστι ζῷον οὔτε
ὄψον ἤδη γέγονεν.
ἡ γὰρ ἕψησις καὶ ὄπτησις ἀλλοίωσις οὖσα καὶ μετακόσμησις ἐξίστησι τὴν μορφήν, τὸ δὲ πρόσφατον καὶ ὠμὸν οὐδὲ τὴν ὄψιν ἔχει καθαρὰν καὶ ἀμίαντον, ἀλλʼ εἰδεχθῆ καὶ ἑλκώδη.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="111">
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί δὲ κυνὸς καὶ αἰγὸς ἐκέλευον ἀπέχεσθαι τὸν ἱερέα, μήθʼ
ἁπτόμενον μήτʼ ὀνομάζοντα;</q>
</p>
<p>πότερον τῆς μὲν αἰγὸς βδελυττόμενοι τὸ ἀκόλαστον καὶ δυσῶδες, ἢ φοβούμενοι τὸ νοσηματικόν; δοκεῖ γὰρ ἐπιληψίᾳ καταλαμβάνεσθαι μάλιστα τῶν ζῴων καὶ προσαναχρώννυσθαι τοῖς φαγοῦσιν ἢ θιγοῦσιν ὑπὸ τοῦ πάθους ἐχομένης.
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἐχομένης</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἐχομένοις</foreign> in most mss.</note>
αἰτίαν δὲ
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-290b" n="290b"/> λέγουσι τὴν στενότητα τῶν πνευματικῶν πόρων
πολλάκις ἐπιλαμβανομένων,
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἐπιλαμβανομένων</foreign> F.C.B.: <foreign xml:lang="grc">ἐπιλαμβανομένην</foreign>.</note>
τεκμαιρόμενοι τῇ λεπτότητι τῆς φωνῆς. καὶ γὰρ ἀνθρώπων ὅσοις
ἐπιληπτίζουσι συμβαίνει φθέγγεσθαι, μηκασμῷ παραπλησίαν φωνὴν ἀφιᾶσι.
</p>
<p>τῷ δὲ κυνὶ τοῦ μὲν ἀκολάστου καὶ δυσώδους
ἧττον ἴσως μέτεστι· καίτοι φασὶν ἔνιοι μήτε τῆς Ἀθηναίων ἀκροπόλεως ἐπιβαίνειν κύνα μήτε τῆς Δηλίων νήσου διὰ τὴν ἐμφανῆ μεῖξιν, ὥσπερ βοῶν καὶ συῶν καὶ ἵππων ἐν θαλάμοις ἀλλʼ
<pb xml:id="v.4.p.164"/> οὐκ ἐμφανῶς καὶ ἀνέδην ὀχευόντων. τὴν γὰρ ἀληθινὴν αἰτίαν ἀγνοοῦσιν ὅτι μάχιμον ὄντα τὸν
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-290c" n="290c"/> κύνα τῶν ἀσύλων καὶ ἁγίων ἐξείργουσιν ἱερῶν,
ἀσφαλῆ καταφυγὴν τοῖς ἱκέταις διδόντες. εἰκὸς μὲν οὖν ἐστι καὶ τὸν ἱερέα τοῦ Διὸς ὥσπερ ἔμψυχον
καὶ ἱερὸν ἄγαλμα
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἄγαλμα</foreign> Dübner: <foreign xml:lang="grc">καὶ ἄγαλμα</foreign> or <foreign xml:lang="grc">ἄγαλμα καὶ</foreign>.</note>
καταφύξιμον ἀνεῖσθαι τοῖς δεομένοις καὶ ἱκετεύουσι, μηδενὸς ἀπείργοντος μηδʼ ἐκφοβοῦντος. διὸ κλινίδιον μὲν ἦν αὐτοῦ κείμενον
ἐν τῷ θυρῶνι τῆς οἰκίας ὁ δὲ προσπεσὼν τοῖς
γόνασι τὴν ἡμέραν ἐκείνην ἄδειαν εἶχε πληγῶν καὶ
κολάσεως· εἰ δὲ δεσμώτης φθαίη
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">φθαίη</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἔφθη</foreign> in one ms. (E).</note>
προσελθών, ἐλύετο· τοὺς δὲ δεσμοὺς ἐκτὸς οὐ κατὰ θύρας ἀλλʼ ὑπὲρ τοῦ στέγους ἀπερρίπτουν. οὐδὲν οὖν ὄφελος ἦν οὕτως αὑτὸν ἥμερον παρέχειν καὶ
φιλάνθρωπον, εἰ κύων προειστήκει δεδιττόμενος καὶ ἀπερύκων τοὺς προσφυγεῖν δεομένους.
</p>
<p>
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-290d" n="290d"/>οὐ μὴν οὐδὲ καθαρεύειν ᾤοντο παντάπασιν οἱ παλαιοὶ τὸ ζῷον καὶ γὰρ Ὀλυμπίων μὲν
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">καὶ γὰρ Ὀλυμπίων μὲν</foreign> Wyttenbach: (<foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign>) <foreign xml:lang="grc">Ὀλυμπίων μὲν γὰρ</foreign>.</note>
οὐδενὶ θεῶν καθιέρωται, χθονίᾳ δὲ δεῖπνον Ἑκάτῃ
πεμπόμενος εἰς τριόδους ἀποτροπαίων καὶ καθαρσίων ἐπέχει μοῖραν. ἐν δὲ Λακεδαίμονι τῷ φονικωτάτῳ θεῶν Ἐνυαλίῳ σκύλακας ἐντέμνουσι· Βοιωτοῖς δὲ
δημοσίᾳ καθαρμός ἐστι κυνὸς διχοτομηθέντος τῶν
μερῶν διεξελθεῖν αὐτοὶ δὲ Ῥωμαῖοι τοῖς Λυκαίοις,
ἃ Λουπερκάλια καλοῦσιν, ἐν τῷ καθαρσίῳ μηνὶ κύνα θύουσιν. ὅθεν οὐκ ἀπὸ τρόπου τοῖς τὸν ὑπέρτατον καὶ καθαρώτατον εἰληφόσι
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">εἰληφόσι</foreign>] <foreign xml:lang="grc">εἰληχόσι</foreign> H. Richards and Kronenberg.</note>
<pb xml:id="v.4.p.166"/> θεραπεύειν θεὸν ἀπειρῆσθαι κύνα ποιεῖσθαι συνήθη καὶ σύνοικον.
</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="112">
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-290e" n="290e"/>
 <p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τίνα δʼ αἰτίαν οὐδὲ κιττοῦ θιγεῖν
ἐφεῖτο
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἐφεῖτο</foreign> as in 291 B, <foreign xml:lang="lat">infra</foreign>: <foreign xml:lang="grc">ἐφίετο</foreign>.</note>
τῷ ἱερεῖ τοῦ Διός, οὐδʼ
ὁδὸν διελθεῖν
ἀναδενδράδος ἄνωθεν διατεταμένης;</q>
</p>
<p>ἢ τοῦτο μὲν ὅμοιόν ἐστι τῷ <q type="unspecified">μὴ ἐσθίειν ἐπὶ δίφρου,
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἐπὶ δίφρου</foreign> as in 354 E: <foreign xml:lang="grc">ἀπὸ δίφρου</foreign>.</note>
</q>
<q type="unspecified">μηδʼ
ἐπὶ χοίνικος καθῆσθαι,</q>
<q type="unspecified">μηδὲ
σάρον ὑπερβαίνειν,</q>
οὐ ταῦτα τῶν Πυθαγορικῶν δεδιότων καὶ φυλαττομένων ἀλλʼ
ἕτερα τούτοις ἀπαγορευόντων; καὶ γὰρ τὸ ὑπʼ ἄμπελον ὑποπορεύεσθαι τὴν ἀναφορὰν ἐπὶ τὸν οἶνον εἶχεν, ὡς
οὐ θεμιτὸν τῷ ἱερεῖ μεθύσκεσθαι. τῶν γὰρ μεθυσκομένων ὑπὲρ κεφαλῆς ὁ οἶνός ἐστι καὶ πιέζονται
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-290f" n="290f"/> καὶ ταπεινοῦνται, δέον ὑπερτέρους εἶναι καὶ κρατεῖν ἀεὶ τῆς ἡδονῆς ταύτης ἀλλὰ μὴ κρατεῖσθαι.
</p>
<p>τὸν δὲ κιττὸν πότερον ὡς ἄκαρπον καὶ ἄχρηστον
ἀνθρώποις, ἀδρανῆ δὲ καὶ διʼ ἀσθένειαν ἑτέρων
ὀχούντων δεόμενον, σκιᾷ δὲ καὶ χλωρότητος ὄψει γοητεύοντα τοὺς πολλούς, οὐκ ᾤοντο δεῖν ἀσύμβολον ἐν ταῖς οἰκίαις μάτην ἐντρέφεσθαι καὶ περιπλέκεσθαι, βλαβερὸν ὄντα τοῖς προσδεχομένοις
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-291a" n="291a"/> φυτοῖς; ἢ ὡς
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἢ ὡς</foreign> added by Titchener and Pohlenz.</note>
τῆς γῆς ἐχόμενον; διὸ τῶν μὲν
ὀλυμπίων ἱερῶν εἴργεται, καὶ οὔτʼ ἐν Ἥρας Ἀθήνησιν οὔτε Θήβησιν ἐν Ἀφροδίτης ἴδοι τις ἂν κιττόν· Ἀγριωνίοις
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">Ἀγριωνίοις</foreign> Meziriacus and Wyttenbach: <foreign xml:lang="grc">ἄγριον ἴοις</foreign></note>
δὲ καὶ Νυκτελίοις, ὧν τὰ πολλὰ διὰ σκότους δρᾶται, πάρεστιν.
<pb xml:id="v.4.p.168"/>
</p>
<p>ἢ καὶ τοῦτο συμβολικὴ θιάσων καὶ βακχευμάτων ἀπαγόρευσις ἦν; αἱ γὰρ ἔνοχοι τοῖς βακχικοῖς πάθεσι γυναῖκες εὐθὺς ἐπὶ τὸν κιττὸν φέρονται, καὶ σπαράττουσι δραττόμεναι ταῖς χερσὶ
καὶ διεσθίουσαι τοῖς στόμασιν ὥστε μὴ παντελῶς
ἀπιθάνους εἶναι τοὺς λέγοντας ὅτι καὶ πνεῦμα
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-291b" n="291b"/> μανίας ἔχων ἐγερτικὸν καὶ παρακινητικὸν ἐξίστησι
καὶ ταράττει,
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ταράττει</foreign> Wyttenbach (<foreign xml:lang="lat">cf</foreign>. 136 c): <foreign xml:lang="grc">σπαράττει</foreign>.</note>
καὶ ὅλως ἄοινον ἐπάγει μέθην καὶ
χαρὰν
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">χαρὰν</foreign> Wyttenbach (<foreign xml:lang="grc">καρὰν</foreign> Meziriacus): <foreign xml:lang="grc">χάριν</foreign></note>
τοῖς ἐπισφαλῶς πρὸς ἐνθουσιασμὸν ἔχουσι.</p>
</div>
<div subtype="section" type="textpart" n="113">
<p rend="indent">
<q type="unspecified">διὰ τί τοῖς ἱερεῦσι τούτοις ἀρχὴν οὐκ ἐφεῖτο λαβεῖν οὐδὲ μετελθεῖν, ἀλλὰ ῥαβδούχῳ τε χρῶνται καὶ δίφρον ἡγεμονικὸν ἐπὶ τιμῇ καὶ
παραμυθίᾳ τοῦ μὴ ἄρχειν ἔχουσι;</q>
</p>
<p>πότερον, ὡς ἐνιαχοῦ τῆς Ἑλλάδος ἀντίρροπον
ἦν τὸ τῆς ἱερωσύνης ἀξίωμα πρὸς τὸ τῆς βασιλείας,
καὶ μὴ τοὺς
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">τοὺς</foreign> added by F.C.B.</note>
τυχόντας ἱερεῖς ἀπεδείκνυσαν;
</p>
<p>ἢ μᾶλλον ὅτι τῶν μὲν ἱερέων ὡρισμένας πράξεις
ἐχόντων τῶν δʼ ἀρχόντων
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">τῶν δʼ ἀρχόντων</foreign> seems to be required by the context. Meziriacus wrote <foreign xml:lang="grc">τῶν δʼ ἀρχῶν</foreign> and one ms. has <foreign xml:lang="grc">τῶν δὲ δημοσίων</foreign>.</note>
ἀτάκτους καὶ ἀορίστους
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-291c" n="291c"/> οὐκ ἦν δυνατὸν εἰς ἓν ἅμα τῶν καιρῶν συμπεσόντων ἑκατέρῳ παρεῖναι τὸν αὐτόν, ἀλλʼ ἔδει θάτερα
πολλάκις ἀμφοτέρων ἐπειγόντων ἀπολείποντα νῦν μὲν ἀσεβεῖν
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἀσεβεῖν</foreign> Xylander: <foreign xml:lang="grc">εὐσεβεῖν</foreign>.</note>
τοὺς θεούς, νῦν δὲ βλάπτειν τοὺς πολίτας;
</p>
<p>ἢ
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">ἢ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">οἱ</foreign> all mss. but one.</note>
ταῖς ἀνθρωπίναις ἐνορῶντες ἀρχαῖς οὐκ
ἐλάττονα τῆς ἐξουσίας τὴν ἀνάγκην προσοῦσαν, καὶ τὸν ἄρχοντα δήμου, καθάπερ Ἱπποκράτης ἔφη τὸν
<pb xml:id="v.4.p.170"/>
ἰατρόν, δεινὰ μὲν ὁρῶντα δεινῶν
<note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"><foreign xml:lang="grc">δεινῶν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἀηδῶ</foreign>ν in both Hippocrates and Lucian, cited in note <emph>c</emph> on page 169.</note>
δʼ
ἁπτόμενον,
ἐπʼ ἀλλοτρίοις δὲ κακοῖς ἰδίας λύπας καρπούμενον, οὐχ
ὅσιον ἡγοῦντο θύειν θεοῖς καὶ ἱερῶν κατάρχεσθαι γενόμενον ἐν καταδίκαις καὶ θανατώσεσι πολιτῶν,
πολλάκις δὲ καὶ συγγενῶν καὶ οἰκείων, οἷα καὶ Βρούτῳ συνέτυχε;</p>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
