<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Against Alcibiades 1</title>
            <author>Lysias</author>
            <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
            <principal>Gregory Crane</principal>
            <respStmt>
               <resp>Prepared under the supervision of</resp>
               <name>Lisa Cerrato</name>
               <name>William Merrill</name>
               <name>Elli Mylonas</name>
               <name>David Smith</name>
            </respStmt>
            <funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>

         </titleStmt>
         
         <extent>about 579Kb</extent>
         
         <publicationStmt>
            <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
            <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
            <authority>Perseus Project</authority>
         </publicationStmt>
        
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>Lysias</author>
                  <title>Lysias with an English translation by W.R.M. Lamb, M.A.</title>

                  <imprint>
                     <publisher>Cambridge, MA, Harvard University Press; London, William Heinemann
                        Ltd.</publisher>
                     <date>1930</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>

      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])" matchPattern="(\w+)">
               <p>This pointer pattern extracts section</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <!--<refsDecl doctype="TEI">
            <state unit="section"/>
         </refsDecl>-->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="grc">Greek</language>
            <language ident="eng">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-05-03" who="Lisa Cerrato">EpiDoc and CTS conversion</change>
         <change when="2014-08-01" who="Bridget Almas">converted milestones to divs</change>
         <change when="2014-07-01" who="Stella Dee">split composite text and converted to unicode</change>
         <change when="1992-10-01" who="das">changed the TITLE to HEAD tags; combined the two Lysias files</change>
         <change when="1992-07-01" who="das">fixed typos and incorrect section breaks</change>
         <change when="1992-06-01" who="wmerrill">checkmark</change>
         <change when="1992-02-01" who="wmerrill">revise markup</change>      
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   
   <text xml:lang="grc">
      <body>
         <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0540.tlg014.perseus-grc2">
            <div type="textpart" subtype="section" n="1">
               <p>
                  <milestone unit="para" ed="P"/>ἡγοῦμαι μέν, ὦ ἄνδρες δικασταί, οὐδεμίαν ὑμᾶς
                  ποθεῖν ἀκοῦσαι πρόφασιν παρὰ τῶν βουλομένων Ἀλκιβιάδου κατηγορεῖν· τοιοῦτον γὰρ
                  πολίτην ἑαυτὸν ἐξ ἀρχῆς παρέσχεν, ὥστε καὶ εἰ μή τις ἰδίᾳ ἀδικούμενος ὑπʼ αὐτοῦ
                  τυγχάνει, οὐδὲν ἧττον προσήκει ἐκ τῶν ἄλλων ἐπιτηδευμάτων ἐχθρὸν αὐτὸν ἡγεῖσθαι.
               </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="2">
               <p>οὐ γὰρ μικρὰ τὰ ἁμαρτήματα οὐδὲ συγγνώμης ἄξια, οὐδʼ ἐλπίδα παρέχοντα ὡς ἔσται τοῦ
                  λοιποῦ βελτίων, ἀλλʼ οὕτω πεπραγμένα καὶ εἰς τοσοῦτον κακίας ἀφιγμένα, ὥστʼ ἐπʼ
                     ἐνίοις<note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">ἐπʼ ἐνίοις</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">ἐπινικίοις</foreign> MSS.</note> ὧν οὗτος φιλοτιμεῖται <add>καὶ</add>
                  <note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> add. Jacobs</note> τοὺς ἐχθροὺς
                  αἰσχύνεσθαι. ἐγὼ μέντοι, ὦ ἄνδρες δικασταί, καὶ πρότερον πρὸς τοὺς πατέρας ἡμῖν
                  διαφορᾶς ὑπαρχούσης, καὶ πάλαι τοῦτον πονηρὸν<note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">πονηρὸν</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">πότερον,
                        ἐχθρὸν</foreign> MSS.</note> ἡγούμενος, καὶ νῦν ὑπʼ αὐτοῦ πεπονθὼς κακῶς,
                  πειράσομαι ὑπὲρ<note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">ὑπὲρ</foreign> Frohberger: <foreign xml:lang="grc">περὶ</foreign> MSS.</note> πάντων τῶν πεπραγμένων μεθʼ ὑμῶν αὐτὸν
                  τιμωρήσασθαι. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="3">
               <p>περὶ μὲν οὖν τῶν ἄλλων Ἀρχεστρατίδης ἱκανῶς κατηγόρησε· καὶ γὰρ τοὺς νόμους
                  ἐπέδειξε καὶ μάρτυρας πάντων παρέσχετο· ὅσα δʼ οὗτος παραλέλοιπεν, ἐγὼ καθʼ
                  ἕκαστον ὑμᾶς διδάξω. <del>ἀνάγνωθι δέ μοι τὸν νόμον.</del>
                  
               </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="4">
               <p><label>
                     <del>Νόμος</del></label>
                     <note resp="Loeb" anchored="true">
                        <foreign xml:lang="grc">ἀνάγνωθι <gap reason="lost"/> νόμος</foreign> del. Bake</note>
          
                  <milestone unit="para" ed="P"/>εἰκὸς τοίνυν ἐστίν, ὦ ἄνδρες δικασταί, ἐξ οὗ τὴν
                  εἰρήνην ἐποιησάμεθα, πρῶτον περὶ τούτων νυνὶ δικάζοντας μὴ μόνον δικαστὰς ἀλλὰ καὶ
                  νομοθέτας αὐτοὺς γενέσθαι, εὖ εἰδότας ὅτι, ὅπως ἂν ὑμεῖς νυνὶ περὶ αὐτῶν γνῶτε,
                  οὕτω καὶ τὸν ἄλλον χρόνον ἡ πόλις αὐτοῖς χρήσεται. δοκεῖ δέ μοι καὶ πολίτου
                  χρηστοῦ καὶ δικαστοῦ δικαίου ἔργον εἶναι ταύτῃ τοὺς νόμους διαλαμβάνειν, ὅπῃ εἰς
                  τὸν λοιπὸν χρόνον μέλλει συνοίσειν τῇ πόλει. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="5">
               <p>τολμῶσι γάρ τινες λέγειν ὡς οὐδεὶς ἔνοχός ἐστι λιποταξίου οὐδὲ δειλίας· μάχην γὰρ
                  οὐδεμίαν γεγονέναι, τὸν δὲ νόμον κελεύειν, ἐάν τις λίπῃ τὴν τάξιν εἰς τοὐπίσω
                  δειλίας ἕνεκα, μαχομένων τῶν ἄλλων, περὶ τούτου τοὺς στρατιώτας δικάζειν. ὁ δὲ
                  νόμους οὐ περὶ τούτων κελεύει μόνον, ἀλλὰ καὶ ὁπόσοι ἂν μὴ παρῶσιν ἐν τῇ πεζῇ
                  στρατιᾷ. ἀνάγνωθί μοι τὸν νόμον. 
               </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="6">
               <p><label>Νόμος</label>
                  <milestone unit="para" ed="P"/>ἀκούετε, ὦ ἄνδρες δικασταί, ὅτι περὶ ἀμφοτέρων
                  κεῖται, καὶ ὅσοι ἂν μάχης οὔσης εἰς τοὐπίσω ἀναχωρήσωσι, καὶ ὅσοι ἂν ἐν τῇ πεζῇ
                  στρατιᾷ μὴ παρῶσι. σκέψασθε δὲ τίνες εἰσὶν οὓς δεῖ παρεῖναι. οὐχ οἵτινες ἂν τὴν
                  ἡλικίαν ταύτην ἔχωσιν; οὐχ οὓς ἂν οἱ στρατηγοὶ καταλέξωσιν; ἡγοῦμαι δʼ, </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="7">
               <p>ὦ ἄνδρες δικασταί, ὅλῳ τῷ νόμῳ μόνον αὐτὸν τῶν πολιτῶν ἔνοχον εἶναι· ἀστρατείας
                  μὲν γὰρ δικαίως ἂν αὐτὸν ἁλῶναι, ὅτι καταλεγεὶς ὁπλίτης<note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">ὁπλίτης</foreign> Stephanus: o( path\r cod. pal</note>
                  οὐκ ἐξῆθε<note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">ἐξῆλθε</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">ἐπεξῆλθε</foreign> MSS.</note> μεθʼ ὑμῶν, <add>λιποταξίου δέ, ὅτι ἐν
                     τῷ</add>
                  <note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">λιποταξίου <gap reason="lost"/> έν τῷ</foreign> add. Dobree</note>
                  στρατοπέδῳ μόνος οὐ παρέσχε μετὰ τῶν ἄλλων ἑαυτὸν τάξαι, δειλίας δέ, ὅτι δεῖν
                     αὐτὸν<note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">δεῖν αὐτὸν</foreign> Schott: <foreign xml:lang="grc">δεῖ
                        ἕκαστον</foreign>.</note> μετὰ τῶν ὁπλιτῶν<note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">ὁπλιτῶν</foreign> Stephanus: <foreign xml:lang="grc">πολιτῶν</foreign> MSS.</note> κινδυνεύειν ἱππεύειν εἵλετο. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="8">
               <p>καίτοι φασὶν αὐτὸν ταύτην τὴν ἀπολογίαν ποιήσεσθαι, ὡς ἐπειδήπερ ἵππευεν, οὐδὲν
                  ἠδίκει τὴν πόλιν. ἐγὼ δʼ ἡγοῦμαι διὰ τοῦθʼ ὑμᾶς δικαίως ἂν αὐτῷ ὀργίζεσθαι, ὅτι
                  τοῦ νόμου κελεύοντος, ἐάν τις ἀδοκίμαστος ἱππεύῃ, ἄτιμον εἶναι, ἐτόλμησεν
                  ἀδοκίμαστος ἱππεύειν. καί μοι ἀνάγνωθι τὸν νόμον.
               </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="9">
               <p><label>Νόμος</label>
                  <milestone unit="para" ed="P"/>οὗτος τοίνυν εἰς τοῦτʼ ἦλθε πονηρίας, καὶ οὕτως
                  ὑμῶν κατεφρόνησε καὶ τοὺς πολεμίους ἔδεισε καὶ ἱππεύειν ἐπεθύμησε καὶ τῶν νόμων
                  οὐκ ἐφρόντισεν, ὥστε οὐδὲν αὐτῷ τούτων τῶν κινδύνων ἐμέλησεν, ἀλλʼ ἐβουλήθη καὶ
                  ἄτιμος εἶναι καὶ τὰ χρήματʼ αὐτοῦ δημευθῆναι καὶ πάσαις ταῖς κειμέναις ζημίαις
                  ἔνοχος γενέσθαι μᾶλλον ἢ μετὰ τῶν πολιτῶν εἶναι καὶ ὁπλίτης γενέσθαι. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="10">
               <p>καὶ ἕτεροι μὲν οὐδεπώποτε ὁπλιτεύσαντες, ἱππεύοντες δὲ<note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">ἱππεύοντες δὲ</foreign> Emperius: i(/ppou o)/ntes de\,
                     e)/fippoi de\ o)/ntesMSS.</note> τὸν ἄλλον χρόνον καὶ πολλὰ κακὰ τοὺς πολεμίους
                  πεποιηκότες, οὐκ ἐτόλμησαν ἐπὶ τοὺς ἵππους ἀναβῆναι, δεδιότες ὑμᾶς καὶ τὸν νόμον·
                  οὕτω γὰρ ἦσαν παρεσκευασμένοι, οὐχ ὡς ἀπολουμένης τῆς πόλεως, ἀλλʼ ὡς σωθησομένης
                  καὶ μεγάλης ἐσομένης καὶ τιμωρησομένης τοὺς ἀδικοῦντας· Ἀλκιβιάδης δʼ ἐτόλμησεν
                  ἀναβῆναι, βῆναι, οὔτε εὔνους ὢν τῷ πλήθει οὔτε πρότερον ἱππεύσας οὔτε νῦν
                  ἐπιστάμενος οὔτε ὑφʼ ὑμῶν δοκιμασθείς, ὡς οὐκ ἐξεσόμενον τῇ πόλει δίκην παρὰ τῶν
                  ἀδικούντων λαμβάνειν. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="11">
               <p>ἐνθυμηθῆναι δὲ χρὴ ὅτι, εἰ ἐξέσται ὅ τι ἄν τις βούληται ποιεῖν, οὐδὲν ὄφελος
                  νόμους κεῖσθαι ἢ ὑμᾶς συλλέγεσθαι ἢ στρατηγοὺς αἱρεῖσθαι. θαυμάζω δέ, ὦ ἄνδρες
                  δικασταί, εἴ τις ἀξιοῖ, ἐὰν μέν τις προσιόντων τῶν πολεμίων τῆς πρώτης τάξεως
                  τεταγμένος τῆς δευτέρας γένηται, τούτου μὲν δειλίαν καταψηφίζεσθαι, ἐὰν δέ τις ἐν
                  τοῖς ὁπλίταις τεταγμένος ἐν τοῖς ἱππεῦσιν ἀναφανῇ, </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="12">
               <p>τούτῳ συγγνώμην ἔχειν. καὶ μὲν δή, ὦ ἄνδρες δικασταί, ἡγοῦμαι δικάζειν ὑμᾶς οὐ
                  μόνον τῶν ἐξαμαρτανόντων ἕνεκα, ἀλλʼ ἵνα καὶ τοὺς ἄλλους τῶν ἀκοσμούντων
                  σωφρονεστέρους ποιῆτε. ἐὰν μὲν τοίνυν τοὺς ἀγνῶτας κολάζητε, οὐδεὶς ἔσται τῶν
                  ἄλλων βελτίων· οὐδεὶς γὰρ εἴσεται τὰ ὑφʼ ὑμῶν καταψηφισθέντα· ἐὰν δὲ τοὺς
                  ἐπιφανεστάτους τῶν ἐξαμαρτανόντων τιμωρῆσθε, πάντες πεύσονται, ὥστε τούτῳ
                  παραδείγματι χρώμενοι βελτίους ἔσονται οἱ πολῖται. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="13">
               <p>ἐὰν τοίνυν τούτου καταψηφίσησθε, οὐ μόνον οἱ ἐν τῇ πόλει εἴσονται, ἀλλὰ καὶ οἱ
                  σύμμαχοι αἰσθήσονται καὶ οἱ πολέμιοι πεύσονται, καὶ ἡγήσονται πολὺ πλείονος ἀξίαν
                  εἶναι τὴν πόλιν, ἐὰν ὁρῶσιν ἐπὶ τοῖς τοιούτοις τῶν ἁμαρτημάτων μάλισθʼ ὑμᾶς
                  ὀργιζομένους καὶ μηδεμιᾶς συγγνώμης τοὺς ἀκοσμοῦντας ἐν τῷ πολέμῳ τυγχάνοντας.
               </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="14">
               <p>ἐνθυμεῖσθε δʼ, ὦ ἄνδρες δικασταί, ὅτι τῶν στρατιωτῶν οἱ μὲν κάμνοντες ἐτύγχανον,
                  οἱ δὲ ἐνδεεῖς ὄντες τῶν ἐπιτηδείων, καὶ ἡδέως ἂν οἱ μὲν ταῖς πόλεσι καταμείναντες
                  ἐθεραπεύοντο, οἱ δὲ οἴκαδʼ ἀπελθόντες τῶν οἰκείων ἐπεμέλοντο, οἱ δὲ ψιλοὶ<note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">ψιλοὶ</foreign> Contius: <foreign xml:lang="grc">φίλοι</foreign> MSS.</note> ἐστρατεύοντο, οἱ δʼ ἐν τοῖς </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="15">
               <p>ἱππεῦσιν ἐκινδύνευον· ἀλλʼ ὅμως οὐκ ἐτολμᾶτε ἀπολιπεῖν τὰς τάξεις οὐδὲ τἀρεστὰ
                  ὑμῖν αὐτοῖς αἱρεῖσθαι ἀλλὰ πολὺ μᾶλλον ἐφοβεῖσθε τοὺς τῆς πόλεως νόμους ἢ τὸν πρὸς
                  τοὺς πολεμίους κίνδυνον. ὧν χρὴ μεμνημένους ὑμᾶς νυνὶ τὴν ψῆφον φέρειν, καὶ πᾶσι
                  φανερὸν ποιεῖν ὅτι Ἀθηναίων οἱ μὴ βουλόμενοι τοῖς πολεμίοις μάχεσθαι ὑφʼ ὑμῶν
                  κακῶς πείσονται. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="16">
               <p>
                  <milestone unit="para" ed="P"/>ἡγοῦμαι δέ, ὦ ἄνδρες δικασταί, περὶ μὲν τοῦ νόμου
                  καὶ αὐτοῦ τοῦ πράγματος οὐχ ἕξειν αὐτοὺς ὅ τι λέξουσιν· ἀναβαίνοντες δʼ ὑμᾶς
                  ἐξαιτήσονται καὶ ἀντιβολήσουσιν, οὐκ ἀξιοῦντες τοῦ Ἀλκιβιάδου ὑέος τοσαύτην
                  δειλίαν καταγνῶναι, ὡς ἐκεῖνον πολλῶν ἀγαθῶν ἀλλʼ οὐχὶ πολλῶν κακῶν αἴτιον
                  γεγενημένον· ὃν εἰ τηλικοῦτον ὄντα ἀπεκτείνατε, ὅτε πρῶτον εἰς ὑμᾶς ἐλάβετε
                  ἐξαμαρτάνοντα, οὐκ ἂν ἐγένοντο συμφοραὶ τοσαῦται τῇ πόλει. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="17">
               <p>δεινὸν δέ μοι δοκεῖ, ὦ ἄνδρες δικασταί, εἶναι, εἰ αὐτοῦ μὲν ἐκείνου θάνατον
                  κατέγνωτε, τοῦ δὲ ὑοῦ ἀδικοῦντος διʼ ἐκεῖνον ἀποψηφιεῖσθε, ὃς αὐτὸς μὲν οὐκ ἐτόλμα
                  μεθʼ ὑμῶν μάχεσθαι, ὁ δὲ πατὴρ αὐτοῦ μετὰ τῶν πολεμίων ἠξίου στρατεύεσθαι. καὶ ὅτε
                  μὲν παῖς ὢν<note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">ὢν</foreign> Markland: <foreign xml:lang="grc">ἦν, ἦν
                        καὶ</foreign> MSS.</note> οὔπω δῆλος ἦν ὁποῖός τις ἔσται, διὰ τὰ τοῦ πατρὸς
                  ἁμαρτήματα ὀλίγου τοῖς ἕνδεκα παρεδόθη· ἐπειδὴ δὲ πρὸς τοῖς ἐκείνῳ πεπραγμένοις
                  ἐπίστασθε καὶ τὴν τούτου πονηρίαν, διὰ τὸν πατέρα ἐλεεῖν αὐτὸν ἀξιώσετε; </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="18">
               <p>οὐκ οὖν δεινόν, ὦ ἄνδρες δικασταί, τούτους μὲν οὕτως εὐτυχεῖς εἶναι ὥστʼ, ἐπειδὰν
                  ἐξαμαρτάνοντες ληφθῶσι, διὰ τὸ αὑτῶν γένος σῴζεσθαι, ἡμᾶς δέ, εἰ ἐδυστυχήσαμεν διὰ
                  τοὺς οὕτως ἀτακτοῦντας, μηδένα ἂν δύνασθαι παρὰ τῶν πολεμίων ἐξαιτήσασθαι μηδὲ διὰ
                  τὰς τῶν προγόνων ἀρετάς; </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="19">
               <p>καίτοι πολλαὶ καὶ μεγάλαι καὶ ὑπὲρ ἁπάντων τῶν Ἑλλήνων γεγόνασι, καὶ οὐδὲν ὅμοιαι
                  τοῖς ὑπὸ τούτων περὶ τὴν πόλιν πεπραγμένοις, ὦ ἄνδρες δικασταί. εἰ δʼ ἐκεῖνοι
                  δοκοῦσι βελτίους εἶναι σῴζοντες τοὺς φίλους, δῆλον ὅτι καὶ ὑμεῖς ἀμείνους δόξετε
                  εἶναι τιμωρούμενοι τοὺς ἐχθρούς. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="20">
               <p>ἀξιῶ δʼ, ὦ ἄνδρες δικασταί, ἐὰν μέν τινες τῶν συγγενῶν αὐτὸν ἐξαιτῶνται,
                  ὀργίζεσθαι ὅτι τούτου μὲν οὐκ ἐπεχείρησαν δεηθῆναι (ἢ δεηθέντες οὐκ ἐδύναντο
                  εὑρέσθαι) ποιεῖν τὰ ὑπὸ τῆς πόλεως προσταττόμενα, ὑμᾶς δὲ πείθειν πειρῶνται ὡς οὐ
               </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="21">
               <p>χρὴ παρὰ τῶν ἀδικούντων δίκην λαμβάνειν· ἐὰν δέ τινες τῶν ἀρχόντων βοηθῶσιν αὐτῷ
                  ἐπίδειξιν μὲν τῆς ἑαυτῶν δυνάμεως ποιούμενοι, φιλοτιμούμενοι δὲ ὅτι καὶ τοὺς
                  φανερῶς ἡμαρτηκότας σῴζειν δύνανται, ὑμᾶς <del>δὲ</del>
                  <note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">δὲ</foreign> del. Cobet</note>, χρὴ ὑπολαμβάνειν πρῶτον
                  μὲν ὅτι, εἰ πάντες Ἀλκιβιάδῃ ὅμοιοι ἐγένοντο, οὐδὲν ἂν ἔδει τῶν στρατηγῶν<note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">τῶν στρατηγῶν</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">τοῦ
                        στρατηγεῖν</foreign>.</note> (οὐδὲ γὰρ <add>ἂν</add>
                  <note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">ἂν</foreign> add. Baiter</note> εἶχον ὅτου ἡγοῦντο),
                  ἔπειθʼ ὅτι πολὺ μᾶλλον αὐτοὺς προσήκει τῶν λιπόντων τὴν τάξιν κατηγορεῖν ἢ ὑπὲρ
                  τῶν τοιούτων ἀπολογεῖσθαι. τίς γὰρ ἔστιν ἐλπὶς τοὺς ἄλλους ἐθελήσειν ποιεῖν τὰ ὑπὸ
                  τῶν στρατηγῶν προσταττόμενα, ὅταν αὐτοὶ οὗτοι τοὺς ἀκοσμοῦντας σῴζειν πειρῶνται;
               </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="22">
               <p>ἐγὼ τοίνυν ἀξιῶ, ἐὰν μὲν ἀποδείξωσιν οἱ λέγοντες καὶ αἰτούμενοι ὑπὲρ Ἀλκιβιάδου ὡς
                  ἐστρατεύσατο ἐν τοῖς ὁπλίταις ἢ ὡς ἵππευε<note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">ἵππευε</foreign> Markland: <foreign xml:lang="grc">ἱππεύειν</foreign> MSS.</note> δεδοκιμασμένος, ἀποψηφίσασθαι· ἐὰν δὲ μηδὲν
                  ἔχοντες δίκαιον κελεύωσιν αὑτοῖς χαρίζεσθαι, <note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">αὑτοῖς χαρίζεσθαι</foreign> Dobree: <foreign xml:lang="grc">αὐτοὶ ὀργίζεσθαι</foreign>.</note> μεμνῆσθαι χρὴ ὅτι διδάσκουσιν ὑμᾶς
                  ἐπιορκεῖν καὶ τοῖς νόμοις μὴ πείθεσθαι, καὶ ὅτι λίαν προθύμως τοῖς ἀδικοῦσι
                  βοηθοῦντες πολλοὺς τῶν αὐτῶν ἔργων ἐπιθυμεῖν ποιήσουσι. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="23">
               <p>
                  <milestone unit="para" ed="P"/>θαυμάζω δὲ μάλιστα, ὦ ἄνδρες δικασταί, εἴ τις ὑμῶν
                  τὸν Ἀλκιβιάδην ἀξιώσει διὰ μὲν τοὺς βοηθοῦντας σῴζεσθαι, διὰ δὲ τὴν αὐτοῦ πονηρίαν
                  μὴ ἀπολέσθαι. ἧς ἄξιον ὑμᾶς ἀκοῦσαι, ἵνʼ ἐπίστησθε ὅτι οὐκ ἂν εἰκότως αὐτοῦ
                  ἀποψηφίζοισθε, ὡς ταῦτα μὲν ἡμαρτηκότος, τὰ δʼ ἄλλα πολίτου χρηστοῦ γεγενημένου·
                  ἐκ γὰρ τῶν ἄλλων τῶν τούτῳ πεπραγμένων δικαίως ἂν αὐτοῦ θάνατον καταψηφίζοισθε.
               </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="24">
               <p>προσήκει δʼ ὑμῖν περὶ αὐτῶν εἰδέναι· ἐπειδὴ γὰρ καὶ τῶν ἀπολογουμένων ἀποδέχεσθε
                  λεγόντων τὰς σφετέρας αὐτῶν ἀρετὰς καὶ τὰς τῶν προγόνων εὐεργεσίας, εἰκὸς ὑμᾶς καὶ
                  τῶν κατηγόρων ἀκροᾶσθαι, ἐὰν ἀποφαίνωσι τοὺς φεύγοντας πολλὰ εἰς ὑμᾶς ἡμαρτηκότας
                  καὶ τοὺς προγόνους αὐτῶν πολλῶν κακῶν αἰτίους γεγενημένους. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="25">
               <p>οὗτος γὰρ παῖς μὲν ὢν παρʼ Ἀρχεδήμῳ τῷ γλάμωνι, <add>τῷ</add>
                  <note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">τῷ</foreign> add. Reiske</note> οὐκ ὀλίγα τῶν ὑμετέρων
                  ὑφῃρημένῳ, πολλῶν ὁρώντων ἔπινεν<note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">ἔπινεν</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">ἔτι μὲν,
                        νυκτὸς τὲ</foreign> MSS.</note> ὑπὸ τῷ αὐτῷ ἱματίῳ<note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">αὐτῷ ίματίῳ</foreign> Taylor: <foreign xml:lang="grc">αὐτοματι, αὐτῷ οἰκήματι</foreign> MSS.</note> κατακείμενος, ἐκώμαζε
                     <add>δὲ</add>
                  <note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">δὲ</foreign> add. Reiske</note> μεθʼ ἡμέραν, ἄνηβος
                  ἑταίραν ἔχων, μιμούμενος τοὺς ἑαυτοῦ προγόνους, καὶ ἡγούμενος οὐκ ἂν δύνασθαι
                  πρεσβύτερος ὢν λαμπρὸς γενέσθαι, εἰ μὴ νέος ὢν πονηρότατος δόξει εἶναι. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="26">
               <p>μετεπέμφθη δʼ ὑπὸ Ἀλκιβιάδου, ἐπειδὴ φανερῶς ἐξημάρτανε. καίτοι ποῖόν τινα χρὴ
                  αὐτὸν ὑφʼ ὑμῶν νομίζεσθαι εἶναι, ὅστις κἀκείνῳ τοιαῦτʼ ἐπιτηδεύων διεβέβλητο ὃς
                  τοὺς ἄλλους ταῦτʼ ἐδίδασκε; μετὰ Θεοτίμου δὲ ἐπιβουλεύσας τῷ πατρὶ Ὄρνους
                  προὔδωκεν. ὁ δὲ παραλαβὼν τὸ χωρίον πρότερον μὲν ὕβριζεν αὐτὸν ὡραῖον ὄντα,
                  τελευτῶν δὲ δήσας ἀργύριον εἰσεπράττετο. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="27">
               <p>ὁ δὲ πατὴρ αὐτὸν οὕτως ἐμίσει σφόδρα, ὥστʼ οὐδʼ <add>ἂν</add>
                  <note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">οὐδʼ ἂν</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">οὐδὲ</foreign> MSS.</note> ἀποθανόντος ἔφασκε τὰ ὀστᾶ κομίσασθαι.
                  τελευτήσαντος δʼ ἐκείνου ἐραστὴς γενόμενος Ἀρχεβιάδης αὐτὸν ἐλύσατο. οὐ πολλῷ δὲ
                  χρόνῳ ὕστερον κατακυβεύσας τὰ ὄντα, ἐκ Λευκῆς ἀκτῆς ὁρμώμενος τοὺς φίλους
                  κατεπόντιζεν. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="28">
               <p>ὅσα μὲν οὖν, ὦ ἄνδρες δικασταί, ἢ εἰς τοὺς πολίτας ἢ εἰς τοὺς ξένους ἢ περὶ τοὺς
                  αὑτοῦ οἰκείους
                  <note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">οἰκείους</foreign> <gap reason="lost"/> ce/nous transp.
                     Frohberger</note> ἢ περὶ τοὺς ἄλλους ἡμάρτηκε, μακρὸν ἂν εἴη λέγειν· Ἱππόνικος
                  δὲ πολλοὺς παρακαλέσας ἐξέπεμψε τὴν αὑτοῦ γυναῖκα, φάσκων τοῦτον οὐχ ὡς<note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">οὐχ ὡς</foreign> Contius: <foreign xml:lang="grc">ὡς
                        οὐκ</foreign>.</note> ἀδελφὸν αὐτῆς ἀλλʼ ὡς ἄνδρα ἐκείνης εἰς τὴν οἰκίαν
                  εἰσιέναι τὴν αὑτοῦ. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="29">
               <p>καὶ τοιαῦθʼ ἡμαρτηκότι καὶ οὕτω δεινὰ καὶ πολλὰ καὶ μεγάλα πεποιηκότι οὔτε τῶν
                  γεγενημένων αὐτῷ μέλει<note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">μέλει</foreign> Kayser: <foreign xml:lang="grc">μεταμέλει</foreign> MSS.</note> οὔτε τῶν μελλόντων ἔσεσθαι, ἀλλʼ ὃν<note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">ἀλλʼ ὃν</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">ὃν
                        μᾶλλον</foreign>.</note> ἔδει κοσμιώτατον εἶναι τῶν πολιτῶν, ἀπολογίαν
                  ποιούμενον τὸν ἑαυτοῦ βίον τῶν τοῦ πατρὸς ἁμαρτημάτων, οὗτος ἑτέρους ὑβρίζειν
                  πειρᾶται, ὥσπερ δυνάμενος ἂν πολλοστὸν μέρος τῶν ὀνειδῶν<note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">τῶν ὀνειδῶν</foreign> Markland: tw=n ei(dw=n cod.
                     pal</note> τῶν ἑαυτῷ προσηκόντων τοῖς ἄλλοις μεταδοῦναι, καὶ ταῦθʼ ὑὸς ὢν
                  Ἀλκιβιάδου, </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="30">
               <p>ὃς ἔπεισε μὲν Δεκέλειαν Λακεδαιμονίους ἐπιτειχίσαι, ἐπὶ δὲ τὰς νήσους ἀποστήσων
                  ἔπλευσε, διδάσκαλος δὲ τῶν τῆς πόλεως κακῶν ἐγένετο, πλεονάκις δὲ μετὰ τῶν ἐχθρῶν
                  ἐπὶ τὴν πατρίδα ἐστρατεύσατο ἢ μετὰ τῶν πολιτῶν ἐπʼ ἐκείνους. ἀνθʼ ὧν καὶ ὑμῖν καὶ
                  τοῖς μέλλουσιν ἔσεσθαι τιμωρεῖσθαι προσήκει ὅντινα λαμβάνετε τούτων. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="31">
               <p>καίτοι σφόδρα εἴθισται λέγειν ὡς οὐκ εἰκός ἐστι τὸν μὲν πατέρα αὐτοῦ κατελθόντα
                  δωρεὰς παρὰ τοῦ δήμου λαβεῖν, τοῦτον δʼ ἀδίκως διὰ τὴν φυγὴν τὴν ἐκείνου
                  διαβεβλῆσθαι. ἐμοὶ δὲ δοκεῖ δεινὸν εἶναι, εἰ τὰς μὲν δωρεὰς αὐτοῦ ἀφείλεσθε ὡς οὐ
                  δικαίως δεδωκότες, τούτου δὲ ἀδικοῦντος ἀποψηφιεῖσθε ὡς τοῦ πατρὸς χρηστοῦ περὶ
                  τὴν πόλιν γεγενημένου. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="32">
               <p>
                  <milestone unit="para" ed="P"/>καὶ μὲν δή, ὦ ἄνδρες δικασταί, ἄλλων τε πολλῶν
                  ἄξιον ἕνεκα αὐτοῦ καταψηφίσασθαι, καὶ ὅτι ταῖς ὑμετέραις ἀρεταῖς χρῆται
                  παραδείγμασι περὶ τῆς ἑαυτοῦ πονηρίας. τολμᾷ γὰρ λέγειν ὡς Ἀλκιβιάδης οὐδὲν δεινὸν
                  εἴργασται ἐπὶ τὴν πατρίδα </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="33">
               <p>στρατεύσας<note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">στρατεύσας</foreign> Markland: <foreign xml:lang="grc">στρατεύσασθαι</foreign> MSS.</note>· καὶ γὰρ ὑμᾶς φεύγοντας Φυλὴν
                  καταλαβεῖν καὶ δένδρα τεμεῖν καὶ πρὸς τὰ τείχη προσβαλεῖν, καὶ ταῦτα ποιήσαντας
                  οὐκ ὄνειδος τοῖς παισὶ καταλιπεῖν, ἀλλὰ τιμὴν παρὰ πᾶσιν ἀνθρώποις κτήσασθαι, ὡς
                  τῶν αὐτῶν ὄντας ἀξίους ὅσοι φυγόντες μετὰ τῶν πολεμίων ἐπὶ τὴν χώραν ἐστράτευσαν,
                  καὶ ὅσοι κατῄεσαν Λακεδαιμονίων ἐχόντων τὴν πόλιν. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="34">
               <p>καὶ μὲν δὴ πᾶσιν ἡγοῦμαι δῆλον εἶναι ὅτι οὗτοι μὲν ἐζήτουν κατιέναι ὡς τὴν μὲν τῆς
                  θαλάττης ἀρχὴν Λακεδαιμονίοις παραδώσοντες, αὐτοὶ δʼ ὑμῶν ἄρξοντες. τὸ δʼ ὑμέτερον
                  πλῆθος κατελθὸν τοὺς μὲν πολεμίους ἐξήλασε, τῶν δὲ πολιτῶν καὶ τοὺς βουλομένους
                  δουλεύειν ἠλευθέρωσεν· ὥστʼ οὐχ ὁμοίων τῶν ἔργων ἀμφοτέροις γεγενημένων τοὺς
                  λόγους ποιεῖται. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="35">
               <p>ἀλλʼ ὅμως τοσούτων συμφορῶν καὶ οὕτως αὐτῷ μεγάλων ὑπαρχουσῶν ἐπὶ τῇ τοῦ πατρὸς
                  πονηρία φιλοτιμεῖται, καὶ λέγει ὡς οὕτως ἐκεῖνος μέγα ἐδύνατο, ὥστε τῇ πόλει
                  πάντων <add>τῶν</add>
                  <note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">τῶν</foreign> add. Cobet</note> κακῶν αἴτιος γεγένηται.
                  καίτοι τίς οὕτως ἄπειρος τῆς ἑαυτοῦ πατρίδος, ὃς οὐκ ἂν βουλόμενος εἶναι πονηρὸς
                  εἰσηγήσαιτο μὲν τοῖς πολεμίοις ἃ χρὴ καταλαβεῖν τῶν χωρίων, δηλώσειε δʼ ἂν ἃ κακῶς
                  φυλάττεται τῶν φρουρίων, διδάξειε δʼ ἂν ἃ πονηρῶς ἔχει τῶν πραγμάτων, μηνύσειε δʼ
                  ἂν τοὺς βουλομένους ἀφίστασθαι τῶν συμμάχων; </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="36">
               <p>οὐ γὰρ δήπου, ὅτε μὲν ἔφευγε, διὰ τὴν δύναμιν κακῶς οἷός τʼ ἦν ποιεῖν τὴν πόλιν,
                  ἐπειδὴ δὲ ὑμᾶς ἐξαπατήσας κατῆλθε καὶ πολλῶν ἦρξε τριήρων, οὔτε τοὺς πολεμίους
                  ἐδύνατο ἐκ τῆς χώρας ἐκβαλεῖν, οὔτε Χίους οὓς ἀπέστησε πάλιν φίλους ποιῆσαι, οὔτε
                  ἄλλο οὐδὲν ἀγαθὸν ὑμᾶς ἐργάσασθαι. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="37">
               <p>ὥστʼ οὐ χαλεπὸν γνῶναι ὅτι Ἀλκιβιάδης δυνάμει μὲν οὐδὲν τῶν ἄλλων διέφερε, πονηρία
                  δὲ τῶν πολιτῶν πρῶτος ἦν. ἃ μὲν γὰρ ᾔδει τῶν ὑμετέρων κακῶς ἔχοντα, μηνυτὴς
                     αὐτῶν<note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">αὐτῶν</foreign> Markland: <foreign xml:lang="grc">αὐτοῖς</foreign> MSS.</note> Λακεδαιμονίοις ἐγένετο· ἐπειδὴ δʼ ἔδει αὐτὸν
                  στρατηγεῖν, οὐδὲν κακὸν ποιεῖν ἐκείνους ἐδύνατο, ἀλλʼ ὑποσχόμενος διʼ ἑαυτὸν
                  παρέξειν βασιλέα χρήματα, πλεῖν ἢ διακόσια τάλαντα τῆς πόλεως ὑφείλετο. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="38">
               <p>καὶ οὕτω πολλὰ ἐνόμιζεν εἰς ὑμᾶς ἡμαρτηκέναι, ὥστε λέγειν δυνάμενος καὶ φίλων
                  ὄντων καὶ χρήματα κεκτημένος οὐδέποτʼ ἐλθὼν εὐθύνας ἐτόλμησε δοῦναι, ἀλλὰ φυγὴν
                  αὑτοῦ καταγνοὺς καὶ Θράκης καὶ πάσης πόλεως ἐβούλετο πολίτης γενέσθαι μᾶλλον ἢ τῆς
                  πατρίδος εἶναι τῆς ἑαυτοῦ. καὶ τὸ τελευταῖον, ὦ ἄνδρες δικασταί, ὑπερβολὴν
                  ποιησάμενος τῆς προτέρας πονηρίας ἐτόλμησε τὰς ναῦς Λυσάνδρῳ μετὰ Ἀδειμάντου
                  προδοῦναι. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="39">
               <p>ὥστε εἴ τις ὑμῶν ἢ τοὺς τεθνεῶτας ἐν <add>τῇ</add>
                  <note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">τῇ</foreign> add. Reiske</note> ναυμαχίᾳ ἐλεεῖ, ἢ ὑπὲρ
                  τῶν δουλευσάντων τοῖς πολεμίοις αἰσχύνεται, ἢ τῶν τειχῶν καθῃρημένων ἀγανακτεῖ, ἢ
                  Λακεδαιμονίους μισεῖ, ἢ τοῖς τριάκοντα ὀργίζεται, τούτων ἁπάντων χρὴ τὸν τούτου
                  πατέρα αἴτιον ἡγεῖσθαι, καὶ ἐνθυμηθῆναι ὅτι Ἀλκιβιάδην μὲν τὸν πρόπαππον αὐτοῦ καὶ
                  τὸν πατρὸς πρὸς μητρὸς <add>πάππον</add>
                  <note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">πάππον</foreign> add. Sauppe</note> Μεγακλέα οἱ ὑμέτεροι
                  πρόγονοι δὶς ἀμφοτέρους ἐξωστράκισαν, τοῦ δὲ πατρὸς αὐτοῦ οἱ πρεσβύτεροι ὑμῶν
                  θάνατον κατέγνωσαν, </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="40">
               <p>ὥστε νῦν χρὴ ἡγησαμένους πατρικὸν ἐχθρὸν τοῦτον εἶναι τῇ πόλει καταψηφίσασθαι, καὶ
                  μήτε ἔλεον μήτε συγγνώμην μήτε χάριν μηδεμίαν περὶ πλείονος ποιήσασθαι τῶν νόμων
                  τῶν κειμένων καὶ τῶν ὅρκων οὓς ὠμόσατε. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="41">
               <p>
                  <milestone unit="para" ed="P"/>σκέψασθαι δὲ χρή, ὦ ἄνδρες δικασταί, διὰ τί ἄν τις
                  τοιούτων ἀνδρῶν φείσαιτο; πότερον ὡς πρὸς μὲν τὴν πόλιν δεδυστυχήκασιν, ἄλλως δὲ
                  κόσμοί εἰσι καὶ σωφρόνως βεβιώκασιν; οὐχ οἱ μὲν πολλοὶ αὐτῶν ἡταιρήκασιν, οἱ δʼ
                  ἀδελφαῖς συγγεγόνασι, τοῖς δʼ ἐκ θυγατέρων παῖδες γεγόνασιν, </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="42">
               <p>οἱ δὲ μυστήρια πεποιήκασι καὶ τοὺς Ἑρμᾶς περικεκόφασι καὶ περὶ πάντας τοὺς θεοὺς
                  ἠσεβήκασι καὶ εἰς ἅπασαν τὴν πόλιν ἡμαρτήκασιν, ἀδίκως καὶ παρανόμως καὶ πρὸς τοὺς
                  ἄλλους πολιτευόμενοι καὶ πρὸς σφᾶς αὐτοὺς διακείμενοι,<note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">διακείμενοι <gap reason="lost"/> πολιτευόμενοι</foreign> MSS.: transp.
                     Bekker</note> οὐδεμιᾶς τόλμης ἀπεχόμενοι, οὐδὲ ἔργου δεινοῦ ἄπειροι
                  γεγενημένοι; ἀλλὰ καὶ πεπόνθασιν καὶ πεποιήκασιν ἅπαντα. οὕτω γὰρ διάκεινται, ὥστʼ
                  ἐπὶ μὲν τοῖς καλοῖς αἰσχύνεσθαι, ἐπὶ δὲ τοῖς κακοῖς φιλοτιμεῖσθαι. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="43">
               <p>καὶ μὲν δή, ὦ ἄνδρες δικασταί, ἤδη τινῶν ἀπεψηφίσασθε ἀδικεῖν μὲν νομίσαντες,
                  οἰόμενοι δʼ εἰς τὸ λοιπὸν χρησίμους ὑμῖν ἔσεσθαι. τίς οὖν ἐλπὶς ὑπὸ τούτου τι
                  ἀγαθὸν πείσεσθαι τὴν πόλιν, ὃν ὑμεῖς, ὅτι μὲν οὐδενὸς ἄξιός ἐστιν, ἐπειδὰν
                  ἀπολογῆται, εἴσεσθε, ὅτι δὲ πονηρός ἐστιν ἐκ τῶν ἄλλων ἐπιτηδευμάτων ἤσθησθε<note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">ἤσθησθε</foreign> Dobree: <foreign xml:lang="grc">εἴσεσθε</foreign> MSS.</note>; </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="44">
               <p>ἀλλὰ μὲν δὴ οὐδʼ ἂν ἐξελθὼν ἐκ τῆς πόλεως οὐδὲν δύναιτο κακὸν ὑμᾶς ἐργάσασθαι,
                  δειλὸς ὢν καὶ πένης καὶ πράττειν ἀδύνατος καὶ τοῖς οἰκείοις διάφορος καὶ ὑπὸ τῶν
                  ἄλλων μισούμενος. ὥστʼ οὐδὲ τούτων ἕνεκα αὐτὸν ἄξιον φυλάττεσθαι, </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="45">
               <p>ἀλλὰ πολὺ μᾶλλον παράδειγμα ποιῆσαι καὶ τοῖς ἄλλοις καὶ τοῖς τούτου φίλοις, οἳ τὰ
                  μὲν προσταττόμενα ποιεῖν οὐκ ἐθέλουσι, τοιούτων δʼ ἔργων ἐπιθυμοῦσι, καὶ περὶ τῶν
                  σφετέρων αὐτῶν κακῶς βουλευσάμενοι περὶ τῶν ὑμετέρων δημηγοροῦσιν. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="46">
               <p>
                  <milestone unit="para" ed="P"/>ἐγὼ μὲν οὖν ὡς ἐδυνάμην ἄριστα κατηγόρηκα,
                  ἐπίσταμαι δʼ ὅτι οἱ μὲν ἄλλοι τῶν ἀκροωμένων θαυμάζουσιν, ὅπως ποθʼ οὕτως ἀκριβῶς
                  ἐδυνήθην ἐξευρεῖν τὰ τούτων ἁμαρτήματα, οὗτος δέ μου καταγελᾷ, ὅτι οὐδὲ πολλοστὸν
                  μέρος εἴρηκα τῶν τούτοις ὑπαρχόντων κακῶν. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="47">
               <p>ὑμεῖς οὖν καὶ τὰ εἰρημένα καὶ τὰ παραλελειμμένα ἀναλογισάμενοι πολὺ μᾶλλον αὐτοῦ
                  καταψηφίσασθε, ἐνθυμηθέντες ὅτι ἔνοχος μέν ἐστι τῇ γραφῇ, μεγάλη δʼ εὐτυχία τὸ
                  τοιούτων πολιτῶν ἀπαλλαγῆναι <add>τῇ</add>
                  <note resp="Loeb" anchored="true">
                     <foreign xml:lang="grc">τῇ</foreign> add. Markland</note> πόλει. ἀνάγνωθι δʼ
                  αὐτοῖς τοὺς νόμους καὶ τοὺς ὅρκους καὶ τὴν γραφήν· καὶ τούτων μεμνημένοι
                  ψηφιοῦνται τὰ δίκαια.</p>
               <p><label>Νόμοι</label></p>
             
               <p><label>Ὅρκοι</label></p>
                  <p><label>Γραφή</label></p>
              
            </div>
            </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
