<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title xml:lang="grc">Των επτά σοφών συμπόσιον</title>
<author>Plutarch</author>
<editor>Grēgorios N. Vernardakēs</editor>
<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
<principal>Gregory Crane</principal>
<respStmt>
<resp>Prepared under the supervision of</resp>
<name>Lisa Cerrato</name>
   <name>Rashmi Singhal</name>
   <name>Bridget Almas</name>
</respStmt>
<funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
</titleStmt>
   <publicationStmt>
<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
<authority>Perseus Project</authority>
   <date type="release">2010-12-13</date> 
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>

<monogr>
<author>Plutarch</author>
<title xml:lang="lat">Moralia</title>
   <editor>Grēgorios N. Vernardakēs</editor>
<imprint>
<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
<publisher>Teubner</publisher>
<date>1888</date>
</imprint>
<biblScope unit="volume">1</biblScope>
</monogr>
   <ref target="https://archive.org/details/in.ernet.dli.2015.529378/page/n455">The Internet Archive</ref>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<quotation marks="none"/>
<correction method="silent">
<p>optical character recognition</p>
</correction>
</editorialDecl>
   <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture</p>
<refsDecl n="CTS">
<!--<state unit="chapter" delim="."/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>
<refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="stephpage" n="chunk"/>-->
   <cRefPattern n="section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
      <p>This pointer pattern extracts section</p>
   </cRefPattern>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
   <language ident="lat">Latin</language>
   <language ident="eng">English</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
   <change who="RS" when="2010-05">tagged and parsed</change>
   <change who="ahanhardt" when="2019-06-25">EpiDoc and CTS conversion</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text xml:lang="grc">
<body>
   <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0007.tlg079.perseus-grc2">
      <pb xml:id="v.1.p.358"/>
<div type="textpart" subtype="section" n="1"> <p rend="indent"> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-146b" n="146b"/> η που προῖὼν ὁ χρόνος, ὦ Νίκαρχε, πολὺ σκότος ἑπάξει τοᾷ πράγμασι καὶ πᾶσαν ἀσάφειαν, εἰ νῦν ἐπὶ προσφάτοις οὕτω καὶ νεαροῖς λόγοι ψευδεῖς συντεθέντες ἔχουσι πίστιν. οὔτε γὰρ μόνων, 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-146c" n="146c"/> ὡς ὑμεῖς ἀκηκόατε, τῶν ἑπτὰ γέγονε τὸ συμπόσιον, ἀλλὰ πλειόνων ἢ δὶς τοσούτων (ἐν οἷς καὶ αὐτὸς ἤμην, συνήθης μὲν ὢν Περιάνδρῳ διὰ τὴν τέχνην, ξένος δὲ Θάλεω· παρʼ ἐμοὶ γὰρ κατέλυσεν ὁ ἀνὴρ Περιάνδρου κελεύσαντος), οὔτε τοὺς λόγους ὀρθῶς 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἀπεμνημόνευσεν ὅστις ἦν ὑμῖν ὁ διηγούμενος· ἦν δʼ ὡς ἔοικεν οὐδεὶς τῶν παραγεγονότων. ἀλλʼ ἐπεὶ σχολή τε πάρεστι πολλὴ καὶ τὸ γῆρας οὐκ ἀξιόπιστον ἐγγυήσασθαι τὴν ἀναβολὴν τοῦ λόγου, προθυμουμένοις ὑμῖν ἀπʼ ἀρχῆς ἅπαντα διηγήσομαι. 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-146d" n="146d"/> </p> </div>
      <div type="textpart" subtype="section" n="2"> <p rend="indent">παρεσκευάκει μὲν γὰρ οὐκ ἐν τῇ πόλει τὴν ὑποδοχὴν ὁ Περίανδρος, ἀλλʼ ἐν τῷ περὶ τὸ Λέχαιον ἑστιατορίῳ παρὰ τὸ τῆς Ἀφροδίτης ἱερόν, ἧς ἦν καὶ ἡ θυσία. μετὰ γὰρ τὸν ἔρωτα τῆς μητρὸς αὐτοῦ προεμένης τὸν βίον ἑκουσίως, οὐ τεθυκὼς τῇ Ἀφροδίτῃ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τότε πρῶτον ἔκ τινων ἐνυπνίων τῆς Μελίσσης ὥρμησε τιμᾶν καὶ θεραπεύειν τὴν θεόν. τῶν δὲ <pb xml:id="v.1.p.359"/> κεκλημένων ἑκάστῳ συνωρὶς ἱκανῶς κεκοσμημένη προσήχθη· καὶ γὰρ ὥρα θέρους ἦν, καὶ τὴν ὁδὸν ἅπασαν ὑπὸ πλήθους ἁμαξῶν καὶ ἀνθρώπων ἄχρι θαλάττης κονιορτὸς καὶ θόρυβος κατεῖχεν. ὁ μέντοι 
<milestone unit="tlnum" n="5"/>Θαλῆς τὸ ζεῦγος ἐπὶ ταῖς θύραις ἰδὼν καὶ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> del. Hertlinus</note> μειδιάσας 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-146e" n="146e"/> ἀφῆκεν. ἐβαδίζομεν οὖν ἐκτραπόμενοι διὰ τῶν χωρίων, καθʼ ἡσυχίαν, καὶ μεθʼ ἡμῶν τρίτος ὁ Ναυκρατίτης Νειλόξενος, ἀνὴρ ἐπιεικὴς καὶ τοῖς περὶ Σόλωνα καὶ Θαλῆν <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">Θαλῆν</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">θάλητα</foreign> </note> γεγονὼς ἐν Αἰγύπτῳ συνήθης 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἐτύγχανε δὲ πρὸς Βίαντα πάλιν ἀπεσταλμένος· ὧν δὲ χάριν οὐδʼ αὐτὸς ᾔδει, πλὴν ὑπενόει πρόβλημα δεύτερον αὐτῷ κομίζειν ἐν βιβλίῳ κατασεσημασμένον· εἴρητο γάρ, εἰ Βίας ἀπαγορεύσειεν, ἐπιδεῖξαι τοῖς σοφωτάτοις Ἑλλήνων τὸ βιβλίον. <q>ἕρμαιον</q> ὁ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-146f" n="146f"/>Νειλόξενος ἔφη <q>μοι γέγονεν ἐνταῦθα λαβεῖν ἅπαντας ὑμᾶς, καὶ κομίζω τὸ βιβλίον ὡς ὁρᾷς ἐπὶ τὸ δεῖπνον.</q> ἅμα δʼ ἡμῖν ἐπεδείκνυε, Καὶ ὁ Θαλῆς γελάσας <q>εἴ τι κακόν</q> εἶπεν, <q>αὖθις εἰς Πριήνην διαλύσει γὰρ ὁ Βίας, ὡς διέλυσεν αὐτὸς <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">αὐτὸς</foreign> del. H</note> τὸ πρῶτον.</q> 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> <q>τί δʼ ἦν</q> ἔφην ἐγὼ <q>τὸ πρῶτον;</q> <q>ἱερεῖον</q> εἶπεν <q>ἔπεμψεν αὐτῷ, κελεύσας τὸ πονηρότατον ἐξελόντα καὶ χρηστότατον ἀποπέμψαι κρέας. ὁ δʼ ἡμέτερος εὖ· καὶ καλῶς τὴν γλῶτταν ἐξελὼν ἐξέπεμψεν· <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ἐξέπεμψεν</foreign> scripsi: <foreign xml:lang="grc">ἔπεμψεν</foreign> </note> ὅθεν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-147a" n="147a"/> εὐδοκιμῶν δῆλός ἐστι καὶ θαυμαζόμενος.</q> <q>οὐ διὰ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ταῦτʼ</q> ἔφη <q>μόνον</q> ὁ Νειλόξενος, <q>ἀλλʼ οὐ φεύγει τὸ φίλος εἶναι καὶ λέγεσθαι βασιλέων καθάπερ ὑμεῖς, ἐπεὶ σοῦ γε καὶ τἄλλα θαυμάζει, καὶ τῆς <pb xml:id="v.1.p.360"/> πυραμίδος τὴν μέτρησιν ὑπερφυῶς ἠγάπησεν, ὅτι πάσης ἄνευ πραγματείας καὶ μηδενὸς ὀργάνου δεηθεὶς ἀλλὰ τὴν βακτηρίαν στήσας ἐπὶ τῷ πέρατι τῆς σκιᾶς ἣν ἡ πυραμὶς ἐποίει, γενομένων τῇ ἐπαφῇ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τῆς ἀκτῖνος δυεῖν τριγώνων, ἔδειξας ὃν ἡ σκιὰ πρὸς τὴν σκιὰν λόγον εἶχε τὴν πυραμίδα πρὸς τὴν βακτηρίαν ἔχουσαν. ἀλλʼ, ὅπερ ἔφην, διεβλήθης 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-147b" n="147b"/> μισοβασιλεὺς εἶναι, καί τινες ὑβριστικαί σου περὶ τυράννων ἀποφάσεις ἀνεφέροντο πρὸς αὐτόν , ὡς 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἐρωτηθεὶς ὑπὸ Μολπαγόρου τοῦ Ἴωνος τί παραδοξότατον εἴης ἑωρακώς, ἀποκρίναιο τύραννον γέροντα, καὶ πάλιν ἔν τινι πότῳ, περὶ τῶν θηρίων λόγου γενομένου, φαίης κάκιστον εἶναι τῶν μὲν ἀγρίων θηρίων τὸν τύραννον, τῶν δʼ ἡμέρων τὸν κόλακα· 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ταῦτα γάρ, εἰ καὶ πάνυ προσποιοῦνται διαφέρειν οἱ βασιλεῖς; τῶν τυράννων, οὐκ εὐμενῶς ἀκούουσιν.</q> <q>ἀλλὰ τοῦτο μέν</q> εἶπεν ὁ Θαλῆς Πιττακοῦ ἐστιν, εἰρημένον ἐν παιδιᾷ ποτε πρὸς Μυρσίλον ἐγὼ δὲ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-147c" n="147c"/> <q>θαυμάσαιμʼ, ἄν</q> ἔφη <q>οὐ τύραννον ἀλλὰ κυβερνήτην 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> γέροντα θεασάμενος</q>. πρὸς δὲ τὴν μετάθεσιν τὸ τοῦ νεανίσκου πέπονθα τοῦ βαλόντος μὲν ἐπὶ τὴν κύνα πατάξαντος δὲ τὴν μητρυιὰν καὶ εἰπόντος <q>οὐδʼ οὕτω κακῶς.</q> διὸ καὶ Σόλωνα σοφώτατον ἡγησάμην οὐ δεξάμενον τυραννεῖν. καὶ Πιττακὸς 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> οὗτος εἰ μοναρχίᾳ μὴ προσῆλθεν, οὐκ ἂν εἶπεν ὡς <q>χαλεπὸν ἐσθλὸν ἔμμεναι.</q> Περίανδρος δʼ ἔοικεν ὥσπερ ἐν νοσήματι πατρῴῳ τῇ τυραννίδι ι κατειλημμένος οὐ φαύλως ἐξαναφέρειν χρώμενος ὁμιλίαις ὑγιειναῖς ἄχρι γε νῦν καὶ συνουσίας ἀνδρῶν νοῦν <pb xml:id="v.1.p.361"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-147d" n="147d"/> ἐχόντων ἐπαγόμενος, ἃς δὲ Θρασύβουλος αὐτῷ κολούσεις τῶν ἄκρων οὑμὸς πολίτης ὑφηγεῖται μὴ προσιέμενος. γεωργοῦ γὰρ αἴρας <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">αἴρας</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">ἄγρας</foreign> </note> καὶ ὀνωνίδας <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ὀνωνίδας</foreign> Doehnerus: <foreign xml:lang="grc">ὄρνιθας</foreign> </note> ἀντὶ πυρῶν καὶ κριθῶν συγκομίζειν ἐθέλοντος οὐδὲν διαφέρει 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τύραννος ἀνδραπόδων μᾶλλον ἄρχειν ἢ ἀνδρῶν βουλόμενος· ἓν γὰρ ἀντὶ πολλῶν κακῶν ἀγαθὸν αἱ δυναστεῖαι τὴν τιμὴν ἔχουσι καὶ τὴν δόξαν, ἄνπερ ἀγαθῶν ὡς κρείττονες ἄρχωσι καὶ μεγάλων μείζονες εἶναι δοκῶσι· τὴν δʼ ἀσφάλειαν ἀγαπῶντας 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἄνευ τοῦ καλοῦ προβάτων ἔδει πολλῶν <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">πολλῶν</foreign> del. H</note> καὶ ἵππων καὶ βοῶν ἄρχειν, μὴ ἀνθρώπων. ἀλλὰ γὰρ εἰς 
            <milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-147e" n="147e"/> οὐδὲν προσήκοντας ἐμβέβληκεν ἡμᾶσ’ ἔφη <q>ὁ ξένος οὑτοσὶ λόγους, ἀμελήσας λέγειν τε καὶ ζητεῖν ἃ ἁρμόττει ἐπὶ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ἐπὶ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">τοῖς ἐπὶ</foreign> </note> δεῖπνον βαδίζουσιν. ἦ γὰρ οὐκ οἴει, 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> καθάπερ ἑστιάσοντος ἔστι τις παρασκευὴ , καὶ δειπνήσοντος εἶναι; Συβαρῖται μὲν γὰρ ὡς ἔοικε πρὸ ἐνιαυτοῦ τὰς κλήσεις ποιοῦνται τῶν γυναικῶν, ὅπως ἐκγένοιτο κατὰ σχολὴν παρασκευασαμέναις ἐσθῆτι καὶ χρυσῷ φοιτᾶν ἐπὶ τὸ δεῖπνον· ἐγὼ δὲ πλείονος 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> οἶμαι χρόνου δεῖσθαι τὴν ἀληθινὴν τοῦ δειπνήσοντος ὀρθῶς παρασκευήν, ὅτι χαλεπώτερόν ἐστιν ἤθει τὸν πρέποντα κόσμον ἢ σώματι τὸν περιττὸν ἐξευρεῖν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-147f" n="147f"/> καὶ ἄχρηστον. οὐ γὰρ ὡς ἀγγεῖον ἥκει κομίζων ἑαυτὸν ἐμπλῆσαι πρὸς τὸ δεῖπνον ὁ νοῦν ἔχων, 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἀλλὰ καὶ σπουδάσαι τι καὶ παῖξαι καὶ ἀκοῦσαι καὶ εἰπεῖν ὧν <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ὧν</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">ὃ</foreign> </note> ὁ καιρὸς παρακαλεῖ τοὺς συνόντας, εἰ μέλλουσι μετʼ ἀλλήλων ἡδέως ἔσεσθαι. καὶ γὰρ καὶ <pb xml:id="v.1.p.362"/> ὄψον πονηρὸν ἔστι παρώσασθαι, κἂν οἶνος ᾖ φαῦλος, ἐπὶ τὰς νύμφας καταφυγεῖν σύνδειπνος δὲ κεφαλαλγὴς καὶ βαρὺς καὶ ἀνάγωγος παντὸς μὲν οἴνου καὶ ὄψου πάσης δὲ μουσουργοῦ χάριν ἀπόλλυσι 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-148a" n="148a"/> καὶ λυμαίνεται, καὶ οὐδʼ ἀπεμέσαι τὴν τοιαύτην ἀηδίαν ἕτοιμόν ἐστιν, ἀλλʼ ἐνίοις εἰς ἅπαντα τὸν βίον ἐμμένει τὸ πρὸς ἀλλήλους δυσάρεστον, ὥσπερ ἑωλοκρασία τις ὕβρεως ἢ ὀργῆς ἐν οἴνῳ γενομένης. ὅθεν ἄριστα Χίλων, καλούμενος ἐχθές, οὐ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> πρότερον ὡμολόγησεν ἢ πυθέσθαι τῶν κεκλημένων ἕκαστον. ἔφη γὰρ ὅτι σύμπλουν ἀγνώμονα δεῖ φέρειν καὶ σύσκηνον οἷς πλεῖν ἀνάγκη καὶ στρατεύεσθαι· δὲ συμπόταις ἑαυτὸν ὡς ἔτυχε καταμιγνύειν οὐ νοῦν ἔχοντος ἀνδρός ἐστιν. ὁ δʼ Αἰγύπτιος 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> σκελετός, ὃν ἐπιεικῶς εἰσφέροντες εἰς τὰ συμπόσια προτίθενται καὶ παρακαλοῦσι μεμνῆσθαι 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-148b" n="148b"/> τάχα δὴ τοιούτους ἐσομένους, καίπερ ἄχαρις καὶ ἄωρος ἐπίκωμος ἥκων, ὅμως ἔχει τινὰ καιρόν, καὶ εἰ μὴ πρὸς τὸ πίνειν καὶ ἡδυπαθεῖν ἀλλὰ πρὸς 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> φιλίαν καὶ ἀγάπησιν ἀλλήλων προτρέπεται, καὶ παρακαλεῖ τὸν βίον μὴ τῷ χρόνῳ βραχὺν ὄντα πράγμασι κακοῖς μακρὸν ποιεῖν.</q> </p> </div>
      <div type="textpart" subtype="section" n="3"> <p rend="indent">ἐν τοιούτοις λόγοις γενόμενοι κατὰ τὴν ὁδὸν ἀφικόμεθα πρὸς τὴν οἰκίαν, καὶ λούσασθαι μὲν ὁ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/>Θαλῆς οὐκ ἠθέλησεν, ἀληλιμμένοι γὰρ ἦμεν· ἐπιὼν δὲ τούς τε δρόμους ἐθεᾶτο καὶ τὰς παλαίστρας καὶ τὸ ἄλσος τὸ παρὰ τὴν θάλασσαν ἱκανῶς διακεκοσμημένον, ὑπʼ οὐδενὸς ἐκπληττόμενος τῶν τοιούτων, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-148c" n="148c"/> ἀλλʼ ὅπως μὴ καταφρονεῖν δοκοίη μηδʼ ὑπερορᾶν <pb xml:id="v.1.p.363"/> τοῦ Περιάνδρου τῆς φιλοτιμίας. τῶν δʼ ἄλλων τὸν ἀλειψάμενον· ἢ λουσάμενον οἱ θεράποντες εἰσῆγον εἰς τὸν ἀνδρῶνα διὰ τῆς στοᾶς. ὁ δʼ Ἀνάχαρσις ἐν τῇ στοᾷ καθῆστο, καὶ παιδίσκη προειστήκει τὴν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> κόμην ταῖς χερσὶ διακρίνουσα. ταύτην ὁ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ὁ</foreign> H</note> Θαλῆς ἐλευθεριώτατά πως αὐτῷ προσδραμοῦσαν ἐφίλησε καὶ γελάσας <q>οὕτως</q> ἔφη <q>ποίει καλὸν τὸν ξένον, ὅπως ἡμερώτατος ὢν μὴ φοβερὸς ᾖ τὴν ὄψιν ἡμῖν μηδʼ ἄγριος.</q> ἐμοῦ δʼ ἐρομένου περὶ τῆς παιδὸς 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-148d" n="148d"/> ἣτις εἴη, <q>τὴν σοφήν</q> ἔφη <q>καὶ περιβόητον ἀγνοεῖς Εὔμητιν; οὕτω γὰρ ταύτην ὁ πατὴρ αὐτός, οἱ δὲ πολλοὶ πατρόθεν ὀνομάζουσι Κλεοβουλίνην</q> Καὶ ὁ Νειλόξενος εἶπεν <q>ἦ που τὴν περὶ τὰ αἰνίγματα δεινότητα καὶ σοφίαν</q> ἔφη <q>τῆς κόρης ἐπαινεῖς καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> γὰρ εἰς Αἴγυπτον ἔνια τῶν προβαλλομένων ὑπʼ αὐτῆς διῖκται</q> <q>οὐκ ἔγωγʼ</q> εἶπεν ὁ Θαλῆς· <q>τοὐτοις γὰρ ὥσπερ ἀστραγάλοις καὶ διαβάλλεται πρὸς φρόνημα θαυμαστὸν φιλάνθρωπον ἦθος, πραότερον ἄρχοντα</q> <q>εἶεν</q> ὁ Νειλόξενος καὶ καὶεἶπεν ὁ Θαλῆς· <q>τούτοις ὅταν τύχῃ, παίζουσα χρῆται 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἐντυχόντας. ἀλλὰ καὶ νοῦς ἔνεστι πολιτικὸς καὶ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-148e" n="148e"/> τὸν πατέρα τοῖς πολίταις παρέχει καὶ δημοτικώτερον.</q> <q>εἶεν</q> ἔφη, <q>καὶ φαίνεται βλέποντι πρὸς τὴν λιτότητα καὶ ἀφέλειαν αὐτῆς· Ἀνάχαρσιν δὲ πόθεν οὕτω τημελεῖ φιλοστόργως;</q> <q>ὅτι</q> ἔφη 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> <q>σώφρων ἀνήρ ἐστι καὶ πολυμαθής, καὶ τὴν δίαιταν αὐτῇ καὶ τὸν καθαρμόν, ᾧ χρῶνται Σκύθαι περὶ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">περὶ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">πρὸς</foreign> H</note> τοὺς κάμνοντας, ἀφθόνως καὶ προθύμως παραδέδωκε. καὶ νῦν οἶμαι περιέπειν αὐτὴν τὸν ἄνδρα <pb xml:id="v.1.p.364"/> καὶ φιλοφρονεῖσθαι, μανθάνουσάν τι καὶ προσδιαλεγομένην</q> ἢδη δὲ πλησίον οὖσιν ἡμῖν τοῦ ἀνδρῶνος ἀπήντησεν Ἀλεξίδημος ὁ Μιλήσιος ἦν δὲ Θρασυβούλου τοῦ τυράννου νόθος καὶ ἐξῄει τεταραγμένος 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-148f" n="148f"/> καὶ σὺν ὀργῇ τινι πρὸς αὑτὸν οὐδὲν ἡμῖν γε σαφὲς διαλεγόμενος. ὡς δὲ τὸν Θαλῆν εἶδε, μικρὸν ἀνενεγκὼν καὶ καταστὰς <q>οἵαν ὕβριν</q> εἶπεν <q>εἰς ἡμᾶς Περίανδρος ὕβρικεν, ἐκπλεῦσαι μὲν οὐκ ἐάσας ὡρμημένον ἀλλὰ προσμεῖναι δεηθεὶς τῷ δείπνῳ, 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἐλθόντι δὲ νέμων κλισίαν ἄτιμον, Αἰολεῖς δὲ καὶ νησιώτας (καὶ τίνας γὰρ οὐχί;) Θρασυβούλου προτιμῶν· Θρασύβουλον γὰρ ἐν ἐμοὶ τὸν πέμψαντα προπηλακίσαι βουλόμενος καὶ καταβαλεῖν ὡς δὴ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-149a" n="149a"/> περιορῶν <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ὡς δὴ περιορῶν</foreign> del. H</note> δῆλός ἐστιν.</q> <q>εἶτʼ</q> ἔφη <q>σὺ δέδιας μὴ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> καθάπερ Αἰγύπτιοι τοὺς ἀστέρας ὑψώματα καὶ ταπεινώματα λαμβάνοντας ἐν τοῖς τόποις οὓς διεξίασι γίγνεσθαι βελτίονας ἢ χείρονας ἑαυτῶν λέγουσιν, οὕτω <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">οὕτω</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">οὕτως ἡ ζητοῦντες</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">ζηλοῦντες</foreign> </note> περὶ σὲ διὰ τὸν τόπον ἀμαύρωσις ἢ ταπείνωσις γένηται; καὶ τοῦ Λάκωνος ἔσῃ φαυλότερος, ὃς 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἐν χορῷ τινι κατασταθεὶς εἰς τὴν ἐσχάτην χώραν ὑπὸ τοῦ ἄρχοντος, ος <q>εὖ γʼ</q> εἶπεν <q>ἐξεῦρες, ὡς καὶ αὕτα ἔντιμος γένηται</q> οὐ καταλαβόντας</q> ἔφη <q>τόπον μετὰ τίνας κατακείμεθα δεῖ ζητεῖν, μᾶλλον δʼ ὅπως εὐάρμοστοι τοῖς συγκατακειμένοις ὦμεν, ἀρχὴν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> καὶ λαβὴν φιλίας εὐθὺς ἐν αὐτοῖς ζητοῦντες, μᾶλλον 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-149b" n="149b"/> δʼ ἔχοντες τὸ μὴ δυσκολαίνειν ἀλλʼ ἐπαινεῖν ὅτι τοιούτοις συγκατεκλίθημεν· ὡς ὅ γε τόπῳ κλισίας <pb xml:id="v.1.p.365"/> δυσχεραίνων δυσχεραίνει τῷ συγκλίτῃ μᾶλλον ἢ τῷ κεκληκότι, καὶ πρὸς ἀμφοτέρους ἀπεχθάνεται</q> <q>λόγος</q> ἔφη <q>ταῦτʼ ἄλλως ἐστίν</q> Ἀλεξίδημος, ἔργῳ <q>δὲ καὶ τοὺς σοφοὺς ὑμᾶς ὁρῶ τὸ τιμᾶσθαι διώκοντας,</q> 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καὶ ἅμα παραμειψάμενος ἡμᾶς ἀπῆλθε. καὶ ὁ Θαλῆς πρὸς ἡμᾶς τὴν ἀτοπίαν τοῦ ἀνθρώπου θαυμάζοντας <q>ἔμπληκτος</q> ἔφη, <q>καὶ ἀλλόκοτος φύσει, ἐπεὶ καὶ μειράκιον ὢν ἔτι, μύρου σπουδαίου Θρασυβούλῳ κομισθέντος, εἰς ψυκτῆρα κατεράσας μέγαν 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-149c" n="149c"/> καὶ προσεγχέας ἄκρατον ἐξέπιεν, ἔχθραν ἀντὶ φιλίας Θρασυβούλῳ διαπεπραγμένος.</q> ἐκ τούτου παρελθὼν <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">παρελθὼν</foreign> idem: <foreign xml:lang="grc">περιελθών</foreign> </note> ὑπηρέτης <q>κελεύει σε Περίανδρος</q> ἔφη <q>καὶ Θαλῆν παραλαβόντας <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">παραλαβόντας</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">παραλαβόντα</foreign> </note> τοῦτον ἐπισκέψασθαι τὸ κεκομισμένον ἀρτίως αὐτῷ πότερον ἄλλως γέγονεν ἤ τι σημεῖὸν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἐστι καί τέρας αὐτὸς μὲν γὰρ ἔοικε τεταράχθαι σφόδρα, μίασμα καὶ κηλῖδα τῆς θυσίας ἡγούμενος.</q> ἅμα δʼ ἀπῆγεν ἡμᾶς εἴς τι οἴκημα τῶν περὶ τὸν κῆπον. ἐνταῦθα νεανίσκος ὡς ἐφαίνετο νομευτικός, οὔπω γενειῶν ἄλλως τε τὸ εἶδος οὐκ ἀγεννής, ἀναπτύξας 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τινὰ διφθέραν ἔδειξεν ἡμῖν βρέφος ὼε; ἔφη γεγονὸς ἐξ ἵππου, τὰ μὲν ἄνω μέχρι τοῦ τραχήλου 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-149d" n="149d"/> καὶ τῶν χειρῶν ἀνθρωπόμορφον, τὰ λοιπὰ δʼ ἔχον ἵππου, τῇ δὲ φωνῇ καθάπερ τὰ νεογνὰ παιδάρια κλαυθμυριζόμενον. ὁ μὲν οὖν Νειλόξενος <q>Ἀλεξίκακε</q> 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> εἰπών ἀπεστράφη τὴν ὄψιν, ὁ δὲ Θαλῆς προσέβλεπε τῷ νεανίσκῳ πολὺν χρόνον, εἶτα μειδιάσας εἰώθει δʼ ἀεὶ παίζειν πρὸς ἐμὲ περὶ τῆς τέχνης; <pb xml:id="v.1.p.366"/> <q>ἦ που τὸν καθαρμὸν ὦ Διόκλεις</q> ἔφη <q>κινεῖν διανοῇ καὶ παρέχειν πράγματα τοῖς ἀποτροπαίοις, ὥς τινος δεινοῦ καὶ μεγάλου συμβάντος;</q> <q>τί δʼ</q> εἶπον <q>οὐ μέλλω; στάσεως γάρ, ὦ Θαλῆ, καὶ διαφορᾶς τὸ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> σημεῖόν ἐστι, καὶ δέδια μὴ μέχρι γάμου καὶ γενεᾶς ἐξίκηται, πρὶν ἢ τὸ πρῶτον ἐξιλάσασθαι μήνιμα, τῆς θεοῦ δεύτερον ὡς ὁρᾷς προφαινούσης.</q> πρὸς 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-149e" n="149e"/> τοῦτο μηδὲν ἀποκρινάμενος ὁ Θαλῆς ἀλλὰ γελῶν ἀπηλλάττετο. καὶ τοῦ Περιάνδρου πρὸς ταῖς θύραις <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ταῖς θύραις</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">τὰς θύρας</foreign> </note> ἀπαντήσαντος ἡμῖν καὶ διαπυθομένου περὶ ὧν εἴδομεν, 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἀφεὶς ὁ Θαλῆς με καὶ λαβόμενος τῆς ἐκείνου χειρὸς ἔφη <q>ἅ μὲν Διοκλῆς κελεύει δράσεις καθʼ ἡσυχίαν ἐγὼ δέ σοι παραινῶ νέοις οὕτω μὴ · χρῆσθαι νομεῦσιν ἵππων, ἢ διδόναι γυναῖκας αὐτοῖς.</q> 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἔδοξε μὲν οὖν μοι τῶν λόγων ἀκούσας ὁ Περίανδρος · ἡσθῆναι σφόδρα· καὶ γὰρ ἐξεγέλασε καὶ τὸν Θαλῆν περιβαλὼν κατησπάσατο. κἀκεῖνος <q>οἶμαι δʼ</q> εἶπεν <q>ὦ Διόκλεις, καὶ πέρας εἶχε τὸ σημεῖον ὁρᾷς 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-149f" n="149f"/> γὰρ ἡλίκον κακὸν γέγονεν ἡμῖν, Ἀλεξιδήμου συνδειπνεῖν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> μὴ θελήσαντος.</q></p> </div>
      <div type="textpart" subtype="section" n="4"> <p rend="indent">ἐπεὶ δʼ εἰσήλθομεν, ἤδη μεῖζον ὁ Θαλῆς φθεγξάμενος <q>ποῦ δʼ</q> εἶπεν <q>ὁ ἀνὴρ κατακλινάμενος ἐδυσχέρανεν;</q> ἀποδειχθείσης δὲ τῆς χώρας περιελθὼν ἐκεῖ κατέκλινεν ἑαυτὸν καὶ ἡμᾶς <q>ἀλλὰ κἂν ἐπριάμην</q> 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-150a" n="150a"/> εἰπών <q>Ἀρδάλῳ κοινωνεῖν μιᾶς τραπέζης.</q> ἦν δὲ Τροιζήνιος ὁ Ἄρδαλος, αὐλῳδὸς καὶ ἱερεὺς τῶν Ἀρδαλίων Μουσῶν, ἃς ὁ παλαιὸς Ἄρδαλος ἱδρύσατο ὁ Τροιζήνιος. ὁ δʼ Αἴσωπος ἐτύγχανε γὰρ ὑπὸ <pb xml:id="v.1.p.367"/> Κροίσου νεωστὶ πρός τε Περίανδρον ἅμα καὶ πρὸς τὸν θεὸν εἰς Δελφοὺς ἀπεσταλμένος, καὶ παρῆν ἐπὶ δίφρου τινὸς χαμαιζήλου παρὰ τὸν Σόλωνα καθήμενος ἄνω κατακείμενον <q>ἡμίονος δʼ</q> ἔφη <q>Λυδὸς 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἐν ποταμῷ τῆς ὄψεως ἑαυτοῦ κατιδὼν εἰκόνα καὶ θαυμάσας τὸ κάλλος καὶ τὸ μέγεθος τοῦ σώματος ὥρμησε θεῖν ὥσπερ ἵππος ἀναχαιτίσας. εἶτα μέντοι συμφρονήσας ὡς ὄνου υἱὸς εἴη, κατέπαυσε ταχὺ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-150b" n="150b"/> τὸν δρόμον καὶ ἀφῆκε τὸ φρύαγμα καὶ τὸν θυμόν</q> 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ὁ δὲ Χίλων λακωνίσας τῇ φωνῇ <q>καὶ τύνη</q> ἔφη , <q>βραδὺς καὶ τρέχεις τὸν ἡμίονον.</q> ἐκ τούτου παρῆλθε μὲν ἡ Μέλισσα καὶ κατεκλίθη παρὰ τὸν Περίανδρον, ἡ δʼ Εὔμητις ἐκάθισε παρὰ τὸ δεῖπνον. καὶ ὁ Θαλῆς ἐμὲ προσαγορεύσας ἐπάνω τοῦ Βίαντος 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> κατακείμενον <q>τί οὐκ ἔφρασας</q> εἶπεν <q>ὦ Διόκλεις Βίαντι τὸν Ναυκρατίτην ξένον ἥκοντα μετὰ προβλημάτων βασιλικῶν αὖθις ἐπʼ αὐτόν, ὅπως νήφων καὶ προσέχων ἑαυτῷ τὸν λόγον δέχηται;</q> Καὶ ὁ Βίας <q>ἀλλʼ οὗτος μέν</q> ἔφη <q>πάλαι δεδίττεται ταῦτα παρακελευόμενος, 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-150c" n="150c"/> ἐγὼ δὲ τὸν Διόνυσον οἶδα τὰ τʼ ἄλλα δεινὸν ὄντα καὶ Λύσιον ἀπὸ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ἀπὸ</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">ὑπὸ</foreign> </note> σοφίας προσαγορευόμενον, ὥστʼ οὐ δέδια τοῦ θεοῦ μεστὸς γενόμενος μὴ ἀθαρσέστερον ἀγωνίσωμαι</q> Τοιαῦτα μὲν ἐκεῖνοι πρὸς ἀλλήλους ἅμα δειπνοῦντες ἔπαιζον ἐμοὶ δὲ τὸ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> δεῖπνον εὐτελέστερον ὁρῶντι τοῦ συνήθους ἐννοεῖν ἐπῄει πρὸς ἐμαυτὸν ὡς σοφῶν κἀγαθῶν ἀνδρῶν ὑποδοχὴ καὶ κλῆσις οὐδεμίαν προστίθησι δαπάνην ἀλλὰ συστέλλει μᾶλλον, ἀφαιροῦσα περιεργίας ὄψων <pb xml:id="v.1.p.368"/> καὶ μύρα ξενικὰ καὶ πέμματα καὶ πολυτελῶν οἴνων διαχύσεις, οἷς καθʼ ἡμέραν χρώμενος ἐπιεικῶς ὁ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-150d" n="150d"/>Περίανδρος ἐν τυραννίδι καὶ πλούτῳ καὶ πράγμασι, τότε πρὸς τοὺς ἄνδρας ἐκαλλωπίζετο λιτότητι καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> σωφροσύνῃ δαπάνης. οὐ γὰρ μόνον τῶν ἄλλων ἀλλὰ καὶ τῆς γυναικὸς ἀφελὼν καὶ ἀποκρύψας τὸν συνήθη κόσμον ἐπεδείκνυε σὺν εὐτελείᾳ καὶ μετριότητι κεκοσμημένην. </p> </div>
      <div type="textpart" subtype="section" n="5"> <p rend="indent">ἐπεὶ δʼ ἐπήρθησαν αἱ τράπεζαι καὶ στεφάνων 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> παρὰ τῆς Μελίσσης διαδοθέντων ἡμεῖς μὲν ἐσπείσαμεν ἡ δʼ αὐλητρὶς ἐπιφθεγξαμένη μικρὰ ταῖς σπονδαῖς ἐκ μέσου μετέστη, προσαγορεύσας τὸν Ἀνάχαρσιν ὁ Ἄρδαλος ἠρώτησεν εἰ παρὰ· Σκύθαις αὐλητρίδες 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-150e" n="150e"/> εἰσίν· ὁ δʼ ἐκ τοῦ προστυχόντος <q>οὐδʼ ἄμπελοι</q> 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> εἶπε. τοῦ δʼ Ἀρδάλου πάλιν εἰπόντος <q>ἀλλὰ θεοὶ γε Σκύθαις εἰσί,</q> <q>πάνυ μὲν οὖν</q> ἔφη <q>γλώσσης ἀνθρωπίνης συνιέντες, οὐχ ὥσπερ δʼ οἱ Ἕλληνες οἰόμενοι Σκυθῶν διαλέγεσθαι βέλτιον ὅμως τοὺς θεοὺς ὀστέων καὶ ξύλων ἥδιον ἀκροᾶσθαι νομίζουσιν.</q> 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ὁ δʼ Αἴσωπος <q>εἴ γʼ</q> εἶπεν <q>εἰδείης, ὦ ξένε, τοὺς νῦν αὐλοποιοὺς ὡς προέμενοι τὰ νεβρεῖα χρώμενοι τοῖς ὀνείοις βέλτιον ἠχεῖν λέγουσιν. διὸ καὶ Κλεοβουλίνη <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">Κλεοβουλίνη</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">κλεόβουλον ἡ</foreign> </note> πρὸς τὸν Φρύγιον αὐλὸν ᾐνίξατο <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ἠνίξατο</foreign> idem: <foreign xml:lang="grc">ἤξατο</foreign> </note> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="orgpage-150f" n="150f"/> <quote rend="blockquote"> <l>κνήμῃνεκρογόνοσαιμε <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">νεκρογόνοσαιμε</foreign>] <foreign xml:lang="grc">νεβρόγονός με</foreign> G. Hermannus. Fort. <foreign xml:lang="grc">ϝεκρὸς ὄνος με</foreign> </note> κερασφόρῳ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">κερασφόρῳ</foreign>] fort. <foreign xml:lang="grc">γερασφόρῳ ἔκρουσεν</foreign> Hermannus: <foreign xml:lang="grc">ἐκτικρουσε</foreign> </note> οὖας ἔκρουσεν</l> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ὥστε θαυμάζειν τὸν ὄνον εἰ παχύτατος καὶ ἀμουσότατος ὢν τἄλλα λεπτότατον καὶ μουσικώτατον ἰξατο ιδ <pb xml:id="v.1.p.369"/> ὀστέον παρέχεται</q> Καὶ ὁ Νειλόξενος <q>ἀμέλει ταῦτʼ</q> ἔφη <q>καὶ ἡμῖν τοῖς Ναυκρατίταις ἐγκαλοῦσι Βουσιρῖται· χρώμεθα γὰρ ἤδη τοῖς ὀνείοις εἰς τὸν αὐλόν. ἐκείνοις δὲ καὶ σάλπιγγος ἀκούειν ἀθέμιτον, ὡς ὄνῳ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> φθεγγομένης ὅμοιον. ὄνον δʼ ὑπʼ Αἰγυπτίων ἴστε δήπου διὰ Τυφῶνα προπηλακιζόμενον.</q> </p> </div>
      <div type="textpart" subtype="section" n="6"> <p rend="indent">γενομένης δὲ σιωπῆς ὁ Περίανδρος ὁρῶν βουλόμενον μὲν ὀκνοῦντα δʼ ἄρξασθαι τοῦ λόγου τὸν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-151a" n="151a"/>Νειλόξενον <q>ἐγώ τοι</q> εἶπεν <q>ὦ ἄνδρες ἐπαινῶ καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> πόλεις καὶ ἄρχοντας, ὅσοι ξένοις πρῶτον εἶτα πολίταις χρηματίζουσι· καὶ νῦν δοκεῖ μοι τοὺς μὲν ἡμετέρους λόγους οἷον ἐπιχωρίους καὶ συνήθεις βραχὺν χρόνον ἐπισχεῖν, πρόσοδον δʼ ὥσπερ ἐν ἐκκλησίᾳ δοῦναι τοῖς Αἰγυπτίοις ἐκείνοις καὶ βασιλικοῖς, 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> οὓς ὁ βέλτιστος ἥκει κομίζων Νειλόξενος Βίαντι, Βίας δὲ βούλεται κοινῇ σκέψασθαι μεθʼ ὑμῶν</q> <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ὑμῶν</foreign> Meziriacus: <foreign xml:lang="grc">ἡμῶν</foreign> </note> Καὶ ὁ Βίας <q>ποῦ γὰρ ἢ μετὰ τίνων</q> ἔφη <q>προθυμότερον ἄν τις ἀποκινδυνεύσειεν, εἰ δεῖ, <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">εἰ δέοι</foreign> H</note> πρὸς τοιαύτας ἀποκρίσεις, ἄλλως τε τοῦ βασιλέως κελεύσαντος 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἄρξασθαι μὲν ἀπʼ ἐμοῦ, περιελθεῖν δʼ εἰς 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-151b" n="151b"/> ἅπαντας ὑμᾶς τὸν λόγον;</q> Οὕτω δὴ παρεδίδου μὲν αὐτῷ τὸ γραμματεῖον ὁ Νειλόξενος, ὁ δʼ αὐτὸν ἐκέλευσε λύσαντα πάντα <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">πάντα</foreign> del. R</note> πᾶσιν ἐς μέσον ἀναγνῶναι. διάνοιαν δὲ τοιαύτην εἶχε τὰ γεγραμμένα. 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> <q>βασιλεὺς Αἰγυπτίων Ἄμασις λέγει Βίαντι σοφωτάτῳ Ἑλλήνων. βασιλεὺς Αἰθιόπων ἔχει πρὸς ἐμὲ σοφίας ἅμιλλαν. ἡττώμενος δὲ τοῖς ἄλλοις ἐπὶ πᾶσι συντέθεικεν ἄτοπον ἐπίταγμα καὶ δεινόν, ἐκπιεῖν με <pb xml:id="v.1.p.370"/> κελεύων τὴν θάλασσαν. ἔστι δὲ λύσαντι μὲν ἔχειν κώμας τε πολλὰς καὶ πόλεις τῶν ἐκείνου, μὴ λύσαντι 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-151c" n="151c"/> δʼ ἄστεων τῶν περὶ Ἐλεφαντίνην ἀποστῆναι. σκεψάμενος οὖν εὐθὺς ἀπόπεμπε Νειλόξενον. ἃ δὲ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> δεῖ φίλοις σοῖς ἢ πολίταις γενέσθαι παρʼ ἡμῶν οὐ τἀμὰ κωλύσει.</q> Τούτων ἀναγνωσθέντων οὐ πολὺν χρόνον ἐπισχὼν ὁ Βίας, ἀλλὰ μικρὰ μὲν αὐτὸς πρὸς αὑτῷ γενόμενος μικρὰ δὲ τῷ Κλεοβούλῳ προσομιλήσας 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἐγγὺς κατακειμένῳ <q>τί λέγεις</q> εἶπεν ὦ <q>Ναυκρατῖτα; βασιλεύων ἀνθρώπων τοσούτων Ἄμασις, κεκτημένος δὲ χώραν ἀρίστην τοσαύτην ἐθελήσει <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ἐθελήσειεν ἂν</foreign>?</note> ἐπὶ κώμαις ἀδόξοις καὶ λυπραῖς ἐκπιεῖν θάλασσαν;</q> Καὶ ὁ Νειλόξενος γελάσας <q>ὡς θελήσοντος</q> <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">θελήσοντος</foreign> Pflugkius: <foreign xml:lang="grc">θελήσαντος</foreign> </note> εἶπεν <q>ὦ Βία σκόπει 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-151d" n="151d"/> τὸ δυνατόν.</q> <q>φραζέτω τοίνυν</q> ἔφη <q>τῷ Αἰθίοπι τοὺς ἐμβάλλοντας εἰς τὰ πελάγη ποταμοὺς ἐπισχεῖν, ἕως αὐτὸς ἐκπίνει τὴν νῦν οὖσαν θάλασσαν· περὶ ταύτης γὰρ τὸ ἐπίταγμα γέγονεν, οὐ τῆς ὕστερον ἐσομένης.</q> ὡς δὲ ταῦτʼ εἶπεν ὁ Βίας, ὁ μὲν Νειλόξενος 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ὑφʼ ἡδονῆς ὥρμησε περιβαλεῖν <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">περιβαλεῖν</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">περιβάλλειν</foreign> </note> τὸν Βίαντα καὶ φιλῆσαι· τῶν δʼ ἄλλων ἐπαινεσάντων καὶ ἀποδεξαμένων γελάσας ὁ Χίλων ʽ <q>ὦ Ναυκρατῖτα</q> ἔφη <q>ξένε , πρὶν ἀπολέσθαι τὴν θάλασσαν ἐκποθεῖσαν ἀπάγγελλε πλεύσας Ἀμάσιδι μὴ ζητεῖν ὅπως ἅλμην 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἀναλώσει τοσαύτην, ἀλλὰ μᾶλλον ὅπως πότιμον καὶ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-151e" n="151e"/> γλυκεῖαν τοῖς ὑπηκόοις τὴν βασιλείαν παρέξει· περὶ ταῦτα γὰρ δεινότατος Βίας καὶ διδάσκαλος τούτων <pb xml:id="v.1.p.371"/> ἄριστος, ἃ μαθὼν Ἄμασις οὐδὲν ἔτι τοῦ χρυσοῦ δεήσεται ποδανιπτῆρος ἐπὶ τοὺς Αἰγυπτίους, ἀλλὰ θεραπεύσουσι πάντες αὐτὸν καὶ ἀγαπήσουσι χρηστὸν ὄντα, κἂν μυριάκις ἢ νῦν ἀναφανῇ δυσγενέστερος <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">δυσγενέστερος</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">δυσγενέστατος</foreign> </note></q> 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> <q>καὶ μήν</q> ἔφη ὁ Περίανδρος <q>ἄξιόν γε τοιαύτας ἀπαρχὰς τῷ βασιλεῖ συνεισενεγκεῖν ἅπαντας <q>ἀνδρακάς,</q> ὥσπερ ἔφησεν Ὅμηρος· <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">Ὅμηρος</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ν</foreign> 14</note> ἐκείνῳ τε γὰρ ἂν γένοιτο πλείονος ἀξία τῆς ἐμπορίας ἡ παρενθήκη, καὶ ἡμῖν ἀντὶ πάντων ὠφέλιμος</q> 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> </p> </div>
      <div type="textpart" subtype="section" n="7"> <p rend="indent">εἰπόντος οὖν τοῦ Χίλωνος ὡς Σόλων κατάρχεσθαι 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-151f" n="151f"/> τοῦ λόγου δίκαιός ἐστιν, οὐ μόνον ὅτι πάντων προήκει καθʼ ἡλικίαν καὶ τυγχάνει κατακείμενος πρῶτος, ἀλλʼ ὅτι τὴν μεγίστην καὶ τελειοτάτην ἀρχὴν ἄρχει νόμους Ἀθηναίοις θέμενος, ὁ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ὁ</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">ὁ οὖν</foreign> </note> Νειλόξενος 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἡσυχῇ πρὸς ἐμὲ <q>πολλὰ γʼ</q> εἶπεν <q>ὦ Διόκλεις πιστεύεται ψευδῶς , καὶ χαίρουσιν οἱ πολλοὶ λόγους ἀνεπιτηδείους περὶ σοφῶν ἀνδρῶν αὐτοί τε πλάττοντες καὶ δεχόμενοι παρʼ ἑτέρων ἑτοίμως, <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ἑτοίμως</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">ἕτοιμοι</foreign> </note> οἷα καὶ πρὸς ἡμᾶς εἰς Αἴγυπτον ἀπηγγέλη περὶ Χίλωνος, 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-152a" n="152a"/> ὡς ἄρα διαλύσαιτο τὴν πρὸς Σόλωνα φιλίαν καὶ ξενίαν, ὅτι τοὺς νόμους ὁ Σόλων ἔφη μὴ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">μὴ</foreign> W</note> μετακινητοὺς εἶναι.</q> Καὶ ἐγὼ <q>γελοῖος</q> ἔφην <q>ὁ λόγος· οὕτω γὰρ δεῖ πρῶτον ἀποποιεῖσθαι τὸν Λυκοῦργον αὐτοῖς νόμοις ὅλην μετακινήσαντα τὴν Λακεδαιμονίων πολιτείαν</q> 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> Μικρὸν οὖν ἐπισχὼν ὁ Σόλων <q>ἐμοὶ μὲν</q> ἔφη <q>δοκεῖ μάλιστʼ ἂν ἔνδοξος γενέσθαι καὶ βασιλεὺς καὶ τύραννος, εἰ δημοκρατίαν ἐκ μοναρχίας <pb xml:id="v.1.p.372"/> κατασκευάσειε τοῖς πολίταις.</q> Δεύτερος δʼ ὁ Βίας εἶπεν <q>εἰ, ἀτρόποις <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ἀτρόποις</foreign> scripsi: <foreign xml:lang="grc">πρῶτος</foreign> aut <foreign xml:lang="grc">τρόποις</foreign> </note> χρῷτο τοῖς νόμοις τῆς πατρίδος.</q> ἐπὶ τούτῳ δʼ ὁ Θαλῆς ἔφησεν εὐδαιμονίαν ἄρχοντος νομίζειν, εἰ τελευτήσειε γηράσας κατὰ φύσιν. 
<milestone unit="tlnum" n="5"/>τέταρτος Ἀνάχαρσις <q>εἰ μὴ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">μὴ</foreign> Stobaeus Floril XLVIII 47</note> μόνος εἴη φρόνιμος</q> Πέμπτος δὲ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">δὲ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">δʼ ὁ</foreign>?</note> Κλεόβουλος <q>εἰ μηδενὶ πιστεύοι τῶν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-152b" n="152b"/> συνόντων</q> ἕκτος δʼ ὁ Πιττακὸς <q>εἰ τοὺς ὑπηκόους ὁ ἄρχων παρασκευάσειε φοβεῖσθαι μὴ αὐτὸν ἀλλʼ ὑπὲρ αὐτοῦ.</q> Μετὰ τοῦτον ὁ Χίλων ἔφη τὸν ἄρχοντα 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> χρῆναι μηδὲν φρονεῖν θνητόν, ἀλλὰ πάντʼ ἀθάνατα. ῥηθέντων δὲ τούτων ἠξιοῦμεν ἡμεῖς καὶ αὐτὸν εἰπεῖν τι τὸν Περίανδρον. ὁ δʼ οὐ μάλα φαιδρὸς ἀλλὰ συστήσας τὸ πρόσωπον <q>ἐγὼ τοίνυν</q> ἔφη <q>προσαποφαίνομαι τὰς εἰρημένας γνώμας ἁπάσας 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> σχεδὸν ἀφιστάναι <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">αφιστάναι</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">ἀφεστάναι</foreign> </note> τοῦ ἄρχειν τὸν νοῦν ἔχοντα</q> Καὶ ὁ Αἴσωπος οἷον ἐλεγκτικῶς <q>ἔδει τοίνυν</q> ἔφη <q>τοῦτο καθʼ ἑαυτοὺς περαίνειν καὶ μή , συμβούλους φάσκοντας 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-152c" n="152c"/> εἶναι καὶ φίλους, κατηγόρους γίγνεσθαι τῶν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἀρχόντων</q> ἁψάμενος οὖν αὐτοῦ τῆς κεφαλῆς ὁ Σόλων καὶ διαμειδιάσας εἶπεν <q>οὐκ ἂν δοκεῖ σοι μετριώτερον ἄρχοντα ποιεῖν καὶ τύραννον ἐπιεικέστερον ὁ πείθων ὡς ἄμεινον εἴη τὸ μὴ ἄρχειν ἢ τὸ ἄρχειν;</q> <q>τίς δʼ ἂν</q> ἔφη σοὶ τοῦτο πεισθείη μᾶλλον ἢ τῷ θεῷ φράσαντι κατὰ τὸν πρὸς σὲ χρησμὸν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> <quote rend="blockquote"> <l>εὔδαιμον πτολίεθρον ἑνὸς κήρυκος ἀκοῦον;</l> <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ἀκοῦον</foreign> nescio quis: <foreign xml:lang="grc">ἀκούειν</foreign> </note> </quote> Καὶ ὁ Σόλων <q>ἀλλὰ μήν</q> ἔφη <q>καὶ νῦν ἑνὸς Ἀθηναῖοι <pb xml:id="v.1.p.373"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-152d" n="152d"/> κήρυκος ἀκροῶνται καὶ ἄρχοντος τοῦ νόμου, δημοκρατίαν ἔχοντες. σὺ δὲ δεινὸς εἶ κοράκων ἐπαΐειν καὶ κολοιῶν, τῆς δὲ θεοῦ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">θεοῦ</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">σοῦ</foreign> </note> φωνῆς οὐκ ἀκριβῶς ἐξακούεις, ἀλλὰ πόλιν μὲν οἴει κατὰ τὸν θεὸν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἄριστα πράττειν τὴν ἑνὸς ἀκούουσαν, συμποσίου δʼ ἀρετὴν νομίζεις τὸ πάντας διαλέγεσθαι καὶ περὶ πάντων</q> <q>σὺ γάρ</q> ἔφη ὁ Αἴσωπος <q>οὔπω γέγραφας ὅτι ὅμοιον <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ὅτι ὅμοιον</foreign> del. idem</note> οἰκέτας μὴ μεθύειν, ὡς <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ὡς</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ᾧ</foreign> </note> ἔγραψας Ἀθήνησιν οἰκέτας μὴ ἐρᾶν μηδὲ ξηραλοιφεῖν</q> Γελάσαντος 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> οὖν τοῦ Σόλωνος Κλεόδωρος ὁ ἰατρὸς <q>ἀλλʼ ὅμοιον</q> <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ἀλλʼ ἀνοίμοιον</foreign> W</note> ἔφη <q>τῷ ξηραλοιφεῖν τὸ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">τῷ - τὸ</foreign> Patzigius: <foreign xml:lang="grc">τὸ - τῷ</foreign> </note> λαλεῖν ἐν <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ἐν</foreign> del. Herwerdenus</note> οἴνῳ βρεχόμενον· 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-152e" n="152e"/> ἥδιστον γάρ ἐστι.ʼ</q> Καὶ ὁ Χίλων ὑπολαβὼν ἔφη <q>διὰ τοῦτό τοι μᾶλλον ἀφεκτέον αὐτοῦ</q> Πάλιν δʼ ὁ Αἴσωπος <q>καὶ μήν</q> ἔφη <q>Θαλῆς ἔδοξεν εἰπεῖν ὅτι 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τάχιστα γηράσει</q> </p> </div>
      <div type="textpart" subtype="section" n="8"> <p rend="indent">γελάσας οὖν ὁ Περίανδρος, <q>ἔχομεν·</q> εἶπεν <q>Αἴσωπε τὴν δίκην προσηκόντως, <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">προσηκόντως</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">προσηκόντως ὅτι</foreign> </note> πρὶν ἢ τοὺς Ἀμάσιδος οὓς προειλόμεθα πάντας εἰσαγαγεῖν λόγους εἰς ἑτέρους ἐμπεσόντες. ὅρα δή, Νειλόξενε, τὰ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> λοιπὰ τῆς ἐπιστολῆς, καὶ χρῶ παροῦσιν ἐν ταὐτῷ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ταύτῷ</foreign> idem: <foreign xml:lang="grc">τούτῳ</foreign> </note> τοῖς ἀνδράσιν</q> <q>ἀλλὰ μήν</q> ὁ Νειλόξενος ἔφη <q>τὴν μὲν τοῦ Αἰθίοπος ἐπίταξιν οὐδὲν ἄν τις ἄλλο πλὴν <q>ἀχνυμένην <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ἀχνυμένην</foreign>] Bergk. 2 p. 409</note> σκυτάλην</q> προσείποι κατʼ Ἀρχίλοχον, ὁ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-152f" n="152f"/> δὲ σὸς ξένος Ἄμασις ἡμερώτερος ἐν τοῖς τοιούτοις 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> προβλήμασι καὶ μουσικώτερος γέγονεν ἐκέλευσε γὰρ <pb xml:id="v.1.p.374"/> αὐτὸν εἰπεῖν τὸ πρεσβύτατον καὶ τὸ κάλλιστον καὶ τὸ μέγιστον καὶ τὸ σοφώτατον καὶ τὸ κοινότατον, καὶ ναὶ μὰ Δία πρὸς τούτοις τὸ ὠφελιμώτατον, καὶ τὸ βλαβερώτατον καὶ τὸ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">τὸ</foreign> ante <foreign xml:lang="grc">βλαβερώτατον</foreign> add. H</note> ἰσχυρότατον καὶ τὸ ῥᾷστον</q> <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ῤᾷστον</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">ῥᾷστον εἰπεῖν</foreign> </note> 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> <q>ἆρʼ οὖν ἀπεκρίνατο καὶ διέλυσε τούτων ἕκαστον;</q> <q>οὕτως</q> ὁ Νειλόξενος ἔφη <q>κρίνετε δʼ ὑμεῖς ἀκούσαντες. 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-153a" n="153a"/> περὶ πολλοῦ γὰρ ὁ βασιλεὺς ποιεῖται μήτε συκοφαντῶν ἁλῶναι τὰς ἀποκρίσεις, εἲ τέ τι σφάλλεται κατὰ ταύτας <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">κατʼ αὐτὰς</foreign> Madvigius</note> ὁ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ὁ</foreign> W</note> ἀποκρινάμενος, τοῦτο μὴ διαφυγεῖν 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἀνεξέλεγκτον. ἀναγνώσομαι δʼ ὑμῖν ὥσπερ ἀπεκρίνατο. <q>τί πρεσβύτατον;</q> <q>χρόνος.</q> <q>τί μέγιστον;</q> <q>κόσμος.</q> <q>τί σοφώτατον;</q> <q>ἀλήθεια.</q> <q>τί κάλλιστον;</q> <q>φῶς·</q> <q>τί κοινότατον;</q> <q>θάνατος.</q> <q>τί ὠφελιμώτατον;</q> <q>θεός.</q> <q>τί βλαβερώτατον;</q> <q>δαίμων.</q> <q>τί ῥωμαλεώτατον;</q> <q>τύχη</q> 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> <q>τί ῥᾷστον;</q> <q>ἡδύ.</q></q></p> </div>
      <div type="textpart" subtype="section" n="9"> <p rend="indent">τούτων πάλιν ἀναγνωσθέντων, ὦ Νίκαρχε, γενομένης σιωπῆς Θαλῆς ἠρώτησε τὸν Νειλόξενον εἰ προσήκατο τὰς λύσεις ὁ Ἄμασις. ἐκείνου δʼ εἰπόντος 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-153b" n="153b"/> ὅτι τὰς μὲν ἀπεδέξατο ταῖς δʼ ἐδυσκόλαινε, <q>καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> μὴν οὐδὲν</q> εἶπεν ὁ Θαλῆς <q>ἀνεπίληπτόν ἐστιν, ἀλλʼ ἔχει πάντα διαμαρτίας μεγάλας καὶ ἀγνοίας. οἷον εὐθὺς ὁ χρόνος πῶς ἂν εἴη πρεσβύτατον, εἰ τὸ μὲν αὐτοῦ γεγονὸς τὸ δʼ ἐνεστώς ἐστι τὸ δὲ μέλλον; ὁ γὰρ μεθʼ ἡμᾶς ἐσόμενος χρόνος καὶ πραγμάτων τῶν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> νῦν καὶ ἀνθρώπων νεώτερος ἂν φανείη. τὸ δὲ τὴν ἀλήθειαν ἡγεῖσθαι σοφίαν οὐδὲν ἐμοὶ δοκεῖ διαφέρειν τοῦ τὸ φῶς ὀφθαλμὸν ἀποφαίνειν. εἰ δὲ τὸ <pb xml:id="v.1.p.375"/> φῶς καλόν ὥσπερ ἐστὶν <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">καλὸν ὡσπερ ἐστὶν</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">ὥσπερ καλόν ἐστιν</foreign> </note> ἐνόμιζε, πῶς τὸν ἥλιον αὐτὸν παρεῖδε; τῶν δʼ ἄλλων ἡ μὲν περὶ θεῶν καὶ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-153c" n="153c"/> δαιμόνων ἀπόκρισις θράσος ἔχει καὶ κίνδυνον, ἀλογίαν δὲ καὶ πολλὴν ἡ περὶ τῆς τύχης· οὐ γὰρ ἂν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> μετέπιπτε ῥᾳδίως οὕτως, ἰσχυρότατον οὖσα τῶν ὄντων καὶ ῥωμαλεώτατον. οὐ μὴν οὐδʼ ὁ θάνατος κοινότατόν ἐστιν· οὐ γάρ ἐστι πρὸς τοὺς ζῶντας. ἀλλʼ ἵνα μὴ δοκῶμεν εὐθύνειν τὰς τῶν ἑτέρων ἀποφάσεις, τὰς οἰκείας <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ἀποφάσεις, τὰς οἰκείας</foreign> H nescio unde: <foreign xml:lang="grc">ἰδίας ἀποφάσεις</foreign> </note> ταῖς ἐκείνου παραβάλωμεν· ἐμαυτὸν 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> δὲ παρέχω πρῶτον, εἰ βούλεται Νειλόξενος, ἐρωτᾶν καθʼ ἕκαστον.</q> ὡς οὖν ἐγένοντο τότε, κἀγὼ νῦν διηγήσομαι τὰς ἐρωτήσεις καὶ τὰς ἀποκρίσεις. τί πρεσβύτατον; <q>θεός</q> ἔφη Θαλῆς· <q>ἀγέννητον γάρ ἐστι.</q> <q>τί μέγιστον;</q> 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-153d" n="153d"/> <q>τόπος· τἄλλα μὲν γὰρ ὁ κόσμος, τὸν δὲ κόσμον οὗτος περιέχει</q> <q>τί κάλλιστον;</q> <q>κόσμος πᾶν γὰρ τὸ κατὰ τάξιν τούτου μέρος ἐστί.</q> <q>τί σοφώτατον;</q> <q>χρόνος· τὰ μὲν γὰρ εὕρηκεν οὗτος ἤδη, τὰ δʼ εὑρήσει.</q> <q>τί κοινότατον;</q> <q>ἐλπίς· καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> γὰρ οἷς ἄλλο μηδέν, αὕτη πάρεστι.</q> <q>τί ὠφελιμώτατον;</q> <q>ἀρετή· καὶ γὰρ τἄλλα τῷ χρῆσθαι καλῶς ὠφέλιμα ποιεῖ.</q> <q>τί βλαβερώτατον </q> <q>κακία· καὶ γὰρ τὰ πλεῖστα βλάπτει παραγενομένη</q> <q>τί ἰσχυρότατον;</q> <q>ἀνάγκη· μόνον γὰρ ἀνίκητον τί ῥᾷστον;</q> 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> <q>τὸ κατὰ φύσιν, ἐπεὶ πρὸς ἡδονάς γε πολλοὶ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">πολλοὶ</foreign> Hauptius</note> πολλάκις ἀπαγορεύουσιν.</q> <pb xml:id="v.1.p.376"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-153e" n="153e"/> </p> </div>
      <div type="textpart" subtype="section" n="10"> <p rend="indent">ἀποδεξαμένων δὲ πάντων τὸν Θαλῆν , Κλεόδωρος εἶπε <q>τοσαῦτʼ ἐρωτᾶν καὶ ἀποκρίνεσθαι βασιλεῦσιν, ὦ Νειλόξενε, προσῆκόν ἐστιν· ὁ δὲ προπίνων τὴν θάλατταν Ἀμάσιδι βάρβαρος ἐδεῖτο τῆς 
<milestone unit="tlnum" n="5"/>Πιττακοῦ βραχυλογίας, ᾗ πρὸς Ἀλυάττην ἐχρήσατο προστάττοντά τι καὶ γράφοντα Λεσβίοις ὑπερήφανον, ἀποκρινάμενος οὐδὲν ἀλλʼ ἢ μόνον κελεύσας κρόμμυα καὶ θερμὸν ἄρτον ἐσθίειν</q> ὑπολαβὼν οὖν ὁ Περίανδρος <q>ἀλλὰ μήν</q> ἔφη <q>καὶ τοῖς παλαιοῖς 
<milestone unit="tlnum" n="10"/>Ἕλλησιν ἔθος ἦν, ὦ Κλεόδωρε, τοιαύτας ἀλλήλοις 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-153f" n="153f"/> ἀπορίας προβάλλειν. ἀκούομεν γὰρ ὅτι καὶ πρὸς τὰς Ἀμφιδάμαντος ταφὰς εἰς Χαλκίδα τῶν τότε σοφῶν οἱ δοκιμώτατοι ποιηταὶ συνῆλθον ἦν δʼ ὁ Ἀμφιδάμας ἀνὴρ πολεμικός, καὶ πολλὰ πράγματα 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> παρασχὼν Ἐρετριεῦσιν ἐν ταῖς περὶ Ληλάντου <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">Ληλάντου</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">λαλάντου</foreign> </note> μάχαις ἔπεσεν. ἐπεὶ δὲ τὰ παρεσκευασμένα τοῖς ποιηταῖς ἔπη χαλεπὴν καὶ δύσκολον ἐποίει τὴν κρίσιν διὰ τὸ ἐφάμιλλον, ἥ τε δόξα τῶν ἀγωνιστῶν, Ὁμήρου καὶ Ἡσιόδου, πολλὴν ἀπορίαν μετʼ αἰδοῦς τοῖς κρίνουσι 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-154a" n="154a"/> παρεῖχεν, ἐτράποντο πρὸς τοιαύτας ἐρωτήσεις, καὶ προύβαλʼ ὁ μέν, <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">προύβαλʼ ὁ μέν</foreign> B. Muellerus: <foreign xml:lang="grc">προύβαλε μέν</foreign> </note> ὥς φησι Λέσχης <quote rend="blockquote"> <l>Μοῦσά μοι ἔννεπε κεῖνα μήτʼ ἐγένοντο πάροιθε </l> <l>μήτʼ ἔσται μετόπισθεν</l> </quote>, ἀπεκρίνατο δʼ Ἡσίοδος ἐκ τοῦ παρατυχόντος 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> <quote rend="blockquote"> <l>ἀλλʼ ὅταν ἀμφὶ Διὸς τύμβῳ καναχήποδες ἵπποι · </l> <l>ἅρματα συντρίψωσιν ἐπειγόμενοι περὶ νίκης</l> </quote> <pb xml:id="v.1.p.377"/> καὶ διὰ τοῦτο λέγεται μάλιστα θαυμασθεὶς τοῦ τρίποδος τυχεῖν</q> <q>τί δὲ ταῦθʼ</q> ὁ Κλεόδωρος εἶπε <q>διαφέρει 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-154b" n="154b"/> τῶν Εὐμήτιδος αἰνιγμάτων; ἃ ταύτην μὲν ἴσως οὐκ ἀπρεπές ἐστι παίζουσαν καὶ διαπλέκουσαν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ὥσπερ ἕτεραι ζωνία καὶ κεκρυφάλους προβάλλειν ταῖς γυναιξίν, ἄνδρας δὲ νοῦν ἔχοντας ἔν τινι σπουδῇ τίθεσθαι γελοῖον</q> ἡ μὲν οὖν Εὔμητις ἡδέως ἂν εἰποῦσά τι πρὸς αὐτόν, ὡς ἐφαίνετο, κατέσχεν ἑαυτὴν ὑπʼ αἰδοῦς, καὶ ἀνεπλήσθη τὸ πρόσωπον ἐρυθήματος 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ὁ δʼ Αἴσωπος οἷον ἀμυνόμενος ὑπὲρ αὐτῆς <q>οὐ γελοιότερον οὖν</q> εἶπε <q>τὸ μὴ δύνασθαι ταῦτα διαλύειν, οἷόν ἐστιν ὃ μικρὸν ἔμπροσθεν ἡμῖν τοῦ δείπνου προύβαλεν <quote rend="blockquote"> <l>ἄνδρʼ εἶδον πυρὶ χαλκὸν ἐπʼ ἀνέρι κολλήσαντα</l> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-154c" n="154c"/> τί τοῦτʼ ἐστὶν ἔχοις ἂν εἰπεῖν;</q> <q>ἀλλʼ οὐδὲ μαθεῖν δέομαι</q> ἔφη ὁ Κλεόδωρος. <q>καὶ μὴν οὐδείς</q> ἔφη <q>σοῦ τοῦτο μᾶλλον οἶδεν οὐδὲ ποιεῖ βέλτιον· εἰ δʼ ἀρνῇ, μάρτυρας ἔχω σικυωνίας.</q> ὁ μὲν οὖν Κλεόδωρος ἐγέλασε· καὶ γὰρ ἐχρῆτο μάλιστα ταῖς σικυωνίαις 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τῶν καθʼ αὑτὸν ἰατρῶν, καὶ δόξαν οὐχ ἣκιστα τὸ βοήθημα τοῦτο διʼ ἐκεῖνον ἔσχηκε. </p> </div>
      <div type="textpart" subtype="section" n="11"> <p rend="indent">Μνησίφιλος δʼ ὁ Ἀθηναῖος, ἑταῖρος ὢν καὶ ζηλωτὴς Σόλωνος, <q>ἐγώ τοι</q> εἶπεν <q>ὦ Περίανδρε τὸν λόγον ἀξιῶ καθάπερ τὸν οἶνον μὴ πλουτίνδην 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-154d" n="154d"/> μηδʼ ἀριστίνδην ἀλλʼ ἐξ ἴσου πᾶσιν ὥσπερ ἐν δημοκρατίᾳ νέμεσθαι καὶ κοινὸν εἶναι· τῶν δʼ ἄρτι περὶ ἀρχῆς καὶ βασιλείας εἰρημένων οὐδὲν ἡμῖν τοῖς δημοτικοῖς μέτεστιν. ὅθεν οἰόμεθα δεῖν πάλιν ἕκαστον ὑμῶν περὶ πολιτείας ἰσονόμου γνώμην τινὰ <pb xml:id="v.1.p.378"/> συμβαλέσθαι, ἀρξαμένους αὖθις ἀπὸ Σόλωνος.</q> Ἐδόκει δὴ ταῦτα ποιεῖν. καὶ πρῶτος ὁ Σόλων <q>ἀλλʼ ἀκήκοας μέν</q> εἶπεν <q>ὦ Μνησίφιλε μετὰ πάντων Ἀθηναίων ἣν ἔχω γνώμην περὶ πολιτείας· εἰ δὲ βούλει 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καὶ νῦν ἀκούειν, δοκεῖ μοι πόλις ἄριστα πράττειν καὶ μάλιστα σῴζειν δημοκρατίαν, ἐν ᾗ τὸν ἀδικήσαντα 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-154e" n="154e"/> τοῦ ἀδικηθέντος οὐδὲν ἧττον οἱ μὴ ἀδικηθέντες προβάλλονται καὶ κολάζουσι</q> Δεύτερος δʼ ὁ Βίας ἔφησε <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ἔφη</foreign> Stobaeus Floril. XLIII 131</note> κρατίστην εἶναι δημοκρατίαν ἐν πάντες 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ὡς τύραννον φοβοῦνται τὸν νόμον. ἐπὶ τούτῳ Θαλῆς τὴν μήτε πλουσίους ἄγαν μήτε πένητας ἔχουσαν πολίτας. μετὰ δὲ τοῦτον ὁ Ἀνάχαρσις ἐν τῶν ἄλλων ἴσων νομιζομένων ἀρετῇ τὸ βέλτιον ὁρίζεται, κακίᾳ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">κακία</foreign> (<foreign xml:lang="grc">κακίᾳ</foreign> Pflugkius) <foreign xml:lang="grc">δὲ</foreign> Stobaeus: <foreign xml:lang="grc">καὶ κακία</foreign> </note> δὲ τὸ χεῖρον. πέμπτος· ος δʼ ὁ Κλεόβουλος 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἔφη μάλιστα σωφρονεῖν δῆμον ὅπου τὸν ψόγον μᾶλλον οἱ πολιτευόμενοι δεδοίκασιν ἢ τὸν νόμον. ἕκτος δὲ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">δὲ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">δʼ ὁ</foreign>?</note> Πιττακός, ὅπου τοῖς πονηροῖς οὐκ ἔξεστιν ἄρχειν καὶ τοῖς ἀγαθοῖς οὐκ ἔξεστι μὴ ἄρχειν. μετατραπεὶς; <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">μετατραπεὶς</foreign>] <foreign xml:lang="grc">μετὰ τούτους</foreign> W. Malim <foreign xml:lang="grc">μετὰ τοὺον</foreign> </note> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-154f" n="154f"/> δʼ ὁ Χίλων ἀπεφήνατο τὴν μάλιστα νόμων ἥκιστα 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> δὲ ῥητόρων ἀκούουσαν πολιτείαν ἀρίστην εἶναι. τελευταῖος δὲ πάλιν ὁ Περίανδρος ἐπικρίνων ἔφη δοκεῖν αὐτῷ πάντας ἐπαινεῖν δημοκρατίαν τὴν ὁμοιοτάτην ἀριστοκρατίᾳ; </p> </div>
      <div type="textpart" subtype="section" n="12"> <p rend="indent">τέλος δὲ καὶ τούτου τοῦ λόγου λαβόντος 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἠξίουν ἐγὼ καὶ περὶ οἴκου ᾗ χρηστέον εἰπεῖν τοὺς ἄνδρας ἡμῖν· <q>βασιλείας μὲν γὰρ καὶ πόλεις ὀλίγοι <pb xml:id="v.1.p.379"/> κυβερνῶσιν, ἑστίας δὲ πᾶσιν ἡμῖν καὶ οἴκου μέτεστι</q> Γελάσας οὖν ὁ Αἴσωπος <q>οὔκ, εἴγε τῶν πάν·</q> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-155a" n="155a"/> ἔφη <q>καὶ Ἀνάχαρσιν ἀριθμεῖς· τούτῳ γὰρ οἶκος οὐκ ἔστιν, ἀλλὰ καὶ σεμνύνεται τῷ ἄοικος εἶναι, 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> χρῆσθαι δʼ ἁμάξῃ, καθάπερ τὸν ἥλιον ἐν ἅρματι λέγουσι περιπολεῖν, ἄλλοτʼ ἄλλην ἐπινεμόμενον τοῦ οὐρανοῦ χώραν</q> Καὶ ὁ Ἀνάχαρσις <q>διὰ τοῦτό τοι</q> εἶπεν <q>ἢ μόνος ἢ μάλιστα τῶν θεῶν ἐλεύθερός ἐστι καὶ αὐτόνομος, καὶ κρατεῖ πάντων, κρατεῖται δʼ ὑπʼ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> οὐδενός, ἀλλὰ βασιλεύει καὶ ἡνιοχεῖ. πλὴν σέ γε τὸ ἅρμα λέληθεν αὐτοῦ, ὡς ὑπερφυὲς κάλλει καὶ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-155b" n="155b"/> μεγέθει θαυμάσιόν ἐστιν· οὐ γὰρ ἂν παίζων ἐπὶ γέλωτι παρέβαλες ἐκεῖνο τοῖς ἡμετέροις. οἶκον δέ μοι δοκεῖς, ὦ Αἴσωπε, ταυτὶ τὰ πήλινα καὶ ξύλινα 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> καὶ κεραμεᾶ στεγάσματα νομίζειν, ὥσπερ εἰ κοχλίαν ἡγοῖο τὸ κέλυφος, ἀλλὰ μὴ τὸ ζῷον, εἰκότως οὖν σοι γέλωτα παρέσχεν ὁ Σόλων, ὅτι τοῦ Κροίσου τὴν οἰκίαν κεκοσμημένην πολυτελῶς θεασάμενος οὐκ εὐθὺς ἀπεφήνατο τὸν κεκτημένον εὐδαιμόνως οἰκεῖν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> καὶ μακαρίως, ἅτε δὴ τῶν ἐν αὐτῷ μᾶλλον ἀγαθῶν ἢ τῶν παρʼ αὐτῷ βουλόμενος γενέσθαι θεατής· σὺ δʼ ἔοικας οὐδὲ τῆς σεαυτοῦ μνημονεύειν ἀλώπεκος. ἐκείνη μὲν γὰρ εἰς ἀγῶνα ποικιλίας καταστᾶσα πρὸς τὴν πάρδαλιν ἠξίου τὰ ἐντὸς αὐτῆς καταμαθεῖν τὸν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-155c" n="155c"/> δικαστήν, ποικιλωτέρα γὰρ ἐκεῖθεν φανεῖσθαι· σὺ δὲ τὰ τεκτόνων καὶ λιθοξόων ἔργα περινοστεῖς, οἶκον ἡγούμενος οὐ τὰ ἐντὸς ἑκάστου καὶ οἰκεῖα, παῖδας καὶ γάμον καὶ φίλους καὶ θεράποντας, οἷς κἂν ἐν μυρμηκιᾷ τις ἢ νεοττιᾷ νοῦν ἔχουσι καὶ <pb xml:id="v.1.p.380"/> σωφρονοῦσι κοινωνῇ τῶν ὑπόντων, χρηστὸν οἶκον οἰκεῖ καὶ μακάριον. ἐγὼ μὲν οὖν</q> ἔφη <q>ταῦτα καὶ πρὸς Αἴσωπον ἀποκρίνομαι καὶ Διοκλεῖ συμβάλλομαι τῶν δʼ ἄλλων ἕκαστος ἀποφαίνεσθαι δίκαιός 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἐστι τὴν ἑαυτοῦ γνώμην</q> Τοῦτον οὖν ἄριστον ὁ Σόλων εἶπεν <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">τοῦτον - εἶπεν</foreign> Stobaeus Floril. LXXX</note> αὑτῷ δοκεῖν οἶκον, ὅπου τὰ κτήματα 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-155d" n="155d"/> μήτε κτωμένοις ἀδικία μήτε φυλάττουσιν ἀπιστία μήτε δαπανῶσι μετάνοια πρόσεστιν. ὁ δὲ Βίας ἐν ᾧ τοιοῦτός ἐστιν ὁ δεσπότης διʼ αὑτὸν οἷος ἔξω διὰ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τὸν νόμον. ὁ δὲ Θαλῆς ἐν ᾧ πλείστην ἄγειν τῷ δεσπότῃ σχολὴν ἔξεστιν. ὁ δὲ Κλεόβουλος εἰ πλείονας ἔχοι τῶν φοβουμένων αὐτὸν τοὺς φιλοῦντας ὁ δεσπότης. ὁ δὲ Πιττακὸς εἶπεν ὡς ἄριστος οἶκός ἐστιν ὁ τῶν <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">οὕτως ὁ σόλων ἄριστον</foreign> </note> περιττῶν μηδενὸς δεόμενος <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">μηδενὸς δεόμενος</foreign> Stobaeus</note> καὶ τῶν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἀναγκαίων μηδενὸς ἐνδεόμενος.ʼ ὁ δὲ Χίλων ἔφη δεῖν μάλιστα βασιλευομένῃ πόλει προσεοικέναι τὸν οἶκον. εἶτα προσεπεῖπεν ὅτι καὶ Λυκοῦργος πρὸς τὸν κελεύοντα δημοκρατίαν ἐν τῇ πόλει καταστῆσαι 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-155e" n="155e"/> <q>πρῶτος</q> ἔφη <q>ποίησον ἐν τῇ οἰκίᾳ σου δημοκρατίαν.</q> 
<milestone unit="tlnum" n="20"/></p> </div>
      <div type="textpart" subtype="section" n="13"> <p rend="indent">ἐπεὶ δὲ καὶ οὗτος ἔσχεν ὁ λόγος τέλος, ἡ μὲν Εὔμητις ἐξῆλθε μετὰ τῆς Μελίσσης, τοῦ δὲ Περιάνδρου τῷ Χίλωνι προπιόντος εὐμεγέθη κύλικα, τῷ δὲ Βίαντι τοῦ Χίλωνος, Ἄρδαλος ἐπαναστὰς καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> προσαγορεύσας τὸν Αἴσωπον <q>σὺ δʼ οὐκ ἄν</q> ἔφη <q>διαπέμψαιο δεῦρο τὸ ποτήριον πρὸς ἡμᾶς, ὁρῶν τούτους ὥσπερ τὴν Βαθυκλέους κύλικα <pb xml:id="v.1.p.381"/> διαπεμπομένους ἀλλήλοις, ἑτέρῳ δὲ μὴ μεταδιδόντας;</q> Καὶ ὁ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-155f" n="155f"/>Αἴσωπος <q>ἀλλʼ οὐ δεῖ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">οὐ δεῖ</foreign> Madvigius: <foreign xml:lang="grc">οὐδὲ</foreign> </note> τοῦτʼ</q> ἔφη <q>τὸ ποτήριον δημοτικὸν εἶναι· Σόλωνι γὰρ ἔκπαλαι παράκειται μόνῳ.</q> Τὸν οὖν Μνησίφιλον προσαγορεύσας ὁ Πιττακὸς 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἠρώτησε τί οὐ πίνει Σόλων ἀλλὰ καταμαρτυρεῖ τῶν ποιημάτων ἐν οἷς γέγραφεν <quote rend="blockquote"> <l> ἔργα δὲ Κυπρογενοῦς νῦν μοι φίλα καὶ Διονύσου </l> <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng">Bergk. 2 p. 50</note> <l>καὶ Μουσέων, ἃ τίθησʼ ἀνδράσιν εὐφροσύνας</l> </quote> ὑποφθάσας δʼ Ἀνάχαρσις <q>σὲ γάρ , ὦ Πιττακέ, καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τὸν σὸν ἐκεῖνον τὸν χαλεπὸν φοβεῖται νόμον, ἐν ᾧ γέγραφας Ἐάν τις ὁτιοῦν μεθύων ἁμάρτῃ, διπλασίαν ἢ τῷ νήφοντι τὴν ζημίαν εἶναι</q> Καὶ ὁ Πιττακός <q>σὺ δὲ γʼ</q> εἶπεν <q>οὕτως ἐξύβρισας εἰς τὸν νόμον, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-156a" n="156a"/> ὥστε πέρυσι παρὰ λίβυτʼ ἀδελφῷ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">παρὰ Διβουτάδῃ Δελφῷ</foreign> Madvigius</note> μεθυσθεὶς ἆθλον 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> αἰτεῖν καὶ στέφανον</q> <q>τί δʼ οὐκ ἔμελλον</q> ἔφη ὁ Ἀνάχαρσις <q>τῷ πλεῖστον πιόντι προκειμένων ἄθλων πρῶτος μεθυσθεὶς ἀπαιτεῖν τὸ νικητήριον; ἢ διδάξατὲ μʼ ὑμεῖς, τί τέλος ἐστὶ τοῦ πολὺν πιεῖν ἄκρατον ἢ τὸ μεθυσθῆναι</q> Τοῦ δὲ Πιττακοῦ γελάσαντος 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ὁ Αἴσωπος; λόγον εἶπε τοιοῦτον· <q>λύκος ἰδὼν ποιμένας ἐσθίοντας ἐν σκηνῇ πρόβατον ἐγγὺς προσελθών <q>ἡλίκος ἂν ἦν</q> ἔφη <q>θόρυβος ὑμῖν, εἰ ἐγὼ τοῦτʼ ἐποίουν.</q></q> Καὶ ὁ Χίλων <q>ὀρθῶς</q> ἔφη <q>Αἴσωπος ἠμύνατο, μικρὸν ἔμπροσθεν ἐπιστομισθεὶς ὑφʼ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἡμῶν, εἶτα νῦν ὁρῶν ἑτέρους τὸν Μνησιφίλου λόγον ὑφηρπακότας· Μνησίφιλος γὰρ τὴν ὑπὲρ <pb xml:id="v.1.p.382"/> Σόλωνος ἀπόκρισιν</q> <q>καὶ λέγω</q> <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">λέγω</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">λέγων</foreign> </note> ὁ Μνησίφιλος εἶπεν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-156b" n="156b"/> <q>εἰδὼς ὅτι Σόλωνι δοκεῖ πάσης τέχνης καὶ δυνάμεως ἀνθρωπίνης τε καὶ θείας ἔργον εἶναι τὸ γιγνόμενον μᾶλλον ἢ διʼ οὗ γίγνεται, καὶ τὸ· τέλος ἢ τὰ πρὸς 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τό τέλος. ὑφάντης τε γὰρ ἂν οἶμαι χλαμύδα ποιήσαιτο <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ποιήσαιτο</foreign> idem: <foreign xml:lang="grc">ποιήσαι</foreign> </note> μᾶλλον ἔργον αὑτοῦ καὶ ἱμάτιον ἢ κανόνων διάθεσιν καὶ ἀνέγερσιν ἀγνύθων, χαλκεύς τε κόλλησιν σιδήρου καὶ στόμωσιν πελέκεως μᾶλλον ἤ τι τῶν ἕνεκα τούτου γιγνομένων ἀναγκαίων, οἷον ἀνθράκων 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἐκζωπύρησιν ἢ λατύπης παρασκευήν. ἔτι δὲ μᾶλλον ἀρχιτέκτων μέμψαιτʼ ἂν ἡμᾶς ἔργον αὐτοῦ μὴ ναῦν μηδʼ οἰκίαν ἀποφαίνοντας, ἀλλὰ τρυπῆσαι 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-156c" n="156c"/> ξύλα καὶ φυρᾶσαι πηλόν· αἱ δὲ Μοῦσαι καὶ παντάπασιν, εἰ νομίζοιμεν αὐτῶν ἔργον εἶναι κιθάραν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> καὶ αὐλούς, ἀλλὰ μὴ τὸ παιδεύειν τὰ ἤθη καὶ παρηγορεῖν τὰ πάθη τῶν χρωμένων μέλεσι καὶ ἁρμονίαις. οὐκοῦν οὐδὲ τῆς Ἀφροδίτης ἔργον ἐστὶ συνουσία καὶ μῖξις, οὐδὲ τοῦ Διονύσου μέθη καὶ οἶνος, ἀλλʼ ἣν ἐμποιοῦσι διὰ τούτων φιλοφροσύνην 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> καὶ πόθον καὶ ὁμιλίαν ἡμῖν καὶ συνήθειαν πρὸς ἀλλήλους· ταῦτα γὰρ ἔργα θεῖα καλεῖ Σόλων, καὶ ταῦτά φησιν ἀγαπᾶν καὶ διώκειν μάλιστα πρεσβύτης γενόμενος. ἔστι δὲ τῆς μὲν πρὸς γυναῖκας ἀνδρῶν ὁμοφροσύνης καὶ φιλίας δημιουργὸς ἡ Ἀφροδίτη, 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-156d" n="156d"/> τοῖς σώμασιν ὑφʼ ἡδονῆς ἅμα συμμιγνύουσα καὶ συντήκουσα τὰς ψυχάς· τοῖς δὲ πολλοῖς καὶ μὴ πάνυ συνήθεσι μηδʼ ἄγαν γνωρίμοις ὁ Διόνυσος ὥσπερ ἐν πυρὶ τῷ οἴνῳ μαλάττων τὰ ἤθη καὶ ἀνυγραίνων <pb xml:id="v.1.p.383"/> ἀρχήν τινα συγκράσεως πρὸς ἀλλήλους καὶ φιλίας ἐνδίδωσιν. ὅταν δὲ τοιοῦτοι συνέλθωσιν ἄνδρες, οἵους ὁ Περίανδρος ὑμᾶς παρακέκληκεν, οὐδὲν ἔργον ἐστὶν οἶμαι κύλικος οὐδʼ οἰνοχόης, ἀλλʼ αἱ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/>Μοῦσαι καθάπερ κρατῆρα νηφάλιον ἐν μέσῳ προθέμεναι τὸν λόγον, ᾧ πλεῖστον ἡδονῆς ἅμα καὶ παιδιᾶς καὶ σπουδῆς ἔνεστιν, ἐγείρουσι τούτῳ καὶ κατάρδουσι καὶ διαχέουσι τὴν φιλοφροσύνην, ἐῶσαι 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-156e" n="156e"/> τὰ πολλὰ τὴν οἰνοχόην ἀτρέμα κεῖσθαι <q>κρητῆρος <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">κρητε͂ρος</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">κρατῆρος</foreign> </note> 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ὕπερθεν,</q> ὅπερ ἀπηγόρευσεν Ἡσίοδος <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">Ἡσίοδος</foreign>] OD 742</note> ἐν τοῖς πίνειν μᾶλλον ἢ διαλέγεσθαι δυναμένοις. ἐπεὶ τάς γε <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">γε</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">τε</foreign> </note> προπόσεις αὐτάς</q> ἔφη <q>πυνθάνομαι λέγειν τοῖς παλαιοῖς ἐνδεῖν, <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ἐνδεῖν δαιτρόν</foreign> scripsi: <foreign xml:lang="grc">ἔνδεινον</foreign> </note> <q>δαιτρόν,</q> ὡς Ὅμηρος <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">Ὅμηρος</foreign>] <foreign xml:lang="grc">Δ</foreign> 262</note> ἔφη, καὶ μετρητὸν ἑκάστου πίνοντος, εἶθʼ ὥσπερ Αἴας <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">αἴας</foreign>] <foreign xml:lang="grc">λείας</foreign> Hauptius</note> μερίδος μεταδιδόντος 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τῷ πλησίον</q> Εἰπόντος δὲ ταῦτα τοῦ Μνησιφίλου Χερσίας ὁ ποιητής ἀφεῖτο γὰρ ἤδη τῆς 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-156f" n="156f"/> αἰτίας καὶ διήλλακτο τῷ Περιάνδρῳ νεωστί, Χίλωνος δεηθέντος <q>ἆρʼ οὖν</q> ἔφη <q>καὶ τοῖς θεοῖς ὁ Ζεύς, 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ὥσπερ τοῖς ἀριστεῦσιν ὁ Ἀγαμέμνων, μετρητὸν ἐνέχει τὸ ποτόν, ὅτε προύπινον ἀλλήλοις ἑστιώμενοι παρʼ αὐτῷ;</q> Καὶ ὁ Κλεόδωρος <q>σὺ δʼ ὦ Χερσία</q> εἶπεν, <q>εἰ τὴν ἀμβροσίαν τῷ Διὶ πελειάδες τινὲς κομίζουσιν, ὡς ὑμεῖς λέγετε, τὰς Πλαγκτὰς ὑπερπετόμεναι χαλεπῶς καὶ μόλις, οὐ νομίζεις καὶ τὸ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-157a" n="157a"/> νέκταρ αὐτῷ δυσπόριστον εἶναι καὶ σπάνιον, ὥστε φείδεσθαι καὶ παρέχειν ἑκάστῳ τεταμιευμένον;</q> <pb xml:id="v.1.p.384"/> </p> </div>
      <div type="textpart" subtype="section" n="14"> <p rend="indent"> <q>ἴσως</q> εἶπεν ὁ Χερσίας <q>ἀλλʼ ἐπεὶ πάλιν περὶ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">περὶ</foreign> W</note> οἰκονομίας λόγος γέγονε, τίς ἂν ὑμῶν φράσειεν ἡμῖν τὸ ἀπολειπόμενον; ἀπολείπεται δʼ οἶμαι κτήσεώς τι λαβεῖν μέτρον αὐτάρκους καὶ ἱκανῆς ἐσομένης.</q> 
<milestone unit="tlnum" n="5"/>καὶ ὁ Κλεόβουλος <q>ἀλλὰ τοῖς μὲν σοφοῖς</q> ἔφη <q>μέτρον ὁ νόμος δέδωκε, πρὸς δὲ τοὺς φαύλους ἐρῶ λόγον τῆς ἐμῆς θυγατρὸς ὃν πρὸς τὸν ἀδελφὸν εἶπεν. ἔφη γὰρ τὴν Σελήνην δεῖσθαι τῆς ἑαυτῆς μητρὸς ὅπως αὐτῇ χιτώνιον ὑφήνῃ σύμμετρον· τὴν 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-157b" n="157b"/> δʼ εἰπεῖν <q>καὶ πῶς σύμμετρον ὑφήνω; νῦν μὲν γὰρ ὁρῶ σε πανσέληνον, αὖθις δὲ μηνοειδῆ, τοτὲ δʼ ἀμφίκυρτον</q> οὕτω δὴ , ὦ φίλε Χερσία, καὶ πρὸς ἄνθρωπον ἀνόητον καὶ φαῦλον οὐδέν ἐστι μέτρον οὐσίας· ἄλλοτε γὰρ ἄλλος ἐστὶ ταῖς χρείαις διὰ τὰς 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἐπιθυμίας καὶ τὰς τύχας, ὥσπερ ὁ Αἰσώπειος <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">Αἰσώπειος</foreign> scripsi: <foreign xml:lang="grc">αἰσώπιος</foreign> </note> κύων, ὃν οὑτοσί φησιν ἐν τῷ χειμῶνι συστρεφόμενον καὶ συσπειρώμενον διὰ τὸ ῥιγοῦν οἰκίαν ποιεῖν διανοεῖσθαι , θέρους δʼ αὖ πάλιν ἐκτεταμένον καθεύδοντα φαίνεσθαι μέγαν ἑαυτῷ καὶ μήτʼ ἀναγκαῖον ἡγεῖσθαι 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> μήτε μικρὸν ἔργον οἰκίαν περιβαλέσθαι τοσαύτην. ἦ γὰρ οὐχ ὁρᾷς</q> εἶπεν <q>ὦ Χερσία, καὶ τοὺς μικροὺς 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-157c" n="157c"/> νῦν μὲν εἰς μικρὰ κομιδῇ συστέλλοντας ἑαυτοὺς ὡς στρογγύλως καὶ Λακωνικῶς βιωσομένους, νῦν δέ, εἰ μὴ τὰ πάντων ἔχουσιν ἰδιωτῶν ἅμα καὶ βασιλέων, 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ὑπʼ ἐνδείας ἀπολεῖσθαι νομίζοντας;</q> ὡς οὖν ὁ Χερσίας ἀπεσιώπησεν, ὑπολαβὼν ὁ Κλεόδωρος <q>ἀλλὰ καὶ τοὺς σοφούς</q> εἶπεν <q>ὑμᾶς ὁρῶμεν ἀνίσοις μέτροις τὰς κτήσεις, νενεμημένας πρὸς ἀλλήλους <pb xml:id="v.1.p.385"/> ἔχοντας.</q> Καὶ ὁ Κλεόβουλος <q>ὁ γάρ τοι νόμος</q> εἶπεν <q>ὦ βέλτιστε ἀνδρῶν, ὡς ὑφάντης ἑκάστῳ τὸ πρέπον ἡμῶν καὶ τὸ μέτριον καὶ τὸ ἁρμόττον ἀποδίδωσι. 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-157d" n="157d"/> καὶ σὺ καθάπερ τῳ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">τῳ</foreign> scripsi: <foreign xml:lang="grc">τῷ</foreign> </note> νόμῳ τῷ λόγῳ τρέφων καὶ διαιτῶν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καὶ φαρμακεύων τοὺς κάμνοντας οὐκ ἴσον ἑκάστῳ, τὸ δὲ προσῆκον ἀπονέμεις ἅπασιν</q> ὑπολαβὼν δʼ ὁ Ἄρδαλος <q>ἆρʼ οὖν</q> ἔφη <q>καὶ τὸν ἑταῖρον ὑμῶν Σόλωνος δὲ ξένον Ἐπιμενίδην νόμος τις ἀπέχεσθαι τῶν ἄλλων σιτίων κελεύει, τῆς δʼ ἀλίμου δυνάμεως 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἣν αὐτὸς συντίθησι μικρὸν εἰς τὸ στόμα λαμβάνοντα διημερεύειν ἀνάριστον καὶ ἄδειπνον;</q> ἐπιστήσαντος δὲ τοῦ λόγου τὸ συμπόσιον ὁ μὲν Θαλῆς 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-157e" n="157e"/> ἐπισκώπτων εὖ φρονεῖν ἔφη τὸν Ἐπιμενίδην ὅτι μὴ βούλεται πράγματα ἔχειν ἀλῶν τὰ σιτία καὶ πέττων ἑαυτῷ , καθάπερ Πιττακός. <q>ἐγὼ γάρ</q> εἶπε τῆς ξένης ἤκουον ᾀδούσης πρὸς τὴν μύλην, ἐν Ἐρέσῳ γενόμενος, <quote rend="blockquote"> <l>ἄλει μύλα ἄλει </l> <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng">Bergk. 3 p. 673</note> <l>καὶ γὰρ Πιττακὸς ἄλει 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> </l> <l>μεγάλας Μυτιλάνας <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">Μυτιλάνας</foreign> scripsi: <foreign xml:lang="grc">μιτυλάνας</foreign> </note> βασιλεύων.</l> </quote> ὁ δὲ Σόλων ἔφη θαυμάζειν τὸν Ἄρδαλον εἰ τὸν νόμον οὐκ ἀνέγνωκε τῆς διαίτης τοῦ ἀνδρὸς ἐν τοῖς ἔπεσι τοῖς Ἡσιόδου <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">Ἡσιόδου</foreign>] OD 41</note> γεγραμμένον ἐκεῖνος γάρ ἐστιν ὁ πρῶτος Ἐπιμενίδῃ σπέρματα τῆς τροφῆς ταύτης 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> παρασχὼν καὶ ὁ ζητεῖν <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ὁ ζητεῖν</foreign> scripsi: <foreign xml:lang="grc">ζητεῖν ὁ</foreign> </note> διδάξας <pb xml:id="v.1.p.386"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-157f" n="157f"/> <quote rend="blockquote"> <l>ὅσον ἐν μαλάχῃ τε καὶ ἀσφοδέλῳ μέγʼ ὄνειαρ</l> </quote> <q>οἴει γάρ</q> ὁ Περίανδρος εἶπε <q>τὸν Ἡσίοδον ἐννοῆσαὶ τι τοιοῦτον, οὐκ ἐπαινέτην ὄντα φειδοῦς ἀεὶ καὶ πρὸς τὰ λιτότατα τῶν ὄψων ὡς ἥδιστα παρακαλεῖν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἡμᾶς; ἀγαθὴ μὲν γὰρ ἡ μαλάχη βρωθῆναι, γλυκὺς δʼ ὁ ἀνθέρικος· τὰ δʼ ἄλιμα ταῦτα καὶ ἄδιψα φάρμακα μᾶλλον ἢ σιτία πυνθάνομαι, καὶ μέλι καὶ τυρόν τινα βαρβαρικὸν δέχεσθαι καὶ σπέρματα πάμπολλα τῶν οὐκ εὐπορίστων. πῶς οὖν οὐκ ἂν <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ἂν</foreign> Pflugkius: <foreign xml:lang="grc">ἐν</foreign> </note> τῷ Ἡσιόδῳ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">Ἡσιόδῳ</foreign>] OD 45</note> 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τὸ <q>πηδάλιον μὲν <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">μὲν</foreign> H ex. 1. 1.</note> ὑπὲρ καπνοῦ</q> κείμενον <quote rend="blockquote"> <l>ἔργα βοῶν δʼ ἀπόλοιτο καὶ ἡμιόνων ταλαεργῶν</l> </quote> εἰ τοσαύτης δεήσει <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">δεήσειε</foreign> idem</note> παρασκευῆς; θαυμάζω δέ σου 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-158a" n="158a"/> τὸν ξένον ὦ Σόλων εἰ Δηλίοις ἔναγχος ποιησάμενος τὸν μέγαν καθαρμὸν οὐχ ἱστόρησε παρʼ αὐτοῖς εἰς 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τὸ ἱερὸν κομιζόμενα τῆς πρώτης ὑπομνήματα τροφῆς καὶ δείγματα μετʼ ἄλλων εὐτελῶν καὶ αὐτοφυῶν μαλάχην καὶ ἀνθέρικον, ὧν εἰκός ἐστι καὶ τὸν Ἡσίοδον προξενεῖν ἡμῖν τὴν λιτότητα καὶ τὴν ἀφέλειαν.</q> <q>οὐ ταῦτʼ</q> ἔφη <q>μόνον</q> ὁ Ἀνάχαρσις <q>ἀλλὰ καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> πρὸς ὑγίειαν ἐν τοῖς μάλιστα τῶν λαχάνων ἑκάτερον ἐπαινεῖται</q> Καὶ ὁ Κλεόδωρος <q>ὀρθῶς</q> ἔφη <q>λέγεις. ἰατρικὸς γὰρ Ἡσίοδος ὢν <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ὢν</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">ὡς</foreign> </note> δῆλός ἐστιν οὐκ ἀμελῶς 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-158b" n="158b"/> οὐδʼ ἀπείρως περὶ διαίτης καὶ κράσεως οἴνου καὶ ἀρετῆς ὕδατος καὶ λουτροῦ καὶ γυναικῶν διαλεγόμενος 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> καὶ συνουσίας καιροῦ καὶ βρεφῶν καθίσεως. <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">καθίσεως</foreign>] Hesiod. OD 750</note> <pb xml:id="v.1.p.387"/> ἀλλʼ Ἡσιόδου <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">Ἡσιόδου</foreign>] OD 203</note> μὲν ἐμοὶ δοκεῖ δικαιότερον Αἴσωπος αὑτὸν ἀποφαίνειν μαθητὴν ἢ Ἐπιμενίδης· τούτῳ γὰρ ἀρχὴν τῆς καλῆς ταύτης καὶ ποικίλης καὶ πολυγλώσσου σοφίας ὁ πρὸς τὴν ἀηδόνα λόγος τοῦ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἱέρακος παρέσχηκεν. ἐγὼ δʼ ἂν ἡδέως ἀκούσαιμι Σόλωνος· εἰκὸς γὰρ αὐτὸν πεπύσθαι, πολὺν χρόνον Ἀθήνησιν Ἐπιμενίδῃ συγγενόμενον, ὅ τι δὴ παθὼν ἢ σοφιζόμενος ἐπὶ τοιαύτην ἦλθε δίαιταν.</q> </p> </div>
      <div type="textpart" subtype="section" n="15"> <p rend="indent">καὶ ὁ Σόλων ἔφη <q>τί δὲ τοῦτʼ ἐκεῖνον 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-158c" n="158c"/> ἐρωτᾶν ἔδει; δῆλον γὰρ ἦν ὅτι τοῦ μεγίστου τῶν ἀγαθῶν καὶ κρατίστου δεύτερόν ἐστι τὸ δεῖσθαι τροφῆς βραχυτάτης. ἢ τὸ μέγιστον οὐ δοκεῖ σοι <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">σοι</foreign> addidi</note> τὸ μηδʼ ὅλως τροφῆς δεῖσθαι;</q> <q>οὐδαμῶς</q> ὁ Κλεόδωρος <q>ἔμοιγʼ</q> εἶπεν, <q>εἰ δεῖ τὸ φαινόμενον εἰπεῖν, καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> μάλιστα παρακειμένης τραπέζης, ἣν ἀναιροῦσιν αἰρομένης τροφῆς φιλίων θεῶν βωμὸν οὖσαν καὶ ξενίων δὲ Θαλῆς λέγει τῆς γῆς ἀναιρεθείσης σύγχυσιν τὸν ὅλον ἕξειν κόσμον, οὕτως οἴκου διάλυσις ἡ τροφῆς ἀναίρεσίς <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ἡ τροφῆς ἀναίρεσις</foreign> supplevi</note> ἐστι· συναναιρεῖται γὰρ αὐτῇ πῦρ 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἑστιοῦχον ἑστία κρατῆρες ὑποδοχαὶ ξενισμοί, φιλανθρωπότατα καὶ πρῶτα κοινωνήματα πρὸς ἀλλήλους, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-158d" n="158d"/> μᾶλλον δὲ σύμπας ὁ βίος, εἴ γε <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">εἴ γε</foreign> Xylander: <foreign xml:lang="grc">εἴ τε</foreign> </note> διαγωγὴ τίς ἐστιν ἀνθρώπου πράξεων ἔχουσα διέξοδον, ὧν ἡ τῆς τροφῆς χρεία καὶ παρασκευὴ τὰς πλείστας παρακαλεῖ. 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> δεινὸν μὲν οὖν, ὦ ἑταῖρε, καὶ τὸ γεωργίας αὐτῇ· διολλυμένη γὰρ αὖθις ἀπολείπει γῆν ἡμῖν ἄμορφον καὶ ἀκάθαρτον, ὕλης ἀκάρπου καὶ ῥευμάτων <pb xml:id="v.1.p.388"/> πλημμελῶς φερομένων ὑπʼ ἀργίας ἀνάπλεων. συναπόλλυσι δὲ καὶ τέχνας πάσας καὶ ἐργασίας, ὧν ἔξαρχός ἐστι καὶ παρέχει βάσιν πάσαις καὶ ὕλην, καὶ τὸ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-158e" n="158e"/> μηδέν εἰσι, ταύτης ἐκποδὼν γενομένης. καταλύονται 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> δὲ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">δὲ</foreign> Meziriacus</note> καὶ τιμαὶ θεῶν, Ἡλίῳ μὲν <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">μὲν</foreign> idem: <foreign xml:lang="grc">δὲ</foreign> </note> μικράν, ἔτι δʼ ἐλάττω Σελήνῃ χάριν αὐγῆς μόνον καὶ ἀλέας ἀνθρώπων ἐχόντων. ὀμβρίῳ δὲ Διὶ καὶ προηροσίᾳ Δήμητρι καὶ φυταλμίῳ Ποσειδῶνι ποῦ βωμὸς ἔσται, <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ἐσται</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">ἐστι</foreign> </note> ποῦ δὲ θυσία; πῶς δὲ χαριδότης ὁ Διόνυσος, εἰ δεησόμεθα 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> μηδενὸς ὧν δίδωσι; τί δὲ θύσομεν ἢ σπείσομεν; τίνος δʼ ἀπαρξόμεθα; πάντα γὰρ ταῦτα τῶν μεγίστων ἀνατροπὴν καὶ σύγχυσιν ἔχει πραγμάτων. ἡδονῆς δὲ πάσης μὲν περιέχεσθαι καὶ πάντως ἀλόγιστόν ἐστι , πᾶσαν δὲ φεύγειν καὶ πάντως; ἀναίσθητον. 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τὴν μὲν οὖν ψυχὴν ἑτέραις τισὶν ἡδοναῖς χρῆσθαι 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-158f" n="158f"/> κρείττοσιν ὑπαρχέτω, τῷ δὲ σώματι λαβεῖν ἡδονὴν τῆς ἀπὸ τοῦ τρέφεσθαι δικαιοτέραν οὐκ ἔστιν, <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ἔστιν</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">ἔστιν εὑρεῖν</foreign> </note> ὅπερ οὐδένα λέληθεν ἀνθρώπων ταύτην γὰρ ἐν μέσῳ θέμενοι κοινωνοῦσιν ἀλλήλοις δείπνων καὶ τραπέζης, 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἀφροδισίων δὲ νύκτα καὶ πολὺ προβάλλονται σκότος, ἡγούμενοι τὸ τούτων <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">τὸ τούτων</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">ταύτης τὸ</foreign> </note> κοινωνεῖν ἀναίσχυντον εἶναι καὶ θηριῶδες, ὡς τὸ μὴ κοινωνεῖν ἐκείνης.</q> ὑπολαβὼν οὖν ἐγὼ τοῦ Κλεοδώρου διαλιπόντος <q>ἐκεῖνο δʼ οὐ λέγεις</q> εἶπον, <q>ὅτι καὶ τὸν ὕπνον ἅμα 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> τῇ τροφῇ συνεκβάλλομεν; ὕπνου δὲ μὴ ὄντος οὐδʼ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-159a" n="159a"/> ὄνειρός ἐστιν, ἀλλʼ οἴχεται τὸ πρεσβύτατον ἡμῖν μαντεῖον. ἔσται δὲ μονοειδὴς ὁ βίος καὶ τρόπον <pb xml:id="v.1.p.389"/> τινὰ μάτην τὸ σῶμα περικείσεται τῇ ψυχῇ· τὰ πλεῖστα γὰρ αὐτοῦ καὶ κυριώτατα τῶν μερῶν ἐπὶ τὴν τροφὴν ὄργανα παρεσκεύασται, γλῶττα· καὶ ὀδόντες καὶ στόμαχος καὶ ἧπαρ. ἀργὸν γὰρ οὐδέν ἐστιν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> οὐδὲ πρὸς ἄλλην συντεταγμένον χρείαν· ὥσθʼ ὁ μὴ δεόμενος; τροφῆς οὐδὲ σώματος δεῖται. τοῦτο δʼ αὐτὸν ἦν αὑποῦ μὴ δεῖσθαι· σὺν σώματι γὰρ ἡμῶν ἕκαστος.</q> <q>ἡμεῖς μὲν οὖν</q> ἔφην ἐγὼ <q>ταύτας τῇ γαστρὶ συμβολὰς εἰσφέρομεν· εἰ δὲ Σόλων ἤ τις 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἄλλος τι κατηγορεῖ, ἀκουσόμεθα.</q> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-159b" n="159b"/> </p> </div>
      <div type="textpart" subtype="section" n="16"> <p rend="indent"> <q>πάνυ μὲν οὖν</q> ἔφη ὁ Σόλων, <q>μὴ καὶ τῶν Αἰγυπτίων ἀκριτώτεροι φανῶμεν, οἳ τὸν νεκρὸν ἀνατεμόντες <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ἀνατεμόντες</foreign> Winckelmannus: <foreign xml:lang="grc">ἀνατέμνοντες</foreign> </note> ἔδειξαν τῷ ἡλίῳ, εἶτʼ αὐτὰ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">εἶτʼ αὐτὰ</foreign>] fort. <foreign xml:lang="grc">εὖτα τὰ ἐντερα</foreign> (vel <foreign xml:lang="grc">τὰ ἔγκατα</foreign>)</note> μὲν εἰς τὸν ποταμὸν κατέβαλον, τοῦ δʼ ἄλλου σώματος ὡς ἤδη 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> καθαροῦ γεγονότος ἐπιμέλονται. τῷ γὰρ ὄντι τοῦτʼ ἐστὶ τὸ μίασμα τῆς σαρκὸς ἡμῶν καὶ ὁ τάρταρος; ὁ ἐν Ἅιδου, δεινῶν τινων ῥευμάτων καὶ πνεύματος ὁμοῦ καὶ πυρὸς συμπεφυρμένου καὶ νεκρῶν περίπλεως. ζῶν γὰρ οὐδεὶς <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">οὐδεὶς</foreign> R</note> ἀπʼ οὐδενὸς τρέφεται ζῶντος, 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἀλλὰ θανατοῦντες τὰ ἔμψυχα καὶ τὰ φυόμενα τῷ τρέφεσθαι καὶ αὔξεσθαι μετέχοντα τοῦ ζῆν ἀπολλύντες 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-159c" n="159c"/> ἀδικοῦμεν. ἀπόλλυται γὰρ ἐξ οὗ πέφυκε τὸ μεταβάλλον εἰς ἄλλο, καὶ πᾶσαν φθείρεται φθοράν, ὅπως ἂν θατέρου τροφὴ γένοιτο. τὸ δʼ ἀπέχεσθαι 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> σαρκῶν ἐδωδῆς, ὥσπερ Ὀρφέα τὸν παλαιὸν ἱστοροῦσι, σόφισμα μᾶλλον ἢ φυγὴ τῶν περὶ τὴν <pb xml:id="v.1.p.390"/> τροφὴν ἀδικημάτων ἐστί. φυγὴ δὲ μία καὶ καθαρμὸς εἰς δικαιοσύνην τέλειος <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">τέλειος</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">τελειοῖ</foreign> </note> αὐτάρκη καὶ ἀπροσδεᾶ γενέσθαι. ᾧ δʼ ἄνευ κακώσεως ἑτέρου τὴν αὑτοῦ σωτηρίαν ἀμήχανον ὁ θεὸς πεποίηκε, τούτῳ τὴν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> φύσιν ἀρχὴν ἀδικίας; προστέθεικεν. ἆρʼ οὖν οὐκ ἄξιον, ὦ φίλε , συνεκτεμεῖν ἀδικίᾳ κοιλίαν καὶ στόμαχον καὶ ἧπαρ, ἃ καλοῦ 1 μὲν οὐδενὸς αἴσθησιν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-159d" n="159d"/> ἡμῖν οὐδʼ ὄρεξιν ἐνδίδωσι, σκεύεσι δὲ μαγειρικοῖς, οἷα κοπίδες καὶ λέβητες, τὰ δὲ μυλωθρικοῖς καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καμίνοις καὶ φρεωρύχοις καὶ μακτηρίοις ἔοικεν; ἀτεχνῶς δὲ τῶν πολλῶν ἴδοι τις ἂν ὥσπερ ἐν μυλῶνι <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">μυλῶνι</foreign> scripsi: <foreign xml:lang="grc">μύλωνι</foreign> </note> τῷ σώματι τὴν ψυχὴν ἐγκεκαλυμμένην ἀεὶ περὶ τὴν τῆς τροφῆς <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">τροφῆς</foreign> Amiotus: <foreign xml:lang="grc">ψυχῆς</foreign> </note> χρείαν κυκλοῦσαν, ὥσπερ ἀμέλει καὶ ἡμεῖς ἄρτι μὲν οὔθʼ ἑωρῶμεν ἀλλήλους οὔτʼ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἠκούομεν, ἀλλʼ ἕκαστος ἐγκεκυφὼς ἐδούλευε τῇ περὶ τὴν τροφὴν χρείᾳ. νυνὶ δʼ ἐπαρθεισῶν τῶν τραπεζῶν ἐλεύθεροι γεγονότες ὡς ὁρᾷς, ἐστεφανωμένοι περὶ λόγους διατρίβομεν καὶ ἀλλήλοις σύνεσμεν καὶ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-159e" n="159e"/> σχολὴν ἄγομεν, εἰς τὸ μὴ δεῖσθαι τροφῆς ἐληλυθότες. 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἆρʼ οὖν, ἄνπερ ἡ νῦν οὖσα περὶ ἡμᾶς ἕξις ἄπαυστος διαμένῃ παρὰ πάντα τὸν βίον, οὐκ ἀεὶ σχολὴν ἕξομεν ἀλλήλοις συνεῖναι, μὴ δεδιότες πενίαν μηδʼ εἰδότες πλοῦτον; ὁ γὰρ τῶν περισσῶν ζῆλος εὐθὺς ἀκολουθεῖ καὶ συνοικίζεται τῇ χρείᾳ τῶν ἀναγκαίων. ἀλλʼ οἴεται δεῖν τροφὴν εἶναι Κλεόδωρος, 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ὅπως τράπεζαι καὶ κρατῆρες ὦσι, καὶ Δήμητρι <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">καὶ Δήμητρι</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">αἳ δήμητρι</foreign> </note> <pb xml:id="v.1.p.391"/> καὶ Κόρῃ θύωμεν. <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">θύωμεν</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">θύων ἔτι</foreign> </note> ἕτερος δέ τις ἀξιούτω μάχας εἶναι καὶ πόλεμον, ἵνα καὶ τείχη καὶ νεωσοίκους καὶ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-159f" n="159f"/> ὁπλοθήκας ἔχωμεν καὶ θύωμεν ἑκατομφόνια, καθάπερ φασὶ νόμον εἶναι Μεσσηνίοις. ἄλλον δὲ πρὸς 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τὴν ὑγίειαν οἶμαι χαλεπαίνειν δεινὸν γὰρ εἰ μηδενὸς νοσοῦντος οὐ στρωμνῆς ἔτι μαλακῆς ὄφελος οὐ κλίνης, οὐκ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">οὐκ</foreign>] prius <foreign xml:lang="grc">οὐδʼ</foreign> idem</note> Ἀσκληπιῷ θύσομεν οὐκ ἀποτροπαίοις, ἰατρικὴ δὲ μετʼ ὀργάνων καὶ φαρμάκων ἀποκείσεται τοσούτων ἀκλεὴς καὶ ἀπόθεστος. <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ἀπόθεστος</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">ἀπόθετος</foreign> </note> ἢ τί ταῦτʼ ἐκείνων 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> διαφέρει; καὶ γὰρ ἡ τροφὴ λιμοῦ φάρμακον προσάγεται, καὶ θεραπεύειν ἑαυτοὺς λέγονται πάντες οἱ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-160a" n="160a"/> τρεφόμενοι καὶ δίαιταν, <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">καὶ διαιτᾶν</foreign> Duebnerus: <foreign xml:lang="grc">δίαιταν</foreign> </note> οὐχ ὡς ἡδύ τι καὶ κεχαρισμένον ἀλλʼ ὡς ἀναγκαῖον τοῦτο τῇ φύσει πράττοντες. ἐπεὶ λύπας γε <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">γε</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">τε</foreign> </note> πλείονας ἔστιν ἀπὸ τῆς τροφῆς 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τῶν ἡδονῶν γιγνομένας καταριθμῆσαι, μᾶλλον δʼ ἡ μὲν ἡδονὴ καὶ τόπον ἔχει βραχὺν ἐν τῷ σώματι καὶ χρόνον οὐ πολύν· ἡ δὲ περὶ τὴν διοίκησιν αὐτῆς ἀσχολία καὶ δυσχέρεια τί δεῖ λέγειν ὅσων αἰσχρῶν καὶ ὀδυνηρῶν ἡμᾶς ἐμπίπλησιν; οἶμαι γὰρ εἰς ταῦτα <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ταῦτα</foreign> Pflugkius: <foreign xml:lang="grc">τοσαῦτα</foreign> </note> 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> βλέψαντα τὸνὍμηρον ἀποδείξει κεχρῆσθαι περὶ θεῶν τοῦ μὴ ἀποθνῄσκειν τῷ μὴ τρέφεσθαι <quote rend="blockquote"> <l>οὐ γὰρ σῖτον ἔδουσʼ, οὐ πίνουσʼ αἴθοπα οἶνον </l> <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng">Homer E 341</note> <l>τοὔνεκʼ ἀναίμονές εἰσι καὶ ἀθάνατοι καλέονται</l> </quote>, 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-160b" n="160b"/> ὡς μὴ μόνον τοῦ ζῆν ἀλλὰ καὶ τοῦ ἀποθνῄσκειν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> τὴν τροφὴν ἐφόδιον οὖσαν. ἐκ ταύτης γὰρ αἱ νόσοι <pb xml:id="v.1.p.392"/> συντρεφόμεναι τοῖς σώμασιν οὐκ ἔλαττον ἐνδείας κακὸν ἔχουσι τὴν πλήρωσιν· πολλάκις δὲ καὶ μεῖζόν ἐστιν ἔργον τοῦ πορίσαι τροφὴν καὶ συναγαγεῖν τὸ καταναλῶσαι καὶ διαφορῆσαι πάλιν εἰς τὸ σῶμα 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> παραγενομένην. ἀλλʼ ὥσπερ εἰ διαποροῖεν αἱ Δαναΐδες τίνα βίον βιώσονται καὶ τί πράξουσιν ἀπαλλαγεῖσαι τῆς περὶ τὸν πίθον λατρείας καὶ πληρώσεως, οὕτω διαποροῦμεν ἡμεῖς, εἰ γένοιτο παύσασθαι 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-160c" n="160c"/> φοροῦντας εἰς τὴν σάρκα τὴν ἄτρυτον ἐκ γῆς ἅμα 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ θαλάττης τοσαῦτα, τί πράξομεν ἀπειρίᾳ τῶν καλῶν τὸν ἐπὶ τοῖς ἀναγκαίοις στέργοντες βίον. ὥσπερ οὖν οἱ δουλεύσαντες, ὅταν ἐλευθερωθῶσιν, ἃ πάλαι τοῖς δεσπόταις ἔπραττον ὑπηρετοῦντες, ταῦτα πράττουσιν αὑτοῖς καὶ διʼ αὑτούς, οὕτως ἡ ψυχὴ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> νῦν μὲν τρέφει τὸ σῶμα πολλοῖς πόνοις καὶ ἀσχολίαις, εἰ δʼ ἀπαλλαγείη τῆς λατρείας, αὑτὴν δήπουθεν ἐλευθέραν γενομένην θρέψει καὶ βιώσεται, εἰς αὑτὴν ὁρῶσα καὶ τὴν ἀλήθειαν, οὐδενὸς περισπῶντος οὐδʼ ἀπάγοντος.</q> ἑ τὰ μὲν οὖν ῥηθέντα περὶ τροφῆς, 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ὦ Νίκαρχε, ταῦτʼ ἦν. </p> </div>
      <div type="textpart" subtype="section" n="17"> <p rend="indent">ἔτι δὲ τοῦ Σόλωνος λέγοντος εἰσῆλθε Γόργος ὁ Περιάνδρου ἀδελφός· ἐτύγχανε γὰρ εἰς 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-160d" n="160d"/>Ταίναρον ἀπεσταλμένος ἔκ τινων χρησμῶν, τῷ Ποσειδῶνι θυσίαν καὶ θεωρίαν ἀπάγων. <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng">malim <foreign xml:lang="grc">ἀπάξων</foreign> </note> ἀσπασαμένων 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> δʼ αὐτὸν ἡμῶν καὶ τοῦ Περιάνδρου προσαγαγομένου καὶ φιλήσαντος καθίσας παρʼ αὐτὸν ἐπὶ τῆς κλίνης ἀπήγγειλεν ἅττα δὴ πρὸς μόνον ἐκεῖνον, ὁ δʼ ἠκροᾶτο, πολλὰ πάσχοντι πρὸς τὸν λόγον ὅμοιος <pb xml:id="v.1.p.393"/> ὤν. τὰ μὲν γὰρ ἀχθόμενος τὰ δʼ ἀγανακτῶν ἐφαίνετο, πολλάκις δʼ ἀπιστῶν, εἶτα θαυμάζων τέλος δὲ γελάσας πρὸς ἡμᾶς <q>βούλομαι μέν</q> ἔφη <q>πρὸς τὸ παρὸν φράσαι τὸ προσηγγελμένον· ὀκνῶ δʼ ἀκούσας 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-160e" n="160e"/>Θαλέω ποτʼ εἰπόντος ὅτι δεῖ τὰ μὲν εἰκότα λέγειν, τὰ δʼ ἀμήχανα σιωπᾶν</q> ὑπολαβὼν οὖν ὁ Βίας <q>ἀλλὰ καὶ τοῦτʼ</q> ἔφη <q>Θαλέω τὸ σοφόν ἐστιν, ὅτι δεῖ τοῖς μὲν ἐχθροῖς καὶ περὶ τῶν πιστῶν ἀπιστεῖν, τοῖς δὲ φίλοις καὶ τὰ ἄπιστα πιστεύειν, ἐχθροὺς 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> μέν, ἔγωγʼ ἡγοῦμαι, τοὺς πονηροὺς καὶ ἀνοήτους, φίλους δὲ τοὺς χρηστοὺς καὶ φρονίμους αὐτοῦ καλοῦντος.</q> <q>οὐκοῦν</q> ἔφη <q>λεκτέον εἰς ἅπαντας, ὦ Γόργε, μᾶλλον δʼ ἀκτέον ἐπὶ τοὺς νέους τούτους διθυράμβους ὑπερφθεγγόμενον ὃν ἥκεις λόγον ἡμῖν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> κομίζων.</q> </p> </div>
      <div type="textpart" subtype="section" n="18"> <p rend="indent">ἔφη τοίνυν Γόργος ὅτι, τῆς θυσίας ἐφʼ ἡμέρας τρεῖς συντελεσθείσης ὑπʼ αὐτοῦ καὶ τῇ τελευταίᾳ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-160f" n="160f"/> παννυχίδος οὔσης καὶ χορείας τινὸς καὶ παιδιᾶς παρὰ τὸν αἰγιαλόν, ἡ μὲν σελήνη κατέλαμπεν 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> εἰς τὴν θάλατταν, οὐκ ὄντος δὲ πνεύματος ἀλλὰ νηνεμίας; καὶ γαλήνης, πόρρωθεν ἀφεωρᾶτο φρίκη κατιοῦσα παρὰ τὴν ἄκραν, ἀφρόν τινα καὶ ψόφον ἄγουσα τῷ ῥοθίῳ περὶ αὐτὴν πολύν, ὥστε πάντας ἐπὶ τὸν τόπον οἷ προσβάλλειν <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">προσβάλλειν ἔμελλε</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">προσέμελλε</foreign> </note> ἔμελλε καταδραμεῖν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> θαυμάσαντας. πρὶν δʼ εἰκάσαι τὸ προσφερόμενον ὑπὸ τάχους, δελφῖνες ὤφθησαν, οἱ μὲν ἀθρόοι πέριξ κυκλοῦντες, οἱ δʼ ὑφηγούμενοι τοῦ αἰγιαλοῦ πρὸς 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-161a" n="161a"/> τὸ λειότατον, ἄλλοι δʼ ἐξόπισθεν, οἷον περιέποντες. <pb xml:id="v.1.p.394"/> ἐν μέσῳ δʼ ἀνεῖχεν ὑπὲρ τῆς θαλάσσης ὄγκος ἀσαφὴς καὶ ἄσημος ὀχουμένου σώματος, μέχρι οὗ συναγαγόντες <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">συναγαγόντες</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">συνάγοντες</foreign> </note> εἰς ταὐτὸ καὶ συνεποκείλαντες ἐξέθηκαν ἐπὶ γῆν ἄνθρωπον ἔμπνουν καὶ κινούμενον, 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> αὐτοὶ δὲ πάλιν πρὸς τὴν ἄκραν ἀναφερόμενοι μᾶλλον ἢ πρότερον ἐξήλαντο, παίζοντες; ὑφʼ ἡδονῆς τινος· ὡς ἔοικε καὶ σκιρτῶντες. <q>ἡμῶν δʼ</q> ὁ Γόργος ἔφη <q>πολλοὶ μὲν διαταραχθέντες ἔφυγον ἀπὸ τῆς θαλάσσης, ὀλίγοι δὲ μετʼ ἐμοῦ θαρρήσαντες προσελθεῖν 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἐγνώρισαν Ἀρίονα τὸν κιθαρῳδόν, αὐτὸν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-161b" n="161b"/> τοὔνομα φθεγγόμενον ἑαυτοῦ, καὶ τῇ στολῇ καταφανῆ γενόμενον τὸν γὰρ ἐναγώνιον ἐτύγχανεν ἀμπεχόμενος κόσμον, ᾧ κιθαρῳδῶν ἐχρῆτο. <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ἐχρῆτο</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">ἐχρήσατο</foreign> </note> κομίσαντες οὖν ἐπὶ σκηνὴν αὐτόν, ὡς οὐδὲν εἶχε κακὸν ἀλλʼ ἢ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> διὰ τάχος καὶ ῥοῖζον ἐφαίνετο τῆς φορᾶς ἐκλελυμένος καὶ κεκμηκώς, ἠκούσαμεν λόγον ἄπιστον ἅπασι πλὴν ἡμῶν τῶν θεασαμένων τὸ τέλος. ἔλεγε γὰρ Ἀρίων ὡς πάλαι μὲν ἐγνωκὼς ἐκ τῆς Ἰταλίας ἀπαίρειν, Περιάνδρου δὲ γράψαντος αὐτῷ προθυμότερος 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> γενόμενος ὁλκάδος Κορινθίας παραφανείσης εὐθὺς ἐπιβὰς ἀναχθείη, μετρίῳ δὲ πνεύματι χρωμένων ἡμέρας τρεῖς αἴσθοιτο τοὺς ναύτας ἐπιβουλεύοντας 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-161c" n="161c"/> ἀνελεῖν αὐτόν, εἶτα καὶ παρὰ τοῦ κυβερνήτου πύθοιτο κρύφα μηνύσαντος ὡς τῇ νυκτὶ τοῦτο δρᾶν 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> αὐτοῖς εἴη δεδογμένον. ἔρημος οὖν ὢν βοηθείας καὶ ἀπορῶν ὁρμῇ τινι χρήσαιτο δαιμονίῳ τὸ μὲν σῶμα κοσμῆσαι καὶ λαβεῖν ἐντάφιον αὑτῷ τὸν <pb xml:id="v.1.p.395"/> ἐναγώνιον ἔτι ζῶν κόσμον, ἐξᾷσαι δὲ τὸν βίον <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">τὸν βίον</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">τῷ βίῳ</foreign> </note> τελευτῶν καὶ μὴ γενέσθαι κατὰ τοῦτο τῶν κύκνων ἀγεννέστερος. ἐσκευασμένος οὖν καὶ προειπὼν ὅτι προθυμία τις αὐτὸν ἔχοι τῶν νόμων διελθεῖν τὸν Πυθικὸν 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ὑπὲρ σωτηρίας αὑτοῦ καὶ τῆς νεὼς καὶ τῶν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-161d" n="161d"/> ἐμπλεόντων, καταστὰς παρὰ τὸν τοῖχον ἐν πρύμνῃ καί τινα θεῶν πελαγίων ἀνάκλησιν προανακρουσάμενος ᾄδοι τὸν νόμον. καὶ ὅσον οὔπω μεσοῦντος αὐτοῦ καταδύοιτο μὲν ὁ ἥλιος εἰς τὴν θάλατταν, 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἀναφαίνοιτο δʼ ἡ Πελοπόννησος. οὐκέτʼ οὖν τῶν ναυτῶν τὴν νύκτα περιμενόντων ἀλλὰ χωρούντων ἐπὶ τὸν φόνον, ἰδὼν ξίφη γεγυμνωμένα καὶ παρακαλυπτόμενον ἤδη τὸν κυβερνήτην, ἀναδραμὼν ῥίψειεν ἑαυτὸν ὡς δυνατὸν ἦν μάλιστα πόρρω τῆς 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ὁλκάδος. πρὶν δʼ ὅλον καταδῦναι τὸ σῶμα δελφίνων ὑποδραμόντων ἀναφέροιτο, μεστὸς ὢν ἀπορίας καὶ ἀγωνίας <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ἀγωνίας</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">ἀγνοίας</foreign> </note> καὶ ταραχῆς τὸ πρῶτον· ἐπεὶ δὲ ῥᾳστώνη τῆς ὀχήσεως ἦν, καὶ πολλοὺς ἑώρα ἀθροιζομένους 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-161e" n="161e"/> περὶ αὐτὸν εὐμενῶς καὶ διαδεχομένους ὡς 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἀναγκαῖον ἐν μέρει λειτούργημα καὶ προσῆκον πᾶσιν, ἡ δʼ ὁλκὰς ἀπολειφθεῖσα πόρρω τοῦ τάχους αἴσθησιν παρεῖχε, μήτε τοσοῦτον ἔφη δέους πρὸς θάνατον αὐτῷ μήτʼ ἐπιθυμίας τοῦ ζῆν ὅσον φιλοτιμίας ἐγγενέσθαι πρὸς τὴν σωτηρίαν, ὡς θεοφιλὴς ἀνὴρ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> φανείη καὶ λάβοι περὶ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">περὶ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">παρὰ</foreign> R</note> θεῶν δόξαν βέβαιον. ἅμα δὲ καθορῶν τὸν οὐρανὸν ἀστέρων περίπλεων καὶ τὴν σελήνην ἀνίσχουσαν εὐφεγγῆ καὶ καθαράν, <pb xml:id="v.1.p.396"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-161f" n="161f"/> ἑστώσης δὲ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">δὲ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">τε</foreign> H</note> πάντῃ τῆς θαλάσσης ἀκύμονος ὥσπερ τρίβον ἀνασχιζόμενον <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ἀνασχιζομένην</foreign> Duebnerus</note> τῷ δρόμῳ, διανοεῖσθαι πρὸς αὑτὸν ὡς οὐκ ἔστιν εἷς ὁ τῆς Δίκης ὀφθαλμός, ἀλλὰ πᾶσι τούτοις ἐπισκοπεῖ κύκλῳ ὁ θεὸς τὰ πραττόμενα 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> περὶ γῆν τε καὶ θάλατταν. τούτοις δὴ τοῖς λογισμοῖς ἔφη τὸ κάμνον αὐτῷ καὶ βαρυνόμενον ἢδη τοῦ σώματος ἀναφέρεσθαι, καὶ τέλος ἐπεὶ τῆς ἄκρας ἀπαντώσης ἀποτόμου καὶ ὑψηλῆς εὖ πως φυλαξάμενοι καὶ κάμψαντες ἐν χρῷ παρενήχοντο <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">παρενήχοντο</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">γὰρ ἐνήχοντο</foreign> </note> τῆς γῆς 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-162a" n="162a"/> ὥσπερ εἰς λιμένα σκάφος ἀσφαλῶς <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ἀσφαλῶς</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">ἀσφαλὲς</foreign> post <foreign xml:lang="grc">κατάγοντες</foreign> lacunae signa dedit H</note> κατάγοντες, παντάπασιν αἰσθέσθαι θεοῦ κυβερνήσει γεγονέναι τὴν κομιδήν. ταῦθʼ</q> , ὁ Γόργος ἔφη <q>τοῦ Ἀρίονος εἰπόντος ἠρόμην αὐτὸν ὅπου τὴν ναῦν οἴεται κατασχήσειν. ὁ δὲ πάντως μὲν εἰς Κόρινθον, πολὺ μέντοι 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> καθυστερεῖν · αὐτὸν γὰρ ἑσπέρας ἐκπεσόντα πεντακοσίων οὐ μεῖον οἴεσθαι σταδίων δρόμον κομισθῆναι, καὶ γαλήνην εὐθὺς κατασχεῖν</q> οὐ μὴν ἀλλʼ ἑαυτὸν ὁ Γόργος ἔφη πυθόμενον τοῦ τε ναυκλήρου τοὔνομα καὶ τοῦ κυβερνήτου καὶ τῆς νεὼς τὸ παράσημον 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἐκπέμψαι πλοῖα, καὶ στρατιώτας ἐπὶ τὰς κατάρσεις 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-162b" n="162b"/> παραφυλάξοντας· τὸν δʼ Ἀρίονα μετʼ αὐτοῦ κομίζειν ἀποκεκρυμμένον, ὅπως μὴ προαισθόμενοι τὴν σωτηρίαν διαφύγοιεν. ὄντως οὖν ἐοικέναι θείᾳ τύχῃ τὸ πρᾶγμα· παρεῖναι γὰρ αὐτοὺς ἅμα δεῦρο καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> πυνθάνεσθαι τῆς νεὼς κεκρατημένης ὑπὸ τῶν στρατιωτῶν συνειλῆφθαι τοὺς ἐμπόρους καὶ ναύτας. <pb xml:id="v.1.p.397"/> </p> </div>
      <div type="textpart" subtype="section" n="19"> <p rend="indent">ὁ μὲν οὖν Περίανδρος ἐκέλευσεν εὐθὺς ἐξαναστάντα τὸν Γόργον εἰς φυλακὴν ἀποθέσθαι τοὺς ἄνδρας οἷ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">οἷ</foreign> scripsi: <foreign xml:lang="grc">οὗ</foreign> </note> μηδεὶς αὐτοῖς πρόσεισι μηδὲ φράσει τὸν Ἀρίονα σεσωσμένον· ὁ δʼ Αἴσωπος <q>ἀλλʼ ὑμεῖς</q> ἔφη 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> <q>τοὺς ἐμοὺς χλευάζετε κολοιοὺς καὶ κόρακας εἰ διαλέγονται δελφῖνες δὲ τοιαῦτα νεανιεύονται</q> Κἀγὼ πρὸς αὐτὸν <q>ἄλλο τι λέγωμεν</q> ἔφην <q>ὦ Αἴσωπε· 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-162c" n="162c"/> τούτῳ δὲ τῷ λόγῳ πιστευομένῳ καὶ γραφομένῳ παρʼ ἡμῖν πλέον ἢ χίλιʼ ἔτη διαγέγονεν ἀπὸ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ἀπὸ</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">καὶ ἀπὸ</foreign> </note> τῶν Ἰνοῦς 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ Ἀθάμαντος χρόνων</q> ὁ δὲ Σόλων ὑπολαβών ἀλλὰ <q>ταῦτα μέν, ὦ Διόκλεις, ἐγγὺς θεῶν ἔστω καὶ ὑπὲρ ἡμᾶς ἀνθρώπινον δὲ καὶ πρὸς ἡμᾶς τὸ τοῦ Ἡσιόδου πάθος· ἀκήκοας γὰρ ἴσως τὸν λόγον.</q> <q>οὐκ ἔγωγʼ</q> εἶπον. <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">εἶπον</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">εἶπεν</foreign> </note> <q>ἀλλὰ μὴν ἄξιον πυθέσθαι. Μιλησίου 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> γάρ, ὡς ἔοικεν, ἀνδρός, ᾧ ξενίας ἐκοινώνει ὁ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-162d" n="162d"/>Ἡσίοδος καὶ διαίτης ἐν Λοκροῖς, τῇ τοῦ ξένου θυγατρὶ κρύφα συγγενομένου καὶ φωραθέντος ὑποψίαν ἔσχεν ὡς γνοὺς ἀπʼ ἀρχῆς καὶ συνεπικρύψας τὸ ἀδίκημα, μηδενὸς ὢν αἴτιος, ὀργῆς; <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ὀργῇ δʼ ἀκαίρῳ</foreign> H</note> δὲ καιρῷ καὶ διαβολῆς 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> περιπεσὼν ἀδίκως. ἀπέκτειναν γὰρ αὐτὸν οἱ τῆς παιδίσκης ἀδελφοὶ περὶ τὸ Λοκρικὸν Νέμειον ἐνεδρεύσαντες, καὶ μετʼ αὐτοῦ τὸν ἀκόλουθον, ᾧ Τρωίλος ἦν ὄνομα. τῶν δὲ σωμάτων εἰς τὴν θάλασσαν ὠσθέντων τὸ μὲν τοῦ Τρωίλου, εἰς τὸν Δάφνον ποταμὸν <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">εἰς τὸν Δάφνον ποταμὸν</foreign> del. H</note> 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἔξω φορούμενον, ἐπεσχέθη περικλύστῳ χοιράδι μικρὸν ὑπὲρ τὴν θάλασσαν ἀνεχούσῃ · καὶ μέχρι νῦν <pb xml:id="v.1.p.398"/> Τρωίλος ἡ χοιρὰς καλεῖται· τοῦ δʼ Ἡσιόδου τὸν 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-162e" n="162e"/> νεκρὸν εὐθὺς ἀπὸ γῆς ὑπολαβοῦσα δελφίνων ἀγέλη πρὸς τὸ Ῥίον κατὰ τὴν Μολύκρειαν <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">κατὰ τὴν Μολύκρειαν</foreign> scripsi cum Palmerio: <foreign xml:lang="grc">καψ̀ τὴν μολύκριαν</foreign> </note> ἐκόμιζε. ἐτύγχανε δὲ Λοκροῖς ἡ τῶν Ῥίων <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">Ῥιείων</foreign> R</note> καθεστῶσα θυσία καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> πανήγυρις, ἣν ἄγουσιν ἔτι νῦν ἐπιφανῶς περὶ τὸν τόπον ἐκεῖνον· ὡς δʼ ὤφθη προσφερόμενον τὸ σῶμα , θαυμάσαντες ὡς εἰκὸς ἐπὶ τὴν ἀκτὴν κατέδραμον, καὶ γνωρίσαντες ἔτι πρόσφατον τὸν νεκρὸν ἅπαντα δεύτερα τοῦ ζητεῖν τὸν φόνον ἐποιοῦντο 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> διὰ τὴν δόξαν τοῦ Ἡσιόδου. καὶ τοῦτο μὲν ταχέως ἔπραξαν, εὑρόντες τοὺς φονεῖς· αὐτούς τε γὰρ κατεπόντισαν ζῶντας καὶ τὴν οἰκίαν κατέσκαψαν. ἐτάφη δʼ ὁ Ἡσίοδος πρὸς τῷ Νεμείῳ· τὸν δὲ τάφον οἱ πολλοὶ τῶν ξένων οὐκ ἴσασιν, ἀλλʼ ἀποκέκρυπται 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-162f" n="162f"/> ζητούμενος ὑπʼ Ὀρχομενίων, ὥς φασι, βουλομένων κατὰ χρησμὸν ἀνελέσθαι τὰ λείψανα καὶ θάψαι παρʼ αὑτοῖς. εἴπερ οὖν οὕτως ἔχουσιν οἰκείως καὶ φιλανθρώπως πρὸς τοὺς ἀποθανόντας, ἔτι μᾶλλον εἰκός ἐστι τοῖς ζῶσι βοηθεῖν, καὶ μάλιστα κηληθέντας 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> αὐλοῖς ἤ τισι μέλεσι. τουτὶ γὰρ ἤδη πάντες ἴσμεν, ὅτι μουσικῇ τὰ ζῷα ταῦτα χαίρει καὶ διώκει, καὶ παρανήχεται τοῖς <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">τοῖς</foreign>] <foreign xml:lang="grc">πλοίοις</foreign> Pflugkius, sed <foreign xml:lang="grc">ἐλαυνομένοις</foreign> h. l. fere = <foreign xml:lang="grc">πλέουσι</foreign> </note> ἐλαυνομένοις πρὸς ᾠδὴν καὶ αὐλὸν ἐν εὐδίᾳ χορείαις <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">χορείαις</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">πορείαις</foreign> </note> τερπόμενα. χαίρει δὲ καὶ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-163a" n="163a"/> νήξεσι παίδων καὶ κολύμβοις ἁμιλλᾶται. διὸ καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> νόμος ἀδείας ἄγραφός ἐστιν αὐτοῖς· θηρᾷ γὰρ οὐδεὶς οὔδε <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">οὐδὲ</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">οὔτε</foreign> </note> λυμαίνεται, πλὴν ὅταν ἐν δικτύοις γενόμενοι <pb xml:id="v.1.p.399"/> κακουργῶσι περὶ τὴν ἄγραν , πληγαῖς κολάζονται καθάπερ παῖδες ἁμαρτάνοντες. μέμνημαι δὲ καὶ παρὰ Λεσβίων ἀνδρῶν ἀκούσας σωτηρίαν τινὸς κόρης ὑπὸ δελφῖνος ἐκ θαλάττης γενέσθαι· ἀλλʼ 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἐγὼ μὲν οὐκ ἀκριβῶ τἄλλα, ὁ δὲ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ἀλλ́ ἐγὼ μὲν - ὁ δὲ</foreign> scripsi: <foreign xml:lang="grc">λεγόμενον ἀκριβῶς ἀλλʼ ὁ</foreign> </note> Πιττακὸς ἐπεὶ γιγνώσκει, <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ἐπεὶ γιγνώσκει</foreign> W: <foreign xml:lang="grc">ἐπιγιγώσκει</foreign> </note> δίκαιός ἐστι περὶ τούτων διελθεῖν.</q></p> </div>
      <div type="textpart" subtype="section" n="20"> <p rend="indent">ἔφη τοίνυν ὁ Πιττακὸς ἔνδοξον εἶναι καὶ μνημονευόμενον ὑπὸ πολλῶν τὸν λόγον. χρησμοῦ γὰρ γενομένου τοῖς οἰκίζουσι Λέσβον, ὅταν ἕρματι 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-163b" n="163b"/> πλέοντες προστύχωσιν ὃ καλεῖται Μεσόγειον, τότʼ ἐνταῦθα Ποσειδῶνι μὲν ταῦρον Ἀμφιτρίτῃ δὲ καὶ Νηρηίσι ζῶσαν καθεῖναι <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">καθεῖναι</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">καθιέναι</foreign> </note> παρθένον· ὄντων οὖν ἀρχηγετῶν ἑπτὰ καὶ βασιλέων, ὀγδόου δὲ τοῦ Ἐχελάου πυθοχρήστου τῆς ἀποικίας ἡγεμόνος, οὗτος μὲν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἠίθεος ἦν ἔτι, τῶν δʼ ἑπτὰ κληρουμένων, ὅσοις ἄγαμοι παῖδες ἦσαν, καταλαμβάνει θυγατέρα <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">θυγατέρα</foreign> (aut <foreign xml:lang="grc">μητέρα</foreign>)] <foreign xml:lang="grc">τὴν</foreign>?</note> Σμινθέως ὁ κλῆρος;. ἣν ἐσθῆτι καὶ χρυσῷ κοσμήσαντες ὡς ἐγένοντο κατὰ τὸν τόπον, ἔμελλον εὐξάμενοι καθήσειν. ἔτυχε δέ τις ἐρῶν αὐτῆς; τῶν συμπλεόντων, 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> οὐκ ἀγεννὴς ὡς ἔοικε νεανίας, οὗ καὶ τοὔνομα 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-163c" n="163c"/> διαμνημονεύουσιν Ἔναλον. οὗτος ἀμήχανόν τινα τοῦ βοηθεῖν τῇ παρθένῳ προθυμίαν ἐν τῷ τότε πάθει λαβὼν παρὰ τὸν καιρὸν ὥρμησε καὶ περιπλακεὶς ὁμοῦ συγκαθῆκεν ἑαυτὸν εἰς τὴν θάλατταν. 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> εὐθὺς μὲν οὖν φήμη τις οὐκ ἔχουσα τὸ βέβαιον, ἄλλως δὲ πείθουσα πολλοὺς ἐν τῷ <pb xml:id="v.1.p.400"/> στρατοπέδῳ διηνέχθη περὶ σωτηρίας αὐτῶν καὶ κομιδῆς. ὑστέρῳ δὲ χρόνῳ τὸν Ἔναλόν φασιν ἐν Λέσβῳ φανῆναι καὶ λέγειν ὡς ὑπὸ δελφίνων φορητοὶ διὰ θαλάττης ἐκπέσοιεν ἀβλαβῶς εἰς τὴν ἤπειρον, ἔτι <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ἔτι</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">ἔστι</foreign> </note> 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> δʼ ἄλλα θειότερα τούτων ἐκπλήττοντα καὶ κηλοῦντα τοὺς πολλοὺς διηγεῖσθαι , πάντων δὲ πίστιν ἔργῳ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-163d" n="163d"/> παρασχεῖν. κύματος γὰρ ἠλιβάτου περὶ τὴν νῆσον αἰρομένου καὶ τῶν ἀνθρώπων δεδιότων ἀπαντῆσαι, μόνον ·ʼ ·ʼ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng">lacunam signavit W. Fort. supplenda: <foreign xml:lang="grc">μόνῳ θαρρήσαντι τῷ Ἐνάλω προσελθεῖν τῇ θαλάττῃ</foreign> </note> θαλάττῃ ἕπεσθαι πολύποδας αὐτῷ πρὸς 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τὸ ἱερὸν τοῦ Ποσειδῶνος. ὧν τοῦ μεγίστου λίθον κομίζοντος λαβεῖν τὸν Ἔναλον καὶ ἀναθεῖναι, καὶ τοῦτον Ἔναλον καλοῦμεν. <q>καθόλου δʼ</q> εἰπεῖν, <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">δʼ εἰπεῖν</foreign> H: <foreign xml:lang="grc">δὲ εἶπεν</foreign> </note> <q>εἴ τις εἰδείη <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">εἰδείη</foreign> Pflugkius: <foreign xml:lang="grc">εἶδεν ἢ</foreign> </note> διαφορὰν ἀδυνάτου καὶ ἀσυνήθους καὶ παραλόγου καὶ παραδόξου, μάλιστʼ ἄν, ὦ Χίλων, καὶ 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> μήτε <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">καὶ μήτε</foreign>] <foreign xml:lang="grc">μήτε</foreign> W</note> πιστεύων ὡς ἔτυχε μήτʼ ἀπιστῶν τὸ <q>μηδὲν ἄγαν</q> ὡς <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ὡς</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ὃ</foreign> H</note> σὺ προσέταξας διαφυλάττων.</q> <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">διαφυλάττων</foreign>] <foreign xml:lang="grc">διαφυλάττοι</foreign> W</note> </p> </div>
      <div type="textpart" subtype="section" n="21"> <p rend="indent">μετὰ δὲ τοῦτον ὁ Ἀνάχαρσις εἶπεν ὅτι τοῦ Θαλέω καλῶς ὑπολαμβάνοντος ἐν πᾶσιν εἶναι τοῖς 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-163e" n="163e"/> κυριωτάτοις μέρεσι τοῦ κόσμου καὶ μεγίστοις ψυχήν, 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> οὐκ ἄξιόν ἐστι θαυμάζειν εἰ τὰ κάλλιστα περαίνεται θεοῦ γνώμῃ. <q>ψυχῆς γὰρ ὄργανον τὸ σῶμα, θεοῦ δʼ ἡ ψυχή· καὶ καθάπερ σῶμα πολλὰς μὲν ἐξ αὑτοῦ κινήσεις ἔχει, τὰς δὲ πλείστας καὶ καλλίστας ὑπὸ ψυχῆς, οὕτως αὖ πάλιν ἡ ψυχὴ τὰ μὲν ὑφʼ ἑαυτῆς 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> κινουμένη πράττει, τὰ δὲ τῷ θεῷ παρέχει χρωμένῳ <pb xml:id="v.1.p.401"/> κατευθύνειν καὶ τρέπειν αὐτὴν ᾗ βούλοιτο , <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">βούλεται</foreign> H</note> πάντων ὀργάνων εὐτρεπέστατον οὖσα. δεινὸν γάρ</q> εἶπεν <q>εἰ πῦρ μὲν ὄργανόν ἐστι θεοῦ καὶ πνεῦμα καὶ ὕδωρ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-163f" n="163f"/> καὶ νέφη καὶ ὄμβροι, διʼ ὧν πολλὰ μὲν σῴζει τε 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καὶ τρέφει, πολλὰ δʼ ἀπόλλυσι καὶ ἀναιρεῖ, ζῴοις δὲ χρῆται πρὸς; οὐδὲν ἁπλῶς οὐδέπω τῶν ὑπʼ αὐτοῦ γιγνομένων. ἀλλὰ μᾶλλον εἰκὸς ἐξηρτημένα τῆς τοῦ θεοῦ δυνάμεως ὑπουργεῖν, καὶ συμπαθεῖν ταῖς τοῦ θεοῦ κινήσεσιν ἢ Σκύθαις τόξα λύραι δʼ Ἕλλησι 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ αὐλοὶ συμπαθοῦσιν.</q> ἐπὶ δὲ τούτοις ὁ ποιητὴς Χερσίας ἄλλων τε σωθέντων ἀνελπίστως ἐμέμνητο καὶ Κυψέλου τοῦ Περιάνδρου πατρός, ὃν οἱ πεμφθέντες ἀνελεῖν νεογνὸν ὄντα προσμειδιάσαντʼ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">προσμειδιάσαντα</foreign> R: <foreign xml:lang="grc">προσομιλήσαντ</foreign> </note> αὐτοῖς ἀπετράποντο· καὶ πάλιν μετανοήσαντες ἐζήτουν 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-164a" n="164a"/> καὶ οὐχ εὗρον, εἰς κυψέλην ὑπὸ τῆς μητρὸς ἀποτεθέντα. διὸ καὶ τὸν οἶκον ἐν <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ἐν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">τὸν ἐν</foreign> H</note> Δελφοῖς κατεσκεύασεν ὁ Κύψελος, ὥσπερ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">ὥσπερ</foreign> w(s tou= id.</note> θεοῦ τότε τὸν κλαυθμυρισμὸν ἐπισχόντος, ὅπως διαλάθοι τοὺς ζητοῦντας.ʼ Καὶ ὁ Πιττακὸς προσαγορεύσας τὸν Περίανδρον <q>εὖ γʼ</q> 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἔφη <q>Περίανδρε Χερσίας ἐποίησε μνησθεὶς τοῦ οἴκου· πολλάκις γὰρ ἐβουλόμην ἐρέσθαι σε τῶν βατράχων τὴν αἰτίαν ἐκείνων, τί βούλονται περὶ τὸν πυθμένα τοῦ φοίνικος ἐντετορευμένοι τοσοῦτοι, καί τίνα πρὸς τὸν θεὸν ἢ τὸν ἀναθέντα λόγον ἔχουσι.</q> 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> Τοῦ δὲ Περιάνδρου τὸν Χερσίαν ἐρωτᾶν κελεύσαντος , εἰδέναι γὰρ ἐκεῖνον καὶ παρεῖναι τῷ Κυψέλῳ 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-164b" n="164b"/> καθιεροῦντι τὸν οἶκον, 5 Χερσίας μειδιάσας <q>ἀλλʼ <pb xml:id="v.1.p.402"/> οὐκ ἄν</q> ἔφη <q>φράσαιμι πρότερον ἢ πυθέσθαι παρὰ τούτων ὅ τι βούλεται τὸ <q>μηδὲν ἄγαν</q> αὐτοῖς καὶ τὸ <q>γνῶθι σαυτόν,</q> καὶ τοῦτο δὴ τὸ πολλοὺς μὲν ἀγάμους πολλοὺς δʼ ἀπίστους ἐνίους δὲ καὶ ἀφώνους 
<milestone unit="tlnum" n="5"/> πεποιηκὸς <q>ἐγγύα πάρα δʼ ἄτα.</q> <q>τί δʼ</q> εἶπεν ὁ Πιττακὸς <q>ἡμῶν δέῃ ταῦτα φραζόντων; πάλαι γὰρ Αἰσώπου λόγον εἰς ἕκαστον ὡς ἔοικε τούτων συντεθεικότος ἐπαινεῖς.</q> Καὶ ὁ Αἴσωπος <q>ὅταν γε παίζῃ πρὸς ἐμὲ Χερσίας</q> εἶπε σπουδάζων δὲ τούτων Ὅμηρον 
<milestone unit="tlnum" n="10"/> εὑρετὴν ἀποδείκνυσι καί φησι τὸν μὲν Ἕκτορα 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-164c" n="164c"/> γιγνώσκειν ἑαυτόν, τοῖς γὰρ ἄλλοις ἐπιτιθέμενος <quote rend="blockquote"> <l>Αἴαντος ἀλέεινε μάχην Τελαμωνιάδαο</l> <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng">Homer. <foreign xml:lang="grc">Λ</foreign> 542</note> </quote> τὸν δʼ Ὀδυσσέα τοῦ <q>μηδὲν ἄγαν</q> ἐπαινέτην τῷ Διομήδει παρακελεύεσθαι 
<milestone unit="tlnum" n="15"/> <quote rend="blockquote"> <l>Τυδείδη, μήτʼ ἄρʼ με μάλʼ αἴνεε μήτε τι νείκει</l> <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng">K 249</note> </quote> τὴν δʼ ἐγγύην οἱ μὲν ἄλλοι λοιδορεῖν αὐτὸν ὡς πρᾶγμα δείλαιον καὶ μάταιον οἴονται λέγοντα <quote rend="blockquote"> <l>δειλαί τοι δειλῶν γε καὶ ἐγγύαι ἐγγυάασθαι,</l> <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">θ</foreign> 351</note> </quote> Χερσίας δʼ οὑτοσί φησι τὴν Ἄτην ὑπὸ τοῦ Διὸς 
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ῥιφῆναι τῇ ἐγγύῃ παραγιγνομένην ἣν ἐγγυησάμενος 
<milestone unit="stephpage" xml:id="stephpage-164d" n="164d"/> ὁ Ζεὺς ἐσφάλη περὶ τῆς τοῦ Ἡρακλέους γενέσεως.</q> ὑπολαβὼν δʼ ὁ Σόλων <q>οὐκοῦν</q> ἔφη <q>καὶ τῷ σοφωτάτῳ πιστευτέον Ὁμήρῳ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">Ὁμήρῳ</foreign>] H 282. 293</note> <quote rend="blockquote"> <l>νὺξ δʼ ἤδη τελέθει· ἀγαθὸν καὶ νυκτὶ πιθέσθαι.</l> </quote> 
<milestone unit="tlnum" n="25"/> σπείσαντες οὖν Μούσαις καὶ Ποσειδῶνι καὶ Ἀμφιτρίτῃ διαλύωμεν εἰ δοκεῖ τὸ συμπόσιον.</q> <quote rend="blockquote"> <l>τοῦτʼ ἔσχεν, ὦ Νίκαρχε, πέρας ἡ τότε συνουσία.</l> <note resp="ed" place="unspecified" anchored="true" xml:lang="eng"> <foreign xml:lang="grc">τοῦτʼ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">τοιοῦτο</foreign> R</note> </quote> </p> </div>

   </div>
</body>
</text>
</TEI>
