<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Against Agoratus</title>
        <author>Lysias</author>
        <editor>W.R.M. Lamb</editor>
        <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
        <principal>Gregory Crane</principal>
        <respStmt>
          <resp>Prepared under the supervision of</resp>
          <name>Lisa Cerrato</name>
          <name>William Merrill</name>
          <name>Elli Mylonas</name>
          <name>David Smith</name>
        </respStmt>
        <funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>

      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
        <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
        <authority>Perseus Project</authority>
      </publicationStmt>


      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <author>Lysias</author>
            <title>Lysias</title>
            <editor>W.R.M. Lamb</editor>
            <imprint>
              <pubPlace>London</pubPlace>
              <publisher>William Heinemann Ltd.</publisher>
              <pubPlace>Cambridge, MA</pubPlace>
              <publisher>Harvard University Press</publisher>
              <date>1930</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://archive.org/details/lysiaslamb00lysiuoft/page/282/mode/2up">Internet Archive</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>

    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])" matchPattern="(\w+)">
          <p>This pointer pattern extracts section</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
      <!--<refsDecl>
        <refState unit="speech"/>
        <refState unit="section"/>
      </refsDecl>-->
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">Greek</language>
        <language ident="eng">English</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2017-05-03" who="Lisa Cerrato">EpiDoc and CTS conversion</change>
      <change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
      <change when="2014-07-01" who="Stella Dee">split composite text and converted to unicode</change>
      <change when="1992-10-01" who="das">changed the TITLE to HEAD tags; combined the two Lysias files</change>
      <change when="1992-07-01" who="das">fixed typos and incorrect section breaks</change>
      <change when="1992-06-01" who="wmerrill">checkmark</change>
      <change when="1992-02-01" who="wmerrill">revise markup</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="grc">
    <body>
      <div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg0540.tlg013.perseus-grc2" xml:lang="grc"> 

<div type="textpart" subtype="section" n="1"><p>
<milestone unit="para" ed="P"/>προσήκει μέν, ὦ ἄνδρες δικασταί, πᾶσιν ὑμῖν τιμωρεῖν ὑπὲρ τῶν ἀνδρῶν οἳ ἀπέθανον εὖνοι ὄντες τῷ πλήθει τῷ ὑμετέρῳ, προσήκει δὲ κἀμοὶ οὐχ ἥκιστα· κηδεστὴς γάρ μοι ἦν Διονυσόδωρος καὶ ἀνεψιός. τυγχάνει οὖν ἐμοὶ ἡ αὐτὴ ἔχθρα πρὸς Ἀγόρατον τουτονὶ καὶ τῷ πλήθει τῷ ὑμετέρῳ ὑπάρχουσα· ἔπραξε γὰρ οὗτος τοιαῦτα, διʼ ἃ ὑπʼ ἐμοῦ νυνὶ εἰκότως μισεῖται, ὑπό τε ὑμῶν, ἐὰν θεὸς θέλῃ, δικαίως τιμωρηθήσεται.</p></div> 

        <div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Διονυσόδωρον γὰρ τὸν κηδεστὴν τὸν ἐμὸν καὶ ἑτέρους πολλούς, ὧν δὴ τὰ ὀνόματα ἀκούσεσθε, ἄνδρας ὄντας ἀγαθοὺς περὶ τὸ πλῆθος τὸ ὑμέτερον, ἐπὶ τῶν τριάκοντα ἀπέκτεινε, μηνυτὴς κατʼ ἐκείνων γενόμενος. ποιήσας δὲ ταῦτα ἐμὲ μὲν ἰδίᾳ καὶ ἕκαστον τῶν προσηκόντων μεγάλα ἐζημίωσε, τὴν δὲ πόλιν κοινῇ πᾶσαν τοιούτων ἀνδρῶν ἀποστερήσας οὐ μικρά, </p></div> 

        <div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>ὡς ἐγὼ νομίζω, ἔβλαψεν. ἐγὼ οὖν, <add>ὦ</add><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὦ</foreign> add. Markland</note> ἄνδρες δικασταί, δίκαιον καὶ ὅσιον ἡγοῦμαι εἶναι καὶ ἐμοὶ καὶ ὑμῖν ἅπασι τιμωρεῖσθαι καθʼ ὅσον ἕκαστος δύναται· καὶ ποιοῦσι ταῦτα νομίζω ἡμῖν καὶ παρὰ θεῶν καὶ παρʼ ἀνθρώπων ἄμεινον ἂν γίγνεσθαι. δεῖ δʼ ὑμᾶς, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ἐξ ἀρχῆς τῶν πραγμάτων ἁπάντων ἀκοῦσαι, </p></div> 

        <div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>ἵνʼ εἰδῆτε πρῶτον μὲν ᾧ τρόπῳ ὑμῖν ἡ δημοκρατία κατελύθη καὶ ὑφʼ ὅτου, ἔπειτα ᾧ τρόπῳ οἱ ἄνδρες ὑπʼ Ἀγοράτου ἀπέθανον, καὶ δὴ ὅ τι<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">δὴ ὅ τι</foreign> Taylor: <foreign xml:lang="grc">διότι</foreign> MSS.</note> ἀποθνῄσκειν μέλλοντες ἐπέσκηψαν· ἅπαντα γὰρ ταῦτα ἀκριβῶς ἂν μαθόντες ἥδιον καὶ ὁσιώτερον Ἀγοράτου τουτουὶ καταψηφίζοισθε. ὅθεν οὖν ἡμεῖς τε ῥᾷστα διδάξομεν καὶ ὑμεῖς μαθήσεσθε, ἐντεῦθεν ὑμῖν ἄρξομαι διηγεῖσθαι. </p></div> 

<div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>
  <milestone unit="para" ed="P"/>ἐπειδὴ γὰρ αἱ νῆες αἱ ὑμέτεραι διεφθάρησαν καὶ τὰ πράγματα <add>τὰ</add><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τὰ</foreign> add. Sauppe</note> ἐν τῇ πόλει ἀσθενέστερα ἐγεγένητο, οὐ πολλῷ χρόνῳ ὕστερον αἵ τε νῆες αἱ Λακεδαιμονίων ἐπὶ τὸν Πειραιᾶ ἀφικνοῦνται, καὶ ἅμα λόγοι πρὸς Λακεδαιμονίους περὶ τῆς εἰρήνης ἐγίγνοντο. </p></div> 

        <div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>ἐν δὲ τῷ χρόνῳ τούτῳ οἱ βουλόμενοι νεώτερα πράγματα ἐν τῇ πόλει γίγνεσθαι ἐπεβούλευον, νομίζοντες κάλλιστον καιρὸν εἰληφέναι καὶ μάλιστʼ <add>ἂν</add><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἂν</foreign> add. Auger</note> ἐν τῷ τότε χρόνῳ τὰ πράγματα, ὡς αὐτοὶ ἐβούλοντο, καταστήσασθαι. </p></div> 

        <div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>ἡγοῦντο δὲ οὐδὲν ἄλλο σφίσιν ἐμποδὼν εἶναι ἢ τοὺς τοῦ δήμου προεστηκότας καὶ τοὺς στρατηγοῦντας καὶ ταξιαρχοῦντας. τούτους οὖν ἐβούλοντο ἁμῶς γέ πως ἐκποδὼν ποιήσασθαι, ἵνα ῥᾳδίως ἃ βούλοιντο διαπράττοιντο. πρῶτον μὲν οὖν Κλεοφῶντι ἐπέθεντο ἐκ τρόπου τοιούτου. </p></div> 

        <div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>ὅτε γὰρ ἡ πρώτη ἐκκλησία περὶ τῆς εἰρήνης ἐγίγνετο καὶ οἱ παρὰ Λακεδαιμονίων ἥκοντες ἔλεγον ἐφʼ οἷς ἕτοιμοι εἶεν τὴν εἰρήνην ποιεῖσθαι Λακεδαιμόνιοι, εἰ κατασκαφείη τῶν τειχῶν τῶν μακρῶν ἐπὶ δέκα στάδια ἑκατέρου, τότε ὑμεῖς τε, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, οὐκ ἠνέσχεσθε ἀκούσαντες περὶ τῶν τειχῶν τῆς κατασκαφῆς, Κλεοφῶν τε ὑπὲρ ὑμῶν πάντων ἀναστὰς ἀντεῖπεν ὡς οὐδενὶ τρόπῳ οἷόν τε εἴη ποιεῖν ταῦτα. </p></div> 

        <div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>μετὰ δὲ ταῦτα Θηραμένης, ἐπιβουλεύων τῷ πλήθει τῷ ὑμετέρῳ, ἀναστὰς λέγει ὅτι, ἐὰν αὐτὸν ἕλησθε περὶ τῆς εἰρήνης πρεσβευτὴν αὐτοκράτορα, ποιήσει ὥστε μήτε τῶν τειχῶν διελεῖν μήτε ἄλλο τὴν πόλιν ἐλαττῶσαι μηδέν· οἴοιτο δὲ καὶ ἄλλο τι ἀγαθὸν παρὰ Λακεδαιμονίων τῇ πόλει εὑρήσεσθαι. </p></div> 

        <div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>πεισθέντες δὲ ὑμεῖς εἵλεσθε ἐκεῖνον πρεσβευτὴν αὐτοκράτορα, ὃν τῷ προτέρῳ ἔτει στρατηγὸν χειροτονηθέντα ἀπεδοκιμάσατε, οὐ νομίζοντες εὔνουν εἶναι τῷ πλήθει τῷ ὑμετέρῳ. </p></div> 

        <div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>ἐκεῖνος μὲν οὖν ἐλθὼν εἰς Λακεδαίμονα ἔμενεν ἐκεῖ πολὺν χρόνον, καταλιπὼν ὑμᾶς πολιορκουμένους, εἰδὼς τὸ ὑμέτερον πλῆθος ἐν ἀπορίᾳ ἐχόμενον καὶ διὰ τὸν πόλεμον καὶ τὰ κακὰ τοὺς πολλοὺς τῶν ἐπιτηδείων ἐνδεεῖς ὄντας, νομίζων, εἰ διαθείη ὑμᾶς <del>ἀπόρως</del><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἀπόρως</foreign> del. Kayser.</note> ὥσπερ διέθηκεν, ἀσμένως ὁποιαντινοῦν ἐθελῆσαι ἂν εἰρήνην ποιήσασθαι. </p></div> 

        <div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>οἱ δʼ ἐνθάδε ὑπομένοντες καὶ ἐπιβουλεύοντες καταλῦσαι τὴν δημοκρατίαν εἰς ἀγῶνα Κλεοφῶντα καθιστᾶσι, πρόφασιν μὲν ὅτι οὐκ ἦλθεν εἰς τὰ ὅπλα ἀναπαυσόμενος, τὸ δʼ ἀληθὲς ὅτι ἀντεῖπεν ὑπὲρ ὑμῶν μὴ καθαιρεῖν τὰ τείχη. ἐκείνῳ μὲν οὖν δικαστήριον παρασκευάσαντες καὶ εἰσελθόντες οἱ βουλόμενοι ὀλιγαρχίαν καταστήσασθαι ἀπέκτειναν ἐν τῇ προφάσει ταύτῃ. </p></div> 

        <div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Θηραμένης δὲ ὕστερον ἀφικνεῖται ἐκ Λακεδαίμονος. προσιόντες δʼ αὐτῷ τῶν τε στρατηγῶν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">στρατηγῶν</foreign> Markland: <foreign xml:lang="grc">στρατιωτῶν</foreign> MSS.</note> τινες καὶ τῶν ταξιάρχων, ὧν ἦν Στρομβιχίδης καὶ Διονυσόδωρος, καὶ ἄλλοι τινὲς τῶν πολιτῶν εὐνοοῦντες ὑμῖν, ὥς γʼ ἐδήλωσαν ὕστερον, ἠγανάκτουν σφόδρα. ἦλθε γὰρ φέρων εἰρήνην τοιαύτην, ἣν ἡμεῖς ἔργῳ μαθόντες ἔγνωμεν· πολλοὺς γὰρ τῶν πολιτῶν καὶ ἀγαθοὺς ἀπωλέσαμεν, </p></div> 

        <div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>καὶ αὐτοὶ ὑπὸ τῶν τριάκοντα ἐξηλάθημεν. ἐνῆν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐνῆν</foreign> Halbertsman: <foreign xml:lang="grc">ἦν</foreign> MSS.</note> γὰρ ἀντὶ μὲν τοῦ ἐπὶ δέκα στάδια τῶν μακρῶν τειχῶν διελεῖν ὅλα τὰ μακρὰ τείχη διασκάψαι, ἀντὶ δὲ τοῦ ἄλλο τι ἀγαθὸν τῇ πόλει εὑρέσθαι τάς τε ναῦς παραδοῦναι <del>τοῖς Λακεδαιμονίοις</del><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τοῖς Λακεδαιμονίοις</foreign> del. Fuhr</note> καὶ τὸ περὶ τὸν Πειραιᾶ τεῖχος περιελεῖν. </p></div> 

        <div type="textpart" subtype="section" n="15"><p>ὁρῶντες δὲ οὗτοι οἱ ἄνδρες ὀνόματι μὲν εἰρήνην λεγομένην, τῷ δʼ ἔργῳ τὴν δημοκρατίαν καταλυομένην, οὐκ ἔφασαν ἐπιτρέψειν ταῦτα γενέσθαι, οὐκ ἐλεοῦντες, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, τὰ τείχη, εἰ πεσεῖται, οὐδὲ κηδόμενοι τῶν νεῶν, εἰ Λακεδαιμονίοις παραδοθήσονται (οὐδὲν γὰρ αὐτοῖς τούτων πλέον ἤ ὑμῶν ἑκάστῳ προσῆκεν), </p></div> 

        <div type="textpart" subtype="section" n="16"><p>ἀλλʼ αἰσθόμενοι ἐκ τοῦ τρόπου τούτου τὸ ὑμέτερον πλῆθος καταλυθησόμενον, οὐδʼ, ὥς φασί τινες, οὐκ ἐπιθυμοῦντες εἰρήνην γίγνεσθαι, ἀλλὰ βουλόμενοι βελτίω ταύτης εἰρήνην τῷ δήμῳ τῷ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τῷ</foreign> Fuhr: <foreign xml:lang="grc">τῶν</foreign> MSS.</note> Ἀθηναίων ποιήσασθαι. ἐνόμιζον δὲ δυνήσεσθαι, καὶ ἔπραξαν ἂν ταῦτα, εἰ μὴ ὑπʼ Ἀγοράτου τουτουὶ ἀπώλοντο. </p></div> 

        <div type="textpart" subtype="section" n="17"><p>γνοὺς δὲ ταῦτα Θηραμένης καὶ οἱ ἄλλοι οἱ ἐπιβουλεύοντες ὑμῖν, ὅτι εἰσί τινες οἳ κωλύσουσι τὸν δῆμον καταλυθῆναι καὶ ἐναντιώσονται περὶ τῆς ἐλευθερίας, εἵλοντο, πρὶν τὴν ἐκκλησίαν τὴν περὶ τῆς εἰρήνης γενέσθαι, τούτους πρῶτον εἰς διαβολὰς καὶ κινδύνους καταστῆσαι, ἵνα μηδεὶς ἐκεῖ ὑπὲρ τοῦ ὑμετέρου πλήθους ἀντιλέγοι. ἐπιβουλὴν οὖν τοιαύτην ἐπιβουλεύουσι. </p></div> 

        <div type="textpart" subtype="section" n="18"><p>πείθουσι γὰρ Ἀγόρατον τουτονὶ μηνυτὴν κατὰ τῶν στρατηγῶν καὶ τῶν ταξιάρχων γενέσθαι, οὐ συνειδότα ἐκείνοις, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, οὐδέν (οὐ γὰρ δήπου ἐκεῖνοι οὕτως ἀνόητοι ἦσαν καὶ ἄφιλοι, ὥστε περὶ τηλικούτων ἂν πραγμάτων πράττοντες Ἀγόρατον ὡς πιστὸν καὶ εὔνουν, δοῦλον καὶ ἐκ δούλων ὄντα, παρεκάλεσαν), ἀλλʼ ἐδόκει αὐτοῖς οὗτος ἐπιτήδειος εἶναι μηνυτής. </p></div> 

        <div type="textpart" subtype="section" n="19"><p>ἐβούλοντο οὖν ἄκοντα δοκεῖν αὐτὸν καὶ μὴ ἑκόντα μηνύειν, ὅπως πιστοτέρα ἡ μήνυσις φαίνοιτο.<note
              resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">πιστοτέρα ἡ μήνυσις
                φαίνοιτο</foreign> Francken: <foreign xml:lang="grc">πιστότερα ὑμῖν ὑποφαίνοιτο</foreign> 
              MSS.</note> ὡς δὲ ἑκὼν ἐμήνυσε, καὶ ὑμᾶς οἶμαι ἐκ τῶν πεπραγμένων αἰσθήσεσθαι.
              εἰσπέμπουσι<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
                >εἰσπέμπουσι</foreign> Dobree: <foreign xml:lang="grc">ἐκπέμπουσι</foreign>
              MSS.</note> γὰρ εἰς τὴν βουλὴν <del>τὴν πρὸ τῶν τριάκοντα βουλεύουσαν</del><note
              resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τὴν .. βουλεύουσαν</foreign> del.
              Sluiter</note> Θεόκριτον τὸν τοῦ Ἐλαφοστίκτου καλούμενον· ὁ δὲ Θεόκριτος οὗτος ἑταῖρος
            ἦν τῷ Ἀγοράτῳ καὶ ἐπιτήδειος. </p></div> 

        <div type="textpart" subtype="section" n="20"><p>ἡ δὲ βουλὴ ἡ πρὸ τῶν τριάκοντα βουλεύουσα διέφθαρτο καὶ ὀλιγαρχίας ἐπεθύμει, ὡς ἴστε, μάλιστα. τεκμήριον δέ· οἱ γὰρ πολλοὶ <add>οἱ</add><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">οἱ</foreign> add. Scheibe</note> ἐξ ἐκείνης τῆς βουλῆς τὴν ὑστέραν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὑστέραν</foreign> Taylor: <foreign xml:lang="grc">ὑμετέραν</foreign> MSS.</note> βουλὴν <add>τὴν</add><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τὴν</foreign> add. Markland</note> ἐπὶ τῶν τριάκοντα ἐβούλευον. τοῦ δʼ ἕνεκα ταῦτα λέγω ὑμῖν; ἵνʼ εἰδῆτε, ὅτι τὰ ψηφίσματα <add>τὰ</add><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τὰ</foreign> add. Bekker</note> ἐξ ἐκείνης τῆς βουλῆς οὐκ ἐπʼ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">οὐκ ἐπʼ</foreign> Foertsch: <foreign xml:lang="grc">οὐκέτι</foreign> MSS.</note> εὐνοίᾳ τῇ ὑμετέρᾳ ἀλλʼ ἐπὶ καταλύσει τοῦ δήμου τοῦ ὑμετέρου ἅπαντα ἐγένετο,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐγένετο</foreign> Markland: <foreign xml:lang="grc">ἐλέγετο</foreign> MSS.</note> καὶ ὡς τοιούτοις οὖσιν αὐτοῖς τὸν νοῦν προσέχητε. </p></div> 

        <div type="textpart" subtype="section" n="21"><p>εἰσελθὼν δὲ εἰς ταύτην τὴν βουλὴν ἐν ἀπορρήτῳ Θεόκριτος μηνύει ὅτι συλλέγονταί τινες ἐναντιωσόμενοι τοῖς τότε καθισταμένοις πράγμασι. τὰ μὲν οὖν ὀνόματα οὐκ ἔφη αὐτῶν ἐρεῖν καθʼ ἕκαστον· ὅρκους τε γὰρ ὀμωμοκέναι τοὺς αὐτοὺς ἐκείνοις, καὶ εἶναι ἑτέρους οἳ ἐροῦσι τὰ ὀνόματα, αὐτὸς δὲ οὐκ ἄν ποτε ποιῆσαι ταῦτα. </p></div> 

        <div type="textpart" subtype="section" n="22"><p>καίτοι εἰ μὴ ἐκ παρασκευῆς ἐμηνύετο, πῶς οὐκ ἂν ἠνάγκασεν ἡ βουλὴ εἰπεῖν τὰ ὀνόματα Θεόκριτον καὶ μὴ ἀνώνυμον τὴν μήνυσιν ποιήσασθαι; νυνὶ δὲ τοῦτο τὸ ψήφισμα ψηφίζεται.<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ψηφίζεται</foreign> Scheibe: <foreign xml:lang="grc">ψηφίσετε, ψηφίσατο</foreign> MSS.</note></p></div>  

        <div type="textpart" subtype="section" n="23"><p><label>Ψήφισμα</label> 
<milestone unit="para" ed="P"/>ἐπειδὴ τοίνυν τοῦτο τὸ ψήφισμα ἐψηφίσθη, κατέρχονται ἐπὶ τὸν Ἀγόρατον εἰς τὸν Πειραιᾶ οἱ αἱρεθέντες<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">αἱρεθέντες</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">διαιρεθέντες</foreign> MSS.</note> τῶν βουλευτῶν, καὶ περιτυχόντες αὐτῷ ἐν ἀγορᾷ ἐζήτουν ἄγειν. παραγενόμενος δὲ Νικίας καὶ Νικομένης καὶ ἄλλοι τινές, ὁρῶντες τὰ πράγματα οὐχ οἷα βέλτιστα ἐν τῇ πόλει ὄντα, ἄγειν μὲν τὸν Ἀγόρατον οὐκ ἔφασαν προήσεσθαι, ἀφῃροῦντο δὲ καὶ ἠγγυῶντο καὶ ὡμολόγουν παρέξειν εἰς τὴν βουλήν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="24"><p>γραψάμενοι δὲ οἱ βουλευταὶ τὰ ὀνόματα τῶν ἐγγυωμένων καὶ κωλυόντων, ἀπιόντες ᾤχοντο εἰς ἄστυ. ὁ δὲ Ἀγόρατος καὶ οἱ ἐγγυηταὶ καθίζουσιν ἐπὶ τὸν βωμὸν Μουνιχίασιν· ἐπειδὴ δὲ ἐκάθισαν, ἐβουλεύοντο τί χρὴ ποιεῖν. ἐδόκει οὖν τοῖς ἐγγυηταῖς καὶ τοῖς ἄλλοις ἅπασιν ἐκποδὼν ποιήσασθαι<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ποιήσασθαι</foreign> Foertsch: <foreign xml:lang="grc">ποιῆσαι</foreign> MSS.</note> τὸν Ἀγόρατον ὡς τάχιστα, </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="25"><p>καὶ παρορμίσαντες δύο πλοῖα <del>Μουνιχίασιν</del><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">Μουνιχίασιν</foreign> del. Dobree</note> ἐδέοντο αὐτοῦ παντὶ τρόπῳ ἀπελθεῖν Ἀθήνηθεν, καὶ αὐτοὶ ἔφασαν συνεκπλευσεῖσθαι, ἕως τὰ πράγματα κατασταίη, λέγοντες ὅτι, εἰ κομισθείη εἰς τὴν βουλήν, βασανιζόμενος ἴσως ἀναγκασθήσεται ὀνόματα εἰπεῖν Ἀθηναίων ὧν ἂν ὑποβάλωσιν οἱ βουλόμενοι κακόν τι ἐν τῇ πόλει ἐργάζεσθαι. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="26"><p>ταῦτα ἐκείνων δεομένων καὶ παρασκευασάντων πλοῖα καὶ αὐτῶν ἑτοίμων ὄντων συνεκπλεῖν, οὐκ ἠθέλησε πείθεσθαι αὐτοῖς Ἀγόρατος οὑτοσί. καίτοι, ὦ Ἀγόρατε, εἰ μή τί σοι ἦν παρεσκευασμένον καὶ ἐπίστευες μηδὲν κακὸν πείσεσθαι, πῶς οὐκ ἂν ᾤχου καὶ πλοίων παρεσκευασμένων καὶ τῶν ἐγγυητῶν ἑτοίμων ὄντων σοι συνεκπλεῖν; ἔτι γὰρ οἷόν τέ σοι ἦν, καὶ οὔπω ἡ βουλή σου ἐκράτει. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="27"><p>ἀλλὰ μὲν δὴ οὐχ ὅμοιά γε σοὶ καὶ ἐκείνοις ὑπῆρχε. πρῶτον μὲν γὰρ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">γὰρ</foreign> Mehler: <foreign xml:lang="grc">γε</foreign> MSS.</note> Ἀθηναῖοι ἦσαν ὥστε οὐκ ἐδέδισαν βασανισθῆναι· ἔπειτα πατρίδα σφετέραν αὐτῶν καταλιπόντες ἕτοιμοι ἦσαν συνεκπλεῖν μετὰ σοῦ, ἡγησάμενοι ταῦτα μᾶλλον λυσιτελεῖν ἢ τῶν πολιτῶν πολλοὺς καὶ ἀγαθοὺς ὑπὸ σοῦ ἀδίκως ἀπολέσθαι. σοὶ δὲ πρῶτον μὲν κίνδυνος ἦν βασανισθῆναι ὑπομείναντι, ἔπειτα οὐ πατρίδα ἂν σαυτοῦ ἀπέλιπες· </p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="28"><p>ὥστʼ ἐκ παντὸς τρόπου σοὶ μᾶλλον ἢ ἐκείνοις ἐκπλεῦσαι συνέφερεν, εἰ μή τι ἦν ᾧ ἐπίστευες. νῦν δὲ ἄκων μὲν προσποιεῖ, ἑκὼν δὲ πολλοὺς καὶ ἀγαθοὺς Ἀθηναίων ἀπέκτεινας. ὡς δὲ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὡς δὲ</foreign> Taylor: <foreign xml:lang="grc">ὥστε</foreign> MSS.</note> παρεσκευάσθη ἅπαντα ἃ ἐγὼ λέγω, καὶ μάρτυρές εἰσι καὶ αὐτὸ τὸ ψήφισμά σου τὸ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">σου τὸ</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">οὕτω, τοῦτο</foreign> MSS.</note> τῆς βουλῆς καταμαρτυρήσει. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="29"><p><label><add>Μάρτυρες</add><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">μάρτυρες</foreign> add. Markland</note> Ψήφισμα</label> 
  <milestone unit="para" ed="P"/>ἐπειδὴ τοίνυν τοῦτο τὸ ψήφισμα ἐψηφίσθη καὶ ἦλθον οἱ ἐκ τῆς βουλῆς Μουνιχίαζε, ἑκὼν ἀνέστη Ἀγόρατος ἀπὸ τοῦ βωμοῦ· καίτοι νῦν γε βίᾳ φησὶν ἀφαιρεθῆναι. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="30"><p>ἐπειδὴ δὲ εἰς τὴν βουλὴν ἐκομίσθησαν, ἀπογράφει Ἀγόρατος πρῶτον μὲν τῶν αὑτοῦ ἐγγυητῶν τὰ ὀνόματα, ἔπειτα τῶν στρατηγῶν καὶ τῶν ταξιάρχων, ἔπειτα δὲ καὶ ἄλλων τινῶν πολιτῶν. ἡ δὲ ἀρχὴ αὕτη τοῦ παντὸς κακοῦ ἐγένετο. ὡς δὲ ἀπέγραψε τὰ ὀνόματα, οἶμαι μὲν καὶ αὐτὸν ὁμολογήσειν· εἰ δὲ μή, ἐπʼ αὐτοφώρῳ ἐγὼ αὐτὸν ἐξελέγξω. ἀπόκριναι δή μοι. </p></div> 

        <div type="textpart" subtype="section" n="31"><p><label>Ἐρώτησις</label> 
  <milestone unit="para" ed="P"/>ἐβούλοντο τοίνυν, ὦ ἄνδρες δικασταί, ἔτι πλειόνων αὐτὸν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">αὐτὸν</foreign> Taylor: <foreign xml:lang="grc">αὐτοὶ</foreign> MSS.</note> τὰ ὀνόματα ἀπογράψαι· οὕτω ἔρρωτο ἡ βουλὴ κακόν τι ἐργάζεσθαι <del>αὐτὸν</del><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">αὐτὸν</foreign> del. Gerknet et Bizos</note> ὥστʼ οὐκ ἐδόκει αὐτοῖς ἅπαντα τἀληθῆ πω κατηγορηκέναι. τούτους μὲν οὖν ἅπαντας ἑκὼν ἀπογράφει, οὐδεμιᾶς αὐτῶνἀνάγκης οὔσης. <del>μετὰ τοῦτο προσαπογράφει ἑτέρους τῶν πολιτῶν.</del><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">μετὰ <gap reason="lost"/> πολιτῶν</foreign> del. Dobree</note> </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="32"><p>ἐπειδὴ δὲ ἡ ἐκκλησία Μουνιχίασιν ἐν τῷ θεάτρῳ ἐγίγνετο, οὕτω σφόδρα τινὲς ἐπεμελοῦντο ὅπως καὶ ἐν
            τῷ δήμῳ περὶ τῶν στρατηγῶν καὶ τῶν ταξιάρχων μήνυσις γένοιτο (περὶ δὲ τῶν ἄλλων ἀπέχρη
            ἐν τῇ βουλῇ <del>μήνυσις</del><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
                >μήνυσις</foreign> del. Bremi</note> μόνῃ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
                xml:lang="grc">μόνῃ</foreign> Frohberger: <foreign xml:lang="grc">μέν ἡ, ἡ</foreign>
              MSS.</note> γεγενημένη), ὥστε καὶ ἐκεῖ παράγουσιν <add>αὐτὸν</add><note resp="Loeb"
              anchored="true"><foreign xml:lang="grc">αὐτὸν</foreign> add. Gebauer.</note> εἰς τὸν
            δῆμον. καί μοι ἀπόκριναι, ὦ Ἀγόρατε· οὐ γὰρ οἶμαί σε ἔξαρνον γενήσεσθαι<note resp="Loeb"
              anchored="true"><foreign xml:lang="grc">γενήσεσθαι</foreign> Markland:
              <foreign xml:lang="grc">γενέσθαι</foreign> MSS.</note> ἃ ἐναντίον Ἀθηναίων ἁπάντων ἐποίησας.</p></div> 

        <div type="textpart" subtype="section" n="33"><p><label>Ἐρώτησις</label> 
<milestone unit="para" ed="P"/>ὁμολογεῖ μὲν καὶ αὐτός, ὅμως δὲ καὶ τὰ ψηφίσματα ὑμῖν τοῦ δήμου ἀναγνώσεται.</p> <p><label>Ψηφίσματα</label><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ψηφίσματα</foreign> Reiske</note>
  <milestone unit="para" ed="P"/>ὅτι μὲν ἀπέγραψεν Ἀγόρατος οὑτοσὶ τῶν ἀνδρῶν ἐκείνων τὰ ὀνόματα, καὶ τὰ ἐν τῇ βουλῇ καὶ τὰ ἐν τῷ δήμῳ, καὶ ἔστι φονεὺς ἐκείνων, σχεδόν τι οἶμαι ὑμᾶς ἐπίστασθαι· ὡς τοίνυν ἁπάντων τῶν κακῶν αἴτιος τῇ πόλει ἐγένετο καὶ οὐδʼ ὑφʼ ἑνὸς αὐτὸν προσήκει ἐλεεῖσθαι, ἐγὼ οἶμαι ὑμῖν ἐν κεφαλαίοις ἀποδείξειν. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="34"><p>ἐπειδὴ γὰρ ἐκεῖνοι συλληφθέντες ἐδέθησαν, τότε καὶ ὁ Λύσανδρος εἰς τοὺς λιμένας τοὺς ὑμετέρους εἰσέπλευσε, καὶ αἱ νῆες αἱ ὑμέτεραι Λακεδαιμονίοις παρεδόθησαν, καὶ τὰ τείχη κατεσκάφη, καὶ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">κατεσκάφη καὶ</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">κατεσκάφησαν</foreign> MSS.</note> οἱ τριάκοντα κατέστησαν, καὶ τί οὐ τῶν δεινῶν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τί οὐ τῶν δεινῶν</foreign> Sauppe: <foreign xml:lang="grc">τοιοῦτον δεινὸν</foreign>.</note> τῇ πόλει ἐγένετο. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="35"><p>ἐπειδὴ τοίνυν οἱ τριάκοντα κατεστάθησαν εὐθέως κρίσιν τοῖς ἀνδράσι τούτοις ἐποίουν ἐν τῇ βουλῇ, ὁ δὲ δῆμος <q>ἐν τῷ δικαστηρίῳ ἐν δισχιλίοις</q> ἐψήφιστο.<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐψήφιστο</foreign> Naber: <foreign xml:lang="grc">ἑψηφίσατο</foreign> MSS.</note> καί μοι ἀνάγνωθι τὸ ψήφισμα. </p></div>

        <div type="textpart" subtype="section" n="36"><p><label>Ψήφισμα</label> 
  <milestone unit="para" ed="P"/>εἰ μὲν οὖν ἐν τῷ δικαστηρίῳ ἐκρίνοντο, ῥαδίως ἂν ἐσῴζοντο· ἅπαντες γὰρ ἤδη ἐγνωκότες ἦτε οὗ ἦν κακοῦ ἡ πόλις, ἐν ᾧ οὐδὲν ἔτι ὠφελεῖν ἐδύνασθε νῦν δʼ εἰς τὴν βουλὴν αὐτοὺς τὴν ἐπὶ τῶν τριάκοντα εἰσάγουσιν. ἡ δὲ κρίσις τοιαύτη ἐγίγνετο, οἵαν καὶ ὑμεῖς αὐτοὶ ἐπίστασθε. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="37"><p>οἱ μὲν γὰρ τριάκοντα ἐκάθηντο ἐπὶ τῶν βάθρων, οὗ νῖν οἱ πρυτάνεις καθέζονται· δύο δὲ τράπεζαι ἐν τῷ πρόσθεν τῶν τριάκοντα ἐκείσθην· τὴν δὲ ψῆφον οὐκ εἰς καδίσκους ἀλλὰ φανερὰν ἐπὶ τὰς τραπέζας ταύτας ἔδει τίθεσθαι, τὴν μὲν καθαιροῦσαν ἐπὶ τὴν ὑστέραν<gap reason="lost"/>, ὥστε ἐκ τίνος τρόπου ἔμελλέ τις αὐτῶν σωθήσεσθαι; ἑνὶ δὲ λόγῳ, </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="38"><p>ὅσοι εἰς τὸ βουλευτήριον <del>ἐπὶ τῶν τριάκοντα</del><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐπὶ τῶν τριάκοντα</foreign> del. Sauppe</note> εἰσῆλθον κριθησόμενοι, ἁπάντων θάνατος κατεγιγνώσκετο καὶ οὐδενὸς ἀπεψηφίσαντο, πλὴν Ἀγοράτου τουτουί· τοῦτον δὲ ἀφεῖσαν ὡς εὐεργέτην ὄντα· ἵνα δὲ εἰδῆτε ὡς πολλοὶ ὑπὸ τούτου τεθνᾶσι, βούλομαι ὑμῖν τὰ ὀνόματα αὐτῶν ἀναγνῶναι.</p></div> 

        <div type="textpart" subtype="section" n="39"><p><label>Ὀνόματα</label> 
  <milestone unit="para" ed="P"/>ἐπειδὴ τοίνυν, ὦ ἄνδρες δικασταί, θάνατος αὐτῶν κατεγνώσθη καὶ ἔδει αὐτοὺς ἀποθνήσκειν, μεταπέμπονται εἰς τὸ δεσμωτήριον ὁ μὲν ἀδελφήν, ὁ δὲ μητέρα, ὁ δὲ γυναῖκα, ὁ δʼ ἥ τις ἦν ἑκάστῳ αὐτῶν προσήκουσα, ἵνα τὰ ὕστατα ἀσπασάμενοι τοὺς αὑτῶν οὕτω τὸν βίον τελευτήσειαν. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="40"><p>καὶ δὴ καὶ Διονυσόδωρος μεταπέμπεται τὴν ἀδελφὴν τὴν ἐμὴν εἰς τὸ δεσμωτήριον, γυναῖκα ἑαυτοῦ οὖσαν. πυθομένη δʼ ἐκείνη ἀφικνεῖται, μέλαν τε ἱμάτιον ἠμφιεσμένη<gap reason="lost"/>, </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="41"><p>ὡς εἰκὸς ἦν ἐπὶ τῷ ἀνδρὶ αὐτῆς τοιαύτῃ συμφορᾷ κεχρημένῳ. ἐναντίον δὲ τῆς ἀδελφῆς τῆς ἐμῆς Διονυσόδωρος τά τε οἰκεῖα τὰ αὑτοῦ διέθετο ὅπως αὐτῷἐδόκει, καὶ περὶ Ἀγοράτου τουτουὶ ἔλεγεν ὅτι <add>οἱ</add><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">οἱ</foreign> add. Westermann</note> αἴτιος ἦν τοῦ θανάτου, καὶ ἐπέσκηπτεν ἐμοὶ καὶ Διονυσίῳ τουτῳί,</p></div> 

  <div type="textpart" subtype="section" n="42"><p>τῷ ἀδελφῷ τῷ αὑτοῦ, καὶ τοῖς φίλοις πᾶσι τιμωρεῖν ὑπὲρ αὑτοῦ Ἀγόρατον· καὶ τῇ γυναικὶ τῇ αὑτοῦ ἐπέσκηπτε, νομίζων αὐτὴν κυεῖν ἐξ αὑτοῦ, ἐὰν γένηται αὐτῇ παιδίον, φράζειν τῷ γενομένῳ ὅτι τὸν πατέρα αὐτοῦ Ἀγόρατος ἀπέκτεινε, καὶ κελεύειν τιμωρεῖν ὑπὲρ αὑτοῦ ὡς φονέα ὄντα. ὡς οὖν ἀληθῆ λέγω, μάρτυρας τούτων παρέξομαι. </p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="43"><p><label>Μάρτυρες</label>
  <milestone unit="para" ed="P"/>οὗτοι μὲν τοίνυν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ὑπʼ Ἀγοράτου ἀπογραφέντες ἀπέθανον· ἐπειδὴ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐπειδὴ</foreign> Fuhr: <foreign xml:lang="grc">ἐπεὶ</foreign> MSS.</note> δὲ τούτους ἐκποδὼν ἐποιήσαντο οἱ τριάκοντα, σχεδὸν οἶμαι ὑμᾶς ἐπίστασθαι ὡς πολλὰ καὶ δεινὰ μετὰ ταῦτα τῇ πόλει ἐγένετο· ὧν οὗτος ἁπάντων αἴτιός ἐστιν ἀποκτείνας ἐκείνους. ἀνιῶμαι μὲν οὖν ὑπομιμνῄσκων τὰς γεγενημένας συμφορὰς τῇ πόλει, </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="44"><p>ἀνάγκη δʼ ἐστίν, ὦ ἄνδρες δικασταί, ἐν τῷ παρόντι καιρῷ, ἵνʼ εἰδῆτε ὡς σφόδρα ὑμῖν ἐλεεῖν προσήκει Ἀγόρατον. ἴστε μὲν γὰρ τοὺς ἐκ Σαλαμῖνος τῶν πολιτῶν κομισθέντας, οἷοι ἦσαν καὶ ὅσοι, καὶ οἵῳ ὀλέθρῳ ὑπὸ τῶν τριάκοντα ἀπώλοντο· ἴστε δὲ τοὺς ἐξ Ἐλευσῖνος, ὡς πολλοὶ ταύτῃ τῇ συμφορᾷ ἐχρήσαντο· μέμνησθε δὲ καὶ τοὺς ἐνθάδε διὰ τὰς ἰδίας ἔχθρας ἀπαγομένους εἰς τὸ δεσμωτήριον· </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="45"><p> οἵ οὐδὲν κακὸν τὴν πόλιν ποιήσαντες ἠναγκάζοντο αἰσχίστῳ καὶ ἀκλεεστάτῳ ὀλέθρῳ ἀπόλλυσθαι, οἱ μὲν γονέας <del>σφετέρους αὐτῶν</del><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">σφετέρους αὐτῶν</foreign> del. Dobree</note> πρεσβύτας καταλιπόντες, οἳ ἤλπιζον ὑπὸ τῶν σφετέρων αὐτῶν παίδων γηροτροφηθέντες, ἐπειδὴ τελευτήσειαν τὸν βίον, ταφήσεσθαι, οἱ δὲ ἀδελφὰς ἀνεκδότους, οἱ δὲ παῖδας μικροὺς πολλῆς ἔτι θεραπείας δεομένους· </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="46"><p>οὕς, ὦ ἄνδρες δικασταί, ποίαν τινὰ οἴεσθε γνώμην περὶ τούτου ἔχειν, ἢ ποίαν τινὰ ἂν ψῆφον θέσθαι, εἰ ἐπʼ ἐκείνοις γένοιτο, ἀποστερηθέντας διὰ τοῦτον τῶν ἡδίστων; ἔτι δὲ τὰ τείχη ὡς κατεσκάφη καὶ αἱ νῆες τοῖς πολεμίοις παρεδόθησαν καὶ <add>τὰ</add><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τὰ</foreign> add. Reiske</note> νεώρια καθῃρέθη καὶ Λακεδαιμόνιοι τὴν ἀκρόπολιν ἡμῶν εἶχον καὶ ἡ δύναμις ἅπασα τῆς πόλεως παρελύθη, ὥστε μηδὲν διαφέρειν τῆς ἐλαχίστης πόλεως τὴν πόλιν. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="47"><p>πρὸς δὲ τούτοις τὰς ἰδίας <add>οὐσίας</add><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">οὐσίας</foreign> Aldus</note> ἀπωλέσατε, καὶ τὸ τελευταῖον συλλήβδην ἅπαντες ὑπὸ τῶν τριάκοντα ἐκ τῆς πατρίδος ἐξηλάθητε. ταῦτα ἐκεῖνοι οἱ ἀγαθοὶ ἄνδρες αἰσθόμενοι οὐκ ἔφασαν ἐπιτρέψειν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐπιτρέψειν</foreign> Dobree: <foreign xml:lang="grc">ἐπιτρέψαι</foreign> MSS.</note> τὴν εἰρήνην, ὦ ἄνδρες δικασταί, ποιήσασθαι· </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="48"><p>οὓς σύ, Ἀγόρατε, βουλομένους ἀγαθόν τι πρᾶξαι τῇ πόλει ἀπέκτεινας, μηνύσας αὐτοὺς <del>τῇ πόλει</del><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τῇ πόλει</foreign> del. Jacobs</note> ἐπιβουλεύειν τῷ πλήθει τῷ ὑμετέρῳ, καὶ αἴτιος εἶ ἁπάντων τῇ πόλει τῶν κακῶν τῶν γεγενημένων. νῦν οὖν μνησθέντες καὶ τῶν ἰδίων ἕκαστος δυστυχημάτων καὶ τῶν κοινῶν τῆς πόλεως τιμωρεῖσθε τὸν αἴτιον τούτων. </p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="49"><p>
  <milestone unit="para" ed="P"/>θαυμάζω δʼ ἔγωγε, ὦ ἄνδρες δικασταί, ὅ τί ποτε τολμήσει πρὸς ὑμᾶς ἀπολογεῖσθαι· δεῖ γὰρ αὐτὸν ἀποδεῖξαι ὡς οὐ κατεμήνυσε τῶν ἀνδρῶν τούτων οὐδʼ αἴτιος αὐτοῖς ἐστι τοῦ θανάτου, ὃ οὐκ ἂν δύναιτο οὐδέποτε ἀποδεῖξαι. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="50"><p>πρῶτον μὲν γὰρ τὰ ψηφίσματα αὐτοῦ τὰ ἐκ τῆς βουλῆς καὶ <add>τὸ</add><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τὸ</foreign> add. Cobet</note> τοῦ δήμου καταμαρτυρεῖ, διαρρήδην ἀγορεύοντα <q>περὶ ὧν Ἀγόρατος κατείρηκεν.</q>  ἔπειτα ἡ κρίσις, ἣν ἐκρίθη ἐπὶ τῶν τριάκοντα καὶ ἀφείθη, διαρρήδην λέγει,  <q>διότι</q> φησίν <q>ἔδοξε τἀληθῆ εἰσαγγεῖλαι.</q> καί μοι ἀνάγνωθι.</p></div> 

<div type="textpart" subtype="section" n="51"><p>
  <label>Ψηφίσματα. Γνῶσις. <del>Γραφαί</del></label><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">γραφαὶ</foreign> del. Westermann</note> 
    
  <milestone unit="para" ed="P"/>ὡς μὲν οὖν οὐκ ἀπέγραψεν, οὐδενὶ τρόπῳ δύναιτʼ ἂν ἀποδεῖξαι· δεῖ τοίνυν αὐτὸν ὡς δικαίως ἐμήνυσε ταῦτα ἀποφαίνειν, ὁρῶν αὐτοὺς πονηρὰ καὶ οὐκ ἐπιτήδεια τῷ δήμῳ τῷ ὑμετέρῳ πράττοντας. οἴομαι δʼ οὐδʼ ἂν τοῦτο αὐτὸν ἐπιχειρῆσαι ἀποδεικνύναι. οὐ γὰρ δήπου, εἴ τι κακὸν τὸν δῆμον τὸν Ἀθηναίων εἰργάσαντο, οἱ τριάκοντα, δεδιότες μὴ καταλυθείη ἂν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">καταλυθείη ἂν</foreign> Markland: <foreign xml:lang="grc">καταλυθείησαν</foreign> MSS.</note> ὁ δῆμος, τιμωροῦντες ὑπὲρ τοῦ δήμου ἂν αὐτοὺς ἀπέκτειναν, ἀλλʼ οἶμαι πολὺ τοὐναντίον τούτου. </p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="52"><p>
  <milestone unit="para" ed="P"/>ἀλλʼ ἴσως φήσει ἄκων τοσαῦτα κακὰ ἐργάσασθαι. ἐγὼ δʼ οὐκ οἶμαι, ὦ ἄνδρες δικασταί, οὐδʼ ἐάν τις ὑμᾶς ὡς μάλιστα ἄκων μεγάλα κακὰ ἐργάσηται, ὧν μὴ οἷόν τε γενέσθαι ἐστὶν ὑπερβολήν, οὐ τούτου ἕνεκα οὐ δεῖν ὑμᾶς ἀμύνεσθαι. εἶτα δὲ καὶ ἐκείνων μέμνησθε, ὅτι ἐξῆν Ἀγοράτῳ τουτῳί, πρὶν εἰς τὴν βουλὴν κομισθῆναι· καὶ γὰρ πλοῖα παρεσκεύαστο Μουνιχίασι, σωθῆναι· καὶ γὰρ πλοῖα παρεσκεύαστο καὶ <add>οἱ</add><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">οἱ</foreign> add. Markland</note> ἐγγυηταὶ ἕτοιμοι ἦσαν συναπιέναι. </p></div>

    <div type="textpart" subtype="section" n="53"><p>καίτοι εἰ ἐκείνοις ἐπίθου<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐπίθου</foreign> Cobet: <foreign xml:lang="grc">ἐπείθου</foreign> MSS.</note> καὶ ἠθέλησας ἐκπλεῦσαι μετʼ ἐκείνων, οὔτʼ ἂν ἑκὼν οὔτε ἄκων τοσούτους Ἀθηναίων ἀπέκτεινας· νῦν δὲ πεισθεὶς ὑφʼ ὧν τότε ἐπείσθης, εἰ τῶν στρατηγῶν καὶ τῶν ταξιάρχων τὰ ὀνόματα μόνον εἴποις, μέγα τι ᾤου παρʼ αὐτῶν διαπράξεσθαι. οὔκουν τούτου ἕνεκα δεῖ σε παρʼ ἡμῶν συγγνώμης τινὸς τυχεῖν, ἐπεὶ οὐδὲ ἐκεῖνοι παρὰ σοῦ οὐδεμιᾶς ἔτυχον, οὓς σὺ ἀπέκτεινας. </p></div>

    <div type="textpart" subtype="section" n="54"><p>καὶ Ἱππίας μὲν ὁ Θάσιος καὶ Ξενοφῶν ὁ Κουριεύς, οἳ ἐπὶ τῇ αὐτῇ αἰτία τούτῳ ὑπὸ τῆς βουλῆς μετεπέμφθησαν, οὗτοι μὲν ἀπέθανον, ὁ μὲν στρεβλωθείς, Ξενοφῶν, ὁ δὲ Ἱππίας οὕτω<gap reason="lost"/>, διότι οὐκ ἄξιοι ἐδόκουν τοῖς τριάκοντα σωτηρίας εἶναι (οὐδένα γὰρ Ἀθηναίων ἀπώλλυσαν)· Ἀγόρατος δὲ ἀφείθη, διότι ἐδόκει ἐκείνοις τὰ ἥδιστα πεποιηκέναι. </p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="55"><p>
  <milestone unit="para" ed="P"/>ἀκούω δʼ αὐτὸν καὶ εἰς Μενέστρατον ἀναφέρειν τι περὶ τῶν ἀπογραφῶν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἀπογραφῶν</foreign> Auger: <foreign xml:lang="grc">γραφῶν</foreign> MSS.</note> τούτων. τὸ δὲ τοῦ Μενεστράτου πρᾶγμα τοιοῦτον ἐγένετο. ὁ Μενέστρατος οὗτος ἀπεγράφη ὑπὸ τοῦ Ἀγοράτου καὶ συλληφθεὶς ἐδέδετο· Ἁγνόδωρος δʼ ἦν Ἀμφιτροπαιεύς, δημότης τοῦ Μενεστράτου, Κριτίου κηδεστὴς τοῦ τῶν τριάκοντα. οὗτος οὖν, ὅτε ἡ ἐκκλησία Μουνιχίασιν ἐν τῷ θεάτρῳ ἐγίγνετο, ἅμα μὲν βουλόμενος τὸν Μενέστρατον σωθῆναι, ἅμα δὲ ὡς πλείστους ἀπογραφέντας ἀπολέσθαι, παράγει αὐτὸν εἰς τὸν δῆμον, καὶ εὑρίσκονται<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">εὑρίσκονται</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">εὑρίσκων τε</foreign>.</note> αὐτῷ κατὰ τὸ ψήφισμα τουτὶ ἄδειαν.</p></div> 

        <div type="textpart" subtype="section" n="56"><p><label>Ψήφισμα</label> 
  <milestone unit="para" ed="P"/>ἐπειδὴ δὲ τοῦτο τὸ ψήφισμα ἐγένετο, μηνύει ὁ Μενέστρατος καὶ προσαπογράφει ἑτέρους τῶν πολιτῶν. τοῦτον μέντοι οἱ μὲν τριάκοντα ἀφεῖσαν ὥσπερ Ἀγόρατον τουτονί, δόξαντα τἀληθῆ εἰσαγγεῖλαι, ὑμεῖς δὲ πολλῷ χρόνω ὕστερον λαβόντες ἐν δικαστηρίῳ ὡς ἀνδροφόνον ὄντα, θάνατον δικαίως καταψηφισάμενοι τῷ δημίῳ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">δημίψ, δημίῳ</foreign> Schott: <foreign xml:lang="grc">δήμω</foreign> MSS.</note> παρέδοτε καὶ ἀπετυμπανίσθη. </p></div>

    <div type="textpart" subtype="section" n="57"><p>καίτοι εἰ ἐκεῖνος ἀπέθανεν, ἦ που Ἀγόρατός γε δικαίως ἀποθανεῖται, ὅς γε<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὅς γε</foreign> Toup: <foreign xml:lang="grc">ὥστε</foreign> MSS.</note> τόν τε Μενέστρατον ἀπογράψας αἴτιος ἐκείνῳ ἐστὶ τοῦ θανάτου, καὶ τοῖς ὑπὸ Μενεστράτου ἀπογραφεῖσι τίς αἰτιώτερος ἢ ὁ εἰς τοιαύτην ἀνάγκην ἐκεῖνον καταστήσας; </p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="58"><p>
  <milestone unit="para" ed="P"/>ἀνόμοιος δέ μοι δοκεῖ Ἀριστοφάνει γενέσθαι τῷ Χολλείδῃ, ὃς ἐγγυητὴς τότε τούτου ἐγένετο καὶ τὰ πλοῖα παρασκευάσας Μουνιχίασιν ἕτοιμος ἦν συνεκπλεῖν μετὰ τούτου. καὶ τό γε ἐπʼ ἐκεῖνον εἶναι ἐσώθης, καὶ οὔτʼ ἂν Ἀθηναίων οὐδένα ἀπώλεσας οὔτʼ ἂν αὐτὸς σὺ εἰς τοιούτους κινδύνους κατέστης· </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="59"><p>νῦν δὲ καὶ τὸν σωτῆρα τὸν σαυτοῦ ἐτόλμησας ἀπογράψαι, καὶ ἀπογράψας <add>ἀπέκτεινας</add><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἀπέκτεινας</foreign> add. Jacobs</note> καὶ ἐκεῖνον καὶ τοὺς ἄλλους ἐγγυητάς. τοῦτον μέντοι ὡς οὐ καθαρῶς<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">καθαρῶς</foreign> Taylor: <foreign xml:lang="grc">καλῶς</foreign> MSS.</note> Ἀθηναῖον ὄντα ἐβούλοντό τινες βασανισθῆναι, καὶ τουτὶ τὸ ψήφισμα τὸν δῆμον ἀναπείθουσι ψηφίζεσθαι. </p></div> 

        <div type="textpart" subtype="section" n="60"><p><label>Ψήφισμα</label>
  <milestone unit="para" ed="P"/>μετὰ τοῦτο τοίνυν προσιόντες τῷ Ἀριστοφάνει οἱ πράττοντες τότε τὰ πράγματα ἐδέοντο αὐτοῦ κατειπεῖν καὶ σῴζεσθαι, καὶ μὴ κινδυνεύειν ἀγωνισάμενον τῆς ξενίας τὰ ἔσχατα παθεῖν. ὁ δὲ οὐκ ἔφη οὐδέποτε· οὕτω χρηστὸς ἦν καὶ περὶ τοὺς δεδεμένους καὶ περὶ τὸν δῆμον τὸν Ἀθηναίων, ὥστε εἵλετο μᾶλλον ἀποθανεῖν ἢ κατειπεῖν καὶ ἀδίκως τινὰς ἀπολέσαι. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="61"><p>ἐκεῖνος μὲν τοίνυν καὶ ὑπὸ σοῦ ἀπολλύμενος τοιουτοσὶ ἐγένετο <del>καὶ Ξενοφῶν ὁ στρεβλωθεὶς καὶ Ἱππίας ὁ Θάσιος</del><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">καὶ <gap reason="lost"/> Θάσιος</foreign> del. Dobree</note>. σὺ δʼ οὐδὲν τοῖς ἀνδράσιν ἐκείνοις συνειδώς, πεισθεὶς δὲ ὡς σύ γε, ἐὰν ἐκεῖνοι ἀπόλωνται, μεθέξεις τῆς τότε<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τότε</foreign> Markland: <foreign xml:lang="grc">τε</foreign> MSS.</note> πολιτείας καθισταμένης, ἀπέγραψας<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἀπέγραψας</foreign> Fuhr: <foreign xml:lang="grc">ἀπεγράφης</foreign> MSS.</note> καὶ ἀπέκτεινας Ἀθηναίων πολλοὺς καὶ ἀγαθούς. </p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="62"><p>
  <milestone unit="para" ed="P"/>βούλομαι δʼ ὑμῖν, ὦ ἄνδρες δικασταί, ἐπιδεῖξαι οἵων ἀνδρῶν ὑπʼ Ἀγοράτου ἀπεστέρησθε. εἰ μὲν οὖν οὐ πολλοὶ ἦσαν, καθʼ ἕκαστον ἂν περὶ αὐτῶν ἠκούετε, νῦν δὲ συλλήβδην περὶ πάντων. οἱ μὲν γὰρ στρατηγήσαντες ὑμῖν πολλάκις μείζω τὴν πόλιν τοῖς διαδεχομένοις στρατηγοῖς παρεδίδοσαν· </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="63"><p> οἱ δʼ ἑτέρας μεγάλας ἀρχὰς ἄρξαντες καὶ τριηραρχίας πολλὰς τριηραρχήσαντες οὐδεπώποτε ὑφʼ ὑμῶν οὐδεμίαν αἰτίαν αἰσχρὰν ἔσχον. οἱ δʼ αὐτῶν περιγενόμενοι καὶ σωθέντες, οὓς οὗτος μὲν ἀπέκτεινεν ὁμοίως<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὁμοίως</foreign> Lipsius: <foreign xml:lang="grc">ὠμῶς</foreign> MSS.</note> καὶ θάνατος αὐτῶν κατεγνώσθη, ἡ δὲ τύχη καὶ ὁ δαίμων περιεποίησε, φυγόντες <del>γὰρ</del><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">γὰρ</foreign> del. Reiske</note> ἐνθένδε καὶ οὐ συλληφθέντες οὐδὲ ὑπομείναντες μείναντες τὴν κρίσιν, κατελθόντες ἀπὸ Φυλῆς τιμῶνται ὑφʼ ὑμῶν ὡς ἄνδρες ἀγαθοὶ ὄντες. </p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="64"><p>
  <milestone unit="para" ed="P"/>τούτους μέντοι τοιούτους ὄντας Ἀγόρατος τοὺς μὲν ἀπέκτεινε, τοὺς δὲ φυγάδας ἐντεῦθεν ἐποίησε, τίς ὢν αὐτός; δεῖ γὰρ ὑμᾶς εἰδέναι ὅτι δοῦλος καὶ ἐκ δούλων ἐστίν, ἵνʼ εἰδῆτε οἷος ὢν ὑμᾶς ἐλυμαίνετο. τουτῳὶ μὲν γὰρ πατὴρ ἦν Εὐμάρης, ἐγένετο δὲ ὁ Εὐμάρης οὗτος Νικοκλέους καὶ Ἀντικλέους. καί μοι ἀνάβητε μάρτυρες. </p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="65"><p><label>Μάρτυρες</label>
  <milestone unit="para" ed="P"/>ἦσαν τοίνυν οὗτοι, ὦ ἄνδρες δικασταί, τέτταρες ἀδελφοί. τούτων εἷς μὲν ὁ πρεσβύτατος<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">πρεσβύτατος</foreign> Bake: <foreign xml:lang="grc">πρεσβύτερος</foreign> MSS.</note> ἐν Σικελία παραφρυκτωρευόμενος τοῖς πολεμίοις ληφθεὶς ὑπὸ Λαμάχου ἀπετυμπανίσθη· ὁ δὲ ἕτερος εἰς Κόρινθον μὲν ἐντευθενὶ ἀνδράποδον ἐξήγαγεν, ἐκεῖθεν δὲ παιδίσκην αὖθις ἐξάγων ἁλίσκεται, καὶ ἐν τῷ δεσμωτηρίῳ δεδεμένος ἀπέθανε· τὸν δὲ τρίτον Φαινιππίδης ἐνθάδε<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐνθάδε</foreign> Markland: <foreign xml:lang="grc">ἐνθένδε</foreign> MSS.</note> λωποδύτην ἀπήγαγε, </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="66"><p>καὶ ὑμεῖς κρίναντες αὐτὸν ἐν τῷ δικαστηρίῳ καὶ καταγνόντες αὐτοῦ θάνατον ἀποτυμπανίσαι παρέδοτε. ὡς δὲ ἀληθῆ λέγω, καὶ αὐτὸν οἶμαι ὁμολογήσειν τοῦτον καὶ μάρτυρας παρεξόμεθα. </p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="67"><p><label>Μάρτυρες</label>
  <milestone unit="para" ed="P"/>τἆλλα<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τἆλλα</foreign> Dobree: <foreign xml:lang="grc">πολλὰ</foreign> MSS. (§§ 65—66 transpos. Heldmann al. post § 68)</note> τοίνυν, ὦ ἄνδρες δικασταί, ὅσα κακὰ καὶ αἰσχρὰ καὶ τούτῳ καὶ τοῖς τούτου ἀδελφοῖς ἐπιτετήδευται, πολὺ ἂν εἴη ἔργον λέγειν. περὶ δὲ συκοφαντίας, ὅσας οὗτος ἢ δίκας ἰδίας συκοφαντῶν ἐδικάζετο ἢ γραφὰς ὅσας ἐγράφετο ἢ ἀπογραφὰς ἀπέγραφεν, οὐδὲν με δεῖ καθʼ ἕκαστον λέγειν· συλλήβδην γὰρ ὑμεῖς ἅπαντες καὶ ἐν τῷ δήμῳ καὶ ἐν τῷ δικαστηρίῳ συκοφαντίας αὐτοῦ κατέγνωτε καὶ ὦφλεν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὦφλεν</foreign> Sauppe: <foreign xml:lang="grc">ὤφλησεν</foreign> MSS.</note> ὑμῖν μυρίας δραχμάς, </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="68"><p>ὥστε τοῦτο μὲν ἱκανῶς<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἱκανῶς</foreign> Bekker: <foreign xml:lang="grc">κακῶς</foreign> MSS.</note> ὑπὸ ὑμῶν ἁπάντων μεμαρτύρηται. γυναῖκας τοίνυν τῶν πολιτῶν τοιοῦτος ὢν μοιχεύειν καὶ διαφθείρειν ἐλευθέρας ἐπεχείρησε, καὶ ἐλήφθη μοιχός· καὶ τούτου θάνατος ἡ ζημία ἐστίν. ὡς δὲ ἀληθῆ λέγω, μάρτυρας κάλει. </p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="69"><p><label>Μάρτυρες</label>
  <milestone unit="para" ed="P"/>πῶς οὖν οὐχ ἅπασι προσήκει ὑμῖν τούτου καταψηφίζεσθαι; εἰ γὰρ τούτων ἕκαστος διʼ ἓν ἁμάρτημα θανάτου ἠξιώθη, ἦ που τοῦ γε πολλὰ ἐξημαρτηκότος καὶ δημοσίᾳ εἰς τὴν πόλιν καὶ ἰδίᾳ εἰς ἕκαστον ὑμῶν, ὧν ἑκάστου ἁμαρτήματος ἐν τοῖς νόμοις θάνατος ἡ ζημία ἐστί, δεῖ ὑμᾶς σφόδρα θάνατον αὐτοῦ καταψηφίσασθαι. </p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="70"><p>
  <milestone unit="para" ed="P"/>λέξει δέ, ὦ ἄνδρες δικασταί, καὶ ἐξαπατῆσαι ὑμᾶς πειράσεται, ὡς ἐπὶ τῶν τετρακοσίων Φρύνιχον ἀπέκτεινε, καὶ ἀντὶ τούτου φησιν αὐτὸν Ἀθηναῖον τὸν δῆμον ποιήσασθαι, ψευδόμενος, ὦ ἄνδρες δικασταί· οὔτε γὰρ Φρύνιχον ἀπέκτεινεν οὔτε Ἀθηναῖον αὐτὸν ὁ δῆμος ἐποιήσατο. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="71"><p>Φρυνίχῳ γάρ, ὦ ἄνδρες δικασταί, κοινῇ Θρασύβουλός τε ὁ Καλυδώνιος καὶ Ἀπολλόδωρος ὁ Μεγαρεὺς ἐπεβούλευσαν· ἐπειδὴ δὲ ἐπετυχέτην αὐτῷ βαδίζοντι, ὁ μὲν Θρασύβουλος τύπτει τὸν Φρύνιχον καὶ καταβάλλει πατάξας, ὁ δὲ Ἀπολλόδωρος οὐχ ἥψατο· ἀλλʼ ἐν τούτῳ κραυγὴ γίγνεται καὶ ᾤχοντο φεύγοντες. Ἀγόρατος δὲ οὑτοσὶ οὔτε παρεκλήθη οὔτε παρεγένετο οὔτε οἶδε τοῦ πράγματος οὐδέν. ὡς δὲ ἀληθῆ λέγω, αὐτὸ ὑμῖν τὸ ψήφισμα δηλώσει. </p></div> 

        <div type="textpart" subtype="section" n="72"><p><label>Ψήφισμα</label>
  <milestone unit="para" ed="P"/>ὅτι μὲν οὐκ ἀπέκτεινε Φρύνιχον, ἐξ αὐτοῦ τοῦ ψηφίσματος δῆλον· οὐδαμοῦ γάρ ἐστιν <q>Ἀγόρατον Ἀθηναῖον εἶναι</q> ὥσπερ Θρασύβουλον <del>καὶ Ἀπολλόδωρον</del><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">καὶ Ἀπολλόδωρον</foreign> del. Roehl</note>. καίτοι εἴπερ ἀπέκτεινε Φρύνιχον, ἔδει αὐτὸν ἐν τῇ αὐτῇ στήλῃ, ἵνα περ Θρασύβουλον <del>καὶ Ἀπολλόδωρον</del>,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">καὶ Ἀπολλόδωρον</foreign> del. Roehl</note> Ἀθηναῖον πεποιημένον <add>ἐγγεγράφθαι</add><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐγγεγράφθαι</foreign> add. Thalheim</note>· τὰ μέντοι ὀνόματα διαπράττονται σφῶν αὐτῶν, δόντες ἀργύριον τῷ ῥήτορι, προσγραφῆναι εἰς τὴν στήλην ὡς εὐεργέτας ὄντας. καὶ ὡς ἀληθῆ λέγω, τοῦτο τὸ ψήφισμα ἐλέγξει.</p></div> 

        <div type="textpart" subtype="section" n="73"><p><label>Ψήφισμα</label> 
  <milestone unit="para" ed="P"/>οὕτω μέντοι οὑτοσὶ πολὺ ὑμῶν κατεφρόνει, ὥστε οὐκ ὢν Ἀθηναῖος καὶ ἐδίκαζε καὶ ἠκκλησίαζε καὶ γραφὰς τὰς ἐξ ἀνθρώπων ἐγράφετο, ἐπιγραφόμενος Ἀναγυράσιος, εἶναι. ἔπειτα δὲ καὶ ἕτερον μέγα τεκμήριον ὡς οὐκ <del>ἂν</del><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἂν</foreign> del. Contius</note> ἀπέκτεινε Φρύνιχον, διʼ ὃ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὃ</foreign> Sauppe: <foreign xml:lang="grc">ὃν</foreign> MSS.</note> Ἀθηναῖός φησι γεγενῆσθαι. ὁ Φρύνιχος γὰρ οὗτος τοὺς τετρακοσίους κατέστησεν· ἐπειδὴ δʼ ἐκεῖνος ἀπέθανεν, οἱ πολλοὶ τῶν τετρακοσίων ἔφυγον. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="74"><p>πότερον οὖν δοκοῦσιν ὑμῖν οἱ τριάκοντα καὶ ἡ βουλὴ ἡ τότε<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἡ τότε</foreign> Cobet: <foreign xml:lang="grc">ὅτʼ ἐπὶ τῶν</foreign>.</note> βουλεύουσα, οἳ αὐτοὶ ἦσαν ἅπαντες τῶν τετρακοσίων τῶν φυγόντων, ἀφεῖναι ἂν λαβόντες τὸν Φρύνιχον ἀποκτείναντα, ἢ τιμωρήσασθαι ὑπὲρ Φρυνίχου καὶ τῆς φυγῆς ἧς αὐτοὶ ἔφυγον; </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="75"><p>ἐγὼ μὲν οἶμαι τιμωρεῖσθαι ἄν. εἰ μὲν οὖν μὴ ἀποκτείνας προσποιεῖται, ὡς ἐγώ φημι, ἀδικεῖ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὡς ἐγώ φημι, ἀδικεῖ</foreign> Gebauer: <foreign xml:lang="grc">ἀδικεῖ, ὡς ἐγώ φημι</foreign> MSS.</note>· εἰ δὲ ἀμφισβητεῖς καὶ φῂς Φρύνιχον ἀποκτεῖναι, δῆλον ὅτι μείζω τὸν δῆμον τὸν Ἀθηναίων κακὰ ποιήσας τὴν ὑπὲρ Φρυνίχου αἰτίαν πρὸς τοὺς τριάκοντα ἀπελύσω· οὐδέποτε γὰρ πείσεις οὐδένα ἀνθρώπων ὡς Φρύνιχον ἀποκτείνας ἀφείθης ἂν ὑπὸ τῶν τριάκοντα, εἰ μὴ μεγάλα τὸν δῆμον τὸν Ἀθηναίων καὶ ἀνήκεστα κακὰ εἰργάσω. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="76"><p>ἐὰν μὲν οὖν φάσκῃ Φρύνιχον ἀποκτεῖναι, τούτων μέμνησθε καὶ τοῦτον τιμωρεῖσθε ἀνθʼ ὧν ἐποίησεν· ἐὰν δʼ οὐ φάσκῃ, ἔρεσθε αὐτὸν διʼ ὅ τι φησὶν Ἀθηναῖος ποιηθῆναι. ἐὰν δὲ μὴ ἔχῃ ἀποδεῖξαι, τιμωρεῖσθε αὐτὸν ὅτι καὶ ἐδίκαζε<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐδικάζε</foreign> Taylor: <foreign xml:lang="grc">ἐδικάζετο</foreign> MSS.</note> καὶ ἠκκλησίαζε καὶ ἐσυκοφάντει πολλοὺς ὡς Ἀθηναῖος τοὔνομα ἐπιγραφόμενος. </p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="77"><p>
  <milestone unit="para" ed="P" />ἀκούω δὲ αὐτὸν παρασκευάζεσθαι ἀπολογεῖσθαι, ὡς ἐπὶ Φυλήν τε ᾤχετο καὶ συγκατῆλφεν ἀπὸ Φυλῆς, καὶ τοῦτο μέγιστον ἀγώνισμα εἶναι. ἐγένετο δὲ τοιοῦτον· ἦλθεν οὗτος ἐπὶ Φυλήν· καίτοι πῶς ἂν γένοιτο ἄνθρωπος μιαρώτερος; ὅστις εἰδὼς ὅτι εἰσί τινες ἐπὶ Φυλῇ τῶν ὑπὸ τούτου ἐκπεπτωκότων ἐτόλμησεν ἐλθεῖν ὡς τούτους. ἐπειδὴ δὲ εἶδον αὐτὸν τάχιστα, </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="78"><p>συλλαβόντες ἄγουσιν ἄντικρυς ὡς ἀποκτενοῦντες, οὗπερ καὶ τοὺς ἄλλους ἀπέσφαττον, εἴ τινα λῃστὴν ἢ κακοῦργον συλλάβοιεν. στρατηγῶν δὲ Ἄνυτος <del>ἐπὶ Φυλὴν</del><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐπὶ</foreign> Fulh\n del. Dobree</note> οὐκ ἔφη χρῆναι ποιεῖν αὐτοὺς ταῦτα, λέγων ὅτι <add>οὔπω</add><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">οὔπω</foreign> add. Stephanus</note> οὕτω διακέοιντο, ὥστε τιμωρεῖσθαί τινας τῶν ἐχθρῶν, ἀλλὰ νῦν μὲν δεῖν αὐτοὺς ἡσυχίαν ἔχειν. εἰ δέ ποτε οἴκαδε κατέλθοιεν, τότε καὶ τιμωρήσοιντο τοὺς ἀδικοῦντας. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="79"><p>ταῦτα λέγων αἴτιος ἐγένετο τοῦ ἀποφυγεῖν τοῦτον ἐπὶ Φυλῇ· ἀνάγκη δὲ ἦν στρατηγοῦ ἀνδρὸς ἀκροᾶσθαι, εἴπερ ἔμελλον σωθήσεσθαι. ἀλλʼ ἕτερον· οὔτε γὰρ συσσιτήσας τούτῳ οὐδεὶς φανήσεται οὔτε σύσκηνος γενόμενος οὔτε <add>ὁ</add><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὁ</foreign> add. Sauppe</note> ταξίαρχος εἰς τὴν φυλὴν κατατάξας, ἀλλʼ ὥσπερ ἀλιτηρίῳ οὐδεὶς ἀνθρώπων αὐτῷ διελέγετο. καί μοι κάλει τὸν ταξίαρχον. </p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="80"><p><label>Μάρτυρες</label>
            <milestone unit="para" ed="P"/>ἐπειδὴ δὲ <add>αἱ</add><note resp="Loeb" anchored="true"
                ><foreign xml:lang="grc">αἱ</foreign> add. Dobree</note> διαλλαγαὶ πρὸς ἀλλήλους
            ἐγένοντο καὶ ἔπεμψαν οἱ <del>πολῖται</del><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
                xml:lang="grc">πολῖται</foreign> del. Dobree</note> ἐκ Πειραιῶς τὴν πομπὴν εἰς
            πόλιν, ἡγεῖτο μὲν Αἴσιμος <del>τῶν πολιτῶν</del><note resp="Loeb" anchored="true"
              >—<foreign xml:lang="grc">ῶν πολιτῶν</foreign> del. Sauppe</note>, οὗτος δὲ οὕτω τολμηρὸς καὶ
              ἐκεῖ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐκεῖ</foreign> Brulart:
                <foreign xml:lang="grc">ἐκεῖνο, τότε</foreign> MSS.</note> ἐγένετο· συνηκολούθει γὰρ
            λαβὼν τὰ ὅπλα καὶ συνέπεμπε τὴν πομπὴν μετὰ τῶν ὁπλιτῶν<note resp="Loeb" anchored="true"
                ><foreign xml:lang="grc">ὁπλιτῶν</foreign> Dobree: <foreign xml:lang="grc"
                >πολιτῶν</foreign> MSS.</note> πρὸς τὸ ἄστυ. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="81"><p>ἐπειδὴ δὲ πρὸς ταῖς πύλαις<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">πύλαις</foreign> Palmer: <foreign xml:lang="grc">φυλαῖς</foreign> MSS.</note> ἦσαν καὶ ἔθεντο τὰ ὅπλα, πρὶν εἰσιέναι εἰς τὸ ἄστυ, ὁ μὲν Αἴσιμος αἰσθάνεται καὶ προσελθὼν τήν τε ἀσπίδα αὐτοῦ λαβὼν ἔρριψε, καὶ ἀπιέναι ἐκέλευσεν ἐς κόρακας <del>ἐκ τῶν πολιτῶν.</del><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὲκ τῶν πολιτῶν</foreign> del. Naber</note> οὐ γὰρ ἔφη δεῖν ἀνδροφόνον αὐτὸν ὄντα συμπέμπειν τὴν πομπὴν τῇ Ἀθηνᾷ. τούτῳ τῷ τρόπῳ ὑπὸ Αἰσίμου ἀπηλάθη. ὡς δʼ ἀληθῆ λέγω, μάρτυρας παρέξομαι. </p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="82"><p><label>Μάρτυρες</label>
  <milestone unit="para" ed="P"/>τούτῳ τῷ τρόπῳ, ὦ ἄνδρες δικασταί, καὶ ἐπὶ Φυλῇ καὶ ἐν Πειραιεῖ πρὸς τοὺς ὁπλίτας διέκειτο· οὐδεὶς γὰρ αὐτῷ διελέγετο ὡς ἀνδροφόνῳ ὄντι, τοῦ τε μὴ ἀποθανεῖν Ἄνυτος ἐγένετο αὐτῷ αἴτιος. ἐὰν οὖν τῇ ἐπὶ Φυλὴν ὁδῷ ἀπολογίᾳ χρῆται, ὑπολαμβάνειν χρὴ εἰ Ἄνυτος αὐτῷ ἐγένετο αἴτιος μὴ ἀποθανεῖν ἑτοίμων ὄντων τιμωρεῖσθαι, καὶ ἔρριψεν αὐτοῦ Αἴσιμος τὴν ἀσπίδα καὶ οὐκ εἴα <del>μετὰ τῶν πολιτῶν</del><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">μετὰ τῶν πολιτῶν</foreign> del. Sauppe</note> συμπέμπειν<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">συμπέμπειν</foreign> Fuhr: <foreign xml:lang="grc">πέμπειν</foreign> MSS.</note> τὴν πομπήν, <del>καὶ εἴ τις αὐτὸν ταξίαρχος εἰς τάξιν τινὰ κατέταξε</del>.<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">καὶ <gap reason="lost"/> κατέταξε</foreign> del. Halbertsman</note> </p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="83"><p>
  <milestone unit="para" ed="P"/>μήτε οὖν ταῦτα αὐτοῦ ἀποδέχεσθε, μήτʼ ἐὰν λέγῃ ὅτι πολλῷ χρόνῳ ὕστερον τιμωρούμεθα. οὐ γὰρ οἶμαι οὐδεμίαν τῶν τοιούτων ἀδικημάτων προθεσμίαν εἶναι, ἀλλʼ ἐγὼ μὲν οἶμαι, εἴτʼ εὐθὺς εἴτε χρόνῳ τις τιμωρεῖται, τοῦτον δεῖν ἀποδεικνύναι ὡς οὐ πεποίηκε περὶ ὧν ἐστιν ἡ αἰτία. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="84"><p>οὗτος τοίνυν τοῦτο ἀποφαινέτω, ἢ ὡς οὐκ ἀπέκτεινεν ἐκείνους ἢ ὡς δικαίως, κακόν τι ποιοῦντας τὸν δῆμον τὸν Ἀθηναίων. εἰ δὲ πάλαι δέον τιμωρεῖσθαι ὕστερον ἡμεῖς τιμωρούμεθα, τὸν χρόνον κερδαίνει ὃν ἔζη οὐ προσῆκον αὐτῷ, οἱ δὲ ἄνδρες ὑπὸ τούτου οὐδὲν ἧττον τεθνήκασιν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="85"><p>
  <milestone unit="para" ed="P" />ἀκούω δʼ αὐτὸν καὶ <add>τούτῳ</add><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τούτῳ</foreign> add. Kayser</note> διισχυρίζεσθαι, ὅτι <q>ἐπʼ αὐτοφώρῳ</q> τῇ ἀπαγωγῇ ἐπιγέγραπται, ὃ πάντων ἐγὼ οἶμαι εὐηθέστατον· ὡς εἰ μὲν τὸ ἐπʼ αὐτοφώρῳ μὴ προσεγέγραπτο, ἔνοχος <add>ἂν</add><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἃν</foreign> add. Herwerden</note> ὢν τῇ ἀπαγωγῇ· διότι δὲ τοῦτο προσγέγραπται, <del>ἔνοχος ὢν</del><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἔνοχος ὢν</foreign> del. Dobree</note> ῥᾳστώνην τινὰ οἴεται αὑτῷ εἶναι. τοῦτο δὲ οὐδὲν ἄλλο<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">οὐδὲν ἄλλο</foreign> Sauppe: <foreign xml:lang="grc">οὐδενὶ ἄλλω</foreign>.</note> ἔοικεν ἢ ὁμολογεῖν ἀποκτεῖναι, μὴ ἐπʼ αὐτοφώρῳ δέ, καὶ περὶ τούτου διισχυρίζεσθαι, ὥσπερ, εἰ μὴ ἐπʼ αὐτοφώρῳ μέν, ἀπέκτεινε δέ, τούτου ἕνεκα δέον αὐτὸν σῴζεσθαι. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="86"><p>δοκοῦσι δʼ ἔμοιγε οἱ ἕνδεκα οἱ παραδεξάμενοι τὴν ἀπαγωγὴν ταύτην, <add>οὐκ</add><note resp="Loeb"
              anchored="true"><foreign xml:lang="grc">οὐκ</foreign> add. Taylor</note> οἰόμενοι
            Ἀγοράτῳ συμπράττειν καὶ τότε διισχυριζομένῳ,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign
                xml:lang="grc">καὶ τότε διισχυριζομένῳ</foreign> Kocks: <foreign xml:lang="grc">τότε
                καὶ διισχυριζόμενοι</foreign>.</note> σφόδρα ὀρθῶς ποιῆσαι Διονύσιον τὴν ἀπαγωγὴν
              ἀπάγοντʼ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἀπάγοντʼ</foreign>
              Falk: <foreign xml:lang="grc">ἀπάγειν</foreign> MSS.</note> ἀναγκάζοντες τό γε<note
              resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τό γε</foreign> Sluiter: <foreign
                xml:lang="grc">τότε</foreign> MSS.</note> προσγράψασθαι ἐπʼ αὐτοφώρῳ· ἢ πῶς οὐκ ἂν
              εἴη<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">πῶς οὐκ ἂν εἴη</foreign>
              Sauppe: <foreign xml:lang="grc">ὄπου ἂν ἦ</foreign>.</note>
            <add>ὃς</add><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὃς</foreign> add.
              Gebauer</note> πρῶτον μὲν ἐναντίον πεντακοσίων <add>ἐν τῇ βουλῇ</add>,<note
              resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἐν τῇ βουλῇ</foreign> et
                <foreign xml:lang="grc">ἐν τῷ δήμῳ</foreign> del. Kayser</note> εἶτα πάλιν ἐναντίον Ἀθηναίων
            ἁπάντων <del>ἐν τῷ δήμῳ</del><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc"
              >ἐν τῇ βουλῇ</foreign> et <foreign xml:lang="grc">ἐν τῷ δήμῳ</foreign> del. Kayser</note>
            ἀπογράψας τινὰς ἀποκτείνειε καὶ αἴτιος γένοιτο τοῦ θανάτου; </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="87"><p>οὐ γὰρ δήπου τοῦτο μόνον οἴει τὸ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">οἴει τὸ</foreign> Westermann: <foreign xml:lang="grc">οἴεται</foreign> MSS.</note> ἐπʼ αὐτοφώρῳ, ἐάν τις ξύλῳ ἢ μαχαίρᾳ πατάξας καταβάλῃ, ἐπεὶ ἔκ γε τοῦ σοῦ λόγου οὐδεὶς φανήσεται ἀποκτείνας τοὺς ἄνδρας οὓς σὺ ἀπέγραψας· οὔτε γὰρ ἐπάταξεν αὐτοὺς οὐδεὶς οὔτʼ ἀπέσφαξεν, ἀλλʼ ἀναγκασθέντες ὑπὸ τῆς σῆς ἀπογραφῆς ἀπέθανον. οὐκ οὖν <add>ὁ</add><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὁ</foreign> add. Emperius</note> αἴτιος τοῦ θανάτου, οὗτος ἐπʼ αὐτοφώρῳ ἐστί; τίς οὖν ἄλλος αἴτιος ἢ σὺ ἀπογράψας; ὥστε πῶς οὐκ ἐπʼ αὐτοφώρῳ σὺ εἶ ὁ ἀποκτείνας; </p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="88"><p>
  <milestone unit="para" ed="P"/>πυνθάνομαι δʼ αὐτὸν καὶ περὶ τῶν ὅρκων καὶ περὶ τῶν συνθηκῶν μέλλειν λέγειν, ὡς παρὰ τοὺς ὅρκους καὶ τὰς συνθήκας ἀγωνίζεται ἃς συνεθέμεθα πρὸς τοὺς ἐν ἄστει οἱ ἐν <del>τῷ</del><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τῷ</foreign> del. Baiter</note> Πειραιεῖ. σχεδὸν μὲν οὖν τούτοις ἰσχυριζόμενος ὁμολογεῖ ἀνδροφόνος εἶναι· ἐμποδὼν γοῦν ἢ ὅρκους ἢ συνθήκας ἢ χρόνον ἢ <add>τὸ</add><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τὸ</foreign> add. Dobree</note> ἐπʼ αὐτοφώρῳ <del>τι</del><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τι</foreign> del. Reiske</note> ποιεῖται, αὐτῷ δὲ τῷ πράγματι<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">πράγματι</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">γράμματι</foreign> MSS.</note> οὔ τι<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">οὔ τι</foreign> Reiske: <foreign xml:lang="grc">οὔτε, οὐ</foreign> MSS.</note> πιστεύει καλῶς ἀγωνιεῖσθαι. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="89"><p>ὑμῖν δέ, ὦ ἄνδρες δικασταί, οὐ προσήκει περὶ τούτων ἀποδέχεσθαι· ἀλλʼ ὡς οὐκ ἀπέγραψεν οὐδὲ οἱ ἄνδρες τεθνᾶσι, περὶ τούτων κελεύετε αὐτὸν ἀπολογεῖσθαι. ἔπειτα τοὺς ὅρκους καὶ τὰς συνθήκας οὐδὲν ἡγοῦμαι προσήκειν ἡμῖν πρὸς τοῦτον. οἱ γὰρ ὅρκοι τοῖς ἐν ἄστει πρὸς τοὺς ἐν Πειραιεῖ γεγένηνται. </p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="90"><p>εἰ μὲν οὖν οὗτος μὲν ἐν ἄστει ἡμεῖς δʼ ἐν Πειραιεῖ ἦμεν, εἶχον <add>ἄν</add><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἄν</foreign> add. Baiter</note> τινα λόγον αὐτῷ αἱ συνθῆκαι· νῦν δὲ καὶ οὗτος ἐν Πειραιεῖ ἦν καὶ ἐγὼ καὶ Διονύσιος καὶ οὗτοι ἅπαντες οἱ τοῦτον τιμωρούμενοι, ὥστε οὔκ εἰσιν ἡμῖν ἐμποδὼν <add>οὐδέν</add><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">οὐδέν</foreign> add. Reiske</note>· οὐδένα γὰρ ὅρκον οἱ ἐν Πειραιεῖ τοῖς ἐν Πειραιεῖ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">Πειραιεῖ</foreign> Palmer: <foreign xml:lang="grc">ἄστει</foreign> MSS.</note> ὤμοσαν. </p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="91"><p>
  <milestone unit="para" ed="P"/>ἐκ παντὸς δὲ τρόπου ἔμοιγε δοκεῖ οὐχ ἑνὸς θανάτου ἄξιος εἶναι, ὅστις φησὶ μὲν ὑπὸ τοῦ δήμου <add>πεποιῆσθαι</add>,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">πεποιῆσθαι</foreign> add. Reiske</note> τὸν δὲ δῆμον, ὃν αὐτός φησι πατέρα αὑτοῦ εἶναι, φαίνεται κακώσας, καθυφεὶς<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">καθυφεὶς</foreign> Francken: <foreign xml:lang="grc">καὶ ἀφεὶς</foreign>.</note> καὶ προδοὺς ἐξ ὧν ἐκεῖνος μείζων καὶ ἰσχυρότερος ἐγίγνετο. ὅστις οὖν τόν τε γόνῳ πατέρα τὸν αὑτοῦ ἔτυπτε καὶ οὐδὲν παρεῖχε τῶν ἐπιτηδείων, τόν τε ποιητὸν πατέρα ἀφείλετο ἃ ἦν ὑπάρχοντα ἐκείνῳ ἀγαθά, πῶς οὐ καὶ διὰ τοῦτο κατὰ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">κατὰ</foreign> Emperius: <foreign xml:lang="grc">καὶ διὰ</foreign>.</note> τὸν τῆς κακώσεως νόμον ἄξιός ἐστι θανάτῳ ζημιωθῆναι; </p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="92"><p>
  <milestone unit="para" ed="P"/>προσήκει δʼ ὑμῖν, ὦ ἄνδρες δικασταί, ἅπασι τιμωρεῖν ὑπὲρ ἐκείνων τῶν ἀνδρῶν ὁμοίως ὥσπερ ἡμῶν ἑνὶ ἑκάστῳ. ἀποθνῄσκοντες γὰρ <del>ὑμῖν</del><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ὑμῖν</foreign> del. Sauppe</note> ἐπέσκηψαν καὶ ἡμῖν καὶ τοῖς φίλοις<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">φίλοις</foreign> Sauppe: <foreign xml:lang="grc">ἄλλοις</foreign> MSS.</note> ἅπασι τιμωρεῖν ὑπὲρ σφῶν αὐτῶν Ἀγόρατον τουτονὶ ὡς φονέα ὄντα, καὶ κακῶς ποιεῖν καθʼ ὅσον ἂν ἔμβραχυ<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἔμβραχυ</foreign> Dobree: <foreign xml:lang="grc">βραχὺ</foreign> MSS.</note> ἕκαστος δύνηται. εἰ τοίνυν τι ἐκεῖνοι ἀγαθὸν τὴν πόλιν ἢ τὸ πλῆθος τὸ ὑμέτερον φανεροί εἰσι πεποιηκότες, ὃ καὶ αὐτοὶ ὑμεῖς ὁμολογεῖτε, ἀνάγκη ὑμᾶς ἐστι πάντας ἐκείνοις φίλους καὶ ἐπιτηδείους εἶναι, ὥστε οὐδὲν μᾶλλον ἡμῖν ἢ καὶ ὑμῶν ἑνὶ ἑκάστῳ ἐπέσκηψαν. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="93"><p>οὔκουν οὔτε ὅσιον οὔτε νόμιμον ὑμῖν ἐστιν ἀνεῖναι Ἀγόρατον τουτονί. ὑμεῖς τοίνυν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, νυνὶ δή, ἐπεὶ ἐν τῷ τότε χρόνῳ, ἐν ᾧ ἐκεῖνοι ἀπέθνῃσκον, οὐχ οἷοί τε ἦστε ἐπαρκέσαι διὰ τὰ πράγματα τὰ περιεστηκότα,<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">περιεστηκότα</foreign> Markland: <foreign xml:lang="grc">παρεστηκότα</foreign> MSS.</note> νυνί, ἐν ᾧ δύνασθε, τιμωρήσατε τὸν ἐκείνων φονέα. ἐνθυμεῖσθε δʼ, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ὅπως μὴ πάντων ἔργον σχετλιώτατον ἐργάσησθε. εἰ γὰρ ἀποψηφιεῖσθε Ἀγοράτου τουτουί, οὐ μόνον τοῦτο διαπράττεσθε, ἀλλὰ καὶ ἐκείνων τῶν ἀνδρῶν, οὓς ὁμολογεῖτε ὑμῖν εὔνους εἶναι, τῇ αὐτῇ ψήφῳ ταύτῃ θάνατον καταψηφίζεσθε· </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="94"><p>ἀπολύοντες γὰρ τὸν αἴτιον ὄντα ἐκείνοις τοῦ θανάτου οὐδὲν ἄλλο γιγνώσκετε ἢ ἐκείνους δικαίως ὑπὸ τούτου τεθνηκέναι. καὶ οὕτως ἂν δεινότατα πάντων πάθοιεν, εἰ οἷς ἐπέσκηπτον ἐκεῖνοι ὡς φίλοις οὖσι τιμωρεῖν ὑπὲρ αὑτῶν, οὗτοι ὁμόψηφοι κατʼ ἐκείνων τῶν ἀνδρῶν τοῖς τριάκοντα γενήσονται.</p></div> 

  <div type="textpart" subtype="section" n="95"><p>μηδαμῶς, ὦ ἄνδρες δικασταί, πρὸς θεῶν Ὀλυμπίων, μήτε τέχνῃ μήτε μηχανῇ μηδεμιᾷ θάνατον ἐκείνων τῶν ἀνδρῶν καταψηφίσησθε, οἳ πολλὰ κἀγαθὰ ὑμᾶς ποιήσαντες διὰ ταῦτα ὑπὸ τῶν τριάκοντα καὶ Ἀγοράτου τουτουὶ ἀπέθανον. ἀναμνησθέντες οὖν ἁπάντων τῶν δεινῶν, καὶ τῶν κοινῶν τῇ πόλει καὶ τῶν ἰδίων, ὅσα ἑκάστῳ ἐγένετο ἐπειδὴ ἐκεῖνοι οἱ ἄνδρες ἐτελεύτησαν, τιμωρήσατε τὸν αἴτιον τούτων. ἀποδέδεικται δʼ ὑμῖν <del>ἅπαντα</del><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">ἅπαντα</foreign> del. Taylor</note> καὶ ἐκ τῶν ψηφισμάτων καὶ ἐκ τῶν ἀπογραφῶν καὶ ἐκ τῶν ἄλλων ἁπάντων Ἀγόρατος ὢν αὐτοῖς τοῦ θανάτου. </p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="96"><p>
  <milestone unit="para" ed="P"/>ἔτι δὲ καὶ προσήκει ὑμῖν ἐναντία τοῖς τριάκοντα ψηφίζεσθαι· ὧν μὲν τοίνυν ἐκεῖνοι θάνατον κατέγνωσαν, ὑμεῖς ἀποψηφίσασθε· ὧν δʼ ἐκεῖνοι θάνατον οὐ κατέγνωσαν, ὑμεῖς καταψηφίσασθε.<note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">καταψηφίσασθε</foreign> Fuhr: <foreign xml:lang="grc">καταγινώσκετε</foreign> MSS.</note> οἱ τριάκοντα τοίνυν τῶν μὲν ἀνδρῶν τούτων, οἳ ἦσαν ὑμέτεροι φίλοι, θάνατον κατέγνωσαν, ὧν δεῖ ὑμᾶς ἀποψηφίζεσθαι· Ἀγοράτου δὲ ἀπεψηφίσαντο, διότι ἐδόκει προθύμως τούτους ἀπολλύναι· οὗ προσήκει καταψηφίζεσθαι. </p></div>

  <div type="textpart" subtype="section" n="97"><p>ἐὰν οὖν τὰ ἐναντία τοῖς τριάκοντα ψηφίζησθε, πρῶτον μὲν οὐχ ὁμόψηφοι <add>τοῖς ἐχθροῖς</add><note resp="Loeb" anchored="true"><foreign xml:lang="grc">τοῖς ἐχθροῖς</foreign> add. Francken</note> γίγνεσθε, ἔπειτα τοῖς ὑμετέροις αὐτῶν φίλοις τετιμωρηκότες ἔσεσθε, ἔπειτα τοῖς πᾶσιν ἀνθρώποις δόξετε δίκαια καὶ ὅσια ψηφίσασθαι.</p></div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
