<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt><title>Τὰ παλαιὰ τῶν Λακεδαινίων ἐπιτηδεύματα</title>
<author>Plutarch</author>
<editor>Grēgorios N. Vernardakēs</editor>
<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
<principal>Gregory Crane</principal>
<respStmt>
<resp>Prepared under the supervision of</resp>
<name>Lisa Cerrato</name>
<name>Rashmi Singhal</name>
<name>Bridget Almas</name>
               <name>Angelia Hanhardt</name>
</respStmt>
<funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
<authority>Perseus Project</authority>
<date type="release">2010-12-13</date></publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<author>Plutarch</author>
<title xml:lang="lat">Moralia</title>
<editor role="editor">Grēgorios N. Vernardakēs</editor>
<imprint>
<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
<publisher>Teubner</publisher>
<date>1889</date>
</imprint>
<biblScope unit="volume">2</biblScope>
</monogr>
<ref target="https://archive.org/details/moralia07plut/page/180">The Internet Archive</ref></biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
               <quotation marks="none"/>
<correction method="silent">
<p>optical character recognition</p>
</correction>
</editorialDecl>
<p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p><p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture</p><refsDecl n="CTS">
<!--<state unit="section" />-->
<cRefPattern matchPattern="(\w+)" n="section" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"><p>This pointer pattern extracts sections</p></cRefPattern></refsDecl>
<!--<refsDecl doctype="TEI.2">
<state n="chunk" unit="stephpage" />
</refsDecl>-->
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="eng">English</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change who="RS" when="2010-05">tagged and parsed</change>
<change who="Sophia Elzie" when="2019-06-28">EpiDoc and CTS Conversion</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text xml:lang="grc">
<body>
<pb xml:id="v.2.p.181" />
<div n="urn:cts:greekLit:tlg0007.tlg082a.perseus-grc4" type="edition" xml:lang="grc"><milestone unit="section" />
<div n="1" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent"> <milestone n="236f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-236f" /> τῶν εἰσιόντων εἰς τὰ συσσίτια ἑκάστῳ δεικνύων ὁ πρεσβύτατος τὰς θύρας, <q>διὰ τούτων</q> φησὶν <q>οὐδεὶς ἐξέρχεται λόγος.</q></p> </div>
<div n="2" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">δοκιμαζομένου μάλιστα παρʼ αὐτοῖς τοῦ μέλανος <milestone n="5" unit="tlnum" /> λεγομένου ζωμοῦ, ὥστε μὴ κρεαδίου δεῖσθαι τοὺς πρεσβυτέρους, παραχωρεῖν δὲ τοὺς νεανίσκους, <note xml:lang="lat" anchored="true" place="unspecified" resp="ed"> <foreign xml:lang="grc">τοὺς νεανίσκους</foreign>] <foreign xml:lang="grc">τοῖς νεανίσκοις</foreign> Turnebus</note> λέγεται Διονύσιος ὁ τῆς Σικελίας; τύραννος τούτου χάριν Λακωνικὸν μάγειρον πρίασθαι καὶ προστάξαι σκευάσαι αὐτῷ μηδενὸς φειδόμενον ἀναλώματος· <milestone n="10" unit="tlnum" /> ἔπειτα γευσάμενον καὶ δυσχεράναντα ἀποπτύσαι· καὶ <milestone n="237a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-237a" /> τὸν μάγειρον εἰπεῖν <q>ὦ βασιλεῦ, τοῦτον δεῖ τὸν ζωμὸν γυμνασάμενον Λακωνικῶς, τῷ Εὐρώτᾳ δὲ <note xml:lang="lat" anchored="true" place="unspecified" resp="ed"> <foreign xml:lang="grc">δὲ</foreign> *</note> λελουμένον ἐποψᾶσθαι.</q></p> </div>
<div n="3" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">πιόντες; οἱ Λάκωνες· ἐν τοῖς συσσιτίοις μετρίως <milestone n="15" unit="tlnum" /> ἀπίασι δίχα λαμπάδος· οὐ γὰρ ἔξεστι πρὸς φῶς βαδίζειν οὔτε ταύτην οὔτε ἄλλην ὁδόν, ὅπως ἐθίζωνται σκότους καὶ νυκτὸς εὐθαρσῶς καὶ ἀδεῶς ὁδεύειν. </p> </div>
<div n="4" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">γράμματα ἕνεκα τῆς χρείας ἐμάνθανον τῶν δὲ ἄλλων παιδευμάτων ξενηλασίαν ἐποιοῦντο, οὐ <pb xml:id="v.2.p.182" /> μᾶλλον ἀνθρώπων ἢ λόγων. ἡ δὲ παιδεία ἦν αὐτοῖς πρὸς τὸ ἄρχεσθαι καλῶς καὶ καρτερεῖν πονοῦντα καὶ μαχόμενον νικᾶν ἢ ἀποθνήσκειν. <milestone n="237b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-237b" /> </p> </div>
<div n="5" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">διετέλουν δὲ καὶ ἄνευ χιτῶνος, ἓν ἱμάτιον <milestone n="5" unit="tlnum" /> εἰς τὸν ἐνιαυτὸν λαμβάνοντες, αὐχμηροὶ τὰ σώματα καὶ λουτρῶν καὶ ἀλειμμάτων κατὰ τὸ πλεῖστον ἀπεχόμενοι. </p> </div>
<div n="6" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">ἐκάθευδον δὲ οἱ νέοι ὁμοῦ κατʼ ἴλην καὶ κατʼ ἀγέλην ἐπὶ στιβάδων, ἃς αὐτοὶ <note xml:lang="lat" anchored="true" place="unspecified" resp="ed"> <foreign xml:lang="grc">αὐτοὶ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">αὑτοῖς</foreign> Vit. Lyc. c. 16</note> συνεφόρουν, <milestone n="10" unit="tlnum" /> τοῦ παρὰ τῷ Εὐρώτᾳ πεφυκότος καλάμου τὰ ἄκρα ταῖς χερσὶν ἄνευ σιδήρου κατακλάσαντες· ἐν δὲ τῷ χειμῶνι τοὺς λεγομένους λυκοφάνους <note xml:lang="lat" anchored="true" place="unspecified" resp="ed"> <foreign xml:lang="grc">λυκοφάνους</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">λυκοφάνας</foreign> </note> ὑπεβάλλοντο καὶ κατεμίγνυσαν ταῖς στιβάσι, θερμαντικὸν ἔχειν τι τῆς ὕλης δοκούσης. <milestone n="15" unit="tlnum" /> </p> </div>
<div n="7" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">ἐρᾶν τῶν τὴν ψυχὴν σπουδαίων παίδων <milestone n="237c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-237c" /> ἐφεῖτο· τὸ δὲ πλησιάζειν αἰσχρὸν νενόμιστο, ὡς τοῦ σώματος ἐρῶντας ἀλλʼ οὐ τῆς ψυχῆς· ὁ δὲ ἐγκληθεὶς ὡς ἐπʼ αἰσχύνῃ πλησιάζων ἄτιμος διὰ βίου ἦν. </p> </div>
<div n="8" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">ἔθος ἦν καὶ τοὺς νεωτέρους ὑπὸ τῶν πρεσβυτέρων <milestone n="20" unit="tlnum" /> ἐρωτᾶσθαι, ποῖ <note xml:lang="lat" anchored="true" place="unspecified" resp="ed"> <foreign xml:lang="grc">ποῖ</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">που</foreign> </note> πορεύονται καὶ ἐπὶ τί· καὶ τὸν μὴ ἀποκρινόμενον ἢ προφάσεις πλέκοντα ἐπιπλήττειν· ὁ δὲ μὴ ἐπιπλήττων παρόντος αὐτοῦ ἁμαρτάνοντα ἔνοχος ἦν τῷ ἴσῳ ἐπιτιμίῳ ᾧπερ <note xml:lang="lat" anchored="true" place="unspecified" resp="ed"> <foreign xml:lang="grc">ᾧπερ</foreign> Herwerdenus: <foreign xml:lang="grc">ὥσπερ</foreign> </note> καὶ ὁ ἁμαρτών καὶ ὁ δυσχεραίνων δέ, εἰ ἐπιτιμῷτο, ἐν <milestone n="25" unit="tlnum" /> μεγάλῳ ὀνείδει ἦν. </p> </div>
<div n="9" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">εἴ τις φωραθείη ἁμαρτάνων, ἔδει τοῦτον βωμόν τινα τῶν ἐν τῇ πόλει κύκλῳ περιιέναι, ψόγον <pb xml:id="v.2.p.183" /> <milestone n="237d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-237d" /> ᾄδοντα πεποιημένον εἰς ἑαυτόν· ὅπερ ἦν οὐδὲν ἕτερον ἢ ἐπιπλήττειν αὐτὸν αὑτῷ. </p> </div>
<div n="10" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">καὶ τοὺς νέους δὲ οὐ μόνον τοὺς ἰδίους αἰδεῖσθαι πατέρας καὶ ὑπηκόους τούτοις εἶναι, ἀλλὰ <milestone n="5" unit="tlnum" /> πάντας τοὺς πρεσβυτέρους ἐντρέπεσθαι, καὶ ὁδῶν ὑποχωροῦντας καὶ καθέδρας ὑπεξισταμένους καὶ παρόντων <note xml:lang="lat" anchored="true" place="unspecified" resp="ed"> <foreign xml:lang="grc">παρόντων</foreign> X: <foreign xml:lang="grc">παριόντων</foreign> </note> ἡσυχάζοντας. διὸ καὶ ἦρχεν ἕκαστος οὐχ ὥσπερ ἐν ταῖς ἄλλαις πόλεσι τῶν αὑτοῦ τέκνων καὶ δούλων καὶ κτημάτων, ἀλλʼ ὅπως τῶν αὑτοῦ καὶ <milestone n="10" unit="tlnum" /> τῶν τοῦ πλησίον, ὅπως ὅτι μάλιστα κοινωνῶσι καὶ φροντίζωσιν ὡς οἰκείων. </p> </div>
<div n="11" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">παῖς δὲ ὑπό τινος κολασθείς, εἰ τῷ πατρὶ ἐξήγγειλεν, αἰσχρὸν ἦν τῷ πατρὶ μὴ προσεντεῖναι <milestone n="237e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-237e" /> ἀκούσαντα πάλιν ἑτέρας· ἐπίστευον γὰρ αὐτοῖς ἐκ <milestone n="15" unit="tlnum" /> τῆς πατρίου ἀγωγῆς μηδὲν ἂν <note xml:lang="lat" anchored="true" place="unspecified" resp="ed"> <foreign xml:lang="grc">ἂν</foreign> Cobetus</note> αἰσχρὸν προστάξαι τοῖς τέκνοις. </p> </div>
<div n="12" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">κλέπτουσι δὲ οἱ νέοι καὶ τῶν σιτίων ὅ τι ἂν δύνωνται, μανθάνοντες εὐφυῶς ἐπιτίθεσθαι τοῖς καθεύδουσιν ἢ ῥᾳθύμως φυλάσσουσι· τῷ δὲ ἁλόντι <milestone n="20" unit="tlnum" /> ζημία πληγαὶ καὶ τὸ πεινῆν. γλίσχρον γὰρ αὐτοῖς ἐστι δεῖπνον, ὅπως διʼ αὑτῶν ἀμυνόμενοι τὴν ἔνδειαν ἀναγκάζωνται τολμᾶν καὶ πανουργεῖν. </p> </div>
<div n="13" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">τὸ δὲ ἔργον τῆς συσσιτίας διά τε ταῦτα γλίσχρον ἦν καὶ ἵνʼ ἐθίζωνται μηδέποτε γίνεσθαι πλήρεις, <milestone n="25" unit="tlnum" /> <milestone n="237f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-237f" /> δύνασθαι δὲ πεινῆν οὕτω γὰρ ᾤοντο καὶ εἰς τὸν πόλεμον χρησιμωτέρους ἔσεσθαι, εἰ δύναιντο καὶ ἀσιτήσαντες ἐπιπονῆσαι· καὶ ἐγκρατεστέρους δὲ καὶ εὐτελεστέρους, εἰ πλείω χρόνον διάγοιεν ἀπὸ μικρᾶς <pb xml:id="v.2.p.184" /> δαπάνης τὴν δʼ ἀνοψίαν ὑποφέρειν, <note xml:lang="lat" anchored="true" place="unspecified" resp="ed"> <foreign xml:lang="grc">ὑποφέρειν</foreign> M: <foreign xml:lang="grc">ἀποφέρειν</foreign> </note> ὡς βρῶμα τὸ τυχὸν προσφέρεσθαι, ᾤοντο ὑγιεινότερα τὰ σώματα καὶ εὐαυξῆ <note xml:lang="lat" anchored="true" place="unspecified" resp="ed"> <foreign xml:lang="grc">εὐαυξὴ</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">εὐεξὴ</foreign> </note> ἀπὸ τῆς ἐλλειπούσης ποιεῖν τροφῆς, νομίζοντες εἰς βάθος τε καὶ πλάτος μὴ πιεζόμενον <note xml:lang="lat" anchored="true" place="unspecified" resp="ed"> <foreign xml:lang="grc">πιεζόμενον</foreign>] <foreign xml:lang="grc">πιεζόμενον τὸ πνεθμα</foreign>?</note> <milestone n="5" unit="tlnum" /> ἐπαίρειν εἰς ὕψος τὰ σώματα· καὶ καλὰ δὲ ποιεῖν· τὰς γὰρ ἰσχνὰς καὶ διακένους ἕξεις ὑπακούειν πρὸς τὴν διάρθρωσιν, τὰς δὲ πολυτρόφους <note xml:lang="lat" anchored="true" place="unspecified" resp="ed"> <foreign xml:lang="grc">πολυτρέφους</foreign> X: <foreign xml:lang="grc">πολυεροπους</foreign> </note> διὰ βάρος ἀντιβαίνειν. <milestone n="238a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-238a" /> </p> </div>
<div n="14" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">ἐσπούδαζον δὲ καὶ περὶ τὰ μέλη καὶ τὰς <milestone n="10" unit="tlnum" /> ᾠδὰς οὐδὲν ἧττον· κέντρον δʼ εἶχε ταῦτα ἐγερτικὸν θυμοῦ καὶ παραστατικὸν ὁρμῆς ἐνθουσιώδους καὶ πρακτικῆς. καὶ ἡ λέξις ἦν ἀφελὴς καὶ ἄθρυπτος· οὐδὲν δʼ ἕτερον εἶχεν ἢ ἐπαίνους τῶν γεννικῶς ζησάντων καὶ ὑπὲρ τῆς Σπάρτης ἀποθανόντων καὶ <milestone n="15" unit="tlnum" /> εὐδαιμονιζομένων, καὶ ψόγους τῶν τρεσάντων ὡς ἀλγεινὸν καὶ κακοδαίμονα βιούντων βίον· ἐπαγγελία τε καὶ μεγαλαυχία πρὸς ἀρετὴν πρέπουσα ταῖς ἡλικίαις. </p> </div>
<div n="15" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">τριῶν οὖν χορῶν ὄντων κατὰ τὰς τρεῖς <milestone n="20" unit="tlnum" /> ἡλικίας καὶ συνισταμένων ἐν ταῖς ἑορταῖς, ὁ μὲν τῶν γερόντων ἀρχόμενος ᾖδεν <quote rend="blockquote"> ἄμμες <note xml:lang="lat" anchored="true" place="unspecified" resp="ed"> <foreign xml:lang="grc">ἄμμες</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">ἄμες</foreign> cf. Bergk. 3 p. 661</note> ποτʼ ἦμες ἄλκιμοι νεανίαι· </quote> <milestone n="238b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-238b" /> εἶτα ὁ τῶν ἀκμαζόντων ἀνδρῶν ἔλεγεν ἀμειβόμενος <quote rend="blockquote"> ἄμμες δὲ γʼ ἐσμέν· αἰ δὲ λῇς, αὐγάζεο· </quote> <milestone n="25" unit="tlnum" /> ὁ δὲ τρίτος ὁ τῶν παίδων <quote rend="blockquote"> ἄμμες δὲ γʼ ἐσσόμεσθα πολλῷ κάρρονες· </quote> <pb xml:id="v.2.p.185" /> </p> </div>
<div n="16" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">καὶ οἱ ἐμβατήριοι δὲ ῥυθμοὶ παρορμητικοὶ πρὸς ἀνδρείαν <note xml:lang="lat" anchored="true" place="unspecified" resp="ed"> <foreign xml:lang="grc">ἀνδρείαν</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἀνδρείαν ἤσαν</foreign>?</note> καὶ θαρραλεότητα καὶ ὑπερφρόνησιν θανάτου, οἷς ἐχρῶντο ἔν τε χοροῖς καὶ πρὸς αὐλὸν ἐπάγοντες τοῖς πολεμίοις. ὁ γὰρ Λυκοῦργος παρέζευξε <milestone n="5" unit="tlnum" /> τῇ κατὰ πόλεμον ἀσκήσει τὴν φιλομουσίαν, ὅπως τὸ ἄγαν πολεμικὸν τῷ ἐμμελεῖ κερασθὲν συμφωνίαν καὶ ἁρμονίαν ἔχῃ· διὸ καὶ ἐν ταῖς μάχαις προεθύετο ταῖς Μούσαις ὁ βασιλεύς, ἵνα λόγου <milestone n="238c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-238c" /> ἀξίας παρέχωσι τὰς πράξεις οἱ μαχόμενοι καὶ μνήμης <milestone n="10" unit="tlnum" /> εὐκλεοῦς. </p> </div>
<div n="17" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">εἰ δέ τις παραβαίνοι τι τῆς ἀρχαίας μουσικῆς, οὐκ ἐπέτρεπον· ἀλλὰ καὶ τὸν Τέρπανδρον ἀρχαϊκώτατον ὄντα καὶ ἄριστον τῶν καθʼ ἑαυτὸν κιθαρῳδῶν καὶ τῶν ἡρωικῶν πράξεων ἐπαινέτην, ὅμως <milestone n="15" unit="tlnum" /> οἱ ἔφοροι ἐζημίωσαν καὶ τὴν κιθάραν αὐτοῦ προσεπαττάλευσαν φέροντες, ὅτι μίαν μόνην χορδὴν ἐνέτεινε περισσοτέραν τοῦ ποικίλου τῆς φωνῆς χάριν μόνα γὰρ τὰ ἁπλούστερα τῶν μελῶν ἐδοκίμαζον. Τιμοθέου δὲ ἀγωνιζομένου τὰ Κάρνεια, εἷς τῶν <milestone n="20" unit="tlnum" /> <milestone n="238d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-238d" /> ἐφόρων μάχαιραν λαβὼν ἠρώτησεν αὐτόν, ἐκ ποτέρου τῶν μερῶν ἀποτέμῃ τὰς πλείους τῶν ἑπτὰ χορδῶν. </p> </div>
<div n="18" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">τῶν δὲ ταφῶν <note xml:lang="lat" anchored="true" place="unspecified" resp="ed"> <foreign xml:lang="grc">ταφῶν</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">τάφων</foreign> </note> ἀνεῖλε τὴν δεισιδαιμονίαν ἅπασαν ὁ Λυκοῦργος, ἐν τῇ πόλει θάπτειν τοὺς νεκροὺς καὶ πλησίον ἔχειν τὰ μνημεῖα τῶν ἱερῶν <milestone n="25" unit="tlnum" /> συγχωρήσας. περιεῖλε δὲ καὶ τοὺς μιασμούς, συνθάπτειν δὲ οὐδὲν ἐπέτρεψεν, ἀλλʼ ἐν φοινικίδι καὶ φύλλοις ἐλαίας θέντας τὸ σῶμα περιστέλλειν κατʼ ἴσον ἅπαντας ἀνεῖλε δὲ καὶ τὰς ἐπιγραφὰς; τὰς ἐπὶ <pb xml:id="v.2.p.186" /> τῶν μνημείων, πλὴν τῶν ἐν πολέμῳ τελευτησάντων, καὶ τὰ πένθη καὶ τοὺς ὀδυρμούς. </p> </div>
<div n="19" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">ἀποδημεῖν δὲ οὐκ ἐξῆν αὐτοῖς, ἵνα μὴ ξενικῶν <milestone n="238e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-238e" /> ἐθῶν καὶ βίων ἀπαιδεύτων μετέχωσι. <milestone n="5" unit="tlnum" /> </p> </div>
<div n="20" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">καὶ ξενηλασίας δὲ εἰσηγήσατο, ὅπως οἱ παρεισρέοντες μὴ διδάσκαλοι κακοῦ τινος τοῖς πολίταις ὑπάρχωσι. </p> </div>
<div n="21" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">τῶν πολιτῶν ὃς ἂν μὴ ὑπομείνῃ τὴν τῶν παίδων ἀγωγὴν οὐ μετεῖχε τῶν τῆς πόλεως δικαίων. <milestone n="10" unit="tlnum" /> </p> </div>
<div n="22" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">ἔνιοι δʼ ἔφασαν, ὅτι καὶ τῶν ξένων ὃς ἂν ὑπομείνῃ τὴν τοιαύτην ἄσκησιν τῆς πολιτείας κατὰ τὸ βούλημα τοῦ Λυκούργου μετεῖχε τῆς ἀρχῆθεν διατεταγμένης μοίρας· πωλεῖν δʼ οὐκ ἐξῆν. </p> </div>
<div n="23" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">τοῖς τῶν πλησίον οἰκέταις ὡς ἰδίοις χρῆσθαι <milestone n="15" unit="tlnum" /> ἔθος ἦν, εἴ που δέοιντο, καὶ κυσὶ καὶ ἵπποις, εἰ μὴ <milestone n="238f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-238f" /> οἱ δεσπόται χρῄζοιεν· καὶ ἐν ἀγρῷ δὲ εἲ τίς τινος ἐλλιπὴς γενόμενος δεηθείη, ἀνοίξας καὶ βαστάσας τὰ ἐπιτήδεια τοῦ ἔχοντος, τὰ σημεῖα <note xml:lang="lat" anchored="true" place="unspecified" resp="ed"> <foreign xml:lang="grc">τὰ σημεῖα</foreign>] collocaverim post <foreign xml:lang="grc">ἀνοίξας</foreign>. cf. Xen. Reip. Lac. VI 4</note> σημηνάμενος κατέλειπεν. <milestone n="20" unit="tlnum" /> </p> </div>
<div n="24" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">ἐν τοῖς πολέμοις φοινικίσιν ἐχρῶντο· ἅμα μὲν γὰρ ἡ χρόα ἐδόκει αὐτοῖς ἀνδρικὴ εἶναι, ἅμα δὲ τὸ αἱματῶδες τοῦ χρώματος πλείονα τοῖς ἀπείροις φόβον παρεῖχεν· <note xml:lang="lat" anchored="true" place="unspecified" resp="ed"> <foreign xml:lang="grc">παρεῖχεν</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">παρέχειν</foreign> </note> καὶ τὸ μὴ εὐπερίφωρον δὲ τοῖς πολεμίοις εἶναι, ἐάν τις αὐτῶν πληγῇ, ἀλλὰ διαλανθάνειν διὰ τὸ ὁμόχρουν χρήσιμον. </p> </div>
<div n="25" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">ὅταν στρατηγήματι τοὺς πολεμίους νικήσωσι, βοῦν τῷ Ἄρει θύουσιν· ὅταν δʼ ἐκ τοῦ φανεροῦ, <pb xml:id="v.2.p.187" /> ἀλεκτρυόνα· ἐθίζοντες τοὺς ἡγουμένους οὐ μόνον πολεμικοὺς ἀλλὰ καὶ στρατηγικοὺς εἶναι. </p> </div>
<div n="26" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">ταῖς εὐχαῖς προστιθέασι τὸ ἀδικεῖσθαι δύνασθαι. <milestone n="239a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-239a" /> <milestone n="5" unit="tlnum" /> </p> </div>
<div n="27" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">εὐχὴ δʼ αὐτῶν διδόναι τὰ καλὰ ἐπὶ τοῖς ἀγαθοῖς, καὶ πλέον οὐδέν. </p> </div>
<div n="28" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">Ἀφροδίτην σέβουσι τὴν ἐνόπλιον· καὶ πάντας δὲ τοὺς θεοὺς θήλεις καὶ ἄρρενας λόγχας ἔχοντας ποιοῦνται, ὡς ἁπάντων τὴν πολεμικὴν ἀρετὴν <milestone n="10" unit="tlnum" /> ἐχόντων. </p> </div>
<div n="29" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">ἐπιλέγουσι δὲ καὶ οἱ παροιμιαζόμενοι <quote rend="blockquote"> τὰν χεῖρα ποτιφέροντα τὰν τύχαν καλεῖν, <note xml:lang="lat" anchored="true" place="unspecified" resp="ed">Leutsch. 2 p. 653</note> </quote> ὡς δέον ἐπικαλεῖσθαι τοὺς θεοὺς μετὰ τοῦ ἐγχειρεῖν τι καὶ πράττειν, ἄλλως δὲ μή. <milestone n="15" unit="tlnum" /> </p> </div>
<div n="30" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">τοῖς παισὶν ἐπεδείκνυον τοὺς εἵλωτας μεθύσαντες εἰς ἀποτροπὴν πολυοινίας. </p> </div>
<div n="31" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">ἔθος ἦν αὐτοῖς μηδὲ κόπτειν τὰς αὐλείους ἀλλʼ ἔξωθεν βοᾶν. <milestone n="239b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-239b" /> </p> </div>
<div n="32" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">Στλεγγίσιν οὐ σιδηραῖς ἀλλὰ καλαμίναις <milestone n="20" unit="tlnum" /> ἐχρῶντο. </p> </div>
<div n="33" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">κωμῳδίας καὶ τραγῳδίας οὐκ ἠκροῶντο, ὅπως μήτε ἐν σπουδῇ μήτε ἐν παιδιᾷ ἀκούωσι τῶν ἀντιλεγόντων τοῖς νόμοις. </p> </div>
<div n="34" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">Ἀρχίλοχον τὸν ποιητὴν ἐν Λακεδαίμονι γενόμενον <milestone n="25" unit="tlnum" /> αὐτῆς ὥρας ἐδίωξαν, διότι ἐπέγνωσαν αὐτὸν πεποιηκότα ὡς κρεῖττόν ἐστιν ἀποβαλεῖν τὰ ὅπλα ἢ ἀποθανεῖν·. <pb xml:id="v.2.p.188" /> <quote rend="blockquote"> <l> ἀσπίδι μὲν Σαΐων τις ἀγάλλεται, ἣν περὶ θάμνῳ <note xml:lang="lat" anchored="true" place="unspecified" resp="ed">Bergk. 2 p. 384</note> ἔντος <note xml:lang="lat" anchored="true" place="unspecified" resp="ed"> <foreign xml:lang="grc">ἐντος</foreign> Brenckius: <foreign xml:lang="grc">ἐντὸς</foreign> </note> ἀμώμητον κάλλιπον οὐκ ἐθέλων· </l> <l> αὐτὸς δʼ ἐξέφυγον θανάτου τέλος· <note xml:lang="lat" anchored="true" place="unspecified" resp="ed"> <foreign xml:lang="grc">αὐτὸς - τέλος</foreign> add Sextus Emp. Hypot. 3 p. 182</note> ἀσπὶς ἐκείνη <milestone n="239c" unit="stephpage" xml:id="stephpage-239c" /> ἐρρέτω· ἐξαῦθις κτήσομαι οὐ κακίω. <milestone n="5" unit="tlnum" /> </l> </quote> </p> </div>
<div n="35" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">κόραις καὶ κόροις κοινὰ τὰ ἱερά. </p> </div>
<div n="36" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">Σκιραφίδαν ἐζημίωσαν οἱ ἔφοροι, ὅτι ὑπὸ πολλῶν ἠδικεῖτο. </p> </div>
<div n="37" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">Σακκοφόρον ἀνεῖλον, διότι παρυφὴν εἰς τὸν σάκκον ἐνέβαλε. <milestone n="10" unit="tlnum" /> </p> </div>
<div n="38" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">τὸν ἐκ τοῦ γυμνασίου νεανίσκον ἐπετίμων, ὅτι τὴν εἰς Πυλαίαν ὁδὸν ἠπίστατο. </p> </div>
<div n="39" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">Κηφισοφῶντα, εἰπόντα περὶ τοῦ τυχόντος δύνασθαι ὅλην τὴν ἡμέραν λέγειν, ἐξέβαλον, φάμενοι τὸν ἀγαθὸν μυθητὰν δεῖν τοῖς πράγμασιν ἴσον τὸν <milestone n="15" unit="tlnum" /> λόγον ἔχειν. </p> </div>
<div n="40" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">οἱ παῖδες παρʼ αὐτοῖς ξαινόμενοι μάστιξι, <milestone n="239d" unit="stephpage" xml:id="stephpage-239d" /> διʼ ὅλης τῆς ἡμέρας ἐπὶ τοῦ βωμοῦ τῆς Ὀρθίας Ἀρτέμιδος μέχρι θανάτου πολλάκις διακαρτεροῦσιν ἱλαροὶ καὶ γαῦροι, ἁμιλλώμενοι περὶ νίκης πρὸς ἀλλήλους, <milestone n="20" unit="tlnum" /> ὅστις αὐτῶν ἐπὶ πλέον τε καὶ μᾶλλον καρτερήσειε τυπτόμενος· καὶ ὁ περιγενόμενος ἐν τοῖς μάλιστα ἐπίδοξός; ἐστι. καλεῖται δὲ ἡ ἅμιλλα διαμαστίγωσις· γίνεται δὲ καθʼ ἕκαστον ἔτος </p> </div>
<div n="41" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">ἓν δέ τι τῶν καλῶν καὶ μακαρίων ἐδόκει <milestone n="25" unit="tlnum" /> παρεσκευακέναι τοῖς πολίταις ὁ Λυκοῦργος ἀφθονίαν σχολῆς· τέχνης μὲν γὰρ ἅψασθαι βαναύσου τὸ παράπαν οὐκ ἐξῆν· χρηματισμοῦ δὲ συναγωγὴν ἔχοντος <pb xml:id="v.2.p.189" /> ἐργώδη καὶ πραγματείας <note xml:lang="lat" anchored="true" place="unspecified" resp="ed"> <foreign xml:lang="grc">πραγματείας</foreign>] <foreign xml:lang="grc">πραγματείαν</foreign> Vit. Lyc. c. 24</note> οὐδʼ ὁτιοῦν ἔδει διὰ τὸ <milestone n="239e" unit="stephpage" xml:id="stephpage-239e" /> κομιδῇ τὸν πλοῦτον ἄζηλον πεποιηκέναι καὶ ἄτιμον. οἱ δʼ εἵλωτες αὐτοῖς εἰργάζοντο τὴν γῆν ἀποφέροντες <note xml:lang="lat" anchored="true" place="unspecified" resp="ed"> <foreign xml:lang="grc">ἀποφέροντες</foreign> Turnebus</note> ἀποφορὰν τὴν ἄνωθεν ἱσταμένην. ἐπάρατον <note xml:lang="lat" anchored="true" place="unspecified" resp="ed"> <foreign xml:lang="grc">ἐπάρατον</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ἀπόρρητον</foreign> W</note> δʼ ἦν <milestone n="5" unit="tlnum" /> πλείονός τινα μισθῶσαι, ἵνα ἐκεῖνοι μὲν κερδαίνοντες ἡδέως ὑπηρετῶσιν, οὗτοι δὲ μὴ πλέον ἐπιζητῶσιν. </p> </div>
<div n="42" subtype="section" type="textpart"> <p rend="indent">ἀπείρητο δʼ αὐτοῖς ναύταις εἶναι καὶ ναυμαχεῖν ὕστερον μέντοι ἐναυμάχησαν, καὶ τῆς θαλάσσης <milestone n="10" unit="tlnum" /> κρατήσαντες πάλιν ἀπέστησαν, διαφθειρόμενα τὰ ἤθη τῶν πολιτῶν θεωροῦντες. ἀλλὰ πάλιν μετεβάλοντο καθάπερ ἐν τοῖς ἄλλοις πᾶσι· καὶ γὰρ χρημάτων <milestone n="239f" unit="stephpage" xml:id="stephpage-239f" /> συναχθέντων τοῖς· Λακεδαιμονίοις, οἱ συναγαγόντες θανάτῳ κατεδικάσθησαν. Ἀλκαμένει γὰρ καὶ <milestone n="15" unit="tlnum" />Θεοπόμπῳ τοῖς βασιλεῦσι χρησμὸς ἐδόθη <quote rend="blockquote"> ἁ φιλοχρηματία Σπάρταν ὀλεῖ. </quote> <note xml:lang="lat" anchored="true" place="unspecified" resp="ed">Leutsch. 2 p. 150</note> ἀλλʼ ὅμως Λύσανδρος ἑλὼν Ἀθηναίους πολὺν χρυσὸν καὶ ἄργυρον εἰσήγαγε, καὶ παρεδέξαντο καὶ ἐτίμησαν τὸν ἄνδρα. τοῖς μὲν οὖν Λυκούργου χρωμένη νόμοις <milestone n="20" unit="tlnum" /> ἡ πόλις καὶ τοῖς ὅρκοις ἐμμείνασα ἐπρώτευε τῆς Ἑλλάδος εὐνομίᾳ καὶ δόξῃ χρόνον ἐτῶν πεντακοσίων κατʼ ὀλίγον δὲ παραβαινομένων καὶ πλεονεξίας καὶ <milestone n="240a" unit="stephpage" xml:id="stephpage-240a" /> φιλοπλουτίας παρεισδυομένης, καὶ τὰ τῆς δυνάμεως ἠλαττοῦτο· καὶ οἱ σύμμαχοι διὰ ταῦτα δυσμενῶς <milestone n="25" unit="tlnum" /> εἶχον πρὸς αὐτούς. ὅμως οὕτως ἔχοντες μετὰ τὴν Φιλίππου τοῦ Μακεδόνος ἐν Χαιρωνείᾳ νίκην, <pb xml:id="v.2.p.190" /> πάντων αὐτὸν τῶν Ἑλλήνων ἡγεμόνα κατά τε γῆν καὶ κατὰ θάλατταν ἀναγορευσάντων, καὶ μεταξὺ δʼ Ἀλέξανδρον τὸν υἱὸν μετὰ τὴν Θηβαίων καταστροφήν, μόνοι Λακεδαιμόνιοι, καίπερ ἀτείχιστον πόλιν ἔχοντες <milestone n="5" unit="tlnum" /> καὶ ὀλίγοι πάνυ ὄντες διὰ τοὺς συνεχεῖς πολέμους καὶ πολὺ ἀσθενέστεροι καὶ εὐχείρωτοι γενόμενοι, πάνυ βραχέα τινὰ ζώπυρα διασῴζοντες τῆς Λυκούργου <milestone n="240b" unit="stephpage" xml:id="stephpage-240b" /> νομοθεσίας, οὔτε συνεστράτευσαν οὔτε τούτοις οὔτε τοῖς μεταξὺ Μακεδονικοῖς βασιλεῦσιν, οὔτʼ εἰς συνέδριον <milestone n="10" unit="tlnum" /> κοινὸν εἰσῆλθον οὔτε <note xml:lang="lat" anchored="true" place="unspecified" resp="ed"> <foreign xml:lang="grc">οὔτε</foreign> *: <foreign xml:lang="grc">οὐδὲ</foreign> </note> φόρον ἤνεγκαν ἕως οὗ παντάπασιν ὑπεριδόντες; τὴν Λυκούργου νομοθεσίαν ὑπὸ τῶν ἰδίων πολιτῶν ἐτυραννεύθησαν μηδὲν ἔτι σῴζοντες τῆς πατρίου ἀγωγῆς, καὶ παραπλήσιοι τοῖς ἄλλοις γενόμενοι τὴν πρόσθεν εὔκλειαν καὶ παρρησίαν <milestone n="15" unit="tlnum" /> ἀπέθεντο καὶ εἰς δουλείαν μετέστησαν καὶ νῦν ὑπὸ Ῥωμαίοις καθάπερ οἱ ἄλλοι Ἕλληνες ἐγένοντο.</p> </div>
</div></body>
</text>
</TEI>